<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='vanEss' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-08-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='vanEss'>
        <title>Leander van Ess, rev.2</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J.Herbst, joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2012-07-12</date>
        <description>ESS, Leander (Taufname: Johann Heinrich) van, kath. Bibelübersetzer,  15.2. 1772 in Warburg (Westfalen) als Sohn eines Kaufmanns, † 13.10. 1847 in Affolderbach (Odenwald). - E. wurde 1790 Novize in der Benediktinerabtei Marienmünster bei Paderborn, 1796 Priester, 1802 nach der Säkularisierung des Klosters Pfarrer in Schwalenberg (Lippe), 1812 Pfarrer, ao. Professor der Theologie und Mitdirektor des Schullehrerseminars in Marburg (Lahn). 1818 promovierte er zum Dr. theol., legte 1822 seine Ämter nieder und lebte seitdem als Privatgelehrter in Darmstadt, Alzey (Rheinhessen) und an anderen Orten. - E. sah in der Übersetzung der Bibel und ihrer Verbreitung unter dem katholischen Volk seine Lebensaufgabe. Mit seinem Vetter Karl van Eß übersetzte er aus dem Grundtext das Neue Testament, das 1807 in Braunschweig erschien, ungeheure Verbreitung fand (184228), am 19.12. 1821 auf den Index librorum prohibitorum kam, aber später von dem bischöflichen Ordinariat in Bruchsal und der Katholisch-Theologischen Fakultät in Tübingen empfohlen wurde. Es folgte in Sulzbach 1822 der erste und 1836 der zweite Teil der von ihm allein erarbeiteten Übersetzung des Alten Testaments. 1840 erschien in Sulzbach die von ihm in Verbindung mit seinem Freund und früheren Schüler Heinrich Joseph Wetzer besorgte Gesamtausgabe der Bibel in 3 Teilen. In seinem Bemühen um ihre Verbreitung wurde E. von der Britischen und Ausländischen Bibelgesellschaft in London unterstützt, deren Agent er bis 1829 war. Seine Bibelübersetzung wird noch heute, z. B. von der Württembergischen Bibelanstalt in Stuttgart, verbreitet. Trotz seiner Kritik an der Vulgata, seiner Rechtfertigung der gemischten Ehen und der Herausgabe von Predigten des Franz Volkmar Reinhard blieb Ess in seiner Gesinnung Katholik, auch wenn er sich immer mehr dem restaurierten Katholizismus entfremdete. </description>
        <publisher>D.Leander van Ess</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>vanEss</identifier>
        <source>Verlag der I.E. v. Seidelschen Buchhandlung 1859 Sulzbach i.d.Oberpfalz. Digitalisiert: Hans J. Herbst 2012</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='2Chr' type='book'>
      <chapter osisID='2Chr.1'>
        <title>Salomo opfert vor der Volksversammlung zu Gibeon. In der Nacht erscheint ihm Gott, und fordert ihn auf, etwas von ihm zu erbitten. Salomo erbittet sich Weisheit, welche Bitte ihm Gott gewährt, und verspricht ihm auch noch Reichthum und Ehre. Salomo's Macht, Reichthum, und Reiterei.</title>
        <verse osisID='2Chr.1.1'>Und Salomo, der Sohn Davids, befestigte sich in seinem Reiche; und Jehova, sein Gott, war mit ihm und machte ihn überaus groß. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.2'>Und Salomo sprach zu ganz Israel, zu den Obersten über Tausend, und über Hundert, und zu den Richtern und zu allen Fürsten von ganz Israel, den väterlichen Häuptern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.3'>Und Salomo, und die ganze Versammlung mit ihm, gingen auf die Höhe, die in Gibeon war; denn daselbst war das Versammlungszelt Gottes, welches Mose, der Knecht Jehova's, in der Wüste gemacht hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.4'>Die Lade Gottes hatte David zwar aus Kirjath-Jearim heraufgeholt an den Ort, den er ihr bereitet hatte; denn er hatte ein Zelt für sie aufgeschlagen zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.5'>Aber der eherne Altar, welchen Bezaleel, der Sohn Uri's, des Sohnes Hurs, gemacht hatte, war dort vor der Wohnung Jehova's, diesen besuchten nun Salomo und die ganze Versammlung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.6'>Und Salomo opferte daselbst vor Jehova auf dem ehernen Altare, der vor dem Versammlungszelte stand; und er opferte auf demselben tausend Brandopfer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.7'>In derselben Nacht erschien Gott Salomo, und sprach zu ihm: Bitte, was ich dir geben soll! </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.8'>Da sprach Salomo zu Gott: Du hast meinem Vater David große Gnade erwiesen; und hast mich zum Könige gemacht an seiner Statt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.9'>Nun, Jehova, Gott! laß wahr werden dein Wort an David, meinem Vater; denn du hast mich zum Könige gemacht über ein Volk, dessen so viel ist, wie der Staub der Erde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.10'>Daher gib mir Weisheit und Erkenntniß, daß ich aus- und eingehe vor diesem Volke; denn wer vermag zu richten dieses dein großes Volk? </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.11'>Da sprach Gott zu Salomo: Weil dieß in deinem Herzen ist, und du nicht Reichthum, Schätze, und Ehre, noch das Leben deiner Feinde erbeten, und auch nicht viele Tage erbeten, sondern dir Weisheit und Erkenntniß erbeten hast, auf daß du richten könnest mein Volk, über welches ich dich zum Könige gemacht habe; </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.12'>so sey dir Weisheit und Erkenntniß gegeben; und auch Reichthum, und Schätze, und Ehre will ich dir geben, dergleichen nicht gehabt haben die Könige, die vor dir gewesen, und Keiner nach dir haben wird. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.13'>Da ging Salomo von der Höhe, welche zu Gibeon war, nach Jerusalem von dem Versammlungszelte, und herrschete über Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.14'>Und Salomo sammelte Wagen und Reiter, und er hatte tausend vier hundert Wagen, und zwölf tausend Reiter, und er legte sie in die Wagenstädte, und zu dem Könige nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.15'>Und der König machte, daß das Silber und Gold zu Jerusalem war wie die Steine, und daß die Zedern waren wie die Sykomoren, die in der Niederung sind, an Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.16'>Und man brachte die Pferde, welche Salomo hatte, aus Aegypten; nämlich ein Trupp von Kaufleuten des Königs holte einen Zug für Geld. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.17'>Sie gingen hinauf, und brachten aus Aegypten einen Wagen um sechs hundert Silberlinge, und ein Pferd um hundert und fünfzig. Und so brachten sie dieselben durch ihre Hände allen Königen der Hethiter, und den Königen von Syrien. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.2'>
        <title>Salomo's Werkleute zum Tempelbau. Er erbittet sich von Hiram, dem Könige von Tyrus, einen Kunstarbeiter, und Holz zum Tempelbau, und bietet ihm dafür Getreide, Oel, und Wein an. Hiram willigt in den Vorschlag Salomo's ein.</title>
        <verse osisID='2Chr.2.1'>Salomo gedachte nun ein Haus zu bauen dem Namen Jehova's, und auch ein Haus für sich zum Königssitze. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.2'>Und Salomo zählte siebenzig tausend Lasträger, und achtzig tausend Holz- und Steinhauer auf dem Gebirge, und drei tausend sechs hundert Aufseher über dieselben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.3'>Und Salomo sandte an Hiram, den König von Tyrus, und ließ sagen: Wie du gethan an David, meinem Vater, und ihm Cedern gesandt hast, sich ein Haus zu bauen zu seiner Wohnung; (so thue auch an mir.) </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.4'>Siehe! ich will ein Haus bauen dem Namen Jehova's, meines Gottes, es ihm zu heiligen, und vor ihm zu räuchern wohlriechendes Räucherwerk, und Schaubrode (hinzustellen) allezeit, und Brandopfer (zu bringen) des Morgens und des Abends, und an den Sabbathen und Neumonden, und an den Festen Jehova's, unseres Gottes; auf ewig liegt dieß Israel ob. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.5'>Und das Haus, das ich baue, soll groß seyn; denn größer ist unser Gott, als alle Götter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.6'>Zwar, wer hat die Macht, ihm ein Haus zu bauen? Denn die Himmel, und die Himmel der Himmel fassen ihn nicht; und wer bin ich, daß ich ihm ein Haus baue, außer dazu, daß man vor seinem Angesicht räuchere? </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.7'>So sende mir nun einen Mann, der versteht, zu arbeiten in Gold, und in Silber, und in Erz, und in Eisen, und in Purpur, und in Kokkus, und blauem Purpur; und der kundig ist, Schnitzwerk zu schneiden, mit den Kunstverständigen, die bei mir sind in Juda, und zu Jerusalem, welche David, mein Vater, angestellt hat; </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.8'>und sende mir Cedern- und Tannen- und Algummiholz vom Libanon; denn ich weiß, daß deine Knechte verstehen, das Holz auf dem Libanon zu fällen, und siehe! meine Knechte sollen deinen Knechten beistehen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.9'>und daß sie mir Holz in Menge zubereiten; denn das Haus, das ich baue, soll groß und ausgezeichnet werden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.10'>Und siehe! den Holzhauern, die das Holz fällen, will ich ausgedroschenen Weizen geben, deinen Knechten zwanzig tausend Kor, und Gerste zwanzig tausend Kor, und Wein zwanzig tausend Bath, und Oel zwanzig tausend Bath. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.11'>Und Hiram, der König von Tyrus, antwortete in einem Schreiben, das er Salomo sandte: Weil Jehova sein Volk liebt, hat er dich über sie gesetzt zum Könige. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.12'>Und Hiram sprach: Gepriesen sey Jehova, der Gott Israels, welcher Himmel und Erde gemacht hat, daß er David, dem Könige, einen Sohn gegeben, der weise, einsichtsvoll, und verständig ist, welcher Jehova ein Haus bauen will, und sich ein Haus zum Königssitze. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.13'>Und nun sende ich dir einen weisen und verständigen Mann, Hiram Abiv. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.14'>Er ist der Sohn eines Weibes von den Töchtern Dans, und sein Vater war ein Tyrer; er versteht, zu arbeiten in Gold, und in Silber, und in Erz, in Eisen, in Stein, und in Holz, in Purpur, und blauem Purpur, und in feiner Leinwand, und in Kokkus; und allerlei Schnitzwerk zu fertigen, und zu ersinnen, was man ihm, und deinen Weisen, und den Weisen meines Herrn, Davids, deines Vaters, geben wird. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.15'>Den Weizen nun, und die Gerste, und das Oel, und den Wein, von dem mein Herr gesagt hat, möge er seinen Knechten senden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.16'>So wollen wir Holz fällen vom Libanon, nach deinem ganzen Bedürfnisse; und wollen es dir in Flößen auf dem Meere nach Japho bringen; und du magst es dann hinaufführen nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.17'>Und Salomo zählte alle Fremdlinge, die im Lande Israels waren, nachdem sie schon David, sein Vater, gezählt hatte; und es fanden sich hundert drei und fünfzig tausend sechs hundert. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.18'>Davon machte er siebenzig tausend zu Lastträgern, und achtzig tausend zu Holz- und Steinhauern auf dem Gebirge, und dreißig tausend sechs hundert zu Aufsehern, das Volk zur Arbeit anzuhalten. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.3'>
        <verse osisID='2Chr.3.1'>Und Salomo fing an, das Haus Jehova's zu bauen zu Jerusalem, auf dem Berge Moria, der seinem Vater David war gezeigt worden, an dem Orte, welchen David auf der Tenne Ornans, des Jebusiters, bereitet hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.2'>Und er fing an, zu bauen am zweiten Tage des zweiten Monats im vierten Jahre seiner Herrschaft. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.3'>Und dieß war der Grund, den Salomo zum Bau des Hauses Gottes legte, nach dem alten Ellenmaße, sechszig Ellen in der Länge und zwanzig Ellen in der Breite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.4'>Und die Halle, die der Länge nach vor der Breite des Hauses war, hatte zwanzig Ellen, und hundert zwanzig Ellen in der Höhe; und innwendig überzog er sie mit reinem Golde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.5'>Und das große Haus überzog er mit Tannenholz, und überzog es mit gutem Golde, und machte Palmzweige, und Kettenwerk darüber; </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.6'>und überzog das Haus zur Zierde mit kostbaren Steinen, und das Gold war Gold aus Parvaim. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.7'>Und er überzog das Haus, und die Balken, und die Schwellen, und seine Wände, und seine Thüren mit Gold, und schnitzte Cherubim an die Wände. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.8'>Und er machte das Haus des Allerheiligsten, seine Länge nach der Breite des Hauses, zwanzig Ellen, und seine Breite zwanzig Ellen, und überzog es mit gutem Golde zu sechs hundert Talenten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.9'>Und das Gewicht des Goldes zu den Nägeln betrug fünfzig Sekel. Auch die Obergemächer überzog er mit Gold. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.10'>Und im Hause des Allerheiligsten machte er zwei Cherubim von Bildhauerarbeit, und überzog sie mit Gold. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.11'>Und die Flügel der Cherubim waren zwanzig Ellen lang; der Flügel des Einen, fünf Ellen lang, berührte die Wand des Hauses, und der andere Flügel, fünf Ellen lang, berührte den Flügel des andern Cherub. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.12'>und der eine Flügel des Cherub, fünf Ellen lang, berührte die Wand des Hauses, und sein anderer Flügel, fünf Ellen lang, stieß an den Flügel des ersten Cherub. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.13'>Die Flügel dieser Cherubim waren zwanzig Ellen weit ausgebreitet. Und sie standen auf ihren Füßen, und ihre Gesichter waren nach Innen gerichtet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.14'>Er machte auch einen Vorhang von blauem Purpur, und Purpur, und Kokkus, und feiner Leinwand, und machte Cherubim darauf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.15'>Vor dem Hause aber machte er zwei Säulen, die fünf und dreißig Ellen hoch waren; und das Säulenhaupt, das oben darauf gesetzt wurde, war fünf Ellen hoch. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.16'>Und er machte Kettenwerk an das Allerheiligste, und setzte es an die Säulenhäupter; und machte hundert Granatäpfel, und setzte sie an das Kettenwerk. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.17'>Und er stellte die Säulen auf vor dem Tempel, eine zur Rechten, und eine zur Linken; und nannte den Namen der zur Rechten Jachin, und den Namen der zur Linken Boas. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.4'>
        <title>Geräthe des Tempels.</title>
        <verse osisID='2Chr.4.1'>Und er machte einen ehernen Altar, zwanzig Ellen lang, zwanzig Ellen breit, und zehn Ellen hoch. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.2'>Hernach machte er das Meer, gegossen, zehn Ellen weit von einem Rande bis zum andern, ringsum gerundet, und fünf Ellen war seine Höhe, und eine Schnur von dreißig Ellen umfaßte es ringsum. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.3'>Und Rindergestalten waren unter demselben; die umgaben es ringsum, je zehn im Raum einer Elle, um das Meer ringsher; zwei Reihen Rinder, gegossen aus einem Gusse mit demselben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.4'>Es stand auf zwölf Rindern, drei sahen gegen Mitternacht, und drei sahen gegen Abend, und drei sahen gegen Mittag, und drei sahen gegen Morgen; und das Meer stand auf diesen oder drüber, und alle ihre Hintern waren nach innen gekehrt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.5'>Seine Dicke war eine Hand breit, und sein Rand wie das Werk eines Becherrandes, wie eine Lilienblume; es faßte und hielt drei tausend Bath. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.6'>Und er machte zehn Becken, und stellte fünf zur Rechten, und fünf zur Linken, um darin das Brandopferwerk zu waschen; sie wuschen es darin, aber das Meer war dafür, daß sich die Priester darin wuschen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.7'>Ferner machte er zehn goldene Leuchter, nach ihrer Vorzeichnung, und stellte sie in den Tempel, fünf zur Rechten, und fünf zur Linken; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.8'>und machte zehn Tische, und stellte sie in den Tempel, fünf zur Rechten, und fünf zur Linken, und machte hundert goldene Schalen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.9'>Und er machte den Hof der Priester, und den großen Hof, und Thüren zu dem Hofe, und überzog die Thüren mit Erz. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.10'>Das Meer aber stellte er auf die rechte Seite gegen Südost. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.11'>Und Hiram machte die Töpfe, und die Schaufeln, und die Schalen. Und Hiram vollendete und machte das Werk, welches er dem Könige Salomo für das Haus Gottes machte, </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.12'>zwei Säulen; und die Kugeln der Säulenhäupter, welche oben auf den zwei Säulen waren; und die zwei Flechtwerke, um die zwei Kugeln der Säulenhäupter, welche oben auf den Säulen waren, zu bedecken; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.13'>und die vier hundert Granatäpfel an den zwei Flechtwerken, zwei Reihen Granatäpfel an einem Flechtwerke, um die zwei Kugeln der Säulenhäupter, welche auf den Säulen waren, zu bedecken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.14'>Und er machte die Gestelle, und die Becken auf die Gestelle; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.15'>und das eine Meer, und die zwölf Rinder unter demselben; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.16'>und die Töpfe, und die Schaufeln, und die Gabeln, und alle Geräthe dazu machte Hiram-Abiv dem Könige Salomo für das Haus von geglättetem Erz. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.17'>In dem Gaue des Jordans ließ sie der König gießen in dichter Erde zwischen Sukkoth und Zeredatha. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.18'>Und Salomo machte alle diese Geräthe in sehr großer Menge, also, daß das Gewicht des Erzes nicht untersucht wurde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.19'>Und Salomo machte alle Geräthe für das Haus Gottes, und den goldenen Altar, und die Tische, und auf ihnen die Schaubrode; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.20'>und die Leuchter, und ihre Lampen, daß sie nach dem Gebrauch brenneten vor dem Allerheiligsten, von gediegenem Golde; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.21'>und die Blumen, und die Lampen, und die Lichtscheeren, von Gold; dieß war lauter Gold; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.22'>und die Messer, und die Schalen, und Rauchpfannen, und die Kohlpfannen von gediegenem Golde; und das Thor des Hauses, seine inwendigen Thüren zum Allerheiligsten, und die Thüren des Hauses des Tempels, von Gold. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.5'>
        <title>Salomo versammelt das ganze Volk zur Einweihung des Tempels. Jehova erscheint dabei in einer Wolke über dem Heiligthume.</title>
        <verse osisID='2Chr.5.1'>Als nun die ganze Arbeit vollendet war, die Salomo für das Haus Jehova's machte; brachte Salomo herbei, was David, sein Vater, geheiligt hatte, und das Silber, und das Gold, und alle Geräthe legte er in den Schatz des Hauses Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.2'>Alsdann versammelte Salomo die Aeltesten Israels, und alle Stammhäupter, die Fürsten der väterlichen Häuser der Söhne Israels nach Jerusalem, um die Bundeslade Jehova's herauf zu bringen aus der Stadt Davids, das ist Zion. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.3'>Und es versammelten sich zum Könige alle Männer Israels auf das Fest, welches der siebente Monat ist. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.4'>Und es kamen alle Aeltesten Israels; und die Leviten trugen die Lade, </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.5'>und brachten die Lade, und das Versammlungszelt, und alle heiligen Geräthe, die im Zelte waren, hinauf; die Priester, die Leviten brachten sie hinauf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.6'>Und der König Salomo, und die ganze Gemeinde Israels, die sich bei ihm versammelt hatte vor der Lade, opferten Schafe, und Rinder, die man weder zählen, noch berechnen konnte vor Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.7'>Und die Priester brachten die Bundeslade Jehova's an ihren Ort, in den Spruchort des Hauses, in das Allerheiligste, unter die Flügel der Cherubim; </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.8'>denn die Cherubim breiteten die Flügel aus über den Ort der Lade, und die Cherubim bedeckten die Lade, und ihre Stangen von oben her. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.9'>Und sie machten die Stangen so lang, daß die Enden der Stangen von der Lade heraus gesehen wurden vor dem Spruchorte, aber man sah sie nicht auswärts; und sie war daselbst bis auf den heutigen Tag. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.10'>Nichts war in der Lade, als die zwei Tafeln, welche Mose auf Horeb hineingelegt hatte, wo Jehova einen Bund schloß mit den Söhnen Israels, als sie auszogen aus Aegypten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.11'>Und es geschah, als die Priester aus dem Heiligthume herausgingen, (denn alle Priester, die zu finden waren, hatten sich geheiligt, es sollten keine Abtheilungen beobachtet werden, </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.12'>und die Leviten, die Sänger alle, als: Asaph, Heman, Jeduthun, und ihre Söhne, und ihre Brüder, bekleidet mit feiner Leinwand, standen mit Cymbeln, und Harfen, und Cithern auf der Morgenseite des Altars, und bei ihnen hundert und zwanzig Priester, welche die Trommeten bliesen;) </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.13'>und als die, welche die Trommeten bliesen, und die, welche sangen, wie ein Mann nur eine Stimme ertönen ließen, Jehova zu loben und zu preisen; und als sie die Stimme erhoben mit den Trommeten, und Cymbeln, und Saitenspielen, und als sie Jehova das Loblied sangen: "Denn gütig ist er, denn ewig währet seine Güte;" da erfüllte eine Wolke das Haus Jehova's; </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.14'>und die Priester vermochten nicht zu stehen, und zu dienen vor der Wolke; denn die Herrlichkeit Jehova's erfüllte das Haus Gottes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.6'>
        <title>Salomo's Gebet.</title>
        <verse osisID='2Chr.6.1'>Alsdann sprach Salomo: Jehova hat gesagt, daß er in dichtem Nebel wohnen wolle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.2'>Ich habe ein Haus gebaut, dir zur Wohnung, und eine Stätte zu deinem Sitze auf ewige Zeiten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.3'>Und der König wandte sein Angesicht um, und segnete die ganze Versammlung Israels; denn die ganze Versammlung Israels stand da. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.4'>Und er sprach: Gepriesen sey Jehova, der Gott Israels, der es meinem Vater David mit seinem Munde zugesagt, und nun auch durch seine Hand erfüllet hat, da er sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.5'>Von dem Tage an, da ich mein Volk ausführte aus dem Lande Aegypten, habe ich nie eine Stadt erwählet unter allen Stämmen Israels, um ein Haus zu bauen, daß mein Name daselbst sey, und habe auch keinen Mann erwählet, Fürst zu seyn über mein Volk Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.6'>Aber Jerusalem habe ich erwählet, daß mein Name daselbst sey, und David habe ich erwählet, daß er über mein Volk Israel sey. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.7'>Und es war im Herzen Davids, meines Vaters, ein Haus zu bauen dem Namen Jehova's, des Gottes Israels; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.8'>aber Jehova sprach zu David, meinem Vater: Weil es in deinem Herzen ist, ein Haus zu bauen meinem Namen; so hast du wohlgethan, daß es in deinem Herzen ist; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.9'>doch sollst du das Haus nicht bauen, sondern dein Sohn, der aus deinen Lenden kommen wird, der soll meinem Namen das Haus bauen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.10'>So hat nun Jehova sein Wort erfüllet, das er geredet. Denn ich bin an Davids, meines Vaters, Statt aufgestanden, und habe mich auf den Thron Israels gesetzt, wie Jehova geredet, und ich habe dem Namen Jehova's, des Gottes Israels, das Haus gebauet, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.11'>und habe daselbst die Lade aufgestellt, in welcher der Bund Jehova's liegt, den er geschlossen hat mit den Söhnen Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.12'>Und er stellte sich vor den Altar Jehova's, vor der ganzen Versammlung Israels, und breitete seine Hände aus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.13'>Denn Salomo hatte ein Gestell von Erz gemacht, und es mitten in den Hof gestellt; fünf Ellen war seine Länge, und fünf Ellen seine Breite, und drei Ellen seine Höhe; und er stellte sich darauf, und er knieete sich auf seine Kniee, vor der ganzen Versammlung Israels, und breitete seine Hände aus gegen den Himmel, und sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.14'>Jehova, du Gott Israels! kein Gott ist wie du, im Himmel und auf Erden; du hältst den Bund und die Gnade deinen Knechten, die vor dir wandeln mit ihrem ganzen Herzen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.15'>Du hast gehalten deinem Knechte David, meinem Vater, was du zu ihm geredet; mit deinem Munde hast du es geredet, und mit deiner Hand hast du es erfüllet, wie es heute ist. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.16'>Und nun Jehova, du Gott Israels! halte deinem Knechte David, meinem Vater, was du zu ihm geredet, da du sprachst: Es soll dir nie ein Mann fehlen vor meinem Angesichte, der auf dem Throne Israels sitze, wenn anders deine Söhne ihren Weg bewahren, und wandeln nach meinem Gesetze, so wie du gewandelst hast vor mir. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.17'>So laß denn Jehova, du Gott Israels! wahr werden dein Wort, das du geredet hast zu deinem Knechte David! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.18'>Aber sollte Gott wirklich bei den Menschen auf Erden wohnen? Siehe! der Himmel, und die Himmel der Himmel können dich nicht fassen, geschweige dieses Haus, das ich gebauet habe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.19'>Doch blicke auf das Gebet deines Knechtes, und auf sein Flehen, Jehova, mein Gott! und höre auf das Rufen, und auf das Gebet, welches dein Knecht betet vor dir. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.20'>Laß deine Augen offen seyn über dieses Haus, bei Tag und bei Nacht; über den Ort, von dem du gesagt hast, daß du deinen Namen dahin legen wolltest! höre auf das Gebet, welches dein Knecht an diesem Orte betet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.21'>Und höre auf das Flehen deines Knechtes, und deines Volkes Israel, daß sie thun an diesem Orte, höre du auf es an dem Orte deiner Wohnung im Himmel; höre darauf, und vergib! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.22'>Wenn Jemand wider seinen Nächsten sündigt, und man legt einen Eid auf ihn, und läßt ihn schwören, und der Eid kommt vor deinen Altar in dieses Haus; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.23'>so höre du es vom Himmel herab, und thue und richte deine Knechte, daß du vergeltest dem Schuldigen, und seinen Wandel auf sein Haupt bringest; aber den Gerechten für gerecht erklärest, und ihm thust nach seiner Gerechtigkeit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.24'>Wenn dein Volk Israel geschlagen wird vor dem Feinde, weil sie gesündigt hatten wider dich, aber sie bekehren sich und bekennen deinen Namen, und beten, und flehen vor dir in diesem Hause; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.25'>so höre du es vom Himmel herab, und vergib die Sünde deines Volkes Israel, und bringe sie zurück in das Land, welches du ihnen und ihren Vätern gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.26'>Wenn der Himmel verschlossen ist, und kein Regen kommt, weil sie gesündigt hatten wider dich, und sie beten an diesem Orte, und bekennen deinen Namen, und bekehren sich von ihrer Sünde, weil du sie demüthigest; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.27'>so höre du es im Himmel, und vergib die Sünde deiner Knechte, und deines Volkes Israel; nachdem du ihnen den guten Weg gewiesen, worauf sie wandeln sollen; und sende Regen auf dein Land, welches du deinem Volke zum Erbe gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.28'>Wenn Hungersnoth ist im Lande, wenn Pest ist, wenn Getreidebrand, Verwelkung, Heuschrecken, und Raupen sind, wenn sein Feind im Lande ihm seine Thore belagert, wenn irgend eine Plage, irgend eine Krankheit ist; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.29'>wenn da irgend ein Gebet und irgend ein Flehen geschieht, von irgend einem Menschen, oder von deinem ganzen Volke Israel, wenn sie ihrer Plage, und ihres Schmerzes inne worden sind, und ihre Hände ausstrecken nach diesem Hause; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.30'>so höre du es vom Himmel herab, von der Stätte deiner Wohnung, und vergib! und gib einem Jeden nach seinem Wandel, der du sein Herz kennest; denn du allein kennest das Herz der Menschenkinder; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.31'>auf daß sie dich fürchten, und wandeln auf deinen Wegen alle Tage, die sie leben im Lande, welches du unsern Vätern gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.32'>Auch den Ausländer, der nicht von deinem Volke Israel ist, wenn er aus fernem Lande kommt, wegen deines großen Namens, und deiner starken Hand, und deines ausgestreckten Armes, wenn sie kommen, und beten zu diesem Hause; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.33'>so höre du es vom Himmel herab, von der Stätte deiner Wohnung, und thue Alles, um was dich der Ausländer anruft, auf daß alle Völker der Erde deinen Namen erkennen lernen, und dich fürchten, wie dein Volk Israel, und erkennen, daß dein Name genannt ist über dieses Haus, das ich gebauet habe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.34'>Wenn dein Volk ausziehet zum Streite wider seinen Feind auf dem Wege, den du sie senden wirst, und sie beten zu dir nach dieser Stadt hin, welche du erwählet, und nach dem Hause hin, welches ich gebauet deinem Namen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.35'>so höre vom Himmel herab ihr Gebet, und ihr Flehen, und schaffe ihnen Recht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.36'>Wenn sie sündigen wider dich (denn es ist kein Mensch, der nicht sündigte), und du zürnest über sie, und sie dem Feinde hingibst, und die, welche sie gefangen nehmen, sie als Gefangene wegführen in ein fernes oder nahes Land; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.37'>und sie kehren wieder in sich in dem Lande, wohin sie gefangen geführt sind, und kehren um, und flehen zu dir in dem Lande ihrer Gefangenschaft, und sprechen: Wir haben gesündiget, wir haben uns vergangen, und haben Böses gethan! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.38'>und sie kehren um zu dir mit ihrem ganzen Herzen, und mit ihrer ganzen Seele, in dem Lande ihrer Gefangenschaft, wohin man sie gefangen geführt hat, und beten nach ihrem Lande hin, welches du ihren Vätern gegeben, und nach der Stadt, welche du erwählet, und nach dem Hause hin, welches ich gebauet deinem Namen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.39'>so höre vom Himmel herab, von der Städte deiner Wohnung, ihr Gebet und ihr Flehen, und schaffe ihnen Recht; und vergib deinem Volke, was sie gesündigt haben wider dich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.40'>Nun, mein Gott! laß deine Augen offen seyn, und deine Ohren aufmerksam auf das Gebet an dieser Stätte! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.41'>Und nun erhebe dich, Jehova Gott! zu deinem Ruhesitze, du und die Lade deiner Herrlichkeit! Laß deine Priester, Jehova Gott! bekleidet seyn mit Heil, und deine Begnadigten sich freuen des Guten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.42'>Jehova Gott! weise nicht zurück deinen Gesalbten; gedenke deiner Gnade gegen David, deinen Knecht. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.7'>
        <title>Salomo opfert, und entläßt dann das Volk. Jehova erscheint abermals dem Salomo, und erneuert ihm seine Verheißung unter der Bedingung der Befolgung seiner Gebote.</title>
        <verse osisID='2Chr.7.1'>Und als Salomo vollendet hatte, zu beten; so fiel Feuer vom Himmel, und verzehrte das Brandopfer, und die Schlachtopfer, und die Herrlichkeit Jehova's erfüllte das Haus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.2'>Und die Priester vermochten nicht, in das Haus Jehova's zu gehen, weil die Herrlichkeit Jehova's das Haus Jehova's erfüllte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.3'>Und alle Söhne Israels sahen herunter kommen das Feuer, und die Herrlichkeit Jehova's auf das Haus, und sie neigten ihr Angesicht zur Erde bis auf's Pflaster, und beteten an, und sangen Jehova das Loblied: "Denn gütig ist er, und ewig währet seine Gnade!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.4'>Und der König und das ganze Volk schlachteten Opfer vor Jehova. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.5'>Und der König Salomo schlachtete zwei und zwanzig tausend Rinder, und hundert und zwanzig tausend Schafe. Also weiheten der König und das ganze Volk das Haus Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.6'>Und die Priester standen bei ihrem Dienste, und die Leviten mit den Saitenspielen Jehova's, welche David, der König, gemacht hatte, um Jehova das Loblied zu singen: "Denn ewig währet seine Gnade!" indem David durch sie lobte; und die Priester bliesen in die Trommeten ihnen gegenüber, und ganz Israel stand da. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.7'>Und Salomo heiligte auch die Mitte des Hofes, welcher vor dem Hause Jehova's war; denn dort brachte er die Brandopfer, und das Fett der Dankopfer; denn der eherne Altar, den Salomo gemacht hatte, vermochte nicht zu fassen die Brandopfer, und die Speisopfer, und die Fettstücke. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.8'>Also feierte Salomo das Fest in jener Zeit sieben Tage lang, und ganz Israel mit ihm, eine sehr große Versammlung von Hamath an bis zum Bache Aegyptens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.9'>Und am achten Tage hielten sie eine Festversammlung; denn mit der Einweihung des Altars hatten sie sieben Tage zugebracht, und mit dem Fest sieben Tage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.10'>Und am drei und zwanzigsten Tage des siebenten Monates entließ er das Volk in seine Zelte, sie waren fröhlich und guten Muthes wegen all des Guten, welches Jehova an David, und an Salomo, und an Israel, seinem Volke, gethan hatte; </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.11'>Nachdem Salomo das Haus Jehova's, und das Haus des Königs vollendet, und Alles, was in das Herz Salomo's gekommen war, zu machen im Hause Jehova's, und in seinem Hause, glücklich zu Stande gebracht hatte; </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.12'>da erschien Jehova dem Salomo des Nachts, und sprach zu ihm: Ich habe gehört dein Gebet, und diesen Ort mir erwählt zum Opferhause. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.13'>Wenn ich den Himmel verschließe, daß kein Regen ist, und wenn ich den Heuschrecken gebiete, das Land abzufressen, und wenn ich Pest sende über mein Volk; </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.14'>und sich demüthigt mein Volk, über welches mein Name genannt ist, und sie beten, und suchen mein Angesicht, und zurück kehren von ihren bösen Wegen; so will ich auf sie hören vom Himmel herab, und ihre Sünden vergeben, und ihr Land heilen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.15'>Nun sollen meine Augen offen seyn, und meine Ohren aufmerksam auf das Gebet an diesem Orte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.16'>Und nun habe ich erwählt und geheiligt dieß Haus, daß mein Name daselbst sey auf ewig; und meine Augen, und mein Herz sollen daselbst seyn alle Tage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.17'>Und wenn du wandelst vor mir, wie David, dein Vater, wandelte, und Alles thust, was ich dir geboten, und hältst meine Satzungen, und meine Rechte; </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.18'>so will ich bestätigen den Thron deines Königthums, dem Bunde gemäß, den ich mit David, deinem Vater, geschlossen habe, da ich sprach: Nie soll dir ein Mann fehlen, der herrsche über Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.19'>Wenn ihr aber euch abwendet, und verlasset meine Satzungen, und meine Gebote, die ich euch vorgelegt habe, und hingehet, und andern Göttern dienet, und sie anbetet; </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.20'>so werde ich sie ausrotten aus meinem Lande, welches ich ihnen gegeben; und dieses Haus, das ich geheiliget habe meinem Namen, werde ich wegwerfen von meinem Angesichte, und werde es zum Sprichworte und zum Gespötte machen unter allen Völkern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.21'>Und so erhaben dieses Haus ist, so wird Jeder, der an ihm vorüber geht, sich entsetzen und sagen: Warum hat denn Jehova also gethan diesem Lande, und diesem Hause? </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.22'>Und man wird sagen: Weil sie verließen Jehova, den Gott ihrer Väter, der sie ausgeführet hat aus dem Lande Aegypten; und weil sie an andere Götter sich hingen, und sie anbeteten, und ihnen dieneten, darum hat er all dieß Unglück über sie gebracht. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.8'>
        <title>Salomo bauet mehrere Städte, unterwirft die Ureinwohner des Landes Kanaan, und bestimmt sie zum Frohndienste, die Israeliten aber zum Kriegsdienste. Pharao's Tochter, das Weib Salomo's, bezieht ihr neues Haus. Tägliche Opfer Salomo's, und Abtheilungen der Priester und Leviten nach Davids Anordnung. Salomo's Schifffahrt nach Ophir.</title>
        <verse osisID='2Chr.8.1'>Es geschah nach Verlauf von zwanzig Jahren, in denen Salomo das Haus Jehova's, und sein eigen Haus gebauet hatte; </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.2'>da bauete Salomo auch die Städte, die Hiram ihm gegeben hatte, und ließ darin die Söhne Israels wohnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.3'>Und Salomo zog nach Hamath-Zoba, und überwältigte es. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.4'>Und er bauete Thadmor in der Wüste, und alle Städte der Vorrathshäuser, welche er in Hamath bauete. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.5'>Und er bauete das obere und das untere Bethhoron, feste Städte mit Mauern, und Thoren, und Riegeln; </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.6'>und Baalath, und alle Städte der Vorrathshäuser, welche Salomo hatte, und alle Städte für die Wagen, und die Städte für die Reiter, und Alles, was Salomo zu bauen wünschte, zu Jerusalem, und auf dem Libanon, und im ganzen Lande seiner Herrschaft. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.7'>Alles Volk, das übrig geblieben war von den Hethitern, und Amoritern, und Pheresitern, und Hevitern, und Jebusitern, welche nicht aus Israel waren, </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.8'>von den Söhnen, die nach ihnen übrig geblieben waren im Lande, welche die Söhne Israels nicht vertilgt hatten, die machte Salomo zu Frohnarbeitern bis auf den heutigen Tag. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.9'>Aber aus den Söhnen Israels machte Salomo keine zu Knechten zu seiner Arbeit; denn diese waren die Kriegsleute, und die Obersten seiner Hauptleute, und die Obersten über seine Wagen und seine Reiter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.10'>Und dieß waren die Oberaufseher, die der König Salomo hatte, zwei hundert und fünfzig, welche herrscheten über das Volk. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.11'>Und Salomo führte die Tochter des Pharao's herauf aus der Stadt Davids in das Haus, das er für sie gebauet hatte, denn er sprach: Es soll mir kein Weib wohnen im Hause Davids, des Königs von Israel; denn das sind heilige Orte, weil die Lade Jehova's darein gekommen ist. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.12'>Darnach brachte Salomo Jehova Brandopfer auf dem Altare Jehova's, welchen er gebauet hatte vor der Halle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.13'>Nämlich Tag für Tag opferte er nach dem Gebote Moses, an den Sabbathen, und an den Neumonden, und an den Festen, dreimal im Jahre: Am Feste des Ungesäuerten, am Feste der Wochen, und am Feste der Laubhütten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.14'>Und er bestellte nach der Verordnung Davids, seines Vaters, die Abtheilungen der Priester zu ihrem Dienste, und die Leviten zu ihren Verrichtungen, daß sie lobsängen, und dieneten vor den Priestern Tag für Tag; und die Thürhüter nach ihren Abtheilungen an jedes Thor; denn so war das Gebot Davids, des Mannes Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.15'>Und sie wichen nicht vom Gebote des Königs für die Priester und Leviten, in Betreff einer jeden Sache, und in Betreff der Schätze. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.16'>So kam nun zu Stande das ganze Werk Salomo's seit dem Tage der Gründung des Hauses Jehova's bis zu dessen Vollendung; ganz fertig war das Haus Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.17'>Darnach ging Salomo nach Ezjon-Geber, und nach Eloth am Ufer des Meeres im Lande Edom. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.18'>Und Hiram sandte ihm durch seine Knechte Schiffe und Knechte, kundig des Meeres; und sie kamen mit Salomo's Knechten nach Ophir, und holten von da vier hundert und fünfzig Talente Goldes, und brachten es dem Könige Salomo. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.9'>
        <title>Die Königin von Saba besucht Salomo, um seine Weisheit zu prüfen, und bewundert sie. Ihre wechselseitigen Geschenke. Salomo's Einkünfte, Schilde, Thron, Schifffahrt, Wagen, Pferde, und Tod.</title>
        <verse osisID='2Chr.9.1'>Und als die Königin von Saba das Gerücht von Salomo hörte, kam sie Salomo zu versuchen mit Räthseln, nach Jerusalem mit sehr großer Pracht; und Kameele trugen Gewürze, und Gold in Menge, und kostbare Steine. Und da sie zu Salomo kam, redete sie mit ihm Alles, was in ihrem Herzen war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.2'>Und Salomo sagte ihr Alles, was sie fragte; und es war Salomo nichts verborgen, das er ihr nicht hätte sagen können. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.3'>Da nun die Königin von Saba sah die Weisheit Salomo's, und das Haus, welches er gebauet hatte, </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.4'>und die Speise seines Tisches, und die Wohnung seiner Knechte, und die Bestellung seiner Diener, und ihre Kleidung, und seine Mundschenke, und ihre Kleidung, und seine Brandopfer, die er darbrachte im Hause Jehova's, so war in ihr kein Geist mehr. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.5'>Und sie sprach zum Könige: Wahr ist die Rede, die ich gehört habe in meinem Lande von deinen Einrichtungen, und von deiner Weisheit; </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.6'>aber ich glaubte nicht ihren Reden, bis ich kam, und meine Augen es sahen, und siehe! mir ist nicht die Hälfte gesagt worden von der Größe deiner Weisheit; du übertriffst das Gerücht, das ich gehört habe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.7'>Glückselig deine Leute! glückselig diese deine Knechte, die vor dir stehen allezeit, und deine Weisheit hören! </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.8'>Gepriesen sey Jehova, dein Gott, der Wohlgefallen an dir gehabt, und dich auf seinen Thron gesetzt hat zum Könige Jehova's, deines Gottes; weil dein Gott Israel liebt, und will, daß es auf ewige Zeiten bestehe, hat er dich über sie zum König gemacht, daß du Recht und Gerechtigkeit übest. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.9'>Und sie gab dem Könige hundert und zwanzig Talente Goldes, und Gewürze in sehr großer Menge, und kostbare Steine; so viel Gewürz gab es nie mehr, als die Königin von Saba dem Könige Salomo gab. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.10'>Und auch die Knechte Hirams, und die Knechte Salomo's, welche Gold aus Ophir holten, brachten Algummiholz, und kostbare Steine. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.11'>Und der König machte von dem Algummiholz Treppen im Hause Jehova's, und im Hause des Königs, und Cithern und Harfen für die Sänger; es war vorher nie solches gesehen worden im Lande Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.12'>Und der König Salomo gab der Königin von Saba Alles, was sie begehrte, was sie bat, ausgenommen, was sie dem König gebracht hatte. Und sie kehrte um, und zog wieder in ihr Land, sie und ihre Knechte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.13'>Und das Gewicht des Goldes, das dem Salomo in Einem Jahre einkam, war sechs hundert und sechs und sechszig Talente Goldes, </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.14'>außer dem, was die Krämer und die Handelsleute brachten, und was alle Könige Arabiens, und die Statthalter des Landes an Gold und Silber Salomo brachten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.15'>Und der König Salomo machte zwei hundert Schilde von geschlagenem Golde; sechs hundert Sekel geschlagenen Goldes nahm er zu Einem Schilde; </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.16'>und drei hundert Tartschen von geschlagenem Golde; drei hundert Sekel Goldes nahm er zu Einer Tartsche. Und der König legte sie in das Haus vom Walde Libanon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.17'>Auch machte der König einen großen Thron von Elfenbein, und überzog ihn mit reinem Golde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.18'>Sechs Stufen hatte der Thron, und einen goldenen Fußschemel, welche an dem Throne fest gemacht waren, und Armlehnen waren zu beiden Seiten am Sitze, und zwei Löwen standen neben den Armlehnen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.19'>und zwölf Löwen standen auf den sechs Stufen zu beiden Seiten. Deßgleichen war noch nie gemacht worden in irgend einem Königreiche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.20'>Und alle Trinkgefäße des Königs Salomo waren von Gold, und alle Geräthe des Hauses vom Walde Libanon waren von gediegenem Golde; da war gar nichts von Silber; dieses war zu Salomo's Zeiten für nichts geachtet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.21'>Denn die Schiffe des Königs fuhren nach Tharschisch mit den Knechten Hirams; einmal in drei Jahren kamen die Tharschischschiffe zurück, und brachten Gold und Silber, und Elfenbein, und Affen, und Pfauen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.22'>Also war der König Salomo größer, als alle Könige der Erde, an Reichthum und an Weisheit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.23'>Und alle Könige der Erde suchten das Angesicht Salomo's, um seine Weisheit zu hören, die ihm Gott in sein Herz gegeben hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.24'>Und dieselben brachten ihm, ein Jeder sein Geschenk, silberne und goldene Geräthe, und Kleider, Waffen, und Gewürze, Pferde, und Maulthiere, Jahr für Jahr. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.25'>Und Salomo hatte vier tausend Krippen für Pferde, und Wagen, und zwölf tausend Reiter; und er legte sie in die Wagenstädte, und zu dem Könige nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.26'>Und Salomo herrschete über alle Könige vom Strome an bis zum Lande der Philister, und bis zur Grenze Aegyptens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.27'>Und der König machte, daß das Silber zu Jerusalem war, wie die Steine, und daß die Cedern waren wie die Sykomoren, die in der Niederung sind, an Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.28'>Und man brachte die Pferde aus Aegypten für Salomo, und aus allen Ländern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.29'>Die übrige Geschichte Salomo's, die erste und die letzte, steht die nicht geschrieben in der Geschichte Nathans, des Propheten, und in der Prophezeiung Ahia's, des Siloniters, und in den Gesichten Jedo's, des Sehers, gegen Jerobeam, den Sohn Nebats? </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.30'>Und Salomo herrschete zu Jerusalem über ganz Israel vierzig Jahre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.31'>Und Salomo entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn in der Stadt Davids, seines Vaters. Und Rehabeam, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.10'>
        <title>Eine Volksversammlung zu Sichem verlangt von Rehabeam einen Erleichterung der Lasten, die ihnen Salomo, sein Vater, aufgelegt hatte. Rehabeam aber droht ihnen, dieselben noch zu vermehren. Sie künden ihm daher den Gehorsam auf.</title>
        <verse osisID='2Chr.10.1'>Und Rehabeam ging nach Sichem; denn nach Sichem war ganz Israel gekommen, ihn zum Könige zu machen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.2'>Und es geschah, als Jerobeam, der Sohn Nebats, dieß hörte; (derselbe war nämlich in Aegypten, wohin er geflohen war vor Salomo, dem Könige;) da kehrte Jerobeam zurück aus Aegypten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.3'>Denn man hatte gesandt und ihn gerufen. Und Jerobeam kam, und ganz Israel, und sie redeten zu Rehabeam und sprachen: </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.4'>Dein Vater hat unser Joch hart gemacht; du nun mache leichter den harten Dienst deines Vaters, und sein schweres Joch, das er uns aufgelegt; so wollen wir dir dienen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.5'>Und er sprach zu ihnen: Noch drei Tage, dann kommet wieder zu mir! Und das Volk ging. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.6'>Und der König Rehabeam hielt einen Rath mit den Alten, die vor Salomo, seinem Vater, da er noch lebte, gestanden hatten, und sprach: Wie rathet ihr, daß ich diesem Volke antworten soll? </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.7'>Und sie redeten zu ihm, und sprachen: Wenn du dich gütig erweisest diesem Volke, und ihnen zu Willen bist, und gute Worte gibst; so werden sie deine Knechte seyn alle Tage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.8'>Aber er verließ den Rath der Alten, den sie ihm gegeben, und hielt einen Rath mit den Jungen, die mit ihm aufgewachsen waren, und vor ihm standen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.9'>und sprach zu ihnen: Was rathet ihr, daß wir antworten sollen diesem Volke, welches zu mir geredet und gesagt hat: Mache leichter das Joch, das dein Vater uns aufgelegt? </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.10'>Und es redeten zu ihm die Jungen, die mit ihm aufgewachsen waren, und sprachen: Du mußt zu diesem Volke, welches zu dir geredet, und gesagt hat: "Dein Vater hat unser Joch schwer gemacht, du nun mache es uns leichter"; also sagen, und also zu ihnen sprechen: Mein kleiner Finger ist dicker, als die Lenden meines Vaters; </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.11'>und nun mein Vater hat euch ein schweres Joch aufgeladen, ich aber will zu eurem Joche noch hinzuthun; mein Vater hat euch mit Peitschen gezüchtigt, ich aber mit Skorpionen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.12'>Es kam also Jerobeam und das ganze Volk zu Rehabeam am dritten Tage, wie der König gesagt hatte, da er sprach: Kommet wieder zu mir am dritten Tage! </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.13'>Und der König gab ihnen eine harte Antwort, und es verließ der König Rehabeam den Rath der Alten; </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.14'>und redete zu ihnen nach dem Rathe der Jungen, und sprach: Mein Vater hat euer Joch schwer gemacht, ich aber will noch hinzuthun; mein Vater hat euch mit Peitschen gezüchtiget, ich aber mit Skorpionen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.15'>Der König hörte also nicht auf das Volk; denn es war Fügung von Gott, auf daß Jehova bestätige sein Wort, das er geredet hatte durch Ahia, den Siloniter, zu Jerobeam, dem Sohne Nebats. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.16'>Da nun ganz Israel sah, daß der König nicht auf sie hörte; so antwortete das Volk dem Könige, und sprach: Welchen Theil haben wir an David? Wir haben kein Erbe an dem Sohne Isai's. Zu deinen Zelten, Israel! Nun sehe du dein Haus, David! Und ganz Israel ging zu seinen Zelten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.17'>Aber über die Söhne Israels, die in den Städten Juda's wohnten, über die herrschete Rehabeam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.18'>Und der König Rehabeam sandte Hadoram ab, der über die Frohn war; aber die Söhne Israels warfen auf ihn mit Steinen, daß er starb. Da beeilte sich der König Rehabeam, um auf einen Wagen zu steigen, und nach Jerusalem zu fliehen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.19'>Also fiel Israel ab vom Hause Davids, bis auf diesen Tag. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.11'>
        <title>Rehabeam bleibt bloß König über die Stämme Juda und Benjamin, und der Stamm Levi geht zu ihm über. Jerobeam ordnet einen eigenen Gottesdienst an für sein Reich. Seine Weiber und Kinder.</title>
        <verse osisID='2Chr.11.1'>Als Rehabeam nach Jerusalem kam, versammelte er das Haus Juda und Benjamin, hundert und achtzig tausend auserlesene streitbare Männer, um zu streiten mit Israel, und das Königreich wieder an Rehabeam zu bringen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.2'>Aber es geschah der Ausspruch Jehova's an Schemaja, den Mann Gottes, indem er sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.3'>Rede zu Rehabeam, dem Sohne Salomo's, dem Könige von Juda, und zu ganz Israel in Juda und Benjamin, und sprich: </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.4'>So spricht Jehova: Ihr sollet nicht hinaufziehen, und nicht streiten mit euren Brüdern; kehret um, ein Jeder nach Hause! denn von mir ist Jenes geschehen. Und sie gehorchten den Worten Jehova's, und kehrten zurück vom Zuge wider Jerobeam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.5'>Und Rehabeam wohnte zu Jerusalem, und bauete Städte zu Festungen in Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.6'>Und er bauete Bethlehem, und Etham, und Thekoa, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.7'>und Bethzur, und Socho, und Adullam, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.8'>und Gath, und Marescha, und Siph, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.9'>und Adoraim, und Lachisch, und Aseka; </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.10'>und Zora, und Ajalon, und Hebron. Dieß waren die festen Städte in Juda und Benjamin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.11'>Und er führte starke Festungswerke auf, und legte Befehlshaber darein, und Vorräthe und Speise, und Oel und Wein; </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.12'>und in jede Stadt that er Schilde und Speere, und machte sie sehr stark. Und ihm gehörte Juda und Benjamin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.13'>Und die Priester, und die Leviten, die in ganz Israel waren, traten zu ihm über, aus allen ihren Grenzen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.14'>Denn die Leviten verließen ihre Bezirke, und ihr Besitzthum, und gingen nach Juda und nach Jerusalem; denn Jerobeam und seine Söhne verstießen sie vom Priesteramt Jehova's, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.15'>und er bestellte sich Priester der Höhen, und der Böcke, und der Kälber, die er gemacht hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.16'>Und ihnen folgten aus allen Stämmen Israels diejenigen, die ihr Herz darauf richteten, Jehova, den Gott Israels, zu suchen; und kamen nach Jerusalem, um zu opfern Jehova, dem Gott ihrer Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.17'>Und sie verstärkten das Königreich Juda, und befestigten Rehabeam, den Sohn Salomo's, drei Jahre lang; denn drei Jahre lang wandelten sie auf dem Wege Davids und Salomo's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.18'>Und Rehabeam nahm sich zum Weibe Mahalath, die Tochter Jerimoths, des Sohnes Davids, (und) Abihail, die Tochter Eliabs, des Sohnes Isai's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.19'>Und sie gebar ihm Söhne: Jeusch, und Schemarja, und Saham. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.20'>Und nach derselben nahm er Maacha, die Tochter Absaloms; und sie gebar ihm Abia, und Athai, und Sisa, und Schelomith. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.21'>Und Rehabeam liebte Maacha, die Tochter Absaloms, mehr, als alle seine Weiber und Nebenweiber; denn er nahm achtzehn Weiber, und sechszig Nebenweiber, und zeugete acht und zwanzig Söhne, und sechszig Töchter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.22'>Und Rehabeam setzte zum Haupt Abia, den Sohn Maacha's, zum Fürsten über seine Brüder; denn (er gedachte) ihn zum Könige zu machen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.23'>Und er war so klug, daß er alle seine andern Söhne in alle Lande Juda's und Benjamins, in alle befestigten Städte zerstreute, und ihnen Unterhalt in Ueberfluß gab, und sich nach einer Menge Weiber (für sie) umthat. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.12'>
        <title>Rehabeam verläßt mit seinem Volke das Gesetz Jehova's. Sisak, der König von Aegypten, überzieht das Land Juda mit einer großen Heeresmacht, und nimmt die Schätze des Tempels, und des Königs. Rehabeam stirbt, und ihm folgt Abia, sein Sohn, als König von Juda.</title>
        <verse osisID='2Chr.12.1'>Und es geschah, als Rehabeam das Reich befestiget, und sich stark gemacht hatte, da verließ er das Gesetz Jehova's, und ganz Israel mit ihm. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.2'>Und es geschah im fünften Jahre des Königs Rehabeam, da zog Sisak, der König von Aegypten, herauf wider Jerusalem, weil sie sich versündigt hatten an Jehova, </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.3'>mit tausend zwei hundert Wagen, und sechszig tausend Reitern, und ohne Zahl war das Fußvolk, welches mit ihm kam aus Aegypten, Libyer, Suchiter, und Kuschiter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.4'>Und er nahm ein die befestigten Städte, die in Juda waren, und kam bis nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.5'>Und es kam Schemaja, der Prophet, zu Rehabeam, und den Fürsten Juda's, die sich zu Jerusalem versammelt hatten wegen Sisaks, und sprach zu ihnen: So spricht Jehova: Ihr habet mich verlassen, darum habe ich euch auch überlassen der Hand Sisaks. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.6'>Und es demüthigten sich die Fürsten Israels, und der König, und sprachen: Gerecht ist Jehova. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.7'>Als aber Jehova sah, daß sie sich demüthigten, so geschah der Ausspruch Jehova's, an Schemaja, indem er sprach: Sie haben sich gedemüthigt; ich will sie nicht verderben, sondern will in Kurzem ihnen Rettung schaffen; und mein Grimm soll sich nicht ergießen über Jerusalem durch Sisak. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.8'>Doch sollen sie seine Knechte werden, damit sie erkennen meinen Dienst, und den Dienst der Königreiche der Erden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.9'>Also zog Sisak, der König von Aegypten, herauf wider Jerusalem, und nahm die Schätze des Hauses Jehova's, und die Schätze des Hauses des Königs; Alles nahm er; und er nahm die goldenen Schilde, welche Salomo gemacht hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.10'>Und der König Rehabeam machte statt ihrer eherne Schilde, und vertraute sie der Hand der Obersten der Läufer, welche die Thür hüteten am Hause des Königs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.11'>Und es geschah, so oft der König in's Haus Jehova's ging, kamen die Läufer, und trugen sie, und brachten sie wieder zurück in das Zimmer der Läufer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.12'>Und weil er sich gedemüthiget hatte, wandte sich von ihm der Zorn Jehova's, daß er ihn nicht völlig verderbte; es war auch in Juda noch etwas Gutes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.13'>Und der König Rehabeam befestigte sich zu Jerusalem, und herrschete. Ein und vierzig Jahre war Rehabeam alt, als er König wurde, und siebenzehn Jahre herrschete er zu Jerusalem, in der Stadt, welche Jehova aus allen Stämmen Israels erwählet hatte, um seinen Namen dahin zu legen. Und der Name seiner Mutter war Naama, eine Amonitin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.14'>Aber er that Böses; denn er hatte sein Herz nicht fest darauf gerichtet, Jehova zu suchen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.15'>Die Geschichte Rehabeams, die erste und die letzte, steht die nicht geschrieben in dem Buche der Geschichte Schemaja's, des Propheten, und Iddo's, des Sehers, da er die Geschichte verzeichnet? Es war aber Streit zwischen Rehabeam, und zwischen Jerobeam alle Tage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.16'>Und Rehabeam entschlief wie seine Väter, und wurde begraben in der Stadt Davids. Und Abia, sein Sohn wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.13'>
        <title>Ahia, der König von Juda, zieht mit einem großen Heere gegen Jerobeam, den König von Israel, um ihn wieder zu unterwerfen, und nimmt ihm auch mehrere Städte weg. Jerobeams und Abia's Tod. Asa, Abia's Sohn, folgt ihm als König von Juda.</title>
        <verse osisID='2Chr.13.1'>Im achtzehnten Jahr des Königs Jerobeam wurde Abia König über Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.2'>Drei Jahre herrschete er zu Jerusalem; und der Name seiner Mutter war Michaja, eine Tochter Uriels, von Gibea. Und es war Streit zwischen Abia, und zwischen Jerobeam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.3'>Und Abia fing den Krieg an mit einem Heere tapferer Krieger, viermal hundert tausend auserlesener Männer, und Jerobeam stellte gegen ihn eine Schlachtordnung auf von achtmal hundert tausend auserlesenen, tapfern Männern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.4'>Und Abia stellte sich oben auf den Berg Zemarain, welcher auf dem Gebirge Ephraim liegt, und sprach: Höret mich, Jerobeam, und ganz Israel! </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.5'>Wisset ihr nicht, daß Jehova, der Gott Israels, das Königthum über Israel David gegeben hat auf ewig, ihm und seinen Söhnen durch einen Salzbund? </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.6'>Jerobeam aber, der Sohn Nebats, ein Knecht Salomo's, des Sohnes Davids, lehnte sich auf, und wurde abtrünnig von seinem Herrn. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.7'>Und es versammelten sich zu ihm nichtswürdige, schlechte Leute, und widersetzten sich Rehabeam, dem Sohne Salomo's; aber Rehabeam war noch zu jung und furchtsamen Herzens, und widersetzte sich ihnen nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.8'>Und jetzt gedenket ihr euch zu widersetzen dem Königthum Jehova's in der Hand der Söhne Davids, weil ihr eine große Menge seyd, und goldene Kälber bei euch habet, die euch Jerobeam zu Göttern gemacht hat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.9'>Habet ihr nicht die Priester Jehova's, die Söhne Aarons, und die Leviten verstoßen, und euch Priester gemacht, wie die die Völker der Länder? Jeder, der kommt, seine Hand zu füllen mit einem jungen Stier und sieben Widdern, der wird Priester eurer Aftergötter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.10'>Wir aber haben Jehova zu unserm Gott, und verlassen ihn nicht; und Priester dienen Jehova, Söhne Aarons, und die Leviten sind im Amt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.11'>Und sie zünden Jehova Brandopfer an, jeden Morgen, und jeden Abemd, und wohlriechendes Räucherwerk, und (stellen) die Schaubrode auf den reinen Tisch, und den goldenen Leuchter mit seinen Lampen, daß er brenne jeden Abend; denn wir beobachten, was gegen Jehova, unsern Gott, zu beobachten ist; ihr aber habet ihn verlassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.12'>Und siehe! mit uns an der Spitze ist Gott und seine Priester, und die Trommeten des Kriegslärms, um gegen euch Lärm zu blasen. Söhne Israels! streitet nicht wider Jehova, den Gott eurer Väter; denn es wird euch nicht gelingen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.13'>Jerobeam aber ließ herum gehen, um hinter sie zu kommen, und sie waren vor, und der Hinterhalt hinter Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.14'>Als sich Juda umwandte, siehe! da war Streit wider sie von vorn, und von hinten. Da schrien sie zu Jehova, und die  Priester bliesen mit den Trommeten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.15'>Und die Männer von Juda erhoben ein Kriegsgeschrei; und es geschah, als die Männer von Juda ein Kriegsgeschrei erhoben, da schlug Gott Jerobeam, und ganz Israel vor Abia und Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.16'>Und die Söhne Israels flohen vor Juda, und Gott gab sie in ihre Hand. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.17'>Und Abia und sein Volk richteten ein große Niederlage unter ihnen an, und es fielen von Israel fünfmal hundert tausend auserlesene Männer, die erschlagen worden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.18'>Also wurden die Söhne Israels gedemüthigt zu derselben Zeit, und die Söhne Juda's wurden stark; denn sie hatten sich auf Jehova, den Gott ihrer Väter, verlassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.19'>Und Abia verfolgte Jerobeam, und nahm ihm die Städte Bethel sammt ihren Töchterstädten, und Jeschana sammt ihren Töchterstädten, und Ephron sammt ihren Töchterstädten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.20'>Und Jerobeam kam nicht mehr zu Kräften in den Tagen Abia's; und Jehova schlug ihn, und er starb. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.21'>Abia aber befestigte sich, und nahm sich vierzehn Weiber, und zeugete zwei und zwanzig Söhne und sechszehn Töchter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.22'>Und die übrige Geschichte Abia's, und seine Wege, und seine Reden stehen geschrieben in der Erklärung des Propheten Iddo. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.23'>Und Abia entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn in der Stadt Davids. Und Asa, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. In seinen Tagen hatte das Land zehn Jahre Ruhe. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.14'>
        <title>Asa schafft den Götzendienst ab, bauet feste Srädte, und hat eine große Kriegsmacht. Serah, der Kuschiter, zieht gegen ihn mit einem weit größeren Heere, wird aber gänzlich geschlagen.</title>
        <verse osisID='2Chr.14.1'>Und Asa that, was gut und recht war in den Augen Jehova's, seines Gottes; </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.2'>und er schaffte die Altäre der fremden Götter weg, und die Höhen, und zerbrach die Säulen, und hieb die Haine um; </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.3'>und befahl Juda, Jehova, den Gott ihrer Väter, zu suchen, und das Gesetz und das Gebot zu thun. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.4'>Und er schaffte weg aus allen Städten Juda's die Höhen, und die Sonnensäulen. Und das Reich hatte Ruhe unter ihm. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.5'>Und er bauete feste Städte in Juda, denn das Land hatte Ruhe, und es war kein Streit gegen ihn in denselben Jahren; denn Jehova gab ihm Ruhe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.6'>Und er sprach zu Juda: Lasset uns diese Städte bauen, und Mauern darum führen mit Thürmen, Thoren und Riegeln. Noch ist das Land unser, weil wir Jehova, unsern Gott, gesucht haben; wir haben ihn gesucht, und er hat uns Ruhe gegeben ringsumher. Also baueten sie, und es ging glücklich von Statten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.7'>Und Asa hatte ein Heer, das Schild und Speer trug, aus Juda dreimal hundert tausend, und aus Benjamin, die Schilde trugen, und den Bogen spannten, zweimal hundert und achtzig tausend, Alle streitbare Männer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.8'>Und es zog gegen sie aus Serah, der Kuschiter, mit einem Heere von tausendmal tausend Mann, und drei hundert Wagen, und kam bis nach Marescha. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.9'>Und Asa zog aus, ihm entgegen, und sie stellten eine Schlachtordnung auf im Thale Zephatha bei Marescha. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.10'>Und es rief Asa zu Jehova, seinem Gott, und sprach: Jehova! es ist bei dir nichts, zu helfen unter Vielen, oder unter Ohnmächtigen. Hilf uns, Jehova, unser Gott! denn auf dich verlassen wir uns, und in deinem Namen sind wir gekommen wider diese Menge. Du, Jehova! bist unser Gott, wider dich vermag kein Mensch etwas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.11'>Und Jehova schlug die Kuschiter vor Asa und vor Juda, und die Kuschiter flohen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.12'>Und Asa, und das Volk, das bei ihm war, verfolgte sie bis nach Gerar, und es fielen von den Kuschitern, bis sie sich nicht mehr retten konnten; denn sie wurden aufgerieben vor Jehova, und vor seinem Lager. Jene aber trugen sehr viele Beute davon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.13'>Und sie schlugen alle Städte rings um Gerar; denn der Schrecken Jehova's war auf sie gefallen; und sie plünderten alle Städte, denn es war sehr viel Beute in denselben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.14'>Auch schlugen sie die Zelte des Viehes, und führten Schafe weg in Menge, und Kameele; und kehrten zurück nach Jerusalem. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.15'>
        <title>Der Prophet Asarja hält eine Anrede an Asa, worauf er den Götzendienst ausrottet, eine feierliche Volksversammlung hält, und den Bund mit Gott erneuert. Auch entfernt er seine Mutter, wegen ihres Götzendienstes, von ihrer Würde, und stellt die gottgeweiheten Gegenstände dem Tempel wieder zu.</title>
        <verse osisID='2Chr.15.1'>Und auf Asarja, den Sohn Obeds, kam der Geist Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.2'>Und er ging hinaus, Asa entgegen, und sprach zu ihm: Höret mich, Asa, und ganz Juda und Benjamin! Jehova ist mit euch, weil ihr mit ihm seyd; und wenn ihr ihn suchen werdet, so wird er sich von euch finden lassen; wenn ihr ihn aber verlassen werdet, so wird er euch verlassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.3'>Viele Tage war Israel ohne wahren Gott, und ohne lehrende Priester, und ohne Gesetz. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.4'>Da kehrten sie sich in der Bedrängniß zu Jehova, dem Gott Israels, und suchten ihn, und er ließ sich von ihnen finden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.5'>In jenen Zeiten konnte Niemand in Frieden aus- und eingehen; denn es kamen große Unruhen über alle Einwohner der Länder. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.6'>Ein Volk wurde aufgerieben von dem andern, und eine Stadt von der andern; denn Gott verwirrte sie mit allerlei Bedrängniß. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.7'>Ihr aber seyd fest, und lasset euere Hände nicht sinken! denn es kommt der Lohn für eure Werke. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.8'>Als nun Asa diese Worte, und die prophetische Rede Obeds, des Propheten, hörte, faßte er Muth, und entfernte die Gräuel aus dem ganzen Lande Juda und Benjamin, und aus den Städten die er genommen hatte auf dem Gebirge Ephraim; und erneuerte den Altar Jehova's, der vor der Halle Jehova's stand. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.9'>Und er versammelte ganz Juda und Benjamin, und die Fremdlinge mit ihnen aus Ephraim, und Manasse, und aus Simeon; denn es waren viele aus Israel zu ihm abgefallen, da sie sahen, daß Jehova, sein Gott, mit ihm war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.10'>Und sie versammelten sich zu Jerusalem im dritten Monate des fünfzehnten Jahres der Herrschaft Asa's; </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.11'>und opferten Jehova an demselben Tage von der Beute, die sie gebracht hatten, sieben hundert Rinder, und sieben tausend Schafe; </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.12'>und traten in einen Bund zusammen, Jehova, den Gott ihrer Väter, zu suchen mit ihrem ganzen Herzen, und mit ihrer ganzen Seele. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.13'>Ein jeder aber, der Jehova, den Gott Israels, nicht suche, der solle getödtet werden, vom Kleinen bis zum Großen, vom Manne bis zum Weibe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.14'>Und sie schwuren Jehova mit lauter Stimme, und mit Jubelgeschrei, und mit Trommeten und Posaunen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.15'>Und ganz Juda freute sich über diesen Schwur, denn mit ihrem ganzen Herzen schwuren sie, und mit ihrem ganzen Willen suchten sie ihn, und er ließ sich von ihnen finden. Und Jehova gab ihnen Ruhe ringsumher. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.16'>Auch Maacha, die Mutter Asa's, des Königs, entfernte er, daß sie nicht Herrscherin seyn durfte; weil sie in den Hain ein Götzenbild gemacht hatte. Und Asa hieb ihr Götzenbild um, und zerhieb es in Stücke, und verbrannte es am Bache Kidron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.17'>Aber de Höhen schaffte man nicht ab aus Israel; doch das Herz Asa's war Jehova ergeben alle seine Tage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.18'>Und was sein Vater geheiliget, und was er selbst geheiliget hatte, an Silber, und Gold, und Geräthen, das brachte er in das Haus Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.19'>Und es war kein Streit bis zum fünf und dreißigsten Jahre der Herrschaft Asa's. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.16'>
        <title>Baesa, König von Israel, fällt in das Land Juda ein. Asa, König von Juda, schließt einen Bund mit Ben-Hadad, dem Könige von Syrien. Ben-Hadad sendet ein Heer in das Land Israel, und Baesa zieht sich zurück. Asa wird von dem Propheten Hanam getadelt, weil er die Syrer zu Hülfe gerufen habe. Asa steckt ihn dafür in's Gefängniß. Asa's Tod.</title>
        <verse osisID='2Chr.16.1'>Im sechs und dreißigsten Jahre der Herrschaft Asa's zog Baesa, der König von Israel, hinauf gegen Juda, und bauete Rama, und gestattete Niemand aus- und einzugehen zu Asa, dem Könige von Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.2'>Da nahm Asa Silber und Gold aus den Schätzen des Hauses Jehova's, und des Hauses des Königs, und sandte an Ben-Hadad, den König von Syrien, der zu Damaskus wohnte, und sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.3'>Es ist ein Bund zwischen mir, und zwischen dir, und zwischen meinem Vater, und zwischen deinem Vater; siehe! ich schicke dir Silber und Gold; gehe, breche deinen Bund mit Baesa, dem Könige von Israel, daß er abziehe von mir. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.4'>Und es hörte Ben-Hadad auf den König Asa, und sandte die Anführer seiner Heere gegen die Städte Israels, und sie schlugen Ijon, und Dan, und Abel-Maim, und alle Vorräthe der Städte Naphtali's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.5'>Und es geschah, als Baesa dieß hörte, ließ er ab vom Baue Rama's, und machte seiner Arbeit ein Ende. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.6'>Asa aber, der König, nahm ganz Juda, und sie trugen von Rama die Steine und das Holz weg, womit Baesa gebauet hatte; und er bauete damit Geba und Mizpa. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.7'>Zu derselben Zeit kam Hanani, der Seher, zu Asa, dem Könige von Juda, und sprach zu ihm: Weil du dich auf den König von Syrien verlassen, und dich nicht auf Jehova, deinen Gott, verlassen hast; darum ist das Heer des Königs von Syrien entronnen aus deiner Hand. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.8'>Waren nicht der Kuschiter und Libyer ein großes Heer, und ihrer Wagen und Reiter sehr viele? Aber weil du dich auf Jehova verließest, so gab er sie in deine Hand. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.9'>Denn die Augen Jehova's durchlaufen die ganze Erde, damit die Muth fassen können, welche ihm mit ihrem Herzen ergeben sind. Du hast thöricht hierin gehandelt, denn von nun an wirst du Streit haben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.10'>Und Asa wurde zornig über den Seher, und that ihn in's Gefängniß, denn er war darüber entrüstet wider ihn. Auch bedrückte Asa zu derselben Zeit Einige von dem Volke. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.11'>Und siehe! die Geschichte Asa's, die erste und die letzte, siehe! die steht geschrieben in dem Buche der Könige von Juda und Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.12'>Und Asa wurde im neun und dreißigsten Jahre seiner Herrschaft krank an den Füßen, und die Krankheit stieg sehr hoch. Aber auch in seiner Krankheit suchte er nicht Jehova, sondern die Ärzte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.13'>Und Asa entschlief wie seine Väter, und starb im ein und vierzigsten Jahre seiner Herrschaft. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.14'>Und man begrub ihn in seinem Begräbnisse, das er sich ausgehauen hatte in der Stadt Davids; und legte ihn auf ein Lager, das man mit Gewürzen und allerlei künstlichen Salben angefüllt hatte; und zündete ihm einen sehr großen Brand an. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.17'>
        <title>Auf Asa folgte Josaphat, sein Sohn, als König von Juda. er legte Besatzungen in die Städte, schaffte den Götzendienst ab, und läßt das Volk durch die Priester und Leviten im Gesetze unterrichten. Sein Vermögen, sein Heer, und seine Kriegsobersten.</title>
        <verse osisID='2Chr.17.1'>Und Josaphat, sein Sohn, wurde König an seiner Statt, und machte sich stark gegen Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.2'>Er legte Kriegsvolk in alle befestigten Städte Juda's, und legte Besatzungen in das Land Juda, und in die Städte Ephraims, welche Asa, sein Vater, genommen hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.3'>Und Jehova war mit Josaphat; denn er wandelte auf den Wegen Davids, seines Vaters, und suchte nicht die Baalim; </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.4'>sondern den Gott seines Vaters suchte er, und wandelte nach seinen Geboten, und nicht nach den Werken Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.5'>Und es befestigte Jehova das Königreich in seiner Hand, und ganz Juda brachte Josaphat Geschenke, also, daß er Reichthum und Ehre hatte die Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.6'>Und sein Herz erhob sich auf den Wegen Jehova's, und er schaffte auch noch die Höhen, und die Haine weg aus Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.7'>Und im dritten Jahre seiner Herrschaft sandte er ab seine Fürsten, Benhail, und Obadja, und Secharja, und Nethaneel, und Michaja, um zu lehren in den Städten Juda's, </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.8'>und mit ihnen die Leviten, Schemaja, und Nethanja, und Sebadja, und Asael, Schemiramoth, und Jonathan, und Adonia, und Tobia, und Tob-Adonia, die Leviten, und mit ihnen Elischama, und Joram, die Priester. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.9'>Und sie lehrten in Juda, und hatten bei sich das Gesetzbuch Jehova's, und zogen umher in allen Städten Juda's, und lehrten unter dem Volke. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.10'>Und es fiel der Schrecken Jehova's auf alle Königreiche der Länder, die im Umkreise Juda's waren, und sie stritten nicht gegen Josaphat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.11'>Und von den Philistern brachten Einige Josaphat Geschenke, und Geld als Abgabe. Auch die Araber brachten ihm Schafe, sieben tausend sieben hundert Widder, und sieben tausend sieben hundert Böcke. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.12'>Josaphat nahm also zu, und wurde überaus groß. Und er bauete in Juda Schlösser, und Vorrathsstädte, </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.13'>und hatte viel Vermögen in den Städten Juda's, und die Kriegsleute, tapfere Helden zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.14'>Und dieß ist ihre Musterung nach ihren väterlichen Häusern. Von Juda waren Oberste über tausend: Adna, der Oberste, und er hatte dreimal hundert tausend tapfere Helden bei sich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.15'>Und zu seiner Hand war Johanan, der Oberste, und er hatte zweimal hundert und achtzig tausend bei sich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.16'>Und zur Hand dieses war Amasja, der Sohn Sichri's, der Jehova freiwillig diente, und er hatte zweimal hundert tausend tapfere Helden bei sich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.17'>Und von Benjamin der tapfere Held Eljada, und er hatte zweimal hundert tausend Mann bei sich, die mit Bogen und Schild bewaffnet waren. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.18'>Und zu seiner Hand war Josabad, und er hatte hundert und achtzig tausend auserlesene Krieger bei sich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.19'>Diese hatten den Dienst bei dem Könige, außer denen, welche der König in die befestigten Städte in ganz Juda gelegt hatte. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.18'>
        <title>Ahab, der König von Israel, und Josaphat der König von Juda, ziehen vereint, gegen den Rath des Propheten Micha, in den Krieg gegen die Syrer, worin Ahab umkommt.</title>
        <verse osisID='2Chr.18.1'>Und Josaphat hatte Reichthum und Ehre in Menge. Und er verschwägerte sich mit Ahab. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.2'>Und nach Verlauf einiger Jahre kam er herab zu Ahab nach Samarien. Und Ahab schlachtete ihm und dem Volke, das bei ihm war, Schafe und Rinder in Menge. Und er überredete ihn, mitzuziehen wider Ramoth-Gilead. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.3'>Und Ahab, der König von Israel, sprach zu Josaphat, dem Könige von Juda: Willst du mit mir ziehen wider Ramoth-Gilead? Und er sprach zu ihm: Ich wie du, und mein Volk wie dein Volk; wir wollen mit dir (ziehen) in den Streit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.4'>Aber Josaphat sprach zum Könige von Israel: Befrage doch heute noch das Wort Jehova's! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.5'>Da versammelte der König von Israel die Propheten, vier hundert Mann, und sprach zu ihnen: Sollen wir in den Streit ziehen wider Ramoth-Gilead, oder soll ich es lassen? Und sie sprachen: Ziehe hinauf; denn Gott wird es in die Hand des Königs geben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.6'>Josaphat aber sprach: Ist hier kein Prophet Jehova's mehr, daß wir ihn darum befragen könnten? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.7'>Da sprach der König von Israel zu Josaphat; Noch ist ein Mann da, durch den wir Jehova befragen könnten, aber ich hasse ihn, denn er weissagt mir nie Gutes, sondern allezeit Böses. Es ist Micha, der Sohn Jimla's. Und Josaphat sprach: Der König rede nicht also. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.8'>Da rief der König von Israel einen Höfling, und sprach: Hole eilends Micha, den Sohn Jimla's, hieher! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.9'>Und der König von Israel, und Josaphat, der König von Juda, setzten sich ein Jeder auf seinen Thron, angethan mit Königskleidern, auf eine Tenne am Eingang des Thores von Samarien; und alle Propheten weissagten vor ihnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.10'>Und Zedekia, der Sohn Kenaana's, machte sich eiserne Hörner, und sprach: So spricht Jehova: Mit solchen wirst du die Syrer stoßen, bis du sie aufreibest. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.11'>Und alle Propheten weissagten also, und sprachen: Ziehe hinauf nach Ramoth-Gilead! es wird dir gelingen, und Jehova wird es in die Hand des Königs geben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.12'>Und der Bote, welcher hingegangen war, Micha zu rufen, redete zu ihm, und sprach: Siehe doch, die Reden der Propheten lauten einstimmig gut für den König; so laß doch doch deine Rede seyn, wie die Eines von ihnen, und rede Gutes! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.13'>Micha aber sprach: So wahr Jehova lebt! was mein Gott sagen wird, das will ich reden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.14'>Und da er zum Könige kam, sprach der König zu ihm: Micha! sollen wir in den Streit ziehen wider Ramoth-Gilead, oder soll ich es lassen? Und er sprach zu ihm: Ziehet hinauf! es wird euch gelingen, und sie werden in eure Hand gegeben werden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.15'>Und der König sprach zu ihm: Wie oft muß ich dich beschwören, daß du mir anders nichts sagest, als Wahrheit im Namen Jehova's? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.16'>Da sprach er: Ich sah ganz Israel zerstreuet auf den Bergen, wie Schafe, die keinen Hirten haben. Und Jehova sprach: Diese haben keinen Herrn. Es kehre ein Jeder in sein Haus zurück in Frieden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.17'>Da sprach der König von Israel zu Josaphat: Habe ich dir es nicht gesagt, er wird mir nichts Gutes weissagen, sondern Böses? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.18'>Er sprach weiter: Höret also den Ausspruch Jehova's: Ich sah Jehova sitzen auf seinem Throne, und das ganze Heer des Himmels stand zu seiner Rechten, und zu seiner Linken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.19'>Und Jehova sprach: Wer will Ahab, den König von Israel, bereden, daß er hinaufziehe, und falle bei Ramoth-Gilead? Und der Eine sagte dieses, der Andere jenes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.20'>Es trat aber ein Geist hervor, und stellte sich vor Jehova, und sprach: Ich will ihn bereden. Und Jehova sprach zu ihm: Wodurch? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.21'>Und er sprach: Ich will ausgehen, und ein Lügengeist seyn in dem Munde aller seiner Propheten. Und er sprach: Du sollst ihn bereden, und wirst es auch vermögen; gehe hin, und thue also! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.22'>Und nun siehe! Jehova hat einen Lügengeist gelegt in den Mund dieser deiner Propheten, und Jehova hat Böses geredet gegen dich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.23'>Da trat Zedekia, der Sohn Kenaana's, herzu, und schlug Micha auf den Backen, und sprach: Ist auf diesem Wege der Geist Jehova's von mir gewichen, um durch dich zu reden? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.24'>Und Micha sprach: Siehe! du wirst es sehen an jenem Tage, wann du aus einer Kammer in die andere fliehen wirst, um dich zu verstecken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.25'>Da sprach der König von Israel: Nehmet Micha, und bringet ihn zu Amon, dem Obersten der Stadt, und zu Joas, dem Sohne des Königs, </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.26'>und sprechet: So spricht der König: Leget diesen in's Gefängniß, und speiset ihn mit Trübsalsbrod, und mit Trübsalswasser, bis ich wiederkehre in Frieden! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.27'>Und Micha sprach: Wenn du in Frieden wiederkehrest, so hat Jehova nicht durch mich geredet. Und er sprach: Höret es, ihr Völker alle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.28'>Und es zog der König von Israel, und Josaphat, der König von Juda, hinauf nach Ramoth-Gilead. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.29'>Und der König von Israel sprach zu Josaphat: Ich will verkleidet in den Streit gehen; du aber ziehe deine Kleider an! Also verkleidete sich der König von Israel, und sie gingen in den Streit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.30'>Und der König von Syrien gebot den Obersten der Wagen, die er hatte, und sprach: Streitet wider Niemanden, weder Klein, noch Groß, sondern wider den König von Israel allein! </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.31'>Und es geschah, als die Obersten der Wagen Josaphat sahen, sprachen sie: Das ist der König von Israel! und sie lenkten hin nach ihm, um zu streiten. Da schrie Josaphat, und Jehova half ihm, und Gott wandte sie ab von ihm. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.32'>Und es geschah, als die Obersten den Wagen sahen, daß es nicht der König von Israel wäre; da kehrten sie von ihm zurück. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.33'>Ein Mann aber spannte von ungefähr seinen Bogen, und schoß den König von Israel zwischen die Fugen, und zwischen den Panzer. Da sprach er zu seinem Wagenführer: Lenke um, und führe mich aus dem Treffen! denn ich bin verwundet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.34'>Und der Streit wurde heftig an demselben Tage; und der König von Israel blieb auf dem Wagen stehen, den Syrern gegenüber, bis zum Abend; und er starb zur Zeit des Sonnenuntergangs. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.19'>
        <title>Josaphat wird bei seiner Rückkehr aus dem Kriege von dem Propheten Jehu getadelt wegen seiner Verbindung mit Ahab. Josaphat bewegt die Juden zur Rückkehr zu Jehova, bestellt in allen Städten Richter, und gibt ihnen Verhaltungsbefehle.</title>
        <verse osisID='2Chr.19.1'>Und es kehrte Josaphat, der König von Juda, im Frieden zurück in sein Haus nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.2'>Und es ging Jehu, der Sohn Hanani's, der Seher, zu ihm hinaus, und sprach zum Könige Josaphat: Dem Gottlosen hilfst du, und die, welche Jehova hassen, liebst du! dafür kommt über dich der Zorn von Jehova. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.3'>Doch findet sich noch etwas Gutes an dir, weil du die Haine ausgerottet aus dem Lande; und dein Herz darauf gerichtet hast, Gott zu suchen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.4'>Und Josaphat wohnte in Jerusalem; und zog abermals aus zu dem Volke, von Beer-Schebe an bis zum Gebirge Ephraim, und führte sie zurück zu Jehova, dem Gott ihre Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.5'>Und er bestellte Richter im Lande, in allen befestigten Städten Juda's, Stadt für Stadt, </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.6'>und sprach zu den Richtern: Sehet, was ihr thut! denn nicht für Menschen haltet ihr Gericht, sondern für Jehova; und er ist bei euch im Gerichte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.7'>So lasset denn Furcht vor Jehova bei euch seyn, gebet Acht, und thut es! denn bei Jehova, unserm Gott, ist kein Unrecht, noch Ansehen der Person, noch Annahme von Geschenken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.8'>Und auch zu Jerusalem bestellte Josaphat Leviten und Priester, und väterliche Häupter von Israel zum Gerichte Jehova's, und zum Rechtsstreite, und sie kehrten nach Jerusalem zurück. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.9'>Und er gebot ihnen, und sprach: Thut also in der Furcht Jehova's, mit Treue und mit vollkommenem Herzen: </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.10'>Bei jedem Rechtsstreit, der vor euch kommt von eurern Brüdern, die in ihren Städten wohnen, zwischen Blut und Blut, zwischen Gesetz und Gebot, und Verordnungen, und Rechten; belehret sie, daß sie sich nicht verschulden gegen Jehova, und sein Zorn komme über euch, und über eure Brüder. Thut also, daß ihr euch nicht verschuldet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.11'>Und siehe! Amarja, der Hohepriester, soll über euch seyn in allen Sachen Jehova's, und Sebadja, der Sohn Ismaels, der Fürst vom Hause Juda's, in allen sachen des Königs; und Leviten sollen als Beamte vor euch seyn. Seyd fest, und thut es, und Jehova sey mit dem Guten! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.20'>
        <title>Die Moabiter und Ammoniter ziehen in Krieg gegen Juda. Josaphat läßt ein Fasten ausrufen, und betet mit dem Volke zur Abwendung der Gefahr. Der Prophet Jahasiel ermahnt  zum Vertrauen auf Gott, und zum Angriff der Feinde, und verspricht den Sieg. Die Juden ziehen aus unter Lobgesängen Gottes, und besiegen ihre Feinde. Sie preisen Gott dafür, und kehren in Jubel zurück. Josaphats und Ahasja's Schiffe werden zerstört.</title>
        <verse osisID='2Chr.20.1'>Und es geschah nach diesem, da kamen die Söhne Moabs, und die Söhne Ammons, und mit ihnen etliche von den Meunitern gegen Josaphat zum Streite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.2'>Und es kamen Einige, und machten Josaphat die Anzeige, und sprachen: Es kommt gegen dich eine große Menge von jenseit des Meeres, von Syrien her; und siehe! sie sind schon zu Hazzon-Thamar, das ist Engeddi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.3'>Und es fürchtete sich Josaphat, und richtete sein Angesicht darauf, Jehova zu suchen. Und er rief ein Fasten aus in ganz Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.4'>Und es versammelte sich Juda, Jehova zu suchen; auch aus allen Städten Juda's kamen sie, Jehova zu suchen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.5'>Und Josaphat stellte sich unter die Versammlung Juda's und Jerusalems, in dem Hause Jehova's, vor dem neuen Hofe, </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.6'>und sprach: Jehova, du Gott unserer Väter! bist du nicht Gott im Himmel? und bist du nicht Herrscher über alle Königreiche der Völker? und ist nicht in deiner Hand Kraft und Macht, so daß dir Niemand widerstehen kann? </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.7'>Hast du, unser Gott, nicht die Bewohner dieses Landes vertrieben vor deinem Volke Israel, und es gegeben dem Samen Abrahams, der dich liebte, auf ewig? </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.8'>Und sie haben darin gewohnt, und dir ein Heiligthum darin gebauet für deinen Namen, und gesprochen: </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.9'>Wenn Unglück über uns kommt, das Schwert des Gerichts, oder Pest, oder Hungersnoth; so wollen wir uns vor dieses Haus, und vor dein Angesicht stellen, denn dein Name ist in diesem Hause; und wollen zu dir rufen aus unserer Bedrängniß, und du mögest uns erhören, und retten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.10'>Und nun siehe! die Söhne Ammons, und Moabs, und die vom Gebirge Seir, gegen welche zu ziehen du den Söhnen Israels nicht gestattetest, als sie aus dem Lande Aegypten kamen, sondern von denen sie sich wegwandten, und die sie nicht vertilgten; </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.11'>siehe! dieselben vergelten uns jetzt, und kommen, uns zu vertreiben aus deinem Besitze, den du uns gegeben hast. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.12'>Unser Gott! wirst du nicht richten über sie? Denn bei uns ist keine Kraft gegen diese große Menge, die gegen uns kommt; und wir wissen nicht, was wir thun sollen; sondern auf dich sind unsere Augen gerichtet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.13'>Und ganz Juda stand vor Jehova, sogar ihre Kinder, ihre Weiber, und ihre Söhne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.14'>Und über Jahasiel, den Sohn Secharja's, des Sohnes Benaja's, des Sohnes Jegiels, des Sohnes Mathanja's, den Leviten von den Söhnen Asaphs, kam der Geist Jehova's mitten in der Versammlung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.15'>Und er sprach: Merket auf, ganz Juda, und ihr Bewohner Jerusalems, und du König Josaphat! so spricht Jehova zu euch: Fürchtet euch nicht, und verzaget nicht vor dieser großen Menge; denn nicht euer ist der Streit, sondern Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.16'>Morgen ziehet hinab gegen sie. Siehe! sie werden die Anhöhe Ziz heraufkommen, und ihr werdet sie treffen am Ende des Thales vor der Wüste Jeruel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.17'>Nicht ihr werdet dabei zu streiten haben; stellet euch, und bleibet stehen, und sehet die Hülfe Jehova's bei euch. Juda und Jerusalem! fürchtet euch nicht, und verzaget nicht. Morgen ziehet aus gegen sie, und Jehova wird bei euch seyn. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.18'>Und Josaphat beugte sich mit dem Angesichte zur Erde, und ganz Juda, und die Bewohner Jerusalems fielen nieder vor Jehova, um Jehova anzubeten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.19'>Und die Leviten von den Söhnen der Kehathiter, und von den Söhnen der Korahiter standen auf, um Jehova, den Gott Israels, zu preisen mit überaus lauter Stimme. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.20'>Und des Morgens frühe machten sie sich auf, und zogen hinaus in die Wüste Thekoa, und als sie auszogen, stellte sich Josaphat hin, und sprach: Höret mich, Juda, und ihr Bewohner Jerusalems! vertrauet auf Jehova, euren Gott, und ihr werdet Bestand haben; vertrauet auf seine Propheten, und ihr werdet Glück haben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.21'>Und er berathschlagte sich mit dem Volke, und bestellte Sänger Jehova's, die da lobsangen im heiligen Schmucke, indem sie auszogen vor den Gerüsteten, und sprachen: "Preiset Jehova, denn ewig währet seine Gnade!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.22'>Und zu der Zeit, als sie anfingen mit dem Gesang und der Lobpreisung, da stellte Jehova einen Hinterhalt gegen die Söhne Ammons, und Moabs, und gegen die vom Gebirge Seir, welche gegen Juda gekommen waren; und sie wurden geschlagen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.23'>Und es stellten sich die Söhne Ammons und Moabs gegen die Bewohner des Gebirges seir, sie der gottverschwornen Vertilgung Preis zu geben, und zu vertilgen; und als sie die Bewohner von Seir vernichtet hatten; half Einer den Andern aufreiben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.24'>Als Juda an die Warte nach der Wüste zu kam, und sie sich nach der menge umsahen, siehe! da lagen sie als Leichen auf der Erde, und Keiner war entronnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.25'>Und es kam Josaphat, und sein Volk, um bei ihnen Beute zu machen, und sie fanden bei ihnen in Menge: Habe, und Leichname, und kostbare Geräthe, und sie raubten sich, bis sie nicht mehr tragen konnten; drei Tage lang machten sie Beute, denn es war derselben viel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.26'>Und am vierten Tage versammelten sie sich im Thale des Preises, denn daselbst priesen sie Jehova; daher nannten sie den Namen dieses Ortes Thal des Preises, bis auf den heutigen Tag. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.27'>Und es wandten sich alle Männer Juda's und Jerusalems um, und JOsaphat an ihrer Spitze, um in Freuden nach Jerusalem zurückzukehren; denn Jehova hatte ihnen Freude gegeben über ihre Feinde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.28'>Und sie zogen ein in Jerusalem mit Harfen, und Cithern, und Trommeten, zum Hause Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.29'>Und es fiel ein Schrecken Gottes auf alle Königreiche der Erden, als sie hörten, daß Jehova gegen die Feinde Israels gestritten hätte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.30'>Und das reich Josaphats hatte Ruhe, und sein Gott gab ihm Ruhe ringsumher. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.31'>Und Josaphat war König über Juda; fünf und dreißig Jahre war er alt, als er König wurde, und fünf und zwanzig Jahre herrschete er zu Jerusalem; und der Name seiner Mutter war Asuba, eine Tochter Schilhi's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.32'>Und er wandelte auf dem Wege Asa's, seines Vaters, und wich nicht davon, und that, was recht war in den Augen Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.33'>Aber die Höhen wurden nicht abgeschafft; und das Volk richtete noch immer nicht sein Herz zu dem Gott seiner Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.34'>Und die übrige Geschichte Josaphats, die erste und die letzte, siehe! die steht geschrieben in der Geschichte Jehu's, des Sohnes Hanani's, welche eingerückt ist in das Buch der Könige von Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.35'>Und nach diesem verband sich Josaphat, der König von Juda, mit Ahasja, dem Könige von Israel, dieser frevelte in seinem Thun. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.36'>Und er verband ihn mit sich, Schiffe zu bauen, und nach Tharschisch zu fahren; und sie baueten Schiffe zu Ezjon-Geber. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.37'>Und es weisagete Elieser, der Sohn Dodava's, von Marescha, wider Josaphat, indem er sprach: Weil du dich verbunden hast mit Ahasja, so hat Jehova deine Werke zerrissen. Und die Schiffe wurden zertrümmert, und vermochten nicht nach Tharschisch zu fahren. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.21'>
        <title>Joram wird König von Juda, tödtet alle seine Brüder und einige Fürsten Juda's. Edom und Libna fallen von Juda ab. Brief Elia's an Joram. Seine Krankheit und sein Tod.</title>
        <verse osisID='2Chr.21.1'>Und Josaphat entschlief wie seine Väter, und wurde begraben bei seinen Vätern in der Stadt Davids. Und Joram, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.2'>Und er hatte Brüder, Söhne Josaphats: Asarja, und Jehiel, und Secharja, und Asarja, und Michael, und Schephatja; diese alle waren Söhne Josaphats; des Königs von Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.3'>Und ihr Vater gab ihnen viele Geschenke an Silber, und an Gold, und an Kosbarkeiten, sammt festen Städten in Juda; aber das Königreich gab er Joram, weil er der Erstgeborne war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.4'>Als Joram zum Reiche seines Vaters gelangt war, und sich befestigt hatte; erwürgte er alle seine Brüder mit dem Schwerte, und auch einige Fürsten Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.5'>Zwei und dreißig Jahre alt war Joram, als er König wurde; und acht Jahre herrschete er zu Jerusalem, </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.6'>Und er wandelte auf dem Wege der Könige von Israel, so wie das Haus Ahabs gethan hatte; denn er hatte eine Tochter Ahabs zum Weibe; und er that, was böse war in den Augen Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.7'>Aber Jehova wollte das Haus Davids nicht verderben, um des Bundes willen, den er mit David geschlossen hatte, und weil er zu ihm gesagt hatte, daß er ihm eine Leuchte geben werde, und seinen Söhnen allezeit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.8'>In seinen Tagen fiel Edom ab von der Herrschaft Juda's, und setzte einen König über sich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.9'>Und Joram zog hinüber mit seinen Heerführern, und alle seine Wagen mit ihm; und er machte sich auf in der Nacht, und schlug die Edomiter, die ihn umringt hatten, und die Obersten der Wagen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.10'>Und Edom fiel ab von der Herrschaft Juda's bis auf den heutigen Tag. Darauf fiel Libna von seiner Herrschaft ab zu derselben Zeit; denn er hatte Jehova, den Gott seiner Väter, verlassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.11'>Auch machte er Höhen auf den Bergen Juda's, und verleitete die Bewohner Jerusalems zur Hurerei, und verführte Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.12'>Und es kam ein Brief von Elia, dem Propheten, an ihn, worin er sagte: So spricht Jehova, der Gott Davids, deines Vaters: Dafür, daß du nicht gewandelt hast auf den Wegen Josaphats, deines Vaters, und auf den Wegen Asa's, des Königs von Juda; </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.13'>sondern daß du auf dem Wege der Könige von Israel gewandelt, und Juda und die Bewohner Jerusalems zur Hurerei verleitet, wie das Haus Ahabs huret, und überdieß deine Brüder, das Haus deines Vaters, die besser waren als du, getödtet hast; </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.14'>siehe! wird Jehova mit großem Schlage schlagen dein Volk, und deine Söhne, und deine Weiber, und deine ganze Habe; </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.15'>und du (wirst) in eine große Krankheit, in eine Krankheit deiner Eingeweide (fallen), so daß durch die Krankheit deine Eingeweide herausgehen werden Tag für Tag. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.16'>Und Jehova erweckte gegen Joram den Geist der Philister, und der Araber, welche an der Seite der Kuschiter wohnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.17'>Und sie zogen herauf gegen Juda, und brachen in es ein, und führten alle Habe weg, die sich im Hause des Königs fand, und auch seine Söhne, und seine Weiber, so daß ihm kein Sohn übrig blieb, außer Joahas, der jüngste seiner Söhne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.18'>Und nach diesem Allem schlug ihn Jehova in seinen Eingeweiden mit einer Krankheit, die nicht zu heilen war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.19'>Und sie dauerte von Tag zu Tag, und um die Zeit, als das Ende der Tage von zwei Jahren ausging, gingen seine Eingeweide bei seiner Krankheit heraus, und er starb an einer bösen Krankheit, und sein Volk zündete ihm keinen Brand an, wie sie seinen Vätern angezündet hatten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.20'>Zwei und dreißig Jahre alt war er, als er König wurde, und acht Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und er schied dahin unvermisset; und man begrub ihn in der Stadt Davids, aber nicht im Begräbnisse der Könige. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.22'>
        <title>Ahasja wird König von Juda, und zieht mit Joram, dem Könige von Israel, gegen Hasael, den König von Syrien, in Krieg. Jehu tödtet Ahasja. Athalja, seine Mutter, rottet das königliche Geschlecht aus, nur Joas wird gerettet.</title>
        <verse osisID='2Chr.22.1'>Und die Bewohner von Jerusalem machten Ahasja, seinen jüngsten Sohn, zum Könige an seiner Statt; denn alle älteren hatte die Räuberschaar erwürgt, welche von den Arabern zum Lager gekommen war. Also wurde Ahasja, der Sohn Jorams, König von Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.2'>Zwei und vierzig Jahre alt war Ahasja, als er König wurde; und ein Jahr herrschete er zu Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Athalja, eine Tochter Omri's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.3'>Auch er wandelte auf den Wegen des Hauses Ahabs; denn seinen Mutter war seine Rathgeberin zum Frevel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.4'>Und er that, was böse war in den Augen Jehova's, wie das Haus Ahabs; denn diese waren seine Rathgeber nach seines Vaters Tode, ihm zum Verderben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.5'>Auch auf ihren Rath ging er, und zog mit Joram, dem Sohne Ahabs, dem Könige von Israel, in den Streit wider Hasael, den König von Syrien, nach Ramoth-Gilead; und die Syrer schlugen Joram. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.6'>Und er kehrte zurück, um sich zu Jisreel heilen zu lassen von den Wunden, die sie ihm geschlagen hatten bei Rama, als er wider Hasael, den König von Syrien, stritt. Und Ahasja, der Sohn Jorams, König von Juda, ging hinab, um Joram, den Sohn Ahabs, zu Jisreel zu besuchen, denn er war krank. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.7'>Und es war von Gott zum Verderben Ahasja's, daß er zu Joram kam; denn als er hingekommen war, zog er mit Joram aus gegen Jehu, den Sohn Nimsi's, welchen Jehova gesalbet hatte, das Haus Ahabs auszurotten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.8'>Und es geschah, als Jehu Strafe übte am Hause Ahabs, traf er Fürsten von Juda, und Söhne der Brüder Ahasja's, welche Ahasja dienten, und erwürgte sie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.9'>Dann suchte er Ahasja, und sie griffen ihn, da er sich versteckt hatte zu Samarien, und brachten ihn zu Jehu, und tödteten ihn, und begruben ihn; denn sie sprachen; Er ist der Sohn Josaphats, welcher Jehova gesucht hat mit seinem ganzen Herzen. Und es war Niemand im Hause Ahasja's, der tüchtig gewesen wäre zum Königthume. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.10'>Als nun Athalja, die Mutter Ahasja's, sah, daß ihr Sohn todt war, machte sie sich auf, und vertilgte allen königlichen Samen des Hauses Juda's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.11'>Aber Joschabath, die Tochter des Königs, nahm Joas, den Sohn Ahasja's, und stahl ihn aus der Mitte der Söhne des Königs, welche getödtet wurden, und that ihn und seine Amme in eine Schlafkammer; und es verbarg ihn Joschabath, die Tochter des Königs Joram, das Weib Jojada's, des Priesters, (denn sie war Ahasja's Schwester) vor Athalja, daß sie ihn nicht tödtete; </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.12'>und er war bei ihnen im Hause Gottes versteckt sechs Jahre; und Athalja herrschete über das Land. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.23'>
        <title>Joas wird als König von Juda ausgerufen durch Jojada, den Priester, und Athalja getödtet.</title>
        <verse osisID='2Chr.23.1'>Und im siebenten Jahre faßte Jojada Muth, und nahm die Obersten über hundert, nämlich Asarja, den Sohn Jerohams, und Ismael, den Sohn Johanans, und Asarja, den Sohn Obeds, und Maaseja, den Sohn Adaja's, und Elischaphat, den Sohn Sichri's, zu sich in den Bund. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.2'>Und sie zogen umher in Juda, und holten zusammen die Leviten aus allen Städten Juda's, und die väterlichen Häupter von Israel, und kamen nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.3'>Und es schloß die ganze Versammlung im Hause Gottes einen Bund mit dem Könige. Und er sprach zu ihnen: Siehe! der Königssohn soll König seyn, wie es Jehova von den Söhnen Davids gesagt hat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.4'>Dieses ist's, was ihr thun sollet: Ein drittel von euch ziehe auf am Sabbath, sowohl Priester als Leviten, als Thürhüter; </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.5'>und ein Drittel sey im Hause des Königs, und ein Drittel am Thore Jesod, und das ganze Volk in den Höfen des Hauses Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.6'>Niemand komme in das Haus Jehova's, als die Priester, und die Leviten, welche den Dienst haben; diese sollen kommen, denn sie sind heilig; alles übrige Volk aber beobachte, was gegen Jehova zu beobachten ist. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.7'>Und es sollen die Leviten den König umgeben, ein Jeder mit seinen Waffen in der Hand; und wer eindringt in's Haus, der soll getödtet werden; und ihr sollet beim Könige seyn, wann er ausgehet, und wann er eingehet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.8'>Und es thaten die Leviten, und ganz Juda, ganz wie Jojada, der Priester, geboten hatte, und nahmen ein Jeder seine Leute zu sich, die am Sabbath aufzogen, sammt denen, die am Sabbath abzogen, denn Jojada, der Priester, entließ die Abtheilungen nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.9'>Und Jojada, der Priester, gab den Obersten über Hundert die Spieße, und die Tartschen, und die Schilde des Königs David, die im Hause Gottes waren; </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.10'>und stellte das ganze Volk, einen Jeden mit seiner Waffe in der Hand, von der rechten Seite des Hauses bis zur Linken, längs dem Altar und dem Hause, rings um den König her. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.11'>Dann führten sie den Königssohn heraus, und setzten ihm die Krone auf, und gaben ihm die Verordnung; und sie machten ihn zum Könige. Und Jojada und seine Söhne salbten ihn, und sprachen: Es lebe der König! </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.12'>Als Athalja das Geschrei des Volkes, und der Läufer hörte, die den König priesen; kam sie zum Volke in's Haus Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.13'>Und als sie sah, und siehe! da stand der König auf seiner Stätte am Eingange, und die Sänger mir den Trommeten bei dem Könige, und das ganze Volk des Landes war fröhlich, und stieß in die Trommeten, und die Sänger sangen bei Saitenspielen, und stimmten Lobgesänge an. Da zerriß Athalja ihre Kleider, und sprach: Verschwörung! Verschwörung! </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.14'>Aber Jojada, der Priester, ließ die Obersten über Hundert, die Befehlshaber des Heeres, vortreten, und sprach zu ihnen: Führet sie hinaus außerhalb der Reihen, und wer ihr folget, der werde getödtet mit dem Schwerte. Denn der Priester sprach: Im Hause Jehova's tödtet sie nicht! </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.15'>Und sie legten Hand an sie; und als sie an den Eingang des Thores der Pferde zu dem Hause des Königs kam, tödtete man sie daselbst. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.16'>Und Jojada schloß einen Bund zwischen sich, und zwischen dem ganzen Volke, und zwischen dem Könige, daß sie das Volk Jehova's seyn sollten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.17'>Und das ganze Volk des Landes ging in das Haus des Baal, und sie zerstörten es; und seine Altäre, und seine Bilder zerbrachen sie, und Mathan, den Priester des Baal, erwürgten sie vor den Altären. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.18'>Und Jojada stellte Wachen auf im Hause Jehova's durch die Priester und Leviten, welche David dem Hause Jehova's zugetheilt hatte, um Jehova Brandopfer zu bringen, wie es geschrieben steht im Gesetze Mose's, mit Freude und mit Gesängen nach der Verordnung Davids. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.19'>Und er stellte Thürhüter an die Thore des Hauses Jehova's, daß Niemand hinein käme, der sich durch irgend etwas verunreinigt hätte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.20'>Und er nahm die Obersten über Hundert, und die Vornehmen, und die Herrscher des Volkes, und das ganze Volk des Landes, und führte den König hinab aus dem Hause Jehova's; und sie kamen durch's obere Thor zu dem Hause des Königs, und setzten den König auf den Thron des Königreiches. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.21'>Und es freuete sich das ganze Volk des Landes, und die Stadt war ruhig; Athalja aber hatten sie mit dem Schwerte getödtet. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.24'>
        <title>Joas läßt den Tempel wieder herstellen. Nach dem Tode Jojada's fällt Joas in Götzendienst, und läßt Secharja, den Sohn Jojada's, tödten. Die Syrer fallen in Juda ein. Joas wird von seinen Knechten ermordet.</title>
        <verse osisID='2Chr.24.1'>Sieben Jahre alt war Joas, als er König wurde, und vierzig Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Zibja, von Beer-Scheba. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.2'>Und Joas that, was recht war in den Augen Jehova's, alle Tage Jojada's, des Priesters. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.3'>Und Jojada nahm für ihn zwei Weiber, und er zeugete Söhne und Töchter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.4'>Und es geschah nach diesem, daß es Joas in's Herz kam, das Haus Jehova's zu erneuern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.5'>Und er versammelte die Priester und die Leviten, und sprach zu ihnen: Gehet aus in die Städte Juda's, und sammelt von ganz Israel Geld zur Ausbesserung des Hauses eures Gottes von Jahr zu Jahr; und eilet mit der Sache. Aber die Leviten eilten nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.6'>Da rief der König Jojada, das Haupt, und sprach zu ihm: Warum hast du nicht acht gehabt auf die Leviten, daß sie aus Juda und Jerusalem die Abgabe Moses, des Knechtes Jehova's, und der Versammlung Israels, zum Zelte der Verordnung einbrächten? </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.7'>Denn Atjalja's, der Frevlerin, Söhne haben das Haus Gottes zerstört, und auch alle geheiligten Sachen des Hauses Jehova's für die Baalim verwendet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.8'>Und der König befahl, daß man eine Lade machen, und außen an des Thor des Hauses Jehova's stellen solle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.9'>Und man verkündigte in Juda und zu Jerusalem, daß man Jehova die Abgabe, (welche) Moses, der Knecht Jehova's, in der Wüste auf Israel gelegt habe, bringen solle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.10'>Und es freueten sich alle Fürsten, und das ganze Volk, und brachten und warfen in die Lade, bis sie voll war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.11'>Und es geschah, wann man die Lade zur Aufsicht des Königs brachte durch die Leviten, und wann man sah, daß viel Geld darin war, so kam der Schreiber des Königs, und der Abgeordnete des Hohenpriesters, und leerten die Lade, und nahmen sie, und brachten sie wieder an ihren Ort. Also thaten sie Tag für Tag, und brachten viel Geld zusammen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.12'>Und der König und Jojada gaben es den Arbeitern des Baues des Hauses Jehova's; und diese dingeten Steinhauer und Zimmerleute, das Haus Jehova's zu erneuern, und auch Schmiede in Eisen und Erz zur Ausbesserung des Hauses Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.13'>Und die Arbeiter arbeiteten, und die Ausbesserung ging von Statten durch ihre Hand, und sie stellten das Haus Gottes nach seinem Verhältnisse wieder her, und befestigten es. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.14'>Und nachdem sie es vollendet hatten, brachten sie das übrige Geld vor den König und Jojada. Und er machte davon Geräthe für das Haus Jehova's, Geräthe zum Dienste, und zum Opfern, und Pfannen, und andere goldene und silberne Geräthe. Und man opferte Brandopfer im Hause Jehova's alle Tage Jojada's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.15'>Und Jojada war alt, und lebenssatt, und starb; er war hundert und dreißig Jahre alt, als er starb. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.16'>Und man begrub ihn in der Stadt Davids bei den Königen; denn er hatte Gutes gethan an Israel, und gegen Gott und sein Haus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.17'>Und nach dem Tode Jojada's, kamen die Fürsten Juda's, und fielen vor dem Könige nieder; alsdann hörte der König auf sie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.18'>Und sie verließen das Haus Jehova's, des Gottes ihrer Väter, und dienten den Hainen, und den Götzenbildern; und es kam der Zorn über Juda und Jerusalem für diese ihre Schuld. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.19'>Und er sandte Propheten zu ihnen, um sie zurückzuführen zu Jehova; und sie betheuerten sie, aber sie hörten nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.20'>Und der Geist Gottes kam über Secharja, den Sohn Jojada's, den Priester, und er stellte sich über das Volk, und sprach zu ihnen: So spricht Gott: Warum übertretet ihr die Gebote Jehova's, so daß ihr kein Glück habet? Weil ihr den Herrn verlassen habet, so hat er auch euch verlassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.21'>Und sie verschworen sich gegen ihn, und warfen ihn mit Steinen, auf Befehl des Königs, im Hofe des Hauses Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.22'>Und Joas, der König, gedachte nicht der Liebe, welche Jojada, sein Vater, ihm erwiesen hatte, und tödtete dessen Sohn. Und da dieser starb, sprach er: Jehova sehe, und fordere es! </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.23'>Es geschah aber nach dem Umlauf des Jahres, da zog wider ihn herauf ein Heer von Syrern; und sie kamen nach Juda und Jerusalem, und vertilgten alle Fürsten des Volkes aus dem Volke, und alle ihre Beute sandten sie zum Könige nach Damaskus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.24'>Denn mit geringer Anzahl Menschen kam das Heer der Syrer, und Jehova gab in ihre Hand ein sehr großes Heer; weil sie Jehova, den Gott ihrer Väter, verlassen hatten; sie übten also an Joas die Gerichte aus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.25'>Und als sie von ihm weggezogen waren (denn sie ließen ihn in großer Krankheit zurück), verschworen sich wider ihn seine Knechte, um des Blutes der Söhne Jojada's, des Priesters, willen, und erwürgten ihn auf seinem Bette, daß er starb; und sie begruben ihn in der Stadt Davids; aber sie begruben ihn nicht in dem Begräbnisse der Könige. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.26'>Und diese waren es, welche sich wider ihn verschworen hatten: Sabad, der Sohn Schimeaths, der Amoniterin, und Josabad, der Sohn Schimriths, der Moabiterin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.27'>Seine Söhne aber, und die Menge der Abgaben an ihn, und die Gründung des Hauses Gottes, siehe! das steht geschrieben in der Erklärung des Buches der Könige. Und Amazja, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.25'>
        <title>Amazja wird König von Juda, läßt die Mörder seines Vaters hinrichten; sammelt ein großes Heer gegen die Edomiter, dinget auch Israeliten dazu, entläßt sie aber wieder  nach dem Rathe eines Propheten, und schlägt die Edomiter, während jene entlassenen Israeliten seine Stadt plündern; bringt die Götter der Edomiter mit, und betet sie an, wird aber deßhalb von einem Propheten getadelt; reizt Joas, den König von Israel, zum Kriege, wird aber geschlagen und geplündert; und kommt endlich durch eine Verschwörung um.</title>
        <verse osisID='2Chr.25.1'>Fünf und zwanzig Jahre alt, wurde Amazja König, und neun und zwanzig Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Joadan von Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.2'>Und er that was recht war in den Augen Jehova's, doch nicht mit ergebenem Herzen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.3'>Und es geschah, als das Königthum bei ihm befestigt war, erwürgte er seine Knechte, die den König, seinen Vater, geschlagen hatten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.4'>Aber ihre Söhne tödtete er nicht, sondern, wie geschrieben steht im Gesetze im Buche Mose's, da Jehova gebietet, und spricht: Die Väter sollen nicht um der Söhne willen getödtet werden, und die Söhne sollen nicht um der Väter willen getödtet werden; sondern ein Jeder soll für seine Sünde getödtet werden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.5'>Und Amazja versammelte Juda, und stellte sie nach den väterlichen Häusern, nach Obersten über Tausend, und nach Obersten über Hundert, ganz Juda und Benjamin; und musterte sie vom Zwanzigjährigen an und darüber, und fand ihrer dreimal hundert tausend Auserlesenen, die zum Heere auszogen, und Lanze und Schild führten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.6'>Und er dingete von Israel hundert tausend starke Helden um hundert Talente Silbers. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.7'>Und ein Mann Gottes kam zu ihm, und sprach: König! laß das Heer Israels nicht mit dir ziehen; denn Jehova ist nicht mit Israel, mit allen Söhnen Ephraims; </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.8'>sondern ziehe du aus, thue es, und sey stark im Streite; Gott wird dich (sonst) fallen lassen vor dem Feinde; denn Gott hat die Macht, zu helfen, und fallen zu lassen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.9'>Und Amazja sprach zu dem Manne Gottes: Was ist aber zu thun im Betreff der hundert Talente, die ich der Schaar Israels gegeben habe? Und der Mann Gottes sprach: Es steht bei Jehova, dir mehr zu geben, als dieses. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.10'>Da sonderte Amazja die Schaar, die zu ihm gekommen war von Ephraim, ab, um an ihren Ort zu gehen. Und es entbrannte heftig ihr Zorn über Juda, und kehrten in der Glut des Zornes an ihren Ort zurück. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.11'>Und Amazja faßte Muth, und führte sein Volk an, und zog in's Salzthal, und schlug die Söhne Seirs, zehn tausend Mann. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.12'>Und zehn tausend nahmen die Söhne Juda's lebendig gefangen, und führten sie auf die Spitze eines Felsens, und stürzten sie von der Spitze des Felsens hinab, und sie alle zerbarsten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.13'>Jene Schaar aber, welche Amazja zurückgeschickt hatte, damit sie nicht mit ihm zöge in den Streit, breitete sich aus über die Städte Juda's, von Samarien an bis nach Bethhoron, und schlug von ihnen drei tausend Mann, und machte große Beute. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.14'>Und es geschah, als Amazja zurückkam von der Niederlage der Edomiter, brachte er die Götter der Söhne Seirs mit, und stellte sie sich auf als Götter, und fiel vor ihnen nieder, und räucherte ihnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.15'>Und es entbrannte der Zorn Jehova's über Amazja; und er sandte einen Propheten zu ihm, der sprach zu ihm: Warum suchest du die Götter des Volkes, die ihr Volk nicht erretten konnten aus deiner Hand? </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.16'>Und es geschah, als er (dieses) zu ihm sagte, sprach er zu ihm: Hat man dich zum Rathgeber des Königs gemacht? Höre auf! Warum soll man dich schlagen? da hörte der Prophet auf, und sprach: Ich erkenne, daß Gott beschlossen hat, dich zu verderben, weil du dieses thust, und nicht hörest auf meinen Rath. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.17'>Und es berathschlagte sich Amazja, der König von Juda, und sandte zu Joas, dem Sohne des Joahas, des Sohnes Jehu's, dem Könige von Israel, und ließ sagen: Komm! wir wollen uns von Angesicht sehen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.18'>Aber Joas, der König von Israel, sandte zu Amazja, dem Könige von Juda, und ließ sagen: Der Dornstrauch auf dem Libanon sandte zu der Ceder auf dem Libanon, und ließ sagen: Gib deine Tochter meinem Sohne zum Weibe! Aber ein Thier des Feldes auf dem Libanon ging darüber hin, und zertrat den Dornstrauch. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.19'>Du sprichst: Siehe! du hast Edom geschlagen; und dein Herz erhebet dich, und du thust groß. Bleibe doch zu Hause! warum willst du kriegen wider das Unglück, daß du fallest, und Juda mit dir? </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.20'>Aber Amazja hörete nicht darauf, denn es war von Gott, um sie in die Hand zu geben, weil sie die Götter Edoms suchten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.21'>Da zog Joas, der König von Israel, hinauf, und sie sahen sich von Angesicht, er und Amazja, der König von Juda, zu Bethschemesch in Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.22'>Und Juda wurde geschlagen vor Israel, und sie flohen, Jeder in sein Zelt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.23'>Und Amazja, den König von Juda, den Sohn des Joas, des Sohnes des Joahas, fing Joas, der König von Israel, zu Bethschemesch, und führte ihn nach Jerusalem; und er riß die Mauer von Jerusalem nieder, vom Thore Ephraim an, bis zum Eckthore, vier hundert Ellen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.24'>und nahm alles Gold und Silber, und alle Geräthe, die sich fanden im Hause Gottes bei Obed-Edom, und die Schätze des Hauses des Königs, und Geißeln; und kehrte zurück nach Samarien. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.25'>Und Amazja, der Sohn des Joas, König von Juda, lebte nach dem Tode Joas, des Sohnes Joahas, des Königs von Israel, fünfzehn Jahre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.26'>Und die übrige Geschichte Amazja's, die erste und die letzte, steht die nicht geschrieben in dem Buche der Könige von Juda und Israel? </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.27'>Und von der Zeit an, da Amazja von Jehova wich, stiftete man eine Verschwörung gegen ihn zu Jerusalem, und er floh nach Lachisch; aber man sandte ihm nach nach Lachisch, und tödtete ihn daselbst. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.28'>Und man brachte ihn auf Rossen, und begrub ihn bei seinen Vätern, in der Stadt Juda's. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.26'>
        <title>Auf Amazja folgt Usia, sein Sohn, als König von Juda. Er erobert Eloth wieder, besiegt die Philister, Araber, Meuniter und Ammoniter, befördert die Viehzucht und den Ackerbau, befestigt die Städte, unterhält ein großes Kriegsheer, und schafft künstliche Vertheidigungswerkzeuge an. Er geht in's Heiligthum, um zu räuchern, die Priester aber widersetzen sich ihm; er wird vom Aussatze befallen, und muß bis zu seinem Tode abgesondert leben. Sein Sohn Jotham verwaltet unterdessen das Herrscheramt.</title>
        <verse osisID='2Chr.26.1'>Und das ganze Volk von Juda nahm Usia, und derselbe war sechszehn Jahre alt, und machte ihn zum König statt seines Vaters Amazja. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.2'>Derselbe bauete Eloth, und brachte es wieder an Juda, nachdem der König entschlafen war, wie seine Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.3'>Sechszehn Jahre alt war Usia, als er König wurde, und zwei und fünfzig Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Jecholja von Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.4'>Und er that, was recht war in den Augen Jehova's, ganz so, wie Amazja, sein Vater gethan hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.5'>Er suchte Gott in den Tagen Secharja's, der kundig war im Sehen Gottes; und so lange er Jehova suchte, gab ihm Gott Glück. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.6'>Er zog aus, und stritt gegen die Philister, und riß die Mauer von Gath, und die Mauer von Jabne, und die Mauer von Asdod nieder, und bauete Städte in Asdod, und unter den Philistern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.7'>Und Gott stand ihm bei gegen die Philister, und gegen die Araber, die in Gurbaal wohnten, und gegen die Meuniter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.8'>Und die Ammoniter gaben Usia Geschenke; und sein Name breitete sich aus, bis man nach Aegypten kommt; denn er verstärkte sich überaus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.9'>Und Usia bauete Thürme in Jerusalem auf dem Eckthore, und auf dem Thalthore, und auf der Ecke, und befestigte sie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.10'>Und er bauete Thürme in der Wüste, und grub viele Wassergruben; denn er hatte große Herden, sowohl in der Niederung, als auf der Ebene, Ackerleute und Winzer auf den Bergen und auf dem Karmel; denn er liebte den Landbau. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.11'>Und Usia hatte ein Heer von Kriegern, welche zum Heere auszogen in Schaaren, nach der Zahl ihrer Musterung durch Jegiel, den Schreiber, und Maaseja, den Vorsteher, unter der Leitung Hananja's, eines von den Heerführern des Königs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.12'>Die ganze Zahl der väterlichen Häupter der starken Helden war zwei tausend und sechs hundert. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.13'>Und unter ihrer Leitung war eine Heeresmacht von dreimal hunder tausend, und sieben tausend und fünf hundert Kriegern von starker Kraft, um dem Könige beizustehen gegen den Feind. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.14'>Und Usia stellte ihnen, dem ganzen Heere, Schilde und Lanzen, und Helme, und Panzer, und Bogen, und Schleudersteine. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.15'>Und er machte zu Jerusalem künstliche Werkzeuge von der Erfindung eines Kunstarbeiters, welche auf die Thürme und Mauerspitzen gestellt werden sollten, um Pfeile, und große Steine zu werfen. Und sein Name verbreitete sich weithin; denn er hatte wunderbaren Beistand, bis das er stark war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.16'>Als er aber stark geworden, erhob sich sein Herz bis zu verkehrter Handlung. Er versündigte sich nämlich an Jehova, seinem Gott, und ging in den Tempel Jehova's, um auf dem Altare Räucherwerk anzuzünden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.17'>Und Asarja, der Priester, ging hinter ihm her, und mit ihm achtzig Priester Jehova's, starke Männer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.18'>Und sie stellten sich Usia, dem Könige, entgegen, und sprachen zu ihm: Es ist nicht deines Amtes, Usia! zu räuchern vor Jehova, sondern der Priester, der Söhne Aarons, die geheiliget sind zum Räuchern. Gehe hinaus aus dem Heiligthume; denn du versündigest dich, und es wird dir nicht zur Ehre gerechnet von Jehova Gott. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.19'>Und es zürnete Usia, und in seiner Hand war das Rauchfaß, um zu räuchern; und als er zürnete mit den Priestern, kam der Aussatz hervor an seiner Stirne, vor den Augen der Priester, in dem Hause Jehova's, vor dem Rauchaltar. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.20'>Und es blickten ihn an Asarja, der Hohepriester, und alle Priester, und siehe! er war aussätzig an seiner Stirne, und sie schafften ihn eiligst von dannen, und auch er trieb sich an, hinauszugehen, weil Jehova ihn geschlagen hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.21'>Und Usia, der König, war aussätzig bis zum Tage seines Todes; und er wohnte in einem Krankenhause, weil er aussätzig war; denn er war ausgestoßen von dem Hause Jehova's; und Jotham, sein Sohn, stand dem Hause des Königs vor, und richtete das Volk des Landes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.22'>Und die übrige Geschichte Usia's, die erste und die letzte, hat Jesaias, der Sohn Amoz, der Prophet, beschrieben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.23'>Und Usia entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn bei seinen Vätern auf dem Begräbnißacker, welcher den Königen gehörte; denn man sagte: Er ist aussätzig. Und Jotham, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.27'>
        <title>Jotham bauet neue Städte, und unterwirft die Ammoniter. Er stirbt, und ihm folgt sein Sohn Ahas als König von Juda.</title>
        <verse osisID='2Chr.27.1'>Fünf und zwanzig Jahre alt war Jotham, als er König wurde, und sechszehn Jahre herrschete er zu Jerusalem; und der Name seiner Mutter war Jeruscha, die Tochter Zadoks. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.2'>Und er that, was recht war in den Augen Jehova's, ganz so, wie Usia, sein Vater, gethan hatte; nur ging er nicht in den Tempel Jehova's; aber das Volk handelte noch verkehrt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.3'>Er bauete das obere Thor an dem Hause Jehova's; und an der Mauer des Hügels bauete er viel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.4'>Und er bauete Städte auf dem Gebirge Juda's, und in den Wäldern bauete er Schlösser und Thürme. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.5'>Und er stritt mit dem Könige der Söhne Ammons, und überwältigte sie, und die Söhne Ammons gaben ihm in demselben Jahre hundert Talente Silbers, und zehn tausend Kor Weizen, und zehn tausend Kor Gerste. Dieß gaben ihm die Söhne Ammons auch im zweiten, und im dritten Jahre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.6'>Und Jotham machte sich stark, weil er seine Wege recht richtete vor Jehova, seinem Gott. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.7'>Und die übrige Geschichte Jothams, und seine Kriege, und seine Wege, siehe! die stehen geschrieben in dem Buche der Könige von Israel und Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.8'>Fünf und zwanzig Jahre alt war er, als er König wurde, und sechszehn Jahre herrschete er zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.9'>Und Jotham entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn in der Stadt David's. Und Ahas, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.28'>
        <title>Ahas führt den Götzendienst ein, wird von den Syrern geschlagen, und ebenso von den Israeliten, welche sehr viele Gefangene machen, dieselben aber auf die Zusprache des Propheten Oded wieder entlassen. Auch die Edomiter und Philister fallen in das Land ein. Ahas sucht Hilfe bei dem assyrischen König Tiglath-Pilneser. In seiner Bedrängniß wächst sein Eifer für den Götzendienst. Er stirbt, und ihm folgt sein Sohn Hiskias als König von Juda.</title>
        <verse osisID='2Chr.28.1'>Zwanzig Jahre alt war Ahas, als er König wurde, und sechszehn Jahre herrschete er zu Jerusalem; und er that nicht, was recht war in den Augen Jehova's, wie David, sein Vater, gethan hatte; </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.2'>sondern wandelte auf den Wegen der Könige von Israel. Auch machte er gegossene Bilder den Baalim; </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.3'>und räucherte im Thale des Sohnes Hinnoms, und verbrannte seine Söhne im Feuer, nach den Gräueln der Völker, welche Jehova vertrieben hatte vor den Söhnen Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.4'>Und er opferte und räucherte auf den Höhen, und auf den Hügeln, und unter jedem grünen Baume. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.5'>Und Jehova, sein Gott, gab ihn in die Hand des Königs von Syrien, und sie schlugen ihn, und nahmen von ihm viele gefangen, und führten sie nach Damaskus. Und auch in die Hand des Königs von Israel wurde er gegeben, und dieser schlug ihn mit großem Schlage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.6'>Und Pekah, der Sohn Remalja's, erwürgte in Juda hundert und zwanzig tausend an Einem Tage, lauter starke Männer; weil sie Jehova, den Gott ihrer Väter, verlassen hatten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.7'>Und Sichri, ein Held von Ephraim, erwürgte Maaseja, den Sohn des Königs, und Asrikam, den Schloßhauptmann, und Elkana, den Zweiten nach dem Könige. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.8'>Und die Söhne Israels nahmen von ihren Brüdern zweimal hundert tausend Weiber, Söhne und Töchter gefangen, und machten auch große Beute bei ihnen, und brachten die Beute nach Samarien. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.9'>Und es war daselbst ein Prophet Jehova's, Oded war sein Name; und er ging hinaus, dem Heere entgegen, welches nach Samarien kam, und sprach zu ihnen: Siehe! weil Jehova, der Gott eurer Väter, über Juda zürnte, hat er sie in eure Hand gegeben; und ihr habet unter ihnen gewürgt mit einem Grimm, der bis zum Himmel reichet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.10'>Und nun denket ihr euch die Kinder Juda's und Jerusalems zu unterwerfen zu Sklaven und Sklavinnen. Verschuldet da nicht auch ihr euch an Jehova, eurem Gott? </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.11'>Höret also auf mich, und schicket die Gefangenen zurück, die ihr gefangen genommen von euren Brüdern; denn der Zorn Jehova's ist über euch entbrannt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.12'>Da traten einige Männer von den Häuptern der Söhne Ephraims, Asarja, der Sohn Johanans, Berechja, der Sohn Meschillemoths, und Jehiskia, der Sohn Schallums, und Amasa, der Sohn Hadlai's, vor die, welche aus dem Heere kamen, </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.13'>und sprachen zu ihnen: Ihr sollet die Gefangenen nicht hieher führen; denn bei der Verschuldung an Jehova, die auf uns ist, denket ihr noch hinzuzufügen zu unseren Sünden und zu unserer Schuld; denn groß ist unsere Schuld, und der Zorn ist über Israel entbrannt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.14'>Und es entließen die Gerüsteten die Gefangenen und die Beute vor den Fürsten und der ganzen Versammlung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.15'>Und es erhoben sich die Männer, welche mit Namen genannt worden, und nahmen die Gefangenen, und Alle, welche von ihnen nackt waren, bekleideten sie von der Beute, und gaben ihnen Kleider und Schuhe, und Speise, und Trank, und Salben, und führten Alle, welche strauchelten, auf Eseln, und brachten sie nach Jericho, der Palmenstadt, zu ihren Brüdern; dann kehrten sie zurück nach Samarien. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.16'>Zu derselben Zeit sandte der König Ahas an die Könige von Assyrien, daß sie ihm zu Hülfe kämen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.17'>Und es kamen noch die Edomiter, und schlugen Juda, und führten Gefangene weg. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.18'>Und die Philister verbreiteten sich über die Städte der Niederung und der Südgegend von Juda, und nahmen Bethschemesch, und Ajalon, und Gederoth, und Socho mit ihren Töchterstädten, und Thimna mit ihren Töchterstädten, und Gimso mit ihren Töchterstädten, und wohnten daselbst. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.19'>Denn Jehova demüthigte Juda, wegen Ahas, des Königs von Israel; denn er hatte Juda zügellos gemacht, und sich an Jehova versündiget. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.20'>Und es kam Tiglath-Pilneser, der König von Assyrien, zu ihm, bedrängte ihn, und unterstützte ihn nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.21'>Und Ahas nahm einen Theil (der Schätze) des Hauses Jehova's, und des Hauses des Königs und der Fürsten, und gab sie dem Könige von Assyrien; aber es half ihm nicht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.22'>Und zu der Zeit, da er ihn bedrängte, versündigte er, der König Ahas, sich noch an Jehova, </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.23'>indem er den Göttern von Damaskus opferte, die ihn schlugen, und sprach: Fürwahr! die Götter der Könige von Syrien helfen ihnen; ich will ihnen opfern, und sie werden mir helfen. Aber sie gereichten ihm, und ganz Israel zu Falle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.24'>Und Ahas nahm die Geräthe des Hauses Gottes zusammen, und zerschlug die Geräthe des Hauses Gottes, und schloß die Thüren des Hauses Jehova's zu, und machte sich Altäre in jeder Ecke in Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.25'>Und in allen Städten von Juda machte er Höhen, um andern Göttern zu räuchern; und reizte Jehova, den Gott seiner Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.26'>Und seine übrige Geschichte, und alle seine Wege, die ersten und die letzten, siehe! die stehen geschrieben in dem Buche der Könige von Juda und Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.27'>Und Ahas entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn in der Stadt Jerusalem; denn man brachte ihn nicht zu den Gräbern der Könige von Israel. Und Hiskias, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.29'>
        <title>Hiskias stellt den Tempel wieder her, versammelt die Priester und Leviten, erklärt ihnen seinen Absicht, mit Jehova den Bund zu erneuern, und ermahnt sie, sich zu heiligen und den Tempel zu reinigen. Nachdem sie dieses gethan, läßt er durch die Priester ein Sündopfer bringen. Hierauf bringt das Volk Opfer.</title>
        <verse osisID='2Chr.29.1'>Hiskias wurde König, als er fünf und zwanzig Jahre alt war, und neun und zwanzig Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Abia, die Tochter Secharja's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.2'>Und er that was recht war, in den Augen Jehova's, ganz so, wie David, sein Vater gethan hatte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.3'>Im ersten Jahre seiner Herrschaft, im ersten Monate, öffnete er die Thüren des Hauses Jehova's, und stellte sie wieder her; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.4'>und ließ die Priester, und die Leviten kommen, und versammelte sie auf dem freien Platze gegen Morgen, </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.5'>und sprach zu ihnen: Höret mich, ihr Leviten! Heiliget euch jetzt, und heiliget das Haus Jehova's, des Gottes eurer Väter; und schaffet die Unreinigkeit aus dem Heiligthum hinaus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.6'>Denn unsere Väter haben gesündiget, und gethan, was böse war in den Augen Jehova's, unseres Gottes, und haben ihn verlassen, und ihr Angesicht weggewandt von der Wohnung Jehova's, und ihr den Rücken zugekehrt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.7'>Ja, sie haben die Thüren der Halle geschlossen, und die Lampen ausgelöschet, und kein Räucherwerk angezündet, und kein Brandopfer geopfert im Heiligthume dem Gott Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.8'>Darum kam der Zorn Jehova's über Juda und Jerusalem; und er hat sie hingegeben zur Mißhandlung, und (sie gemacht) zum Gegenstand des Staunens, und des Spottes, wie ihr mit euren Augen sehet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.9'>Und siehe! deßhalb sind unsere Väter gefallen durch das Schwert, und unsere Söhne, und unsere Töchter, und unsere Weiber sind in der Gefangenschaft. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.10'>Nun habe ich im Sinn, einen Bund zu schließen mit Jehova, dem Gott Israels, auf daß seines Zornes Glut sich von uns wende. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.11'>Säumet daher nicht, meine Söhne! denn euch hat Jehova erwählet, vor seinem Angesichte zu stehen, ihn zu dienen, und seine Diener zu seyn, und Räucherwerk ihm anzuzünden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.12'>Da machten sich auf die Leviten: Mahath, der Sohn Amasai's, und Joel, der Sohn Asarja's, von den Söhnen der Kehathiter; und von den Söhnen der Merariter: Kis, der Sohn Abdi's, und Asarja, der Sohn Jehalleleels; und von den Gersonitern: Joah, der Sohn Simma's, und Eden, der Sohn Joahs; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.13'>und von den Söhnen Elizaphans: Schimri und Jehiel; und von den Söhnen Asaphs: Secharja und Mathanja; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.14'>und von den Söhnen Hemans: Jehiel und Schimei; und von den Söhnen Jeduthuns: Schemaja und Usiel; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.15'>und versammelten ihre Brüder, und heiligten sich, und sie gingen hin nach dem Gebote des Königs, nach den Worten Jehova's, um das Haus Jehova's zu reinigen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.16'>Und die Priester gingen in das Haus Jehova's hinein, um zu reinigen; und sie schafften alle Unreinigkeiten, welche sie im Tempel Jehova's fanden, hinaus in den Hof des Hauses Jehova's; und die Leviten nahmen sie, um sie hinaus zuschaffen in den Bach Kidron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.17'>Und sie fingen am ersten Tage des ersten Monates an, zu heiligen, und am achten Tage des Monates kamen sie in die Halle Jehova's, und heiligten das Haus Jehova's acht Tage lang; und am sechszehnten Tage des ersten Monates wurden sie fertig. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.18'>Und sie gingen hinein zu Hiskias, dem Könige, und sprachen: Wir haben das ganze Haus Jehova's gereinigt, und den Brandopferaltar, und alle seine Geräthe, und den Tisch der Schaubrode, und alle seine Geräthe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.19'>Und alle die Geräthe, welche der König Ahas während seiner Herrschaft bei seinem Vergehen entweihet hatte, haben wir wieder zurecht gemacht, und geheiliget; und siehe! sie sind vor dem Altare Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.20'>Und Hiskias, der König, machte sich des Morgens früh auf, und versammelte die Oberhäupter der Stadt, und ging hinauf in das Haus Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.21'>Und sie brachten herzu sieben Stiere, und sieben Widder, und sieben Lämmer, und sieben Ziegenböcke zum Sündopfer für das Königreich, und für das Heiligthum, und für Juda. Und er befahl den Söhnen Aarons, den Priestern, daß sie opfern sollten auf dem Altare Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.22'>Und sie schlachteten die Stiere, und die Priester nahmen das Blut, und sprengten es über den Altar; und schlachteten die Widder, und sprengten das Blut über den Altar; und schlachteten die Lämmer, und sprengten das Blut über den Altar. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.23'>Und sie führten die Böcke des Sündopfers vor den König und die Versammlung, und diese legten ihre Hände darauf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.24'>Und die Priester schlachteten sie, und entsündigten mit ihrem Blute auf dem Altare, um ganz Israel zu versöhnen; denn für ganz Israel hatte der König das Brandopfer und das Sündopfer befohlen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.25'>Und er bestellte die Leviten in das Haus Jehova's mit Cymbeln und mit Harfen, und mit Cithern, nach dem Gebote Davids, und Gads, des Sehers des Königs, und Nathans, des Propheten; denn von Jehova war das Gebot durch seine Propheten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.26'>Und es stellten sich hin die Leviten mit Saitenspielen Davids, und die Priester mit Trommeten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.27'>Und Hiskias befahl, das Brandopfer zu opfern auf dem Altare; und zu derselben Zeit, als das Brandopfer begann, begann der Gesang Jehova's, bei den Trommeten und den Saitenspielen Davids, des Königs von Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.28'>Und die ganze Versammlung betete an, und (es erscholl) der Gesang der Sänger, und (ertönten) die Trommeten der Trommeter, dieß Alles bis vollendet war das Brandopfer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.29'>Und als man mit dem Opfern fertig war, beugten sich der König, und Alle, die sich bei ihm fanden, und beteten an. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.30'>Und Hiskias, der König, und die Fürsten befahlen den Leviten, Jehova zu loben mit Worten Davids und Asaphs, des Sehers; und sie lobten (ihn) mit Freuden, und neigten sich, und beteten an. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.31'>Und Hiskias hob an, und sprach: Nun habet ihr Jehova eure Hand gefüllt; tretet herzu, und bringet Schlachtopfer und Lobopfer für das Haus Jehova's! Und die Versammlung brachte Schlachtopfer und Lobopfer; und Jeder, den sein Herz trieb, brachte Brandopfer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.32'>Und die Zahl der Brandopfer, welche die Versammlung brachte, war: Siebenzig Rinder, hundert Widder, zwei hundert Lämmer; zum Brandopfer für Jehova waren diese alle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.33'>Und die geheiligten Dinge waren sechs hundert Rinder, und drei tausend Schafe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.34'>Aber der Priester waren zu wenig, und sie konnten nicht allen Brandopfern die Haut abziehen; und es unterstützten sie ihre Brüder, die Leviten, bis das Geschäft vollendet war, und bis sich die Priester geheiligt hatten; denn die Leviten waren rechtschaffeneren Herzen gewesen, sich zu heiligen, als die Priester. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.35'>Es waren auch die Brandopfer in Menge, mit den Fettstücken der Dankopfer, und mit den Trankopfern zu den Brandopfern. So wurde der Dienst des Hauses Jehova's wieder hergestellt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.36'>Und es freuete sich Hiskias, und das ganze Volk, das Gott auf das Volk geachtet hatte; denn plötzlich war die Sache geschehen. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.30'>
        <title>Hiskias ladet alle Bewohner von Juda und Israel nach Jerusalem ein zur Feier des Passahfestes. Im Reiche Israel werden die Boten verspottet, nur wenige Israeliten kommen zum Feste. Die Juden aber versammeln sich in großer Menge. Das Fest wird vierzehn Tage lang feierlich und mit großer Freude begangen.</title>
        <verse osisID='2Chr.30.1'>Und Hiskias sandte an ganz Israel und Juda, und schrieb auch Briefe an Ephraim und Manasse, daß sie kommen sollten zu dem Hause Jehova's in Jerusalem, um Jehova, dem Gott Israels, das Passah zu feiern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.2'>Und der König berathschlagte sich mit seinen Fürsten, und mit der ganzen Versammlung zu Jerusalem, im zweiten Monat das Passah zu feiern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.3'>Denn sie konnten es zu jener Zeit nicht feiern, weil sich nicht Priester genug geheiligt hatten, und das Volk nicht nach Jerusalem zusammen gekommen war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.4'>Und die Sache war recht in den Augen des Königs, und in den Augen der ganzen Versammlung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.5'>Sie setzten also fest, durch ganz Israel, von Beer-Scheba an, bis nach Dan, den Ruf ergehen zu lassen, daß man kommen sollte, um Jehova, dem Gott Israels, zu Jerusalem das Passah zu feiern; denn nicht Viele hatten es gefeiert, wie es vorgeschrieben war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.6'>Und die Läufer gingen mit den Briefen von der Hand des Königs, und seiner Fürsten durch ganz Israel und Juda, und sprachen, dem Gebote des Königs gemäß: Ihr Söhne Israels! kehret zurück zu Jehova, dem Gott Abrahams, Isaaks und Israels, und er wird zurückkehren zu dem entkommenen Rest, der von euch übrig geblieben ist von der Hand des Königs von Assyrien. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.7'>Und seyd nicht wie eure Väter, und wie eure Brüder, die sich versündigten an Jehova, dem Gott eurer Väter; deßwegen gab er sie der Verwüstung hin, wie ihr sehet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.8'>Seyd daher nicht hartnäckig, wie eure Väter; gebet Jehova die Hand, und kommet zu seinem Heiligthume, welches er geheiligt hat auf ewig; und dienet Jehova, eurem Gott, daß sich von euch wende seines Zornes Gluth. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.9'>Denn wenn ihr zu Jehova zurückkehret, so werden eure Brüder und eure Söhne Erbarmung finden vor denen, die sie gefangen halten, und werden zurückkehren in dieses Land; denn gnädig und barmherzig ist Jehova, euer Gott, und er wird sein Angesicht nicht von euch wenden, wenn ihr zu ihm zurückkehret. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.10'>Und die Läufer gingen von Stadt zu Stadt durch das Land Ephraim, und Manasse, bis nach Sebulon; aber man verlachte sie, und spottete ihrer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.11'>Doch einige Männer von Asser, und Manasse, und Sebulon, demüthigten sich, und kamen nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.12'>Auch über Juda kam die Hand Gottes, und gab ihnen Ein Herz, zu thun das Gebot des Königs, und der Fürsten, nach dem Worte Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.13'>Und es kam zu Jerusalem viel Volk zusammen, um das Fest der ungesäuerten Brode zu feiern im zweiten Monate, eine sehr zahlreiche Versammlung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.14'>Und sie machten sich auf, und schafften die Altäre weg, die zu Jerusalem waren, und alle Rauchaltäre schafften sie weg, und warfen sie in den Bach Kidron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.15'>Und sie schlachteten das Passah am vierzehnten des zweiten Monates, und die Priester, und die Leviten schämten sich, und heiligten sich, und brachten Brandopfer dar, im Hause Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.16'>Und sie stellten sich an ihre Stelle, nach ihrem Gebrauche, dem Gesetze Moses, des Mannes Gottes, gemäß. Die Priester sprengten das Blut aus der Hand der Leviten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.17'>denn es waren Viele in der Versammlung, die sich nicht geheiligt hatten; darum übernahmen die Leviten das Schlachten des Passahs für Alle, die nicht rein waren, um sie Jehova zu heiligen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.18'>Denn eine Menge des Volkes, Viele von Ephraim, und Manasse, und Issaschar, und Sebulon hatten sich nicht gereiniget, denn sie aßen das Passah nicht so, wie es vorgeschrieben war; aber Hiskias betete für sie, und sprach: Jehova, der Gütige, möge vergeben, </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.19'>einem Jeden, der sein Herz darauf gerichtet hat, Gott zu suchen, Jehova, den Gott seiner Väter, obschon nicht nach heiliger Reinheit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.20'>Und Jehova hörte auf Hiskias, und heilte das Völk. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.21'>Und es feierten die Söhne Israels, die zu Jerusalem sich eingefunden hatten, das Fest der ungesäuerten Brode sieben Tage lang mit großer Freude; und die Leviten und Priester lobten Jehova Tag für Tag mit den Spielwerkzeugen, (die) zum Lobe Jehova's (bestimmt waren). </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.22'>Und Hiskias redete freundlich mit allen Leviten, welche gute Einsicht hatten von Jehova; und sie aßen während des Festes der sieben Tage, und brachten Dankopfer, und priesen Jehova, den Gott ihrer Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.23'>Und die ganze Versammlung beschloß, noch sieben andere Tage zu feiern, und sie feierten noch sieben Tage mit Freuden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.24'>Denn Hiskias, der König von Juda, spendete der Versammlung tausend Stiere, und sieben tausend Schafe; und die Fürsten spendeten der Versammlung tausend Stiere, und zehn tausend Schafe; und Priester heiligten sich an Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.25'>Und es freute sich die ganze Versammlung von Juda, und die Priester und die Leviten, und die ganze Versammlung derer, welche aus Israel gekommen waren, und die Fremdlinge, welche aus dem Lande Israel gekommen waren, und welche in Juda wohnten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.26'>Und es war eine große Freude zu Jerusalem, daß seit den Tagen Salomo's, des Sohnes Davids, des Königs von Israel, dergleichen nicht gewesen war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.27'>Und die Priester und Leviten standen auf, und segneten das Volk, und ihre Stimme wurde erhört, und ihr Gebet kam zu seiner heiligen Wohnung, zum Himmel. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.31'>
        <title>Das heimkehrende Volk zerstört überall die Werke des Götzendienstes. Hiskias ordnet die Abtheilungen der Priester und Leviten zu ihrem Dienste wieder an, bestimmt einen Theil seines Einkommens zu den Opfern, befiehlt den Zehnten wieder zu geben, und bestellt Aufseher zur Vertheilung desselben an die Priester und Leviten.</title>
        <verse osisID='2Chr.31.1'>Als nun alles diese vollendet war, ging ganz Israel, so viele sich eingefunden hatten, hinweg in die Städte Juda's; und sie zerbrachen die Säulen, und hieben die Haine um, und zerstörten die Höhen, und die Altäre von ganz Juda, und Benjamin, und in Ephraim, und Manasse, bis sie es vollendet hatten. Dann kehrten alle Söhne Israels zurück, ein Jeder in seine Besitzung, in ihre Städte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.2'>Und Hiskias bestellte die Abtheilungen der Priester, und der Leviten, nach ihren Abtheilungen, einen Jeden nach seinem Dienste, (nach dem) der Priester und der Leviten, zu den Brandopfern und Dankopfern, zum Dienen, und zum Preisen, und zum Loben an den Thoren des Lagers Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.3'>Und (er bestimmte) den Theil des Königs von seiner Habe zu den Brandopfern, zu den Brandopfern des Morgens, und des Abends, und zu den Brandopfern der Sabbathe, und der Neumonde und der Feste, wie geschrieben steht im Gesetze Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.4'>Und er befahl dem Volke, das zu Jerusalem wohnte, den Priestern und Leviten ihren Antheil zu geben, auf daß sie fest dem Gesetze Jehova's anhingen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.5'>Und als sich dieser Befehl verbreitete, brachten die Söhne Israels in Menge die Erstlinge des Getreides, des Mostes, und des Oels, und des Honigs, und aller Erzeugnisse des Feldes, und den Zehnten von Allem brachten sie in Menge. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.6'>Und die Söhne Israels und Juda's, welche in den Städten von Juda wohnten, auch sie brachten den Zehnten von den Rindern und Schafen, und den Zehnten von den Dingen, die Jehova, ihrem Gott, geheiliget waren; sie brachten sie, und machten Haufen an Haufen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.7'>Im dritten Monate fingen sie an, den Grund zu legen zu den Haufen, und im siebenten Monate wurden sie fertig. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.8'>Und es kamen Hiskias, und die Fürsten, und sahen die Haufen; und sie priesen Jehova, und (segneten) sein Volk Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.9'>Und Hiskias fragte bei den Priestern und Leviten wegen der Haufen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.10'>Und es antwortete ihm Asarja, der Hohepriester, vom Hause Zadoks, und sprach: Seit man angefangen hat, die Gabe zu bringen in's Haus Jehova's, haben wir gegessen, und sind satt geworden, und haben übrig gelassen in Menge; denn Jehova hat sein Volk gesegnet, und was übrig blieb, ist dieser große Haufe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.11'>Und Hiskias befahl, daß sie Kammern bereiten sollten in dem Hause Jehova's; und sie bereiteten sie, </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.12'>und brachten die Gaben, und den Zehnten, und die geheiligten Dinge mit Treue hinein; und der Vorsteher darüber war Konanja, der Levit, und Schimei, sein Bruder, war der Zweite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.13'>Und Jehiel, und Ahasja, und Nahath, und Asael, und Jerimoth, und Josabad, und Eliel, und Jismachja, und Mahath, und Benaja waren Aufseher unter Konanja, und Schimei, sein Bruder, nach dem Befehle Hiskias, des Königs, und Asarja's, des Vorstehers des Hauses Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.14'>Und Kore, der Sohn Jimna's, der Levit, der Hüter des Thores gegen Morgen, war über das, was man Gott freiwillig brachte, um es als Gabe und Hochheiliges zu geben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.15'>An seiner Hand waren Eden und Minjamin, und Jeschua, und Schemaja, und Amarja, und Schechanja, in den Städten der Priester, auf Glauben, um ihren Brüdern, nach den Abtheilungen, dem Großen, wie dem Kleinen, zu geben; </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.16'>außer ihrer Geschlechtsaufzeichnung der Männlichen von drei Jahren und darüber, Allen, welche in das Haus Jehova's kamen zu dem Tagesgeschäfte an ihrem Tage, zu ihrem Dienste in dem, was sie zu beobachten hatten nach ihren Antheilungen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.17'>und der Geschlechtsverzeichnung der Priester nach ihren väterlichen Häusern, und der Leviten von zwanzig Jahren und darüber, in dem, was sie zu beobachten hatten nach ihren Abtheilungen; </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.18'>und der Geschlechtsverzeichnung aller ihrer Kinder, ihrer Weiber, und ihrer Söhne, und ihrer Töchter, und der ganzen Gemeinde. Denn auf Treue heiligten sie sich dem Heiligen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.19'>Und die Söhne Aarons, die Priester auf den Bezirksfeldern ihrer Städte, waren in jeder Stadt Männer (bestellt), welche mit Namen genannt wurden, um allen Männlichen unter den Priestern, und der ganzen Geschlechtsaufzeichnung unter den Leviten, die Theile zu geben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.20'>Und so machte es Hiskias in ganz Juda; und er that, was gut, und recht, und wahr war vor Jehova, seinem Gott. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.21'>Und in dem ganzen Werke, welches er anfing in Betreff des Dienstes des Hauses Gottes, und des Gesetzes, und des Gebotes, seinen Gott zu suchen, handelte er mit seinem ganzen Herzen, und er führte es glücklich aus. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.32'>
        <title>Geschichte der Belagerung Jerusalems durch Sanherib, den König von Assyrien. Sanheribs Macht wird auf Hiskias Gebet gebrochen. Hiskias tödtliche Krankheit und Genesung. Sein großer Reichthum, welchen er den Gesandten der Fürsten von Babel zeigt. Er stirbt, und ihm folgt Manasse, sein Sohn, als König.</title>
        <verse osisID='2Chr.32.1'>Nach diesen Dingen und dieser Treue kam Sanherib, der König von Assyrien, und drang ein in Juda, und belagerte die festen Städte, und dachte sie an sich zu reißen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.2'>Als Hiskias sah, daß Sanherib kam, und seinen Blick zum Streite gegen Jerusalem (richtete); </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.3'>so hielt er Rath mit seinen Fürsten und seinen Helden, die Wasserquellen zu verstopfen, die außerhalb der Stadt waren; und sie unterstützten ihn. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.4'>Und es wurde viel Volk versammelt, und sie verstopften alle Quellen, und den Bach, der mitten durch das Land fließt, und sprachen: Warum sollten die Könige von Assyrien kommen, und viel Wasser finden? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.5'>Und er faßte Muth, und bauete die ganze Mauer, welche Risse hatte, auf, und erhöhete die Thürme, und bauete außerhalb eine andere Mauer, und befestigte Millo in der Stadt Davids, und machte Waffen in Menge und Schilde; </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.6'>und setzte Kriegsoberste über das Volk, und versammelte es zu sich auf den freien Platz am Thore der Stadt, und redete freundlich mit ihnen und sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.7'>Seyd fest und stark, fürchtet euch nicht, und verzaget nicht vor dem Könige von Assyrien, noch vor der ganzen Menge, die bei ihm ist; denn mit uns sind mehr, als mit ihm. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.8'>Mit ihm ist ein Arm von Fleisch, mit uns aber ist Jehova, unser Gott, um uns zu helfen, und zu führen unsere Kriege. Und das Volk stützte sich auf die Worte des Hiskias, des Königs von Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.9'>Nach diesem schickte Sanherib, der König von Assyrien, seine Diener nach Jerusalem, (und er belagerte Lachisch, und seine ganze Macht war bei ihm), an Hiskias, den König von Juda, und an ganz Juda, das in Jerusalem war, und ließ sagen: </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.10'>So spricht Sanherib, der König von Assyrien: Worauf vertrauet ihr, daß ihr in der Festung, in Jerusalem bleibet? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.11'>Verführet euch Hiskias nicht, um euch hinzugeben dem Tode durch Hunger und Durst, wenn er spricht: Jehova, unser Gott, wird uns retten aus der Macht des Königs von Assyrien? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.12'>Ist es nicht eben der, dessen Höhen und Altäre Hiskias zerstöret hat? hat er nicht an Juda und Jerusalem den Befehl ertheilt: bei Einem Altare sollet ihr Gott anbeten, und darauf räuchern? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.13'>Wisset ihr nicht, was ich, und meine Väter allen Völkern der Länder gethan haben? Haben die Götter der Völker jener Länder ihr Land gegen meine Macht retten können? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.14'>Wer unter allen Göttern jener Völker, welche meine Väter der gottverschwornen Vertilgung preisgegeben haben, ist es, der sein Volk gegen meine Macht hätte schützen können? Wird nun wohl euer Gott euch retten können vor meiner Macht? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.15'>Lasset euch also nicht durch Hiskias täuschen, und lasset euch nicht verführen auf diese Weise, und glaubet ihm nicht! denn kein Gott irgend eines Volkes oder Königreiches konnte sein Volk retten gegen meine Macht, und gegen die Macht meiner Väter; wie viel weniger werden eure Götter euch gegen meine Macht retten! </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.16'>Und noch mehr redeten seine Diener gegen Jehova Gott, und gegen Hiskias, seinen Diener. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.17'>Und er schrieb einen Brief, um Jehova, den Gott Israels, zu lästern, und gegen ihn zu reden, indem er sprach: Gleich den Göttern der Völker der Länder, welche ihr Volk nicht retteten gegen meine Macht, wird auch der Gott des Hiskias sein Volk nicht retten gegen meine Macht. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.18'>Und sie riefen mit lauter Stimme in jüdischer Sprache dem Volke von Jerusalem zu, welches auf der Mauer saß, um sie zu erschrecken, und zu verwirren, damit sie die Stadt einnehmen könnten; </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.19'>und redeten gegen den Gott Jerusalems, wie gegen die Götter der Völker der Erde, welche ein Werk von Menschenhänden sind. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.20'>Und darob beteten Hiskias, der König, und Jesaias, der Sohn Amoz, der Prophet, und schrien zu dem Himmel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.21'>Und es sandte Jehova einen Engel, welcher alle starken Helden, und Führer, und Oberste im Lager des Königs von Assyrien vernichtete; und er kehrte mit der Schamröthe seines Angesichtes in sein Land zurück, und ging in das Haus seines Gottes, und es ließen ihn daselbst durch das Schwert fallen die, welche aus seinen Lenden hervorgegangen waren. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.22'>Also rettete Jehova Hiskias und die Bewohner Jerusalems aus der Gewalt Sanheribs, des Königs von Assyrien, und aus der Gewalt Aller, und schützte sie nach allen Seiten hin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.23'>Und Viele brachten Jehova Geschenke nach Jerusalem, und Hiskias, dem Könige von Juda, Kostbarkeiten; und er wurde erhöhet in den Augen aller Völker nachher. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.24'>Und um jene Zeit ward Hiskias tödtlich krank, und er betete zu Jehova; und er sprach zu ihm, und gab ihm ein Zeichen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.25'>Aber Hiskias vergalt nicht, wie ihm gelohnt worden, sondern sein Herz erhob sich; darum kam der Zorn über ihn, und über Juda und Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.26'>Doch demüthigte sich Hiskias wegen der Erhebung seines Herzens, er und die Bewohner Jerusalems, und der Zorn Jehova's kam nicht über sie in den Tagen des Hiskias. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.27'>Und Hiskias hatte sehr großen Reichthum und Ruhm, und machte sich Schatzkammern für Silber, und Gold, und kostbare Steine, und Specereien, und Schilde, und für allerlei kostbare Geräthe; </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.28'>und Vorrathshäuser für die Erzeugnisse an Getreide, und Most, und Oel, und Krippen für allerlei Vieh, und Hürden für die Herden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.29'>Auch bauete er sich Städte; und er hatte Schaf- und Rinderherden in Menge; denn Gott hatte ihm sehr viele Habe gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.30'>Derselbe Hiskias verstopfte auch den oberen Ausfluß des Wassers Gihon, und leitete es unterhalb (der Erde) an der Abendseite in die Stadt Davids. Und Hiskias hatte Glück in allen seinen Werken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.31'>Nur bei den Botschaftern der Fürsten von Babel, die zu ihm gesandt hatten, um über das Wunder zu fragen, welches im Lande geschehen war, verließ ihn Gott, und versuchte ihn, damit Alles erkannt würde, was in seinem Herzen war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.32'>Und die übrige Geschichte des Hiskias, und seine frommen Werke, siehe! die stehen geschrieben in dem Gesichte Jesaias, des Sohnes Amoz, des Propheten, in dem Buche der Könige von Juda und Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.33'>Und Hiskias entschlief, wie seine Väter, und man begrub ihn an einem erhöheten Orte der Gräber der Söhne Davids; und bei seinem Todte erwiesen ihm Ehre ganz Juda, und die Bewohner Jerusalems. Und Manasse, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.33'>
        <title>Manasse stellt den Götzendienst wieder her. Er wird von den Assyrern geschlagen, und gefangen nach Babel geführt, aber wieder frei gelassen. Hierauf bauet er die Mauer Jerusalems wieder auf, legt Besatzungen in die festen Städte, schafft den Götzendienst ab, und stellt den Jehova'sdienst wieder her. Er stirbt und ihm folgt Amon, sein Sohn, als König. Dieser führt den Götzendienst wieder ein, und wird von seinen Knechten getödtet. Seine Mörder aber werden vom Volke getödtet, und sein Sohn Josia wird zum Könige gemacht.</title>
        <verse osisID='2Chr.33.1'>Zwölf Jahre alt war Manasse, als er König wurde, und fünf und fünfzig Jahre herrschete er zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.2'>Und er that, was böse war in den Augen Jehova's, nach den Gräueln der Völker, welche Jehova vertrieben hatte vor den Söhnen Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.3'>Er bauete wieder die Höhen, die Hiskias, sein Vater zerstört hatte, und errichtete Altäre den Baalim, und machte Haine, und fiel nieder vor dem ganzen Heere des Himmels, und diente demselben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.4'>Und er bauete Altäre im Hause Jehova's, wovon Jehova gesagt hatte: Zu Jerusalem soll mein Name seyn ewiglich. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.5'>Und er bauete Altäre dem ganzen Heere des Himmels in den beiden Höfen des Hauses Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.6'>Und er ließ seine Söhne durch's Feuer gehen im Thale des Sohnes Hinnoms, und trieb Wolkendeuterei, und Schlangenbeschwörung, und Zauberei, und bestellte Todtenbeschwörer, und weise Leute. Er that Viel, was böse war in den Augen Jehova's, um ihn zu reizen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.7'>Und er setzte das Bild des Götzen, welches er gemacht hatte, in das Haus Gottes, wovon Gott zu David, und zu Salomo, seinem Sohne, gesagt hatte: In dieses Haus, und nach Jerusalem, welches ich erwählet habe aus allen Stämmen Israels, will ich meinen Namen legen auf ewig. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.8'>Und ich will den Fuß Israels nicht mehr entfernen aus dem Lande, welches ich euren Vätern bestätigt habe, nur daß sie darauf achten, zu thun Alles, was ich ihnen geboten habe, das ganze Gesetz, und die Satzungen, und die Rechte durch Mose. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.9'>Und Manasse verführte Juda, und die Bewohner Jerusalems, daß sie ärger thaten, als die Völker, welche Jehova ausgetilgt hatte vor den Söhnen Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.10'>Und Jehova redete zu Manasse, und zu seinem Volke; aber sie achteten nicht darauf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.11'>Und Jehova ließ über sie komnmen die Heerführer des Königs von Assyrien; und sie fingen Manasse mit Haken, und banden ihn mit zwei Ketten, und führten ihn nach Babel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.12'>Und als man ihn bedrängte, flehete er zu Jehova, seinem Gott, und demüthigte sich sehr vor dem Gott seiner Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.13'>Als er zu ihm betete, ließ er sich von ihm erbitten, und erhörte sein Flehen, und führte ihn zurück nach Jerusalem in sein Reich; und Manasse erkannte, daß Jehova Gott sey. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.14'>Und nachher bauete er eine Mauer außerhalb der Stadt Davids, auf der Abendseite (des Wassers) Gibon in dem Thale, bis an das Fischthor, und führte sie um den Hügel, und machte sie sehr hoch; und legte Kriegsoberste in alle festen Städte Juda's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.15'>Und er entfernte die fremden Götter, und das Götzenbild aus dem Hause Jehova's, und alle Altäre, die er auf dem Berge des Hauses Jehova's, und zu Jerusalem gebauet hatte; und warf sie aus der Stadt hinaus; </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.16'>und stellte den Altar Jehova's wieder her, und opferte auf demselben Dankopfer, und Lobopfer; und befahl Juda, Jehova, dem Gott Israels, zu dienen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.17'>Das Volk aber opferte noch auf den Höhen, doch nur Jehova, ihrem Gott. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.18'>Und die übrige Geschichte Manasses, und sein Gebet zu seinem Gott, und die Worte der Seher, die zu ihm redeten im Namen Jehova's, des Gottes Israels, siehe! die (stehen geschrieben) in der Geschichte der Könige von Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.19'>Und sein Gebet, und seine Erhörung, und alle seine Sünden, und seine Vergehen, und die Orte, an welchen er Höhen gebauet, und Haine (angelegt), und Schnitzbilder aufgestellt hatte, ehe er gedemüthigt wurde, siehe! die stehen geschrieben in der Geschichte Hosai's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.20'>Und Manasse entschlief wie seine Väter, und man begrub ihn in seinem Hause. Und Amon, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.21'>Zwei und zwanzig Jahre alt war Amon, als er König wurde, und zwei Jahre herrschete er zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.22'>Und er that, was böse war in den Augen Jehova's, wie Manasse, sein Vater gethan hatte. Und allen Schnitzbildern, welche Manasse, sein Vater, gemacht hatte, opferte Amon, und diente ihnen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.23'>Und er demüthigte sich nicht vor Jehova, wie sich Manasse, sein Vater, gedemüthigt hatte; sondern Amon mehrte die Schuld. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.24'>Und es verschworen sich gegen ihn seine Knechte, und tödteten ihn in seinem Hause. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.25'>Das Volk des Landes aber schlug Alle, welche sich verschworen hatten; und das Volk des Landes machte Josia, seinen Sohn, zum Könige an seiner Statt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.34'>
        <title>Josia schafft den Götzendienst ab, und läßt den Tempel wieder ausbessern, wobei Hilkia, der Hohepriester, das Gesetzbuch findet. Er läßt über die darin enthaltenen Drohungen die Prophetin Hulda befragen, welche sagt, daß sie bei seiner Lebenszeit nicht eintreffen würden. Hierauf erneuert der König sammt dem Volke den Bund mit Jehova.</title>
        <verse osisID='2Chr.34.1'>Acht Jahre alt war Josia, als er König wurde, und ein und dreißig Jahre herrschete er zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.2'>Und er that, was recht war in den Augen Jehova's, und wandelte auf den Wegen Davids, seines Vaters, und wich nicht davon, weder zur Rechten, noch zur Linken. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.3'>Schon im achten Jahre seiner Herrschaft, als er noch ein Knabe war, begann er den Gott Davids, seines Vaters, zu suchen, und im zwölften Jahre begann er, Juda und Jerusalem zu reinigen von den Höhen, und von den Hainen, und von den geschnitzten, und gegossenen Bildern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.4'>Und sie zerstörten vor seinem Angesichte die Altäre der Baalim; und er zerbrach die Sonnensäulen, die auf denselben standen, und (hieb) die Haine (um), und zerbrach und zermalmte die geschnitzten, und gegossenen Bilder; und zerstreuete sie auf die Gräber derer, die denselben geopfert hatten; </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.5'>und er verbrannte die Gebeine der Priester auf ihren Altären, und reinigte Juda und Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.6'>Und (sie zerstörten sie) in den Städten Manasses, und Ephraims, und Simeons, und bis nach Naphtali, mit ihren Aexten ringsumher. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.7'>Und er zerstörte die Altäre, und (hieb) die Haine (um), zertrümmerte und zermalmte die Schnitzbilder, und zerbrach die Sonnensäulen im ganzen Lande Israel. Dann kehrte er nach Jerusalem zurück. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.8'>Und im achtzehnten Jahre seiner Herrschaft, nachdem er das Land und das Haus gereinigt hatte, sandte er Saphan, den Sohn Azalja's, und Maaseja, den Obersten der Stadt, und Joah, den Sohn des Joaha's, den Kanzler, um das Haus Jehova's, seines Gottes, auszubessern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.9'>Und sie gingen hin zu Hilkia, dem Hohenpriester, und man gab ihnen das Geld, welches in das Haus Gottes gebracht worden, welches die Leviten, die Thürhüter, gesammelt hatten von Manasse und Ephraim, und vom ganzen Reste Israels, und von ganz Juda, und Benjamin, und von den Bewohnern Jerusalems; </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.10'>und sie gaben es auf die Hand der Werkleute, welche die Aufsicht hatten über das Haus Jehova's, und diese gaben es den Werkleuten, welche die Arbeit verrichteten an dem Hause Jehova's, um das Haus herzustellen, und auszubessern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.11'>Und sie gaben den Zimmerleuten und den Bauleuten, um gehauene Steine zu kaufen, und Holz zu den Bindebalken, und um die Häuser zu bälken, welche die Könige von Juda zerstört hatten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.12'>Und die Leute verrichteten treulich die Arbeit; und ihre Aufseher waren: Jahath und Obadja, die Leviten, von den Söhnen Merari's, und Secharja, und Meschüllam, von den Söhnen der Kehathiter, um (das Werk) zu betreiben; und alle Leviten, welche der Saitenspiele kundig waren. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.13'>Und sie waren über die Lastträger, und sie waren die Aufseher aller Werkleute der verschiedenen Dienstleistung; und aus den Leviten waren die Schreiber, die Vorsteher, und die Thürhüter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.14'>Und als sie das Geld, welches in das Haus Jehova's gebracht worden war, herausnahmen, fand Hilkia, der Priester, das Buch des Gesetzes Jehova's durch Mose. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.15'>Und Hilkia hob an, und sprach zu Saphan, dem Schreiber: Das Gesetzbuch hab' ich gefunden im Hause Jehova's! Und Hilkia gab das Buch Saphan. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.16'>Und Saphan brachte das Buch zum Könige, und gab dem Könige Nachricht, und sprach: Alles was deinen Knechten aufgetragen worden, thun sie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.17'>Und sie haben das Geld ausgeschüttet, das sich im Hause Jehova's fand, und es auf die Hand der Aufseher, und auf die Hand der Werkleute gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.18'>Saphan, der Schreiber, machte auch dem Könige die Anzeige, und sprach: Ein Buch hat mir Hilkia, der Priester, gegeben. Und Saphan las darin vor dem Könige. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.19'>Und es geschah, als der König die Worte des Gesetzes hörte, zerriß er seine Kleider. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.20'>Hierauf gebot der König Hilkia, und Ahikam, dem Sohne Saphans, und Abdon, dem Sohne Micha's, und Saphan, dem Schreiber, und Asaja, dem Knechte des Königs, und sprach: </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.21'>Gehet, fraget Jehova für mich, und für den Ueberrest in Israel, und in Juda, über die Worte des Buches, welches gefunden worden; denn groß ist der Grimm Jehova's, der sich über uns ergossen hat, weil unsere Väter nicht gehalten haben das Wort Jehova's, zu thun nach Allem, was geschrieben steht in diesem Buche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.22'>Da gingen Hilkia und die Gesandten des Königs zu Hulda, der Prophetin, dem Weibe Schallums, des Sohnes Tokehaths, des Sohnes Hasra's, des Kleiderhüters; und sie wohnte zu Jerusalem, im zweiten Stadttheil, und sie redeten so zu ihr. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.23'>Und sie sprach zu ihnen: So spricht Jehova, der Gott Israels: saget dem Manne, der euch zu mir gesandt hat: </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.24'>So spricht Jehova: Siehe! ich will Unglück bringen über diesen Ort, und über seine Bewohner, alle Flüche, die geschrieben stehen in dem Buche, welches man gelesen hat vor dem Könige von Juda, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.25'>weil sie mich verlassen, und andern Göttern geräuchert haben, um mich zu reizen durch alle Werke ihrer Hände; und mein Grimm wird sich ergießen über diesen Ort, und nicht gelöscht werden. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.26'>Aber zu dem Könige von Juda, der euch gesandt hat Jehova zu fragen, sollet ihr also sprechen: So spricht Jehova, der Gott Israels, in Betreff der Worte, die du gehört hast: </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.27'>Weil dein Herz erweicht worden ist, und du dich gedemüthigt hast vor Gott, als du seine Worte wider diesen Ort, und wider seine Bewohner hörtest, und dich vor mir gedemüthigt, und deine Kleider zerrissen, und vor mir geweint hast; darum habe auch ich (dich) gehört, spricht Jehova. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.28'>Siehe! ich will dich sammeln zu deinen Vätern, und du sollst gesammelt werden in dein Grab in Frieden, und deine Augen sollen nicht sehen all das Unglück, welches ich bringen werde über diesen Ort, und über seine Bewohner. Und sie brachten dem Könige Antwort. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.29'>Da sandte der könig, und versammelte alle Aeltesten von Juda, und Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.30'>Und der König ging hinauf in das Haus Jehova's, und mit ihm alle Männer von Juda, und die Bewohner Jerusalems, und die Priester, und die Leviten, und das ganze Volk, vom Großen bis zum Kleinen, und las vor ihren Ohren alle Worte des Buches des Bundes, das gefunden in dem Hause Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.31'>Und der König stand auf seiner Stätte, und schloß den Bund vor Jehova, Jehova nachzuwandeln, und zu halten seine Gebote, und seine Verordnungen, und seine Satzungen mit seinem ganzen Herzen, und mit seiner ganzen Seele, zu thun die Worte des Bundes, die in diesem Buche geschrieben waren. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.32'>Und er ließ (demselben) Alle, die sich in Jerusalem, und in Benjamin fanden, beitreten; und die Bewohner Jerusalems thaten nach dem Bunde Gottes, des Gottes ihrer Väter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.33'>Und Josia entfernte alle Gräuel aus allen Ländern, welche den Söhnen Israels gehörten, und machte, daß Alle, die sich in Israel fanden, Jehova, ihrem Gott dienten; alle seine Tage wichen sie nicht von Jehova, dem Gott ihrer Väter. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.35'>
        <title>Josia feiert das Passahfest, und weiset den Priestern und Leviten ihre Verrichtungen dabei an. Er und seine Fürsten geben Lämmer dazu her. Das Fest wird herrlich begangen. Josia zieht in Krieg gegen Necho, den König von Aegypten, wird aber verwundet, und stirbt. Jeremias singt Klagelieder über seinen Tod.</title>
        <verse osisID='2Chr.35.1'>Und es feierte Josia zu Jerusalem Jehova das Passah, und man schlachtete das Passah am vierzehnten des ersten Monates. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.2'>Und er setzte die Priester in ihre Aemter ein, und ermuthigte sie zum Dienste des Hauses Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.3'>Und zu den Leviten, welche ganz Israel unterrichteten, die Jehova geheiliget waren, sprach er: stellet die heilige Lade in das Haus, welches Salomo, der Sohn Davids, der König von Israel, gebauet hat. Ihr sollet sie nicht mehr auf den Schultern tragen; jetzt dienet Jehova, eurem Gott, und seinem Volke Israel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.4'>Und bereitet euch vor nach euren väterlichen Häusern, und nach euren Abtheilungen, gemäß der Vorschrift Davids, des Königs von Israel, und gemäß der Vorschrift Salomo's, seines Sohnes; </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.5'>und stellet euch in das Heiligthum nach den Abtheilungen der väterlichen Häuser eurer Brüder, der Söhne des Volkes, und nach der Abtheilung des väterlichen Hauses der Leviten; </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.6'>und schlachtet das Passah, und heiliget euch, und bereitet eure Brüder vor, auf daß sie thun nach dem Worte Jehova's durch Mose. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.7'>Und Josia spendete den Söhnen des Volkes Lämmer, und junge Ziegen, alle zum Passah, Allen, die sich fanden, der Zahl nach dreißig tausend, und Rinder, drei tausend; sie waren von der Habe des Königs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.8'>Und seine Fürsten spendeten nach freiem Willen dem Volke, den Priestern, und den Leviten; Hilkia, und Secharja, und Jehiel, die Vorsteher des Hauses Gottes, gaben den Priestern zum Passah zwei tausend und sechs hundert (Lämmer), und drei hundert Rinder. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.9'>Und Konanja, und Schemaja, und Nethaneel, seine Brüder, und Haschabja, und Jeiel, und Josabad, die Obersten der Leviten, spendeten den Leviten zum Passah fünf tausend (Lämmer), und fünf hundert Rinder. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.10'>Nun wurde der Dienst vorbereitet, und die Priester stellten sich an ihre Stelle, und die Leviten nach ihren Abtheilungen, gemäß dem Gebote des Königs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.11'>Und sie schlachteten das Passah; und die Priester sprengten (das Blut) aus ihren Händen; und die Leviten zogen die Haut ab. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.12'>Und entfernten das Brandopfer, um es nach den Abtheilungen der väterlichen Häuser der Söhne des Volkes zu geben, daß man es Jehova darbringe, wie geschrieben steht im Buche Moses, und eben so (machten sie es) mit den Rindern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.13'>Und sie brieten das Passah am Feuer nach dem Gebrauche, und was geheiligt war, das kochten sie in Töpfen, Kesseln, und Pfannen, und ließen es eilends allen Söhnen des Volkes zukommen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.14'>Darnach bereiteten sie für sich, und für die Priester; denn die Priester, die Söhne Aarons, (waren) mit der Darbringung der Brandopfer, und der Fettstücke, bis in die Nacht (beschäftigt); darum bereiteten die Leviten für sich, und für die Priester, die Söhne Aarons. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.15'>Und die Sänger, die Söhne Asaphs, (standen) an ihrer Stelle, nach dem Gebote Davids, und Asaphs, und Hemans, und Jeduthuns, des Sehers des Königs; und die Thürhüter an jedem Thore. Sie durften nicht von ihrem Dienste gehen; sondern ihre Brüder, die Leviten, bereiteten für sie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.16'>Es war also der ganze Dienst an demselben Tage vorbereitet, das Passah zu feiern, und die Brandopfer zu bringen auf dem Altare Jehova's, nach dem Gebote des Königs Josia. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.17'>Und die Söhne Israels, die sich daselbst einfanden, feierten zu derselben Zeit das Passah, und das Fest der ungesäuerten Brode sieben Tage lang. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.18'>Es war aber kein Passah, wie dieses, in Israel gefeiert worden, seit den Tagen Samuels, des Propheten; und alle Könige von Israel hatten kein solches Passah gefeiert, wie Josia es feierte, und die Priester, und die Leviten, und ganz Juda, und Israel, welches sich eingefunden hatte, und die Bewohner Jerusalems. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.19'>Im achtzehnten Jahre der Herrschaft Josia's wurde dieses Passah gefeiert. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.20'>Nach allem diesem, als Josia das Haus wieder hergestellt hatte, zog Necho, der König von Aegypten, herauf, um Charkemisch am Euphrat zu erobern; und Josia zog aus, ihm entgegen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.21'>Und jener sandte Boten an ihn, und ließ (ihm) sagen: Was habe ich mit dir zu schaffen, König von Juda? Ich (komme) jetzt nicht wider dich, sondern wider das Haus, das Krieg mit mir hat, und Gott hat mir befohlen, zu eilen. Stehe ab von dem Gott, der mit mir ist, daß er dich nicht verderbe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.22'>Aber Josia wandte sich nicht ab von ihm, sondern verkleidete sich, um mit ihm zu streiten; und er hörte nicht auf die Rede Necho's aus dem Munde Gottes, und kam, um zu streiten im Thale Megiddo. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.23'>Und es schoßen die Schützen den König Josia, und der König sprach zu seinen Knechten: Bringet mich hinweg, denn ich bin sehr verwundet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.24'>Da brachten ihn seine Knechte weg von dem Wagen, und setzten ihn auf seinen zweiten Wagen, und führten ihn nach Jerusalem. Und er starb, und wurde begraben in den Gräbern seiner Väter; und ganz Juda und Jerusalem trauerten um Josia. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.25'>Und Jeremias sang Klaglieder über Josia, bis auf diesen Tag, und machten sie zur Sitte in Israel; und siehe! sie stehen geschrieben in den Klageliedern. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.26'>Und die übrige Geschichte Josia's, und seine frommen Werke, nach der Vorschrift im Gesetze Jehova's; </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.27'>und seine Geschichte, die erste und die letzte, siehe! das steht geschrieben in dem Buche der Könige von Israel, und Juda. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.36'>
        <title>Auf Josia folgt sein Sohn Joahas als König von Juda; derselbe wird aber von dem Könige von Aegypten abgesetzt, und Eliakim, sein Bruder, unter dem Namen Jojakim, eingesetzt. Dieser wird von Nebukadnezar nach Babel geführt. Auf ihn folgt sein Sohn Jojachin als König von Juda. Nebukadnezar läßt ihn auch nach Babel führen, und setzt dessen Bruder Zedekias ein. Dieser empört sich, Jerusalem wird zerstört, die Tempelgeräthe werden genommen, und die Juden nach Babel geführt. Rückkehr derselben unter Cyrus.</title>
        <verse osisID='2Chr.36.1'>Und das Volk des Landes nahm Joahas, den Sohn Josia's, und machte ihn zum Könige an seines Vaters Statt zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.2'>Drei und zwanzig Jahre alt war Joahas, als er König wurde, und drei Monate herrschete er zu Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.3'>Aber der König von Aegypten setzte ihn ab zu Jerusalem, und legte dem Lande eine Schatzung von hundert Talenten Silbers, und einem Talente Goldes auf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.4'>Und der König von Aegypten machte Eliakim, seinen Bruder, zum Könige über Juda und Jerusalem, und verwandelte seinen Namen in Jojakim; und Joahas, seinen Bruder, nahm Necho, und führte ihn nach Aegypten. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.5'>Fünf und zwanzig Jahre alt war Jojakim, als er König wurde, und eilf Jahre herrschete er zu Jerusalem. Und er that, was böse war in den Augen Jehova's, seines Gottes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.6'>Gegen ihn zog herauf Nebukadnezar, der König von Babel, und band ihn mit zwei Ketten, um ihn nach Babel zu führen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.7'>Auch von den Geräthen des Hauses Jehova's brachte Nebukadnezar nach Babel, und stellte sie in seinen Tempel zu Babel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.8'>Und die übrige Geschichte Jojakims, und seine Gräuel, die er gethan, und was an ihm gefunden worden, siehe! das steht geschrieben in dem Buche der Könige von Israel, und Juda. Und Jojachin, sein Sohn, wurde König an seiner Statt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.9'>Acht Jahre alt war Jojachin, als er König wurde, und drei Monate und zehn Tage herrschete er zu Jerusalem. Und er that, was böse war in den Augen Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.10'>Und nach Umlauf des Jahres sandte der König Nebukadnezar, und ließ ihn nach Babel kommen, sammt den kostbaren Geräthen des Hauses Jehova's; und er machte Zedekias, seinen Bruder, zum Könige über Juda und Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.11'>Ein und zwanzig Jahre alt war Zedekias, als er König wurde, und eilf Jahre herrschete er zu Jerusalem </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.12'>Und er that, was böse war in den Augen Jehova's, seines Gottes, und demüthigte sich nicht vor Jeremias, dem Propheten, nach dem Ausspruche Jehova's. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.13'>Und auch von dem Könige Nebukadnezar wurde er abtrünnig, der ihn bei Gott hatte schwören lassen, und verhärtete seinen Nacken, und verstockte sein Herz, so daß er nicht zurückkehrte zu Jehova, dem Gott Israels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.14'>Auch alle Obersten der Priester, und das Volk häuften die Vergehungen nach allen Gräueln der Völker, und verunreinigten das Haus Jehova's, welches er geheiligt hatte in Jerusalem </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.15'>Und Jehova, der Gott ihrer Väter, sandte seine Boten an sie des Morgens früh, und wiederholt; denn er hatte Mitleid mit seinem Volke, und mit seiner Wohnung. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.16'>Aber sie verspotteten die Boten Gottes, und verachteten seine Worte, und trieben Scherz mit seinen Propheten, bis der Grimm Jehova's ausbrach über sein Volk, so daß keine Heilung war. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.17'>Und er ließ gegen sie hinaufziehen den König der Chaldäer; und erwürgte ihre Jünglinge mit dem Schwerte im Hause ihres Heiligthumes, und schonte nicht des Jünglings, und der Jungfrau, nicht des Alten, und des Greisen. Alles gab er in seine Hand. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.18'>Und alle Geräthe des Hauses Gottes, die großen und die kleinen, und die Schätze des Hauses Jehova's, und die Schätze des Königs, und seiner Fürsten, Alles führte er nach Babel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.19'>Und sie verbrannten das Haus Gottes, und rissen die Mauer Jerusalems nieder, und verbrannten alle ihre Paläste mit Feuer, und zerstörten alle ihre kostbaren Geräthe. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.20'>Und was übrig blieb vom Schwerte, führte er gefangen nach Babel; und sie wurden seine, und seiner Söhne Sklaven, bis zur Herrschaft der Perser; </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.21'>so daß erfüllt wurde das Wort Jehova's durch den Mund des Jeremia's, bis das Land seine Sabbathe abgetragen hatte, die ganze Zeit, da es wüste war, bis siebenzig Jahre voll waren. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.22'>Aber im ersten Jahre des Cyrus; des Königs der Perser, erweckte Jehova, um das Wort Jehova's durch den Mund des Jeremias zu erfüllen, den Geist des Cyrus, des Königs der Perser; und derselbe ließ in seinem ganzen Reiche bekannt machen, und auch durch Schrift, und sagen: </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.23'>So spricht Cyrus, der König der Perser: Alle Reiche der Erde hat mir Jehova, der Gott des Himmels, gegeben, und er hat mir aufgegeben, ihm ein Haus zu bauen zu Jerusalem in Juda. Wer unter euch ist aus seinem ganzen Volke? Jehova, sein Gott, sey mit ihm, und er ziehe hinauf! </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>