<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='vanEss' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-08-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='vanEss'>
        <title>Leander van Ess, rev.2</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J.Herbst, joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2012-07-12</date>
        <description>ESS, Leander (Taufname: Johann Heinrich) van, kath. Bibelübersetzer,  15.2. 1772 in Warburg (Westfalen) als Sohn eines Kaufmanns, † 13.10. 1847 in Affolderbach (Odenwald). - E. wurde 1790 Novize in der Benediktinerabtei Marienmünster bei Paderborn, 1796 Priester, 1802 nach der Säkularisierung des Klosters Pfarrer in Schwalenberg (Lippe), 1812 Pfarrer, ao. Professor der Theologie und Mitdirektor des Schullehrerseminars in Marburg (Lahn). 1818 promovierte er zum Dr. theol., legte 1822 seine Ämter nieder und lebte seitdem als Privatgelehrter in Darmstadt, Alzey (Rheinhessen) und an anderen Orten. - E. sah in der Übersetzung der Bibel und ihrer Verbreitung unter dem katholischen Volk seine Lebensaufgabe. Mit seinem Vetter Karl van Eß übersetzte er aus dem Grundtext das Neue Testament, das 1807 in Braunschweig erschien, ungeheure Verbreitung fand (184228), am 19.12. 1821 auf den Index librorum prohibitorum kam, aber später von dem bischöflichen Ordinariat in Bruchsal und der Katholisch-Theologischen Fakultät in Tübingen empfohlen wurde. Es folgte in Sulzbach 1822 der erste und 1836 der zweite Teil der von ihm allein erarbeiteten Übersetzung des Alten Testaments. 1840 erschien in Sulzbach die von ihm in Verbindung mit seinem Freund und früheren Schüler Heinrich Joseph Wetzer besorgte Gesamtausgabe der Bibel in 3 Teilen. In seinem Bemühen um ihre Verbreitung wurde E. von der Britischen und Ausländischen Bibelgesellschaft in London unterstützt, deren Agent er bis 1829 war. Seine Bibelübersetzung wird noch heute, z. B. von der Württembergischen Bibelanstalt in Stuttgart, verbreitet. Trotz seiner Kritik an der Vulgata, seiner Rechtfertigung der gemischten Ehen und der Herausgabe von Predigten des Franz Volkmar Reinhard blieb Ess in seiner Gesinnung Katholik, auch wenn er sich immer mehr dem restaurierten Katholizismus entfremdete. </description>
        <publisher>D.Leander van Ess</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>vanEss</identifier>
        <source>Verlag der I.E. v. Seidelschen Buchhandlung 1859 Sulzbach i.d.Oberpfalz. Digitalisiert: Hans J. Herbst 2012</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='2Thess' type='book'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <title>Freude über die Standhaftigkeit der Thessalonicher unter allen Verfolgungen und Leiden, als einen sichern Grund der Hoffnung auf den Tag eines mit Gerechtigkeit vergeltenden Gerichts.</title>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Paulus, Silvanus und Timotheus, an die Gemeinde zu Thessalonich, in Gott, unserm Vater und dem Herrn, Jesu Christo. </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>Gnade euch und Friede von Gott, unserm Vater und dem Herrn, Jesu Christo! </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Wir haben Ursache, Brüder! euretwegen allzeit Gott gebührend zu danken, weil euer Glaube immer mehr zunimmt, und die gegenseitige Liebe bei Jedem von euch Allen immer thätiger wird; </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>so daß wir selber eurer uns rühmen, bei den Gemeinden Gottes, wegen eurer Standhaftigkeit und eures Glaubens bei allen euren Verfolgungen und Bedrängnissen, die ihr erduldet,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>zum Beweise des gerechten Gerichts Gottes, indem ihr des göttlichen Reiches, für welches ihr auch leidet, würdiger erkläret werden; </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>zumal es gerecht ist vor Gott, daß er euren Drängern mit Drangsal vergelte,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>aber euch, die ihr bedränget werdet, so wie uns, mit Ruhe, wann der Herr Jesus vom Himmel erscheinet mit den Engeln seiner Macht, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>in flammendem Feuer, um Rache zu üben an denen, die Gott nicht kennen, und dem Evangelio unsers Herrn, Jesu Christi, nicht Gehorsam leisten. </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>Sie werden dann Strafe leiden, ewiges Elend, verbannt vom Angesicht des Herrn und der Herrlichkeit seiner Majestät,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>wann er kommt, verherrlichet zu werden in seinen Heiligen, und bewundert in Allen, welche glaubten, (denn an euch wird unser Zeugniß bestätigt seyn) an jenem Tage. </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>Darum beten wir auch allzeit für euch, daß unser Gott euch der Berufung würdig mache, und jedes ihm wohlgefällige Gute und das Werk des Glaubens mit Kraft zur Vollkommenheit bringe,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>damit der Name unsers Herrn Jesu Christi in euch verherrlicht werde und ihr in ihm, nach der Gnade unsers Gottes und des Herrn Jesu Christi. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <title>Belehrung über die nahe geglaubte Wiederkunft des Herrn. Abfall und großes Verderben wird erst vorhergehen. Ermahnung und Wunsch, daß Jeder fest stehen möge.</title>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Was die Zukunft unsers Herrn, Jesu Christi, und unsere Zusammenkunft bei ihm betrifft, bitten wir euch, Brüder! </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>daß ihr euch nicht sogleich lasset abwenden von eurem Sinn, oder in Unruhe setzen lasset, weder durch einen Geist, noch durch Lehre oder Briefe, die man für die unsrigen ausgibt, als ob der Tag des Herrn nahe bevorstände. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Lasset euch von Niemand täuschen auf keine Weise; denn es muß erst der Abfall kommen, und der Mensch der Sünde, der Sohn des Verderbens sich zeigen,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>der sich auflehnt und erhebt über Alles, was Gott oder Gottesdienst heißt, so daß er sich selber in den Tempel Gottes setzt, sich darstellend, als sey er Gott. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Erinnert ihr euch nicht, daß ich euch dieses sagte, als ich bei euch war? </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>Ihr wisset also auch, was es aufhält, bis es offenbar werde zu seiner Zeit. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>Denn es regt sich schon das Geheimniß der Bosheit, es darf nur, wer es bis jetzt aufhält, aus dem Wege seyn; </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>alsdann wird der Verruchte hervortreten, welchen der Herr Jesus vertilgen wird mit dem Geiste seines Mundes, und zernichten durch das Licht seiner Ankunft. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>Seine Ankunft hingegen wird unter Satans Wirkung geschehen, durch allerlei täuschende Kraft, Zeichen und Wunder, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>und durch gottlosen Betrug jeder Art, unter den Verlornen, weil sie die Liebe zur Wahrheit nicht angenommen, zu ihrer Seligkeit. Und eben darum wird Gott über sie mächtigen Irrthum kommen lassen, so daß sie der Lüge glauben, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>damit das Gericht über Alle ergehe, welche der Wahrheit nicht geglaubt, sondern an der Ungerechtigkeit ihr Wohlgefallen gehabt.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>Doch euretwegen, ihr vom Herrn geliebte Brüder! haben wir Ursache, Gott unablässig zu danken, daß euch Gott von Anfang erwählte zur Seligkeit, durch Heiligung des Geistes und durch Glauben an die Wahrheit, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>wozu er euch berufen durch unser Evangelium, damit ihr zu der Herrlichkeit unsers Herrn, Jesu Christi, gelangen könnet.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>So bleibet denn standhaft, Brüder! und haltet die Ueberlieferungen fest, die euch von uns mündlich oder brieflich mitgetheilt worden.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>Er selbst aber, unser Herr, Jesus Christus, und Gott, unser Vater, der uns geliebt und nach seiner Gnade ewigen Trost und gute Hoffnung gegeben, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>tröste eure Herzen und befestige euch in jedem guten Werke und Worte!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <title>Wünsche des Apostels für sich selbst und für die Christen. Ernste Weisung gegen Unordentliche und Müßiggänger in der Gemeinde mit Hinweisung auf das Vorbild seiner Thätigkeit.</title>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>Uebrigens, Brüder! betet für uns, daß die Lehre des Herrn schnell sich verbreite und verherrlichet werde, so wie auch bei euch; </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>und daß wir von den schändlichen und bösen Menschen befreiet werden mögen; denn nicht Alle haben den Glauben. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>Doch Gottder Herr, nach dem Griechischen. ist getreu, der euch stärken und vor dem Bösen bewahren wird.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Auch wir haben in Hinsicht eurer das Vertrauen zu dem Herrn, daß ihr, was wir euch einschärfen, thuet und thun werdet. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Der Herr richte eure Herzen zur Liebe Gottes und zur Standhaftigkeit Christi. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Noch gebieten wir euch, Brüder! im Namen unsers Herrn, Jesu Christi, daß ihr euch zuückziehet von jedem Bruder, der unordentlich dahinlebt, und nicht nach der Ueberlieferung, die wir ertheilten. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Denn ihr selber wisset, wie ihr uns nachahmen sollet, indem wir nicht unordentlich unter euch gelebt, </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>und Niemand Brod umsonst gegessen; sondern gearbeitet mit Mühe und Beschwerde Tag und Nacht, um Keinem unter euch zur Last zu fallen.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>Nicht als ob wir dazu kein Recht gehabt, sondern um an uns selber ein Muster zur Nachahmung euch aufzustellen. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Denn, als wir bei euch waren, haben wir dieß euch eingeschärft, daß, wer nicht arbeiten will, nicht essen soll!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Wir hören nämlich, daß Einige unter euch ein unordentliches Leben führen, nicht arbeiten, sondern unnütze Dinge treiben. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>Diesen gebieten und ermahnen wir, bei unserm Herrn Jesu Christo, daß sie still fortarbeitend ihr eigen Brod essen.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Ihr aber, Brüder! werdet nicht müde, Gutes zu thun.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Sollte aber Jemand an diese unsere briefliche Ermahnung sich nicht kehren; so zeiget ihn an, und habet keine Gemeinschaft mit ihm, damit er beschämt werde;</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>doch behandelt ihn nicht als einen Feind; sondern weidet ihn zurecht als einen Bruder!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Er aber, der Herr des Friedens, gebe euch Frieden immerdar auf alle Art! Der Herr sey mit euch Allen! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>Der Gruß mit meiner, Paulus, eigenen Hand, welches das Zeichen jedes meiner Briefe ist, - So schreibe ich. - </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>Die Gnade unsers Herrn, Jesu Christi, sey mit euch Allen! Amen. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>