<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='vanEss' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-08-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='vanEss'>
        <title>Leander van Ess, rev.2</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J.Herbst, joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2012-07-12</date>
        <description>ESS, Leander (Taufname: Johann Heinrich) van, kath. Bibelübersetzer,  15.2. 1772 in Warburg (Westfalen) als Sohn eines Kaufmanns, † 13.10. 1847 in Affolderbach (Odenwald). - E. wurde 1790 Novize in der Benediktinerabtei Marienmünster bei Paderborn, 1796 Priester, 1802 nach der Säkularisierung des Klosters Pfarrer in Schwalenberg (Lippe), 1812 Pfarrer, ao. Professor der Theologie und Mitdirektor des Schullehrerseminars in Marburg (Lahn). 1818 promovierte er zum Dr. theol., legte 1822 seine Ämter nieder und lebte seitdem als Privatgelehrter in Darmstadt, Alzey (Rheinhessen) und an anderen Orten. - E. sah in der Übersetzung der Bibel und ihrer Verbreitung unter dem katholischen Volk seine Lebensaufgabe. Mit seinem Vetter Karl van Eß übersetzte er aus dem Grundtext das Neue Testament, das 1807 in Braunschweig erschien, ungeheure Verbreitung fand (184228), am 19.12. 1821 auf den Index librorum prohibitorum kam, aber später von dem bischöflichen Ordinariat in Bruchsal und der Katholisch-Theologischen Fakultät in Tübingen empfohlen wurde. Es folgte in Sulzbach 1822 der erste und 1836 der zweite Teil der von ihm allein erarbeiteten Übersetzung des Alten Testaments. 1840 erschien in Sulzbach die von ihm in Verbindung mit seinem Freund und früheren Schüler Heinrich Joseph Wetzer besorgte Gesamtausgabe der Bibel in 3 Teilen. In seinem Bemühen um ihre Verbreitung wurde E. von der Britischen und Ausländischen Bibelgesellschaft in London unterstützt, deren Agent er bis 1829 war. Seine Bibelübersetzung wird noch heute, z. B. von der Württembergischen Bibelanstalt in Stuttgart, verbreitet. Trotz seiner Kritik an der Vulgata, seiner Rechtfertigung der gemischten Ehen und der Herausgabe von Predigten des Franz Volkmar Reinhard blieb Ess in seiner Gesinnung Katholik, auch wenn er sich immer mehr dem restaurierten Katholizismus entfremdete. </description>
        <publisher>D.Leander van Ess</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>vanEss</identifier>
        <source>Verlag der I.E. v. Seidelschen Buchhandlung 1859 Sulzbach i.d.Oberpfalz. Digitalisiert: Hans J. Herbst 2012</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='2Tim' type='book'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <title>Gruß des Apostels. Versicherung seines liebevollen Andenkens im Gebet. Dringende Ermahnung, sich des Evangeliums nicht zu schämen, sondern es, nach seinem Beispiele, auch unter Leiden standhaft zu verkündigen.</title>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paulus, durch Gottes Willen ein Apostel Jesu Christi, nach Verheißung des Lebens, das in Christo Jesu ist, </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>an den geliebten Sohn Timotheus. Gnade, Barmherzigkeit und Friede von Gott, dem Vater, und Christo Jesu, unserm Herrn! </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Ich danke Gott, dem ich diene von meinen Vätern her, mit reinem Gewissen, weil ich in meinen Gebeten Tag und Nacht dich in immerwährendem Andenken halte,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>bei Erinnerung deiner Thränen sehne ich mich, dich zu sehen, um mit Freuden erfüllt zu werden;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>denn ich denke an deinen ungeheuchelten Glauben, der zuerst gewohnt in deiner Großmutter Lois und deiner Mutter Eunike, aber nach meiner Ueberzeugung auch in dir wohnt. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Deßwegen erinnere ich dich, wieder anzufachen die göttliche Gabe, die durch Auflegung meiner Hände in dir ist. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Denn Gott hat uns nicht den Geist der Furcht, sondern der Kraft, der Liebe und der Zuchthaltung gegeben. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Schäme dich also nicht des Zeugnisses von unserm Herrn, noch meiner, des Gefangenen um seinetwillen; sondern trage mit die Leiden, die das Evangelium treffen, unter dem mächtigen Beistande Gottes, </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>der uns erlöset und den heiligen Ruf an uns gelangen ließ, nicht wegen unserer Werke, sondern nach seinem Rathschluß und nach der Gnade, die in Christo Jesu von ewigen Zeiten her uns verliehen;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>die aber erst jetzt offenbar geworden, durch die Erscheinung Jesu Christi, unseres Heilandes, der dem Tode die Macht genommen, und Leben und Unsterblichkeit an's Licht gebracht durch das Evangelium, </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>wozu ich bestellt bin als Herold, und Apostel und Lehrer der Heiden.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Um deßwillen ich auch dieß leide; aber ich schäme mich dessen nicht; denn ich weiß, an wen ich glaube, und bin gewiß, daß er mächtig ist, das mir Anvertraute wohl zu bewahren bis auf jenen Tag.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Behalte das Vorbild der gesunden Lehre, die du von mir gehört, im Glauben und in Liebe, in Christo Jesu! </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Bewahre den anvertrauten köstlichen Schatz, durch den heiligen Geist, der in uns wohnt! </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Das wirst du wissen, daß die in Asien sich Alle von mir hinweggewandt haben, worunter Phygellus und Hermogenes. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Barmherzigkeit beweise der Herr an dem Hause des Onesiphorus! Er hat mich oft erquickt und sich meiner Bande nicht geschämt;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>vielmehr suchte er bei seiner Ankunft in Rom recht angelegentlich mich auf, und fand mich.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Lasse ihn der Herr Barmherzigkeit finden bei dem Herrn an jenem Tage! Was er auch zu Ephesus für Dienste geleistet, weißt du am besten. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <title>Bildliche Darstellungen eines treuen Lehrers und seiner Erwartungen. Des Apostels eigenes Beispiel im Dulden und Hoffen. Sinn und Benehmen in Hinsicht der Irrlehrer.</title>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Sey denn stark, mein Sohn! durch die Gnade, die in Christo Jesu ist! </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>Und was du vor so vielen Zeugen von mir gehört, das vertraue treuen Menschen, welche tüchtig sind, Andere zu lehren. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Trage das Widrige wie ein tapferer Streiter Jesu Christi. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Keiner, der streitet, verwickelt sich in Geschäfte des Lebens, damit er dem, der ihn angeworben, gefalle. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Auch kein Wettkämpfer wird gekrönt, wenn er nicht gesetzmäßig gekämpft hat. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Dem arbeitenden Ackersmann gebührt der erste Antheil an den Früchten.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Beherzige, was ich sage! Der Herr gebe dir Einsicht zu Allem! </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Halte im Andenken Jesum Christum, der auferweckt von den Todten, entsprossen aus Davids Samen, nach meinem Evangelium;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>für welches ich leide, bis zu Banden, wie ein Verbrecher; aber Gottes Wort ist nicht gebunden.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Darum erdulde ich Alles um der Auserwählten willen, damit auch sie die Seligkeit in Christo Jesu erlangen, sammt der himmlischenewigen, nach dem Griechischen. Herrlichkeit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Zuverlässig ist das Wort: Sterben wir mit ihm, so werden wir mit ihm auch leben;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>dulden wir, so werden wir auch mitherrschen; verläugnen wir, so wir er auch uns verläugnen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>werden wir untreu, er bleibt doch treu, er kann sich selber nicht verläugnen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Daran erinnere und beschwöre sie beim Herrn, Worthgezänk zu meiden, welches zu Nichts nützet, als die Zuhörer zu verderben.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Strebe, dich Gott bewährt zu erweisen als einen Arbeiter, der sich nicht zu schämen hat, und mit der Lehre der Wahrheit auf die rechte Weise verfährt! </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Aber mit dem heillosen leeren Geschwätze gib dich nicht ab! denn es machet sie nur immer noch gottloser; </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>und ihre Lehre greift wie Knochenfraß um sich; zu diesen gehört Hymenäus und Philetus, die von der Wahrheit abgewichen, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>und behaupten, die Auferstehung sey schon geschehen, und Einige im Glauben verwirren. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Doch fest steht der von Gott gelegte Grund und hat dieses Siegel: Der Herr kennt die Seinen! und: Es stehe ab vom Laster, wer den Namen des Herrn verehrt!</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>In einem großen Gebäude findet man aber nicht bloß goldene und silberne, sondern auch hölzerne und irdene Gefäße; einige zur edleren, andere zur unedleren Bestimmung. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Wer nun von diesen sich rein hält, wird ein Ehrengefäß, geweihet und nützlich dem Hausherrn, zu jedem guten Werke geschickt. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Fliehe die jugendlichen Leidenschaften; strebe vielmehr nach Gerechtigkeit, Glauben, Hoffnung,Hoffnung, fehlt im Griechischen. Liebe, Frieden mit Allen, die den Herrn mit reiner Gesinnung verehren! </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Jene abgeschmackten und nutzlosen Streitfragen meide! Du weißt, daß sie Zänkereien erzeugen; </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>aber ein Knecht des Herrn soll nicht zanken, sondern gegen Jeden liebreich, belehrbar und gelassen seyn;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>mit Sanftmuth die, welche der Wahrheitder Wahrheit, fehlt im Griechischen. widerspenstig sind, zurechtweisen, vielleicht lenkt Gott ihren Sinn um, daß sie die Wahrheit erkennen, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>und wieder zu sich selber kommen aus den Fallstricken des Teufels, der sie gefangen hält, wie es sein Wille ist.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <title>Ankündigung und Bezeichnung gefährlicher Irrlehrer und Verführer. Bewahrung dagegen durch stetes Beachten des Beispiels und der Lehren des Apostels, durch fleißigen Gebrauch der heiligen Schriften, durch gewissenhafte Erfüllung seiner Pflichten und durch Wachsamkeit. Blick des Apostels auf die nahende Vollendung seiner Laufbahn und den herrlichen Siegespreis. Bitte, daß Timotheus ihn bald besuche, Nachrichten, Aufträge, Grüße und Segenswünsche.</title>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Das sollst du ferner wissen, daß in den letzten Tagen noch gefahrvolle Zeiten kommen werden!</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Denn es wird Menschen geben, die selbstsüchtig, habsüchtig, prahlerisch, übermüthig, schmähsüchtig, den Aeltern ungehorsam, undankbar, ruchlos, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'> lieblos, unversöhnlich, verleumderisch, unmäßig, grausam, dem Guten feind, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>verrätherisch, verwegen, aufgeblasen sind, die Wollust mehr lieben als Gott, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>die den Schein der Frömmigkeit haben, aber ihre Kraft verläugnen; solche meide. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Von ihrer Art sind die, welche in die Häuser sich schleichen, und die Weiber an sich fesseln, die mit Sünden beladen, und von mancherlei Lüsten getrieben sind, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>die stets lernen und doch nie zur Erkenntniß der Wahrheit gelangen.gelangen können, nach dem Griechischen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Wie dort Jannes und MambresJambres, nach dem Griechischen. sich Moses widersetzten, so widersetzten sich auch diese der Wahrheit; sie sind Menschen verkehrten Sinnes, unbewährten Glaubens. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Aber sie werden es nicht weiter treiben; denn ihr Unverstand wird allen einleuchten, wie es auch bei jenen der Fall war.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Du aber kennest genau meine Lehre, mein Betragen, meine Gesinnung, meinen Glauben, meine Gelassenheit, meine Liebe, meine Geduld, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>meine Verfolgungen, meine Leiden, wie ich sie zu Antiochien, in Ikonien, zu Lystra erfahren habe; welche Verfolgungen ich auch leiden mußte, aus allen errettete mich der Herr. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>Ja alle, die in Christo Jesu gottselig leben wollen, werden Verfolgungen leiden.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Arge und verführerische Menschen werden immer noch ärger werden, irre gehen und irre führen; </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>du aber bleibe bei dem, was du gelernt und wovon du Ueberzeugung erhieltest! Weißt du doch, von wem du es gelernt. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>Auch bist du von früher Kindheit mit den heiligen Schriften bekannt, die dir Anweisung geben können zur Seligkeit, mittelst des Glaubens an Christum Jesum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Die ganze Schrift ist von Gott eingegeben und nützlich zur Belehrung, zur Zurechtweisung, zur Besserung, zur Bildung in der Gerechtigkeit; </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>damit der Mensch aus Gott vollkommen, zu jedem guten Werke geschickt seyn möge. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Ich beschwöre dich vor Gott und Jesu Christo, der richten wird über Lebende und Todte, bei seiner Ankunft und seinem Reiche; </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>verkündige das Wort; halte an, es möge gelegen seyn oder nicht; weise zurecht, warne, ermahne mit aller Schonung und Lehrweisheit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Denn es wird eine Zeit kommen, wo man die gesunde Lehre unerträglich finden, hingegen nach eigenen Gelüsten sich mit Lehrern überladen wird, welche die Ohren kitzeln; </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>von der Wahrheit wird man das Ohr hinweg und nach Mährchen es hinwenden. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Sey du aber bei Allem auf deiner Hut, ertrage die Amtsbeschwerden, erfülle die Pflichten eines Evangelisten, leiste deiner Amtspflicht ein volles Genüge, sey bescheiden!sey bescheiden, fehlt im Griechischen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Ich werde schon geopfert und die Zeit meines Hinscheidens ist nahe. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Gekämpft habe ich den edlen Kampf, vollendet die Laufbahn, ich habe den Glauben bewahrt. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Uebrigens harret mein die Krone der Gerechtigkeit, welche der Herr, der gerechte Richter, an jenem Tage mir geben wird; doch nicht mir allein, sondern auch Allen, die sich auf seine Wiederkunft freuen. Eile, daß du bald zu mir kommest. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Denn Demas hat aus Liebe zu dieser Welt mich verlassen und ist nach Thessalonich gereiset, </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Krescens nach Galatien, Titus nach Dalmatien, </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Lukas ist allein bei mir. Nimm den Markus zu dir, und bringe ihn mit, denn er ist mir im Amte dienlich. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Tychikus habe ich nach Ephesus geschickt. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Das Bücherfutteral, welches ich zu Troas bei Karpus zurückließ und die Bücher, besonders die Pergamentrollen, bringe mir mit, wenn du kommat. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alexander, der Schmied, hat mir viel Böses zugefügt; der Herr wird ihm nach seinem Thun vergelten.vergelte ihm, nach dem Greichischen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Hüte auch du dich vor ihm; denn er hat unserm Leben sehr entgegen gearbeitet. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Bei meiner ersten Verantwortung stand Niemand mir bei, sondern Alle verließen mich; (möge es ihnen nicht angerechnet werden!)</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Aber der Herr war mein Beistand und stärkte mich, daß durch mich die Predigt mit vollem Nachdruck bestätigt wurde, und alle Heiden es hörten, und dem Rachen des Löwen ich entrissen ward; </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>ja entreißen wird mich der Herr allem bösen Getriebe, und in sein himmlisches Reich mich erlösen. Ihm sey Ehre in ewige Ewigkeit! Amen. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Grüße die Priska und den Aquila und das Haus des Onesiphorus!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erast ist zu Korinth geblieben; Trophimus habe ich krank zu Milet gelassen. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Eile, daß du noch vor dem Winter kommest! Es grüßet dich Eubulus, und Pudes, und Linus, Klaudia und alle Brüder. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Der Herr Jesus Christus sey mit deinem Geiste! Die Gnade sey mit Euch! Amen.Amen, fehlt im Griechischen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>