<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='vanEss' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-08-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='vanEss'>
        <title>Leander van Ess, rev.2</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J.Herbst, joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2012-07-12</date>
        <description>ESS, Leander (Taufname: Johann Heinrich) van, kath. Bibelübersetzer,  15.2. 1772 in Warburg (Westfalen) als Sohn eines Kaufmanns, † 13.10. 1847 in Affolderbach (Odenwald). - E. wurde 1790 Novize in der Benediktinerabtei Marienmünster bei Paderborn, 1796 Priester, 1802 nach der Säkularisierung des Klosters Pfarrer in Schwalenberg (Lippe), 1812 Pfarrer, ao. Professor der Theologie und Mitdirektor des Schullehrerseminars in Marburg (Lahn). 1818 promovierte er zum Dr. theol., legte 1822 seine Ämter nieder und lebte seitdem als Privatgelehrter in Darmstadt, Alzey (Rheinhessen) und an anderen Orten. - E. sah in der Übersetzung der Bibel und ihrer Verbreitung unter dem katholischen Volk seine Lebensaufgabe. Mit seinem Vetter Karl van Eß übersetzte er aus dem Grundtext das Neue Testament, das 1807 in Braunschweig erschien, ungeheure Verbreitung fand (184228), am 19.12. 1821 auf den Index librorum prohibitorum kam, aber später von dem bischöflichen Ordinariat in Bruchsal und der Katholisch-Theologischen Fakultät in Tübingen empfohlen wurde. Es folgte in Sulzbach 1822 der erste und 1836 der zweite Teil der von ihm allein erarbeiteten Übersetzung des Alten Testaments. 1840 erschien in Sulzbach die von ihm in Verbindung mit seinem Freund und früheren Schüler Heinrich Joseph Wetzer besorgte Gesamtausgabe der Bibel in 3 Teilen. In seinem Bemühen um ihre Verbreitung wurde E. von der Britischen und Ausländischen Bibelgesellschaft in London unterstützt, deren Agent er bis 1829 war. Seine Bibelübersetzung wird noch heute, z. B. von der Württembergischen Bibelanstalt in Stuttgart, verbreitet. Trotz seiner Kritik an der Vulgata, seiner Rechtfertigung der gemischten Ehen und der Herausgabe von Predigten des Franz Volkmar Reinhard blieb Ess in seiner Gesinnung Katholik, auch wenn er sich immer mehr dem restaurierten Katholizismus entfremdete. </description>
        <publisher>D.Leander van Ess</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>vanEss</identifier>
        <source>Verlag der I.E. v. Seidelschen Buchhandlung 1859 Sulzbach i.d.Oberpfalz. Digitalisiert: Hans J. Herbst 2012</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Lam' type='book'>
      <chapter osisID='Lam.1'>
        <title>Klaglied über das überwundene und entvölkerte Jerusalem.</title>
        <verse osisID='Lam.1.1'>Wie einsam sitzet sie, die Stadt, die sonst so volkreich war! Wie eine Wittwe ist geworden der Völker Königin, zinsbar der Länder Herrscherin! </verse>
        <verse osisID='Lam.1.2'>Sie weinet bitter in der Nacht, und Thränen sind auf ihren Wangen, Keiner tröstet sie von allen ihren Buhlen; treulos gegen sie sind alle ihre Freunde, zu Feinden sind sie ihr geworden. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.3'>Juda wandert fort wegen der Bedrückung, und der Größe seiner Dienstbarkeit; es wohnet unter fremden Völkern, es findet keine Ruhe; alle seine Peiniger halten es unter Drangsal fest. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.4'>Die Straßen Zions trauern, weil Niemand kommt zum Fest; öde sind alle ihre Thore; ihre Priester seufzen; ihre Jungfrauen jammern; und sie - bitter ist es ihr! </verse>
        <verse osisID='Lam.1.5'>Ihre Feinde sind zum Haupt geworden, wohl lassen sichs ihre Gegner seyn; denn Jehova hat sie tief gebeugt um der Menge ihrer Sünden willen; ihre Kinder wandern vor ihren Feinden her in die Gefangenschaft. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.6'>Verschwunden ist von Zions Tochter ihre ganze Herrlichkeit; den Hirschen gleichen ihre Fürsten, die keine Weide finden, und kraftlos vor dem Jäger fliehen. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.7'>In den Tagen ihres Elends, und ihrer Unterdrückung denkt Jerusalem zurück an alle ihre Herrlichkeit, die sie in der Vorzeit hatte. Als ihre Mannschaft fiel in Feindes Hand, und Niemand ihr zu Hülfe kam; da sah auf sie der Feind, und lachte ihrer Sabbathe. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.8'>Schwer hat sich Jerusalem versündigt, darum ward sie zum Abscheu. Alle, die sie verehrten, verachten sie; weil sie ihre Blöße sahen; sie aber seufzet, und kehrert sich um. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.9'>Ihr Unflath klebte an ihres Kleides Saum; aber sie dachte nicht an ihr Ende. Darum sank sie so erstaunenswürdig tief; und Niemand war, der sie getröstet hätte. "Sie doch, Jehova! mein Elend an; denn der Feind thut groß." </verse>
        <verse osisID='Lam.1.10'>Der Feind hat ausgestreckt seine Hand nach allen ihren Kostbarkeiten. Ja sie hat sehen müssen, daß Heiden in ihr Heiligthum drangen, da du doch geboten, daß sie niemals in deine Gemeinde kommen sollten. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.11'>Ihr ganzes Volk seufzet, es suchet Brod, sein Liebstes gäbe es hin für Speise, um sein Leben nur zu fristen. "Sieh doch, Jehova! und blicke her, wie ich entwürdigt bin!" </verse>
        <verse osisID='Lam.1.12'>Ist das Nichts für euch, die ihr den Weg vorüber gehet? blicket her, und sehet, ob ein Schmerz ist wie mein Schmerz, der mir ist zugefüget worden, womit Jehova mich gebeuget hat am Tage seiner Zorngluth. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.13'>Er schleuderte von oben herab Feuer in mein Gebein, und zermalmte es. Ein Netz legte er meinen Füßen, und zog mich zurück; er richtete mich zu Grunde, und machte mich elend für immer. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.14'>Geflochten ist ein Joch von meinen Sünden, zusammengeknüpft sind sie in meiner Hand; sie kommen herab auf meinen Hals, und drücken nieder meine Kraft. Gott hat mich solchen Händen überliefert, unter denen ich mich nicht aufrichten kann. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.15'>Alle meine Tapfern verwarf der Herr in meiner Mitte; er rief wider mich einen Festtag aus, zu würgen meine Jünglinge. Es kelterte der Herr die Jungfrau Tochter Juda's. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.16'>Darüber weine ich, in Thränen badet sich mein Auge; denn fern von mir ist der Tröster, der mich erquicken könnte. Meine Söhne sind zu Grunde gegangen, denn übermächtig war mein Feind. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.17'>Ob Zion ringt mit ihren Händen, für sie ist kein Tröster da, Jehova hat wider Jakob seine Feinde rings um ihn her aufgeboten; Jerusalem ist zum Abscheu geworden unter ihnen. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.18'>Doch gerecht ist Jehova! denn ich war widerspenstig gegen seinen Befehl. O! höret es doch, ihr Völker alle, und sehet meinen Schmerz! meine Jungfrauen und meine Jünglinge sind hingewandert in die Gefangenschaft! </verse>
        <verse osisID='Lam.1.19'>Ich rief meine Freunde an; aber sie haben mich getäuscht; meine Priester, und meine Greise sind verschmachtet in der Stadt, obschon sie Speise suchten, ihr Leben noch zu fristen. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.20'>Sieh, Jehova, meine Bedrängniß! es toben meine Eingeweide, mein Herz kehret sich in meinem Leibe um, daß ich so widerspenstig war. Von Außen hat das Schwert mich kinderlos gemacht, wie die Pest von Innen. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.21'>Wohl höret man, wie ich seufze, aber Niemand tröstet mich; alle meine Feinde hören mein Unglück, und jauchzen; denn du hast es verhängt! doch du führest einen Tag, den du schon verkündet hast, herbei, wo sie werden, wie ich bin. </verse>
        <verse osisID='Lam.1.22'>All ihr Böses komme vor dein Angesicht; und verfahre mit ihnen, wie du mit mir verfuhrest um aller meiner Sünden willen! Denn groß ist mein Jammer, und kummervoll mein Herz. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.2'>
        <title>Klaglied über die Zerstörung Jerusalems und des Tempels, über die schreckliche Lage der Einwohner während der Belagerung, und über den Hohn der Feinde.</title>
        <verse osisID='Lam.2.1'>Wie hat der Herr in seinem Zorn umwölkt die Tochter Zions! Er stürzte von dem Himmel herab bis auf die Erde die Zierde Israels, und gedachte nicht des Schemels seiner Füße am Tage seines Zornes. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.2'>Der Herr zerstörte schonungslos alle Hütten Jakobs, zertrümmerte in seinem Grimm die Vesten der Tochter Juda's, machte sie der Erde gleich, entweihete ihr Reich und ihre Fürsten. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.3'>Er schlug ab in seines Zornes Wuth alle Hörner Israels; er zog seine Rechte vor dem Feind zurück, und brannte wider Jakob wie eine Feuerflamme, die ringsumher verzehret. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.4'>Er spannte seinen Bogen, wie ein Feind; seine Rechte war ausgestreckt wie die des Gegners, und er würgte alle Augenlust; auf's Zelt der Tochter Zions goß er seinen Zorn wie Feuer aus. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.5'>Der Herr war wie ein Feind, verheerte Israel, verheerte alle seine Prachtgebäude, zerstörte seine Vesten, und mehrte wider Juda's Tochter Traurigkeit und Jammer. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.6'>Er riß wie einen Garten seine Laube nieder, zerstörte seinen Versammlungsplatz; Jehova brachte in Zion Fest und Sabbath in Vergessenheit, und verwarf in seines Zornes Eifer den König und den Priester. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.7'>Zuwider war dem Herrn sein Altar, er verabscheuete sein Heiligthum; er gab in Feindes Hand die Mauern ihrer Prachtgebäude; sie ließen ihre Stimme erschallen in Jehova's Hause, wie am Tage eines Festes. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.8'>Jehova hatte beschlossen, zu zerstören der Tochter Zions Mauern; er legte die Meßschnur an, zog seine Hand nicht vom Zerstören ab, bis trauerten das Vorwerk, und die Mauer, und zusammensanken. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.9'>Ihre Thore sind zur Erde gesunken, vernichtet und zerbrochen ihre Riegel; ihr König und ihre Fürsten sind unter fremden Völkern. Dahin ist die Gesetzverfassung; auch erhalten ihre Propheten von Jehova keine Gesichte mehr. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.10'>Da sitzen auf der Erde verstummt die Greise der Tochter Zions, ihr Haupt bestreut mit Asche, in Trauerkleider eingehüllt! gebeugt zur Erde haben Jerusalems Jungfrauen ihr Haupt. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.11'>Es schwinden unter Thränen meine Augen, es toben meine Eingeweide, meine Leber gießt sich auf die Erde, ob der Verheerung der Tochter meines Volkes, da Kind und Säugling verschmachtend liegen auf den Straßen in der Stadt. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.12'>Sie schreien ihren Müttern zu: Wo ist Brod, und Wein? indem sie hinschmachten wie schwer Verwundete auf den Straßen in der Stadt, und aushauchen ihren Geist in ihrer Mütter Schooß. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.13'>Was soll ich zu dir sagen? Womit soll ich dich, Tochter Jerusalems! vergleichen? Womit dich verähnlichen, und dich trösten? du Jungfrau, Tochter Zions! Denn groß wie das Meer ist dein Elend; wer kann dich heilen? </verse>
        <verse osisID='Lam.2.14'>Deine Propheten weissagten dir Trug und Falsches; und deckten deine Schuld nicht auf, um abzuwenden deine Gefangenschaft. Nur Aussprüche des Truges, und der Verführung verkündeten sie dir. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.15'>Nun schlagen Alle, die des Weges vorübergehen, die Hände über dich zusammen, zischen spottend, und schütteln ihren Kopf über die Tochter Jerusalems (sprechend): Ist das die Stadt, die man der Schönheit Vollendung, des ganzes Landes Wonne hieß! </verse>
        <verse osisID='Lam.2.16'>Es sperren über dich ihr Maul auf alle deine Feinde, zischen spottend, und knirschen mit den Zähnen, sprechen: Wir haben sie vertilgt! Ha! dieses ist der Tag, den wir ersehnt, gefunden, und gesehen haben! </verse>
        <verse osisID='Lam.2.17'>Ausgeführt hat Jehova, was er beschlossen; erfüllt hat er sein Wort, das er längst zuvor verkündigt. Er hat zerstört, und nichts geschont; er ließ den Feind frohlocken über dich, erhöhte deiner Gegner Horn. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.18'>Nun schreiet ihr Herz zum Herrn: Ergieße, o du Mauer der Tochter Zions! Thränen, gleich einem Strome Tag und Nacht! schenke dir keine Ruhe! dein Augapfel verstumme nicht! </verse>
        <verse osisID='Lam.2.19'>Auf! klage laut in der Nacht, beim Anfang der Wachen, ergeuß dein Herz wie Wasser vor dem Angesicht des Herrn! erhebe deine Hände zu ihm für das Leben deiner Kinder, die vor Hunger verschmachtend liegen an aller Straßen Ecken. </verse>
        <verse osisID='Lam.2.20'>O siehe, Jehova! und schau herab; wem hast du solches gethan? Sollen Weiber essen ihres Leibes Frucht, die Kinder auf dem Arme? Sollen erwürgt werden im Heligthum des Herrn Priester und Prophet? </verse>
        <verse osisID='Lam.2.21'>Es liegen zur Erde auf den Straßen Kind und Greis; meine Jungfrauen, und meine Jünglinge sind durch's Schwert gefallen; gewürget hast du am Tage deines Zorns, geschlachtet, nichts geschonet! </verse>
        <verse osisID='Lam.2.22'>Ja, wie zu einem Feste riefest du meine Schrecken ringsumher; und am Zorntage Jehova's entkam, und blieb Niemand übrig. Den ich im Arme trug, den ich erzog, die hat gewürgt mein Feind. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.3'>
        <title>Klaglied des Trauernden über seine eigenen Leiden. - Ermuthigung durch die Hoffnung auf das Erbarmen Gottes, und Ermahnung zur Geduld.</title>
        <verse osisID='Lam.3.1'>Ich bin der Mann, der Elend sah unter seines Grimmes Ruthe. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.2'>Mich führte er, und ließ mich gehen in Finsterniß und nicht in Licht. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.3'>Gegen mich nur wendet er erneuert täglich seine Hand. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.4'>Er verzehrt mein Fleisch, und meine Haut, zerschlägt mir die Gebeine. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.5'>Er baut um mich herum, und umringt mich mit Gift und Mühsal. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.6'>An düstern Orte läßt er mich wohnen, gleich längst Verstorbenen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.7'>Er vermauert mich, daß ich keinen Ausgang finde, beschweret mich mit Erz. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.8'>Wie sehr ich rufe, und schreie, meinem Flehen verschließet er den Zugang. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.9'>Er vermauert mit Quadersteinen meine Wege, er krümmet meine Pfade. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.10'>Er stellet wie ein Bär mir nach, wie ein Löwe im Versteckten. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.11'>Er verkehrt meine Wege, und zerfleischet mich, er macht mich zunichte. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.12'>Er spannet seinen Bogen, und stellet mich dem Pfeil zum Ziel. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.13'>Er führt in meine Nieren die Söhne seines Köchers. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.14'>Zum Hohngelächter bin ich meinem ganzen Volke, zu ihrem Spottlied den ganzen Tag. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.15'>Er sättigt mich mit Bitterkeiten, berauscht mich mit Wermuth. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.16'>Er zermalmt mit Kieselsteinen meine Zähne, bedecket mich mit Asche. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.17'>Fern von Ruhe ist meine Seele, des Guten habe ich vergessen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.18'>Und ich denke: Dahin ist mein Vertrauen, und meine Hoffnung auf Jehova! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.19'>Gedenke meines Elends, und meiner Noth, des Wermuths und des Gifts! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.20'>Wohl gedenket dessen meine Seele, und ist tief gebeugt in mir! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.21'>Doch rufe ich dieses in mein Herz zurück, darum hoff' ich wieder. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.22'>Jehova's Gnade ist's, daß wir nicht völlig aufgerieben sind; ja, sein Erbarmen nimmt nicht ab. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.23'>Jeden Morgen ist sie neu, groß ist deine Treue! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.24'>Jehova ist mein Theil, spricht meine Seele, darum will ich auf ihn hoffen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.25'>Huldreich ist Jehova dem, der auf ihn hofft, der Seele, die ihn sucht. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.26'>Wohl dem, der stille harret auf Jehova's Hülfe! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.27'>Es ist gut dem Manne, wenn er das Joch in seiner Jugend trägt; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.28'>wenn er einsam sitzt und still ergeben, wenn er es ihm auferlegt; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.29'>wenn er seinen Mund hüllet in den Staub, (und denkt:) vielleicht ist noch Hoffnung da; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.30'>wenn er dem die Wange reicht, der ihn schlägt, sich sättigt mit der Schmach. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.31'>Denn der Herr verstößt nicht ewig. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.32'>Denn wenn er Betrübniß schickt, erbarmt er sich auch wieder nach der Größe seiner Güte. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.33'>Denn aus Wohlgefallen quält er nicht, und betrübet nicht die Menschenkinder. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.34'>Wenn man unter seine Füße tritt die Gefangenen des Landes; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.35'>wenn man das Recht des Menschen beugt vor dem Angesicht des Höchsten; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.36'>wenn man verdreht die Rechtssache des Menschen, sollte das der Herr nicht sehen? </verse>
        <verse osisID='Lam.3.37'>Wer ist's, der sprechen könnte: Es geschehe! wenn der Herr es nicht geboten hat? </verse>
        <verse osisID='Lam.3.38'>Kommt nicht aus des Höchsten Mund das Unglück und das Glück? </verse>
        <verse osisID='Lam.3.39'>Was klagt der Lebende, der Mensch über seiner Sünden Strafe? </verse>
        <verse osisID='Lam.3.40'>Laßt uns unsere Wege prüfen, und untersuchen, und zu Jehova wiederkehren! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.41'>Laßt uns unsere Herzen mit den Händen zu Gott im Himmel erheben! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.42'>(Und sagen:) Wir haben gesündigt, und uns empöret; du konntest nicht verschonen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.43'>Du hülltest in Zorn dich ein, und verfolgtest uns, und würgtest ohne Schonen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.44'>Du hülltest dich in eine Wolke, wodurch kein Flehen dringen konnte. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.45'>Du machtest uns zum Auskehricht, und zur Verachtung unter den Völkern. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.46'>Es sperrten über uns das Maul auf alle unsere Feinde. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.47'>Schrecken und Grube wurde uns, Verwüstung und Zerstörung. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.48'>In Wasserbächen badet sich mein Auge, ob des Unterganges der Tochter meines Volkes. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.49'>Mein Auge strömt, und hört nicht auf, so daß es keine Ruhe gibt, </verse>
        <verse osisID='Lam.3.50'>bis Jehova herabschaut und blickt vom Himmel her. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.51'>Mein Auge thut mir weh wegen aller Töchter meiner Stadt. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.52'>Stets jagten ohne Grund mir meine Feinde nach, wie einem Vogel. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.53'>Mein Leben wollten sie vertilgen in der Grube, und legten einen Stein auf mich. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.54'>Schon schlug das Wasser über meinem Haupt zusammen; ich dachte: Es ist aus mit mir! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.55'>Da rief ich aus des Abgrundes Tiefe Jehova! deinen Namen. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.56'>Du hörtest meine Stimme. Verhülle nicht dein Ohr vor meinem Aechzen, meinem Hülfsgeschrei! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.57'>Du nahetest dich am Tage, als ich dich um Hülfe flehte; und sprachst: Fürchte dich nicht! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.58'>Du Herr führtest die Sache meiner Seele, du rettetest mein Leben. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.59'>Du sahest, Jehova! das an mir verübte Unrecht. Schlichte meinen Rechtsstreit! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.60'>Du sahest ihre ganze Rache, alle ihre Pläne wider mich. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.61'>Du hörtest, Jehova! ihre Höhnung, all ihr Sinnen wider mich; </verse>
        <verse osisID='Lam.3.62'>die Lästerungen meiner Gegner, und ihre Anschläge wider mich den ganzen Tag </verse>
        <verse osisID='Lam.3.63'>Siehe! wo sie saßen, wo sie standen, da war ich ihr Gespötte. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.64'>Vergilt ihnen, Jehova! nach ihrer Hände Werk. </verse>
        <verse osisID='Lam.3.65'>Bedecke ihr Herz mit düsterer Nacht! es treffe sie dein Fluch! </verse>
        <verse osisID='Lam.3.66'>Verfolge sie mit deinem Zorn, und vertilge sie unter Gottes Himmel weg! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.4'>
        <title>Klaglied über die Zerstörung Jerusalems, und über den bejammernswürdigen Zustand der Einwohner während der Belagerung. Den Edomiten wird wegen ihrer Schadenfreude über das Unglück des jüdischen Volkes der Untergang angekündigt.</title>
        <verse osisID='Lam.4.1'>Wie ist das Gold verdunkelt, das feinste Gold verändert! da liegen gestreut die heiligen Steine an aller Straßen Ecken! </verse>
        <verse osisID='Lam.4.2'>Zions Söhne, die Edlen, sonst gediegenem Golde gleichgeschätzt, ach! jetzt sind sie wie irdenes Geschirr, geachtet, wie ein Werk von des Töpfers Händen. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.3'>Sogar die wilden Thiere reichen ihre Brüste her, und säugen ihre Jungen, die Tochter meines Volkes aber ist hartherzig geworden gleich den Straußen in der Wüste. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.4'>Des Säuglings Zunge klebt vor Durst an seinem Gaumen; die Kinder schreien nach Brod; aber Niemand bricht es ihnen. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.5'>Die sonst nur Leckerbissen aßen, verschmachten auf den Straßen; die sonst auf Purpur getragen wurden, umschlingen den Koth. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.6'>Fürwahr! noch größer ist die Sündenstrafe der Tochter meines Volkes, als Sodoms Schuldbestrafung war, das unterging in einem Augenblick, ohne daß Hände dabei müde wurden. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.7'>Reiner als Schnee waren ihre Fürsten, weißer waren sie als Milch; sie waren röther als Korallen, wie Sapphir war ihre Gestalt. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.8'>Dunkler als Schwärze ist jetzt ihr Antlitz; man kennt sie nicht mehr auf den Straßen; fest hängt an ihren Gebeinen ihre Haut, sie ist dürre wie Holz. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.9'>Glücklicher sind die vom Schwert Erschlagenen, als die vom Hunger Getödteten, die hinscheiden vor des Feldes Frucht durchbohrt! </verse>
        <verse osisID='Lam.4.10'>Die Hände zärtlicher Mütter müssen ihre Kinder kochen; zur Speise sind sie ihnen bei der Noth der Tochter meines Volkes! </verse>
        <verse osisID='Lam.4.11'>Zur Vollendung hat Jehova seinen Grimm gebracht, aufgeschüttet seines Zornes Gluth; er hat in Zion ein Feuer angezündet, das ihre Grundfesten verzehret. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.12'>Nie glaubten es der Erden Könige, und des Erdkreises Bewohner alle; daß in Jerusalems Thore eindringen könnte ein Gegner und ein Feind. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.13'>Um der Sünden ihrer Propheten, und der Laster ihrer Priester willen (ist es geschehen), die in ihrer Mitte der Gerechten Blut vergossen. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.14'>Sie streiften wie Blinde auf den Straßen herum, befleckten sich mit Blut; daß man nicht berühren konnte ihr Gewand. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.15'>"Kehrt zurück, Unreine!" rief man ihnen zu; "kehrt zurück, zurück, rührt nicht an!" Sie fliehen und streifen umher; selbst unter den fremden Völkern sagt man: "Sie dürfen sich nicht länger (bei uns) aufhalten." </verse>
        <verse osisID='Lam.4.16'>Jehova's Blick zerstreuet sie, sieht sich nicht mehr nach ihnen um; weil sie nicht achteten die Priester, kein Mitleid hatten für die Greise. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.17'>Noch schmachten unsere Augen nach unserer Hülfe, doch vergeblich! Auf unsern Warten starren wir nach einem Volke, das nicht helfen kann! </verse>
        <verse osisID='Lam.4.18'>Sie legen Schlingen unsern Schritten, daß wir nicht auf unsern Straßen gehen können. Ach, unser Ende ist nahe! Voll sind unsere Tage! Unser Ende ist gekommen! </verse>
        <verse osisID='Lam.4.19'>Schneller sind, die uns verfolgen, als die Adler in den Lüften; sie jagen uns auf den Bergen nach, sie lauern uns in der Wüste auf. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.20'>Auch unser Lebenshauch, Jehova's Gesalbter, ward gefangen in ihren Gruben, unter dessen Schatten wir glücklich zu leben glaubten unter den Völkern. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.21'>Freue dich nur und frohlocke, Tochter Edoms, die du wohnest im Thale Uz! auch an dich wird der Becher kommen; trunken wirst du werden, und dich entblößet zeigen. </verse>
        <verse osisID='Lam.4.22'>Getilgt ist deine Schuld, o du Tochter Zions! nicht mehr wird er dich in's Elend führen. Deine Schuld, du Tochter Edoms! aber wird er strafen, und dich entblößen ob deiner Missethaten. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.5'>
        <title>Klaglied über den Zustand des jüdischen Volkes nach der Zerstörung Jerusalems.</title>
        <verse osisID='Lam.5.1'>Gedenke, Jehova! wie es uns geht! Schaue und siehe auf unsere Schmach! </verse>
        <verse osisID='Lam.5.2'>Unser Erbland ist Fremden zugewendet, Ausländern unsere Häuser! </verse>
        <verse osisID='Lam.5.3'>Ach! wir sind Waisen ohne Vater, den Wittwen gleich sind unsere Mütter! </verse>
        <verse osisID='Lam.5.4'>Um Geld müssen wir unser Wasser trinken, um Zahlung bekommen wir unser Holz. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.5'>Mit einer Last auf unserem Halse werden wir gejagt; sind wir auch ganz ermattet, so wird uns doch keine Ruhe. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.6'>Aegypten reichten wir die Hand, Assyrien, um uns mit Brod zu sättigen. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.7'>Gesündigt haben unsere Väter, sie sind nicht mehr; wir tragen ihrer Sünden Schuld. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.8'>Sklaven herrschen über uns, Niemand rettet uns aus ihrer Hand. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.9'>Nur mit Gefahr des Lebens verschaffen wir uns Brod vor dem Schwert der Wüste. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.10'>Wie ein Ofen brennt unsere Haut vor der Gluth des Hungers. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.11'>In Zion schändet man die Weiber, die Jungfrauen in den Städten Juda's. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.12'>Die Fürsten hängt man an ihren Händen auf, das Angesicht der Greise wird nicht mehr geehrt. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.13'>Mühlsteine müssen die Jünglinge tragen, und die Knaben straucheln unter dem Holze. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.14'>Am Thore sind nicht mehr die Alten, die Jünglinge lassen ab vom Saitenspiele. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.15'>Unseres Herzens Freude ist nicht mehr, in Trauer verwandelt ist unser Reigentanz. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.16'>Unseres Hauptes Krone ist gefallen! Wehe uns, daß wir gesündigt haben! </verse>
        <verse osisID='Lam.5.17'>Darum ist unser Herz so traurig, darum so trübe unsere Augen, </verse>
        <verse osisID='Lam.5.18'>um des Berges Zions willen, der verwüstet ist, auf dem die Füchse laufen. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.19'>Doch du, Jehova, thronest ewig, dein Thron steht von Geschlecht zu Geschlecht. </verse>
        <verse osisID='Lam.5.20'>Warum vergissest du uns auf immer? verlässest uns auf lange Zeit? </verse>
        <verse osisID='Lam.5.21'>Führe uns, Jehova! zurück zu dir, daß wir wiederkehren; erneuere unsere Tage wie ehedem! </verse>
        <verse osisID='Lam.5.22'>Aber du hast uns ganz verworfen, zu sehr zürnest du über uns. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>