<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='vanEss' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-08-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='vanEss'>
        <title>Leander van Ess, rev.2</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J.Herbst, joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2012-07-12</date>
        <description>ESS, Leander (Taufname: Johann Heinrich) van, kath. Bibelübersetzer,  15.2. 1772 in Warburg (Westfalen) als Sohn eines Kaufmanns, † 13.10. 1847 in Affolderbach (Odenwald). - E. wurde 1790 Novize in der Benediktinerabtei Marienmünster bei Paderborn, 1796 Priester, 1802 nach der Säkularisierung des Klosters Pfarrer in Schwalenberg (Lippe), 1812 Pfarrer, ao. Professor der Theologie und Mitdirektor des Schullehrerseminars in Marburg (Lahn). 1818 promovierte er zum Dr. theol., legte 1822 seine Ämter nieder und lebte seitdem als Privatgelehrter in Darmstadt, Alzey (Rheinhessen) und an anderen Orten. - E. sah in der Übersetzung der Bibel und ihrer Verbreitung unter dem katholischen Volk seine Lebensaufgabe. Mit seinem Vetter Karl van Eß übersetzte er aus dem Grundtext das Neue Testament, das 1807 in Braunschweig erschien, ungeheure Verbreitung fand (184228), am 19.12. 1821 auf den Index librorum prohibitorum kam, aber später von dem bischöflichen Ordinariat in Bruchsal und der Katholisch-Theologischen Fakultät in Tübingen empfohlen wurde. Es folgte in Sulzbach 1822 der erste und 1836 der zweite Teil der von ihm allein erarbeiteten Übersetzung des Alten Testaments. 1840 erschien in Sulzbach die von ihm in Verbindung mit seinem Freund und früheren Schüler Heinrich Joseph Wetzer besorgte Gesamtausgabe der Bibel in 3 Teilen. In seinem Bemühen um ihre Verbreitung wurde E. von der Britischen und Ausländischen Bibelgesellschaft in London unterstützt, deren Agent er bis 1829 war. Seine Bibelübersetzung wird noch heute, z. B. von der Württembergischen Bibelanstalt in Stuttgart, verbreitet. Trotz seiner Kritik an der Vulgata, seiner Rechtfertigung der gemischten Ehen und der Herausgabe von Predigten des Franz Volkmar Reinhard blieb Ess in seiner Gesinnung Katholik, auch wenn er sich immer mehr dem restaurierten Katholizismus entfremdete. </description>
        <publisher>D.Leander van Ess</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>vanEss</identifier>
        <source>Verlag der I.E. v. Seidelschen Buchhandlung 1859 Sulzbach i.d.Oberpfalz. Digitalisiert: Hans J. Herbst 2012</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Song' type='book'>
      <chapter osisID='Song.1'>
        <verse osisID='Song.1.1'>Das Lied der Lieder von Salomo. </verse>
        <verse osisID='Song.1.2'>Er küsse mich mit Küssen seines Mundes! Denn köstlicher ist deine Liebe als Wein. </verse>
        <verse osisID='Song.1.3'>Der Geruch deiner Salben ist köstlich; ausgegossener Balsam ist dein Name; deßwegen lieben dich die Jungfrauen. </verse>
        <verse osisID='Song.1.4'>Ziehe mich! Dir eilen wir nach! Mich führte der König in sein Gemach. Wir frohlocken, und freuen uns über dich; wir preisen deine Liebe mehr als Wein. Aufrichtig lieben sie dich. </verse>
        <verse osisID='Song.1.5'>Schwarzbräunlich bin ich, aber schön, ihr Töchter Jerusalems! Wie Kedars Gezelte, wie Salomons Vorhänge. </verse>
        <verse osisID='Song.1.6'>Beschauet mich nicht, daß so bräunlich ich bin; die Sonne hat mich so gebräunt. Mir zürnten die Söhne meiner Mutter; und stellten mich an als des Weinberges Hüterin; nur sollte ich nicht hüten den Weinberg, der mein ist. </verse>
        <verse osisID='Song.1.7'>Sag' mir, mein Geliebter! wo weidest du? wo lässest am Mittag du lagern? Was sollte ich mich zu deiner Mithirten Heerden verirren? </verse>
        <verse osisID='Song.1.8'>Wenn du es nicht weißt, o du schönste der Mädchen! so walle nur fort auf der Spur dieser Herden; und weide deine Böckchen nur hin am Gezelt jener Hirten! </verse>
        <verse osisID='Song.1.9'>Mit Pharao's Wagen Gespann vergleiche ich dich, meine Holde. </verse>
        <verse osisID='Song.1.10'>Schön sind deine Wangen geschmückt durch die Kettchen, dein Hals durch die Schnüren der Perlen! </verse>
        <verse osisID='Song.1.11'>Wir schaffen dir goldene Gehänge, besprenget mit Silber. </verse>
        <verse osisID='Song.1.12'>Indeß bei der Tafel der König sich legt; so haucht ihren Duft meine Narde. </verse>
        <verse osisID='Song.1.13'>Du bist, mein Geliebter! ein Myrrhenstrauß mir, der an meinem Busen sanft ruhet. </verse>
        <verse osisID='Song.1.14'>Ein Täubchen vom Cyperbaum ist mir mein Liebling, aus Engedis Weinberg. </verse>
        <verse osisID='Song.1.15'>Wie schön, meine Holde! bist du; wie bist du so schön; und dein Blick, wie der Taubenblick! </verse>
        <verse osisID='Song.1.16'>Wie schön, mein Geliebter! bist du, so sanft wie das Lager im Grünen uns ist. </verse>
        <verse osisID='Song.1.17'>Uns sind die Gebälke des Hauses die Cedern, unsere Hallen die Cypressen! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.2'>
        <verse osisID='Song.2.1'>Ich bin die Blume aus Saron, die Lilie der Tälergefilde. </verse>
        <verse osisID='Song.2.2'>Was unter den Dornen die Lilie, ist unter den Jungfrauen meine Holde. </verse>
        <verse osisID='Song.2.3'>Was unter den Bäumen des Waldes der Apfelbaum, ist unter den Jünglingen mein Bester. Ich sehne mich nach seinem Schatten, da weile ich; wie süß seine Frucht meinem Gaumen! </verse>
        <verse osisID='Song.2.4'>O möchte er mich führen in's wonnige Haus; denn sein Panier über mir ist Liebe. </verse>
        <verse osisID='Song.2.5'>O daß ihr mich stärket mit Kuchen von Trauben; mich labtet mit Äpfeln! wie bin ich vor Liebe so krank! </verse>
        <verse osisID='Song.2.6'>O läge seine Linke mir unter dem Haupte; umarmte mich doch seine Rechte! </verse>
        <verse osisID='Song.2.7'>Ihr Töchter Jerusalems! ich beschwöre euch bei den Gazellen, den Rehen der Flur, daß ihr sie nicht störet, nicht wecket, bis selbst sie erwacht, die Geliebte. </verse>
        <verse osisID='Song.2.8'>Das ist meines Lieblings Stimme! Er ist es! Er kommt, springt über die Berge, hüpft über die Hügel daher! </verse>
        <verse osisID='Song.2.9'>Es gleicht der Gazelle mein Liebling, er gleichet dem jüngeren Hirsche! da steht er an unserer Wand; er lauschet durch's Fenster, und blicket durch's Gitter! </verse>
        <verse osisID='Song.2.10'>Es ruft mein Geliebter mir zu: Stehe auf, meine Freundin! komm doch, meine Schönste! hinaus! </verse>
        <verse osisID='Song.2.11'>Denn siehe! dahin ist der Winter, vorüber die Regenzeit, gänzlich vorüber! </verse>
        <verse osisID='Song.2.12'>Schon sind auf Gefilden die Blumen zu sehen, die Zeit des Gesanges ist da; schon hört man das Girren der Turteltaube auf unserer Flur! </verse>
        <verse osisID='Song.2.13'>Der Feigenbaum würzt seine Früchte; und Wohlgeruch duftet der blühende Weinstock. D'rum auf, meine Freundin! und komm, meine Schönste! hinaus. </verse>
        <verse osisID='Song.2.14'>Mein Täubchen in felsigen Klüften, in der Verborgenheit schroffer Klippen laß mich dein Antlitz erblicken, und deine Stimme mich hören! Dein Laut ist so lieblich, dein Antlitz so hold! </verse>
        <verse osisID='Song.2.15'>Fanget uns die Füchse weg, die kleinen Füchse, die Weinbergsverheerer! denn blüthenreich ist unser Weinberg. </verse>
        <verse osisID='Song.2.16'>Es ist mein Geliebter, ja mein, und ich bin sein; er weidet unter den Lilien. </verse>
        <verse osisID='Song.2.17'>Wenn kühler der Tag wird, und fliehen die Schatten; dann kehre du heim, mein Geliebter! Sei gleich der Gazelle, dem jüngeren Hirsche, auf Bether-Gebirgen. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.3'>
        <verse osisID='Song.3.1'>Ich suchte ihn auf meinem Lager des Nachts, den Inniggeliebten; ich suchte ihn, und fand ihn nicht. </verse>
        <verse osisID='Song.3.2'>Wohlan, laßt mich aufstehen, und durchwandern die Stadt, die Gassen und Straßen, mich suchen den Inniggeliebten. Ich suchte ihn, und fand ihn nicht. </verse>
        <verse osisID='Song.3.3'>Mich fanden die Wächter, welche durchstreiften die Stadt; habt ihr meinen Inniggeliebten gesehen? </verse>
        <verse osisID='Song.3.4'>Kaum war ich an ihnen vorüber; so fand ich den Inniggeliebten. Nun halte ich ihn fest, und lasse ihn nicht; bis ich ihn hinführe in das Haus meiner Mutter, in meiner Gebärerin Kammer. </verse>
        <verse osisID='Song.3.5'>Ihr Töchter Jerusalems! ich beschwöre euch bei den Gazellen, den Rehen der Flur, daß ihr sie nicht störet, nicht wecket, bis selbst sie erwacht, die Geliebte. </verse>
        <verse osisID='Song.3.6'>Was steigt aus der Wüste empor wie Rauchsäulen aus duftender Myrrhe und Weihrauch, und allen Gewürzen der Krämer? </verse>
        <verse osisID='Song.3.7'>Siehe Salomo's Sänfte mit sechzig umgebenden Helden, den Tapfersten Israels; </verse>
        <verse osisID='Song.3.8'>Alle fassend das Schwert, sind die geübtesten Krieger; eines Jeden Schwert ist an seiner Hüfte vor nächtlichen Grauen. </verse>
        <verse osisID='Song.3.9'>Dieß Prachtbett ließ sich machen der König Salomo aus Libanons Holze; </verse>
        <verse osisID='Song.3.10'>seine Säulen ließ er machen von Silber, von Gold das Gestell, von Purpur den Sitz. Die Mitte war niedlich gepolstert der Töchter Jerusalems wegen. </verse>
        <verse osisID='Song.3.11'>Heraus, Zions Töchter! und schauet nach Salomo, dem Könige hin mit der Krone, womit seine Mutter ihn schmückte, an seinem Vermählungsfeste, und am wonnigen Tage seines Herzens. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.4'>
        <verse osisID='Song.4.1'>Siehe! schön bist du, meine Freundin! siehe! schön bist du. Deine Augen sind Taubenaugen aus lockendem Haar; es gleichet dein Haar einer Herde von Ziegen, die lagern am Gileads-Berge. </verse>
        <verse osisID='Song.4.2'>Gleich sind deine Zähne einer Herde geschorener Schafe, die aus dem Bade steigen; die alle Zwillingsgeburten haben; und unter denen keines unfruchtbar ist. </verse>
        <verse osisID='Song.4.3'>Dem Faden von Purpur gleich sind deine Lippen, dazu deine Sprache voll Anmuth. Wie ein Stück Granatapfels sind deine Wangen dir unter deinem Schleier. </verse>
        <verse osisID='Song.4.4'>Es gleichet dein Hals dem Davidischem Thurm, erbauet zur Waffenburg, behängt mit tausend Schilden, mit sämmtlicher Rüstung der Helden. </verse>
        <verse osisID='Song.4.5'>Es gleicht deiner Brüste Paar zwei jungen Zwillingen einer Gazelle, die unter den Lilien weiden. </verse>
        <verse osisID='Song.4.6'>Bis kühler der Tag wird, und fliehen die Schatten, will ich zum Myrrhenberge wandern, und zum Weihrauchhügel. </verse>
        <verse osisID='Song.4.7'>Wie vollkommen schön, meine Freundin, bist du! und an dir ist kein Fehler! </verse>
        <verse osisID='Song.4.8'>Vom Libanon komme mit mir, meine Braut! mit mir herab von dem Libanon! und steige von Amanas Gipfel, vom Gipfel Senirs und Hermons herab! herab von den Höhlen der Löwen- und Panthergebirge. </verse>
        <verse osisID='Song.4.9'>Getroffen hast du mir das Herz, meine bräutliche Schwester! getroffen das Herz mir nur durch einen einzigen Blick deiner Augen, nur durch ein einziges Kettchen deines Halses. </verse>
        <verse osisID='Song.4.10'>Wie süß ist deine Liebe, du bräutliche Schwester! viel angenehmer als Wein ist deine Liebe; und besser der Duft deiner Salbe, als alle Gewürze! </verse>
        <verse osisID='Song.4.11'>Es träufeln Honigseim, Braut! deine Lippen; unter deiner Zunge sind Honig und Milch; und der Duft deiner Kleider ist wie Libanons Duft. </verse>
        <verse osisID='Song.4.12'>Du bist ein verschlossener Garten, du bräutliche Schwester! du bist ein verschlossener Quell, ein versiegelter Born. </verse>
        <verse osisID='Song.4.13'>Ein Garten sind deine Gewächse, Granaten voll, mit herrlichen Früchten, Cypern und Narden, </verse>
        <verse osisID='Song.4.14'>Narden und Safran, Calmus und Zimmet, allerlei Weihrauches-Stauden, Myrrhen und Aloe, mit allerlei bestem Gewürze. </verse>
        <verse osisID='Song.4.15'>Der Brunnen des Gartens, ein Quell des lebendigen Wassers ist er, das vom Libanon fleußt. </verse>
        <verse osisID='Song.4.16'>Auf, Nordwind! und erhebe dich, Südwind! durchwehe meinen Garten, daß seine Gewürze träufen. Mein Geliebter komme in seinen Garten, und genieße seine herrlichste Frucht! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.5'>
        <verse osisID='Song.5.1'>Ich komme in meinen Garten, meine Schwester, Braut! Ich breche meine Myrrhe, und Balsamgewächse; ich esse meinen Honigseim, und meinen Honig; trinke meinen Wein mit meiner Milch. Esset, Freunde! und trinket, ja trinket euch satt, ihr Geliebten! </verse>
        <verse osisID='Song.5.2'>Ich schlummere, aber es wacht mein Herz. Da klopft mein Geliebter, und ruft: mache mir auf, meine Schwester, meine Freundin, mein Täubchen, meine Unbescholtene! Denn mein Haupt ist voll Thau, der Nachttropfen voll meine Locken. </verse>
        <verse osisID='Song.5.3'>Ich bin schon entkleidet von meinem Gewand, wie? sollt' ich mich wieder bekleiden? Meine Füße habe ich schon gewaschen, wie? sollt' ich sie wieder beschmutzen? </verse>
        <verse osisID='Song.5.4'>Mein Geliebter strecke seine Hand durch die Oeffnung; da wallte mein Herz ihm entgegen. </verse>
        <verse osisID='Song.5.5'>Ich stand auf, meinem Geliebten zu öffnen; und meine Hände troffen von Myrrhen; und meine Finger von köstlicher Myrrhe am Handgriff des Riegels. </verse>
        <verse osisID='Song.5.6'>Ich öffnete meinem Geliebten; aber fort war mein Liebling, entflohen war er! meine Seele war entzückt, da er sprach. Ich suchte ihn auf, aber fand ihn nicht; ich rief ihn, und er antwortete mir nicht. </verse>
        <verse osisID='Song.5.7'>Mich fanden die Wächter, als diese durchstreiften die Stadt; sie schlugen mich, und verwundeten mich; die Wächter der Mauern, sie rissen den Schleier mir ab. </verse>
        <verse osisID='Song.5.8'>Ihr Töchter Jerusalems; ich beschwöre euch, wenn ihr meinen Geliebten findet, so saget ihm: ich kranke vor Liebe. </verse>
        <verse osisID='Song.5.9'>Was hat dein Geliebter vor andern Lieben voraus? o Schönste der Frauen! Was hat dein Geliebter andern Lieben voraus, daß du sehr uns beschwörest? </verse>
        <verse osisID='Song.5.10'>Rothbraun und weiß ist mein Geliebter, erkoren von Tausenden! </verse>
        <verse osisID='Song.5.11'>Sein Haupt wie das köstlichste Gold; sein lockendes Haar ist wie schwankende Palmen, so schwarz wie der Rabe. </verse>
        <verse osisID='Song.5.12'>Seine Augen sind wie Tauben an Wasserbächen, gebadet in Milch, und an der Fülle sitzend. </verse>
        <verse osisID='Song.5.13'>Seine Wangen sind wie balsamische Beete, die hohe Gewürzstauden treiben. Wie Lilien sind seine Lippen, die triefen die köstliche Myrrhe. </verse>
        <verse osisID='Song.5.14'>Es sind wie vom Golde gedrehet seine Arme, mit Hyacinthen besetzt. sein Leib ist wie glänzendes Elfenbein, geschmückt mit Sapphir. </verse>
        <verse osisID='Song.5.15'>Es seine Schenkel wie marmorne Säulen, auf goldenen Fußgestellen ruhend. Dem Libanon gleichet sein Ansehen, den Cedern sein Wuchs. </verse>
        <verse osisID='Song.5.16'>Ganz süß ist sein Mund, ja Alles ist Liebreiz an ihm. So ist mein Geliebter, so ist mein Vertrauter, ihr Töchter Jerusalems! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.6'>
        <verse osisID='Song.6.1'>Wo ging dein Geliebter denn hin? O Schönste der Frauen! wo wandte sich hin dein Geliebter? Wir wollen ihn suchen mit dir. </verse>
        <verse osisID='Song.6.2'>Mein Geliebter ging in seinen Garten hinab, zu den balsamischen Beeten, zu weiden in den Gärten, und Lilien zu sammeln. </verse>
        <verse osisID='Song.6.3'>Ich gehöre meinem Geliebten, und mein Geliebter gehört mir; der weidet unter den Lilien. </verse>
        <verse osisID='Song.6.4'>Wie Thirza so schön, meine Traute! bist du, an Pracht Jerusalem gleich, und furchtbar wie Panierte. </verse>
        <verse osisID='Song.6.5'>Wende deine Augen von mir, denn sie bestürmen mich. Es gleichet dein Haar einer Herde von Ziegen, die sich am Gilead lagern. </verse>
        <verse osisID='Song.6.6'>Gleich sind deine Zähne einer Herde von Schafen, die aus der Schwemme steigen; die alle Zwillinge gebären; und unter denen keines unfruchtbar ist. </verse>
        <verse osisID='Song.6.7'>Wie ein Stück Granatapfels sind deine Wangen unter deinem Schleier. </verse>
        <verse osisID='Song.6.8'>Sechzig der Königinnen mögen es seyn, und achtzig der Nebenweiber, der Zofen unzählige. </verse>
        <verse osisID='Song.6.9'>Nur diese allein ist meine Taube, meine Unbescholtene, die Einzige ihrer Mutter, die Auserwählte ihrer Gebärerin. Die Mädchen sahen sie, und priesen sie glücklich; es sahen sie die Königinnen und Nebenweiber, und sprachen ihr Lob. </verse>
        <verse osisID='Song.6.10'>Wer ist die, die hervorgeht wie die Morgenröthe? So schön wie der Mond, wie die Sonne so rein, und furchtbar wie Panierte? </verse>
        <verse osisID='Song.6.11'>Zum Nußgarten war ich gegangen, zu sehen die Blüthen im Thal; zu schauen, ob sprosse der Weinstock; und ob die Granaten schon blühen. </verse>
        <verse osisID='Song.6.12'>Ich wußte von nichts, da versetzte mich meine Seele auf die Wagen meines edeln Volkes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.7'>
        <verse osisID='Song.7.1'>Kehre um, kehre um, Sulamith! kehre um, kehre um, daß wir dich sehen! was werdet ihr sehen an Sulamith? Reihen der Schaaren. </verse>
        <verse osisID='Song.7.2'>Wie sind deine Tritte so schön in den Schuhen, du fürstliche Tochter! Die Wölbung deiner Hüfte ist wie ein Halsgeschmeide, verfertiget von Künstlers Hand. </verse>
        <verse osisID='Song.7.3'>Dein Nabel ist wie ein rundes Becken, dem nie es an Würzwein gebricht; dein Leib wie ein Haufen von Waizen, umgeben mit Lilien. </verse>
        <verse osisID='Song.7.4'>Deine zwei Brüste sind wie zwei junge Zwillinge einer Gazelle. </verse>
        <verse osisID='Song.7.5'>Einem Thurme von Elfenbein gleichet dein Hals; gleich sind deine Augen den Teichen zu Hesbon am Thore Bath-Rabbim; deine Nase dem Libanons Thurme, der nach Damaskus hinschauet. </verse>
        <verse osisID='Song.7.6'>Dein Haupt auf dir ist wie der Carmel; das Haar deines Hauptes ist gleich dem Purpur des Königs, in Schleifen gebunden. </verse>
        <verse osisID='Song.7.7'>Wie schön und wie reizend bist du, du Liebe in der Wonne! </verse>
        <verse osisID='Song.7.8'>Dein Wuchs ist dem Palmbaume, den Trauben sind gleich deine Brüste. </verse>
        <verse osisID='Song.7.9'>Ich dachte: O könnt' ich erklimmen den Palmbaum, umfassen seine Zweige! Und möchten doch seyn deine Brüste wie Trauben am Weinstock; der Hauch deines Athems wie Äpfel, </verse>
        <verse osisID='Song.7.10'>dein Gaumen wie köstlicher Wein! der gerade hingeht zu meinem Geliebten, sanft über die Lippen der Schlafenden fließt. </verse>
        <verse osisID='Song.7.11'>Für meinen Geliebten bin ich; und nach mir steht sein Verlangen. </verse>
        <verse osisID='Song.7.12'>Wohlan, mein Geliebter! laß uns hinausgehen auf das Land; laß uns weilen in Dörfern! </verse>
        <verse osisID='Song.7.13'>Des Morgens wollen wir in die Weinberge gehen; und sehen, ob sprosse der Weinstock; sich öffne die Weinblüthe, und blühen die Granaten. Dort will ich dir meine Liebe schenken. </verse>
        <verse osisID='Song.7.14'>Es duften die Alraunen, und vor unserer Thüre sind allerlei köstliche Früchte; ich hab', mein Geliebter! dir neue und alte bewahrt. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.8'>
        <verse osisID='Song.8.1'>O wärest du doch mein Bruder, und hättest die Brust meiner Mutter gesogen! so küßte ich dich, wo ich dich draußen nur fände; dann dürfte Keiner mich höhnen. </verse>
        <verse osisID='Song.8.2'>Ich würde dich führen, und bringen in's Haus meiner Mutter; sie würde mich lehren, dich zu tränken mit Würzwein, und Most von Granaten. </verse>
        <verse osisID='Song.8.3'>O läg' seine Linke mir unter dem Haupte, und umarmte mich seine Rechte! </verse>
        <verse osisID='Song.8.4'>Ihr Töchter Jerusalems! ich beschwöre euch, daß ihr nicht störet, nicht wecket die Geliebte, bis selbst sie erwacht. </verse>
        <verse osisID='Song.8.5'>Wer ist die wohl, die aus der Wüste heraufkommt, gelehnt auf ihren Geliebten? Unter dem Apfelbaum weckte ich dich auf, dort, wo dich gebar deine Mutter, wo zur Welt dich brachte deine Gebärerin. </verse>
        <verse osisID='Song.8.6'>Lege wie ein Siegel mich auf dein Herz, wie ein Siegel auf deinen Arm! Denn stark wie der Tod ist die Liebe; mächtig wie die Unterwelt ist ihr Eifer, wie Feuergluth ist ihre Gluth, wie eine Flamme Gottes. </verse>
        <verse osisID='Song.8.7'>Große Wasserfluthen können die Liebe nicht löschen, und Ströme sie nicht ersäufen. Böte Jemand auch alle seine Habe um Liebe, man würde ihn höhnend verachten. </verse>
        <verse osisID='Song.8.8'>Klein ist unsere Schwester; ihr mangeln noch die Brüste; was machen wir denn mit unserer Schwester, wann um sie geworben wird? </verse>
        <verse osisID='Song.8.9'>Ist sie eine Mauer, so bauen wir ein Schloß von Silber darauf; ist sie eine Thür, so bauen wir ihr einen Thürflügel von Cedern. </verse>
        <verse osisID='Song.8.10'>Ich bin eine Mauer, und wie Thürme sind meine Brüste; deßwegen war ich in seinen Augen wie Eine, die Gunst gefunden. </verse>
        <verse osisID='Song.8.11'>Salomo hatte zu Baal-Hamon einen Weinberg; den Hütern gab er den Weinberg; ein Jeder sollte ihm für die Frucht tausend Silberlinge bringen. </verse>
        <verse osisID='Song.8.12'>Mein Weinberg ist für mich; dir, Salomo! mögen tausend seyn, und zweihundert denen, die seine Frucht hüten. </verse>
        <verse osisID='Song.8.13'>O du, die du in den Gärten wohnest! Die Genossen horchen auf deine Stimme, laß auch mich sie hören! </verse>
        <verse osisID='Song.8.14'>Mache schnell, mein Geliebter! dich auf; sey wie die Gazelle, wie junge Hirsche auf würzigen Bergen! </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>