<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDC' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDC'>
        <title>Bible Pirot-Clamer</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-02</date>
        <description>La Sainte Bible commencée sous la direction de Louis Pirot ; continuée sous la direction de Albert Clamer, avec le concours de professeurs d'universités et de grands séminaires.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDC</identifier>
        <source>PirotClamer.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Sam'>
      <chapter osisID='1Sam.1'>
        <verse osisID='1Sam.1.1'>Il y avait un homme de Ramathaïm, Sophite, de la montagne d'Ephraïm, nommé Elcana, fils de Jéroham, fils d'Eliu, fils de Thohu, fils de Suph, Ephraïmite.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.2'>Il avait deux femmes, dont l'une s'appelait Anne et l'autre Phénenna. Phénenna avait des enfants, mais Anne n'en avait pas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.3'>Cet homme montait de sa ville, chaque année, pour adorer Yahweh des armées et lui offrir des sacrifices à Silo. Là étaient Héli et ses deux fils, Ophni et Phinées, prêtres de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.4'>Le jour vint où Elcana offrit un sacrifice et il donna des portions à Phénenna, sa femme, et à tous ses fils et toutes ses filles,</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.5'>tandis qu'à Anne il ne donna qu'une seule portion ; pourtant il aimait Anne, mais Yahweh l'avait rendue stérile.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.6'>Or sa rivale redoublait encore son affliction, au point de l'insulter de ce que Yahweh l'avait frappée de stérilité.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.7'>Ainsi faisait-il chaque année, lorsqu'elle montait à la maison de Yahweh, et ainsi l'affligeait Phénenna. Elle se mit à pleurer et ne mangea point.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.8'>Et Elcana, son mari, de lui dire : “Anne, pourquoi pleures-tu et pourquoi ne manges-tu pas ? Pourquoi ton cœur est-il triste ? Est-ce que je ne suis pas meilleur pour toi que dix fils ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.9'>Anne se leva, après qu'on eut mangé et bu à Silo. Héli, le (grand) prêtre, était assis sur son siège, contre le montant de la porte du temple de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.10'>Et elle, dans l'amertume de son âme, pria le Seigneur avec grande abondance de larmes,</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.11'>et elle fit un vœu, disant : “Seigneur des armées, si vous daignez regarder l'affliction de votre servante, si vous vous souvenez de moi et si vous n'oubliez pas votre servante, et si vous accordez à votre servante un enfant mâle, je le donnerai à Yahweh tous les jours de sa vie, et le ciseau ne passera pas sur sa tête.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.12'>Il arriva que, comme elle prolongeait sa prière devant Yahweh, Héli observa ses lèvres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.13'>Or Anne parlait dans son cœur : seules ses lèvres remuaient et on n'entendait pas sa voix, en sorte qu'Héli la crut ivre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.14'>Héli lui dit alors : “Jusqu'à quand laisseras-tu voir ton ivresse ? Fais passer ton vin.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.15'>Anne répondit : “Non, mon seigneur ! je suis une femme au cœur affligé, et je n'ai bu ni vin ni boisson enivrante, mais j'épanchais mon âme devant Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.16'>Ne prends pas ta servante pour une femme pervertie, car c'est par l'excès de ma peine et de ma douleur que j'ai parlé jusqu'à présent.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.17'>Héli reprit la parole et dit : “Va en paix et que le Dieu d'Israël exauce la prière que tu lui as adressée.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.18'>Elle dit : “Puisse ta servante trouver grâce à tes yeux !” Et la femme alla son chemin : elle mangea, et son visage n'était plus le même.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.19'>Ils se levèrent dès le matin et, s'étant prosternés en présence de Yahweh, ils s'en retournèrent et rentrèrent dans leur maison à Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.20'>Elcana connut Anne, sa femme, et Yahweh se souvint d'elle. Après le temps révolu, Anne, ayant conçu, enfanta un fils, qu'elle appela du nom de Samuel, car, dit-elle : “Je l'ai demandé à Yahweh.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.21'>Elcana, son mari, monta avec toute sa famille pour offrir à Yahweh le sacrifice annuel ainsi que ses vœux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.22'>Mais Anne ne monta pas, car elle dit à son mari : “Quand l'enfant sera sevré, je l'amènerai pour qu'il soit présenté devant Yahweh, et il restera là pour toujours.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.23'>Elcana, son mari, lui dit : “Fais ce qui semble bon à tes yeux : reste jusqu'à ce que tu l'aies sevré. Puisse seulement Yahweh réaliser sa parole !” Sa femme resta donc et elle allaita son enfant jusqu'à ce qu'elle l'eût sevré.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.24'>Quand elle l'eut sevré, elle l'amena avec elle, en prenant un taureau de trois ans, une mesure de farine et une outre de vin. Elle vint donc à la maison de Yahweh, à Silo, et l'enfant était avec eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.25'>Ils immolèrent le taureau, puis ils conduisirent l'enfant à Héli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.26'>Et elle dit : “Je t'en prie, mon seigneur : aussi vrai que ton âme vit, je suis la femme qui se tenait debout près de toi, ici même, pour prier Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.27'>C'est pour cet enfant que je priais, et Yahweh a exaucé la demande que je lui ai adressée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.28'>Et moi aussi, je le donne à Yahweh : pour tous les jours qu'il vivra, il est donné à Yahweh.” Et ils adorèrent là Yahweh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.2'>
        <verse osisID='1Sam.2.1'>Anne pria et dit : “Mon cœur a exulté en Yahweh, - ma force s'est exaltée dans le Seigneur. Je parle, dilatée, de mes ennemis : - car j'ai mis ma joie dans ton secours.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.2'>Pas de Saint comme Yahweh ! - pas d'autre Dieu que Toi, - pas de Rocher comme notre Dieu !</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.3'>Ne prononcez pas tant de paroles hautaines, - que l'insolence ne sorte pas de votre bouche. Car Yahweh est le Dieu de toute science - et par lui sont pesées toutes les actions.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.4'>L'arc des forts est brisé - et les faibles sont ceints de force.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.5'>Les rassasiés se louent pour du pain - et les affamés se reposent. Même la stérile enfante sept fois - et celle qui avait beaucoup de fils se flétrit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.6'>Yahweh fait mourir et il fait vivre - il fait descendre au séjour des morts et il en fait remonter.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.7'>Yahweh appauvrit et il enrichit, - il abaisse et il élève.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.8'>De la poussière il retire le pauvre, - du fumier il relève l'indigent, Pour le faire asseoir avec les princes - et lui donner un trône de gloire. Car à Yahweh sont les colonnes de la terre - et sur elles il a posé le globe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.9'>Il gardera les pas de ses fidèles, - mais les méchants périront dans les ténèbres. Car ce n'est pas par sa force que l'homme l'emporte : Yahweh ! ses ennemis seront anéantis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.10'>Du haut du ciel il tonnera sur eux : - Yahweh jugera les confins de la terre. Il donnera la puissance à son roi - et il élèvera la force de son Oint.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.11'>Elcana s'en alla dans sa maison à Rama, et l'enfant était au service de Yahweh, devant le prêtre Héli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.12'>Or les fils d'Héli étaient des hommes pervers : ils ne connaissaient point Yahweh,</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.13'>ni le devoir des prêtres à l'égard du peuple. Lorsque quelqu'un offrait un sacrifice, le serviteur du prêtre venait, pendant qu'on faisait cuire la chair, tenant à la main une fourchette à trois dents.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.14'>Alors il piquait dans la chaudière ou le chaudron ou dans la marmite ou dans le pot, et tout ce que ramenait la fourchette, le prêtre le prenait pour lui. Ainsi agissaient-ils envers tous les Israélites qui venaient là, à Silo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.15'>Même avant qu'on fit brûler la graisse, le serviteur du prêtre venait et disait à l'homme qui offrait le sacrifice : “Donne de la viande à rôtir pour le prêtre, car il n'acceptera pas de toi de la viande cuite, mais seulement crue.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.16'>Et si l'homme lui disait : “Qu'on brûle d'abord la graisse, et prends ensuite autant que tu voudras !” Il répondait : “Non ! mais donne dès maintenant ; sinon, je prends de force.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.17'>Le péché de ces jeunes gens était très grand devant Yahweh, car ils attiraient le mépris sur les offrandes de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.18'>Cependant Samuel faisait le service en présence de Yahweh ; l'enfant était ceint d'un éphod de lin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.19'>Sa mère lui faisait un petit manteau, qu'elle lui apportait chaque année, quand elle montait avec son mari pour offrir le sacrifice annuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.20'>Héli bénit Elcana et sa femme en disant : “Que Yahweh te rende des enfants de cette femme, pour le don que tu as fait à Yahweh !” Et ils s'en retournèrent chez eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.21'>Yahweh visita Anne, et elle conçut et elle enfanta trois fils et deux filles. Et le jeune Samuel grandissait auprès de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.22'>Héli était très vieux. Quand il apprit tout ce que faisaient ses fils à l'égard de tout Israël et qu'ils couchaient avec les femmes qui veillaient à l'entrée de la Tente de réunion,</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.23'>il leur dit : “Pourquoi faites-vous de pareilles choses, ces choses détestables que j'apprends de tout le peuple ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.24'>Non, mes enfants, elle n'est pas belle la rumeur que j'apprends ! vous faites pécher le peuple de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.25'>Si un homme pèche contre un homme, Dieu pourra être arbitre ; mais si c'est contre Yahweh qu'il pèche, qui priera pour lui ?” Mais ils n'écoutèrent pas la voix de leur père, car Yahweh voulait les faire périr.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.26'>Cependant le jeune Samuel allait grandissant en taille et en charme devant Dieu et devant les hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.27'>Un homme de Dieu vint vers Héli et lui dit : “Ainsi parle Yahweh. Ne me suis-je pas révélé clairement à la maison de ton père, lorsqu'ils étaient en Egypte esclaves de la maison de Pharaon ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.28'>Je l’ai choisi parmi toutes les tribus d'Israël pour monter à mon autel, pour faire brûler l'encens et pour porter l'éphod, et j'ai donné à la maison de ton père tous les sacrifices des enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.29'>Pourquoi donc avez-vous foulé aux pieds mes sacrifices et mes oblations, que j'ai ordonnés dans ma maison ? Et pourquoi as-tu honoré tes fils plus que moi, en vous engraissant du meilleur de toutes les offrandes d'Israël, mon peuple ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.30'>“C'est pourquoi - oracle de Yahweh ! le Dieu d'Israël - j'avais déclaré : ta maison et la maison de ton père marcheront devant moi pour toujours. Mais maintenant - oracle de Yahweh ! loin de moi ! Car j'honorerai ceux qui m'honorent, mais ceux qui me méprisent seront méprisés.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.31'>Voici que des jours viennent où je trancherai ton bras et le bras de la maison de ton père, en sorte qu'il n'y aura plus de vieillard dans ta maison.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.32'>Tu verras un rival dans ma demeure, au milieu de tous les biens dont Israël sera comblé, et il n'y aura plus de vieillard dans ta maison, jamais !</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.33'>Cependant, je ne ferai pas disparaître tous ceux des tiens d'auprès de mon autel, afin que tes yeux languissent et que ton âme défaille, mais tout rejeton de ta famille mourra dans la force de l'âge.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.34'>Tu auras pour signe ce qui arrivera à tes deux fils Ophni et Phinées : ils mourront tous deux le même jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.35'>Et je me susciterai un prêtre fidèle, qui agira selon mon cœur et selon mon âme : je lui bâtirai une maison stable et il marchera toujours devant mon oint.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.36'>Alors, quiconque restera encore de ta maison viendra se prosterner devant lui pour avoir une pièce d'argent et une miche de pain, et il dira : Mets-toi, je te prie, à quelqu'une des fonctions sacerdotales, pour que je mange un morceau de pain.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.3'>
        <verse osisID='1Sam.3.1'>Le jeune Samuel servait Yahweh en présence d'Héli. Or la parole de Yahweh était rare en ces jours-là : il n'y avait pas de vision fréquente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.2'>Il arriva qu'un jour Héli était couché à sa place : ses yeux avaient commencé à s'affaiblir et il ne pouvait plus voir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.3'>La lampe de Dieu n'était pas encore éteinte, et Samuel était couché dans le Temple, où se trouvait l'Arche de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.4'>Et Yahweh appela Samuel ; et il dit : “Me voici.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.5'>Et il courut auprès d'Héli et lui dit : “Me voici, car tu m'as appelé.” Il dit : “Je n'ai pas appelé : retourne te coucher. Il retourna se coucher.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.6'>Yahweh appela de nouveau : “Samuel ! Samuel !” Samuel se leva, alla vers Héli et dit : “Me voici, car tu m'as appelé.” Il dit : “Je n'ai pas appelé, mon fils ; retourne te coucher.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.7'>Or Samuel ne connaissait pas encore Yahweh, la parole de Yahweh ne s'étant pas encore révélée à lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.8'>Le Seigneur appela de nouveau Samuel pour la troisième fois. Il se leva, alla vers Héli et dit : “Me voici, car tu m'as appelé.” Héli comprit que c'était Yahweh qui appelait l'enfant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.9'>Et Héli dit à Samuel : “Va, couche-toi, et si l'on t'appelle, tu diras : Parlez, Yahweh, car votre serviteur écoute.” Et Samuel s'en alla et se coucha à sa place.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.10'>Yahweh vint, s'approcha et il appela comme les autres fois : “Samuel ! Samuel !” Samuel répondit : “Parlez, car votre serviteur écoute.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.11'>Et Yahweh dit à Samuel : “Voici que je vais faire en Israël une chose que personne n'entendra sans que les deux oreilles lui tintent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.12'>En ce jour-là, j'exécuterai contre Héli tout ce que j'ai dit touchant sa maison, du commencement à la fin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.13'>Je lui ai déclaré que je vais exercer la justice contre sa maison pour toujours, à cause du crime par lequel il savait que ses fils méprisaient Dieu, sans qu'il les ait réprimés.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.14'>C'est pourquoi j'ai juré à la maison d'Héli que l'iniquité de la maison d'Héli ne sera jamais expiée, ni par des sacrifices, ni par des oblations.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.15'>Samuel resta couché jusqu'au matin, puis il ouvrit les portes de la maison de Yahweh. Et Samuel craignait de manifester la vision à Héli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.16'>Héli appela Samuel, disant : “Samuel, mon fils !” Il répondit : “Me voici.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.17'>Et il dit : “Quelle est la parole qu'il a dite ? Je te prie, ne me cache rien. Que Dieu te frappe des plus grands maux et en ajoute d'autres encore, si tu me caches une seule de toutes les choses qu'il t'a dites.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.18'>Samuel lui rapporta toutes les paroles sans lui rien cacher. Et Héli dit : “C'est Yahweh : qu'il fasse ce qui lui paraîtra bon !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.19'>Cependant Samuel grandit ; Yahweh était avec lui et il ne laissa tomber à terre aucune de ses paroles.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.20'>Tout Israël, depuis Dan jusqu'à Bersabée, sut que Samuel était établi comme prophète de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.21'>Et Yahweh continua d'apparaître à Silo, car Yahweh se révélait à Samuel, à Silo, par la parole de Yahweh, et la parole de Samuel parvenait à tout Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.4'>
        <verse osisID='1Sam.4.1'>(Il arriva qu'en ces jours-là les Philistins se rassemblèrent contre Israël). Les Israélites s’avancèrent à la rencontre des Philistins pour le combat et ils campèrent à Eben-Ezer, tandis que les Philistins campèrent à Aphec.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.2'>Les Philistins s'étant rangés en bataille contre Israël, le combat s'engagea, et Israël fut battu par les Philistins, qui tuèrent environ quatre mille hommes en bataille rangée dans la plaine.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.3'>Le peuple rentra au camp et les anciens d'Israël dirent : “Pourquoi Yahweh nous a-t-il fait battre aujourd'hui par les Philistins ? Amenons vers nous de Silo l'Arche de l'Alliance de Yahweh : qu'Il vienne au milieu de nous et qu'il nous sauve de la main de nos ennemis.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.4'>Le peuple envoya donc à Silo et on apporta de là l'Arche de l'Alliance de Yahweh des armées, qui siège sur les Chérubins ; et les deux fils d'Héli, Ophni et Phinées, étaient là avec l'Arche de l'Alliance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.5'>Quand l'Arche de l'Alliance de Yahweh entra dans le camp, tout Israël poussa de grandes clameurs et la terre en trembla.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.6'>Les Philistins entendirent l'écho de la clameur et dirent : “Quelle est cette grande clameur qui retentit dans le camp des Hébreux ?” Quand ils surent que l'Arche de Yahweh était entrée dans le camp,</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.7'>les Philistins eurent peur, car ils se dirent : “Dieu est venu dans le camp”. Mais ils se dirent :</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.8'>“Malheur à nous, car il n'y a pas eu auparavant pareille chose ! Malheur à nous ! Qui nous sauvera de la main de ces dieux puissants ? Ce sont ces dieux qui ont frappé les Egyptiens de toutes sortes de plaies dans le désert.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.9'>Prenez courage et soyez des hommes, ô Philistins ! de peur d'être asservis aux Hébreux comme ils nous ont été eux-mêmes asservis. Soyez des hommes et combattez !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.10'>Les Philistins livrèrent bataille, Israël fut battu et il tomba du côté d'Israël trente mille fantassins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.11'>L'Arche de Dieu fut prise, et les deux fils d'Héli, Ophni et Phinées, périrent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.12'>Un Benjamite accourut du champ de bataille et arriva ce même jour à Silo, les vêtements déchirés et la tête couverte de poussière.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.13'>Lorsqu'il arriva, Héli était assis sur son siège près du chemin, dans l'attente, car son cœur tremblait au sujet de l’Arche de Dieu. Quand l'homme entra pour annoncer la nouvelle dans la ville, toute la ville poussa des cris.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.14'>Héli entendit retentir ces cris et dit : “Que signifie tout ce tumulte ?” L'homme en toute hâte vint annoncer la nouvelle à Héli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.15'>Or Héli était âgé de quatre-vingt-dix-huit ans ; il avait les yeux fixes et ne pouvait plus voir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.16'>L'homme dit à Héli : “Je viens du champ de bataille et c'est du champ de bataille que je me suis enfui aujourd'hui.” Il dit : “Que s'est-il passé, mon fils ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.17'>Le messager répondit en ces termes : “Israël a fui devant les Philistins et il y a eu un grand massacre parmi le peuple ; tes deux fils Ophni et Phinées ont aussi péri, et l'Arche a été prise.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.18'>A peine eut-il nommé l'Arche de Dieu qu'Héli tomba de son siège à la renverse, à côté de la porte : il se brisa la nuque et mourut, car c'était un homme âgé et pesant. Il avait jugé Israël pendant quarante ans.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.19'>Sa belle-fille, la femme de Phinées, était enceinte et sur le point d'enfanter. En apprenant la nouvelle que l'Arche était prise et que son beau-père et son mari étaient morts, elle se courba et enfanta, car ses douleurs avaient fondu sur elle.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.20'>Au moment où elle allait mourir, les femmes qui se trouvaient près d'elle lui dirent : “Ne crains point, car tu as enfanté un fils !” Mais elle ne répondit pas et n'y fit pas attention.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.21'>Elle appela l'enfant IKABOD, en disant : “La gloire est emportée d'Israël” ; à cause de la prise de l'Arche et à cause de son beau-père et de son mari.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.22'>Elle dit : “La gloire est emportée d'Israël, car l'Arche de Dieu a été prise.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.5'>
        <verse osisID='1Sam.5.1'>Les Philistins s'emparèrent de l'Arche de Dieu et la transportèrent d'Eben-Ezer à Azoth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.2'>Puis, prenant l'Arche de Dieu, ils l'introduisirent dans la maison de Dagon et la placèrent auprès de Dagon.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.3'>Le lendemain, ils se levèrent de bonne heure, et voici que Dagon était étendu la face contre terre devant l'Arche de Yahweh. Ils relevèrent Dagon et le remirent à sa place.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.4'>Ils se levèrent encore de bonne heure, le lendemain matin, et voici Dagon étendu la face contre terre, devant l'Arche de Yahweh : la tête de Dagon et ses deux mains étaient détachées sur le seuil, et il ne lui restait que le tronc en forme de poisson.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.5'>C'est pourquoi les prêtres de Dagon et tous ceux qui entrent dans la maison de Dagon à Azoth ne posent pas le pied sur le seuil de Dagon, jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.6'>La main de Yahweh s'appesantit sur les gens d'Azoth et les épouvanta : il les affligea de tumeurs, à Azoth et dans son territoire.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.7'>Les gens d'Azoth voyant ce qui arrivait, dirent : “Que l'Arche du Dieu d'Israël ne demeure pas parmi nous, car sa main s'est appesantie sur nous et sur Dagon, notre Dieu.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.8'>Ils envoyèrent convoquer chez eux tous les princes des Philistins et ils dirent : “Que ferons-nous de l'Arche du Dieu d'Israël ?” Ils répondirent : “Qu'on transporte à Geth l'Arche du Dieu d'Israël.” Et l'on y transporta l'Arche du Dieu d'Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.9'>Mais il arriva que, dès qu'on l'eut transportée, la main de Dieu fut sur la ville, et grande fut l'épouvante, car il frappa les hommes de la ville, du plus petit au plus grand, et il leur sortit des tumeurs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.10'>Alors ils renvoyèrent l’Arche de Dieu à Accaron. Mais quand l'Arche de Dieu entra à Accaron, les gens d'Accaron poussèrent des cris disant : “On a transporté chez nous l'Arche du Dieu d'Israël pour nous faire périr, nous et notre peuple !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.11'>Ils envoyèrent convoquer tous les princes des Philistins, qui dirent : “Renvoyez l'Arche du Dieu d'Israël, et qu'elle retourne chez elle, pour qu'elle ne nous fasse pas périr, nous et notre peuple.” Car il y avait une frayeur mortelle dans toute la ville et la main de Dieu s'y était lourdement appesantie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.12'>Les hommes qui ne mouraient pas étaient atteints de tumeurs et la clameur de la ville monta jusqu'aux cieux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.6'>
        <verse osisID='1Sam.6.1'>L'Arche de Yahweh fut dans le pays des Philistins sept mois.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.2'>Les Philistins appelèrent les prêtres et les devins pour leur dire : “Que ferons-nous pour l'Arche de Yahweh ? Faites-nous savoir comment nous devons la renvoyer chez elle.” Ils dirent :</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.3'>“Si vous renvoyez l'Arche du Dieu d'Israël, ne la renvoyez pas à vide, mais ayez soin de lui faire une offrande de réparation : alors vous guérirez, et vous saurez pourquoi sa main ne se retirait pas de vous.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.4'>Ils dirent : “Quelle offrande de réparation lui ferons-nous ?” Ils répondirent : “Suivant le nombre des princes des Philistins, cinq tumeurs d'or et cinq rats d'or, car le fléau était le même pour nous tous et pour nos princes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.5'>Vous ferez donc des images de vos tumeurs et des images de vos rats qui dévastent le pays : ainsi vous rendrez gloire au Dieu d'Israël et peut-être cessera-t-il d'appesantir sa main sur vous, sur vos dieux et sur votre pays.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.6'>Pourquoi endurciriez-vous votre cœur, comme les Egyptiens et le Pharaon endurcirent leur cœur ? N'ont-ils pas dû, quand il se fut joué d'eux, les laisser partir ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.7'>“Maintenant donc, commencez par faire un char neuf et prenez deux vaches qui allaitent et qui n'ont point porté le joug ; attelez les vaches au char et ramenez leurs petits loin d'elles à l'étable.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.8'>Vous prendrez l'Arche de Yahweh et vous la mettrez sur le char. Quant aux objets d'or que vous lui payez en offrande de réparation, vous les mettrez dans un coffret à côté d'elle. Vous la renverrez alors et elle s'en ira.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.9'>Et vous regarderez : si elle monte par le chemin de sa frontière, vers Bethsamès, c'est lui qui nous a fait ce grand mal ; sinon, nous saurons que ce n'est pas sa main qui nous a frappés, mais que cela nous est arrivé par hasard.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.10'>Ces gens firent ainsi : ils prirent deux vaches qui allaitaient, ils les attelèrent au char et ils enfermèrent leurs petits dans l'étable.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.11'>Ils mirent sur le char l'Arche de Yahweh, ainsi que le coffret avec les rats d'or et les figures de leurs tumeurs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.12'>Les vaches s'avancèrent tout droit par le chemin de Bethsamès : elles suivirent toujours la même route, en marchant et en mugissant, sans se détourner ni à droite ni à gauche. Les princes des Philistins les suivirent jusqu'à la limite de Bethsamès.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.13'>Les gens de Bethsamès étaient à moissonner les blés dans la vallée. Ayant levé les yeux, ils aperçurent l'Arche et ils se réjouirent en la voyant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.14'>Le char vint dans le champ de Josué le Bethsamite et s'y arrêta. Il y avait là une grande pierre. On fendit les bois du char et on offrit les vaches en holocauste à Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.15'>Les lévites, après avoir descendu l'Arche de Yahweh et le coffret qui était auprès et dans lequel étaient les objets d'or, les placèrent sur la grande pierre. Les gens de Bethsamès offrirent en ce jour-là des holocaustes et des sacrifices à Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.16'>Les cinq princes des Philistins, voyant cela, retournèrent le même jour à Accaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.17'>Voici les tumeurs d'or que les Philistins donnèrent à Yahweh comme offrande de réparation : une pour Azoth, une pour Gaza, une pour Ascalon, une pour Geth, une pour Accaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.18'>Et aussi les rats d'or, suivant le nombre de toutes les villes des Philistins appartenant aux cinq princes, depuis la ville fortifiée jusqu'au village de campagne. Témoin la grande pierre, sur laquelle on déposa l'Arche de Yahweh et qui se voit encore aujourd'hui dans le camp de Josué le Bethsamite.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.19'>(Les fils de Jéchonias, seuls de tous les hommes de Bethsamès, ne se réjouirent pas en voyant l'Arche de Yahweh) et il frappa parmi eux soixante-dix hommes. Le peuple fut dans le deuil, à cause de la grande plaie dont Dieu l'avait frappé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.20'>Et les gens de Bethsamès dirent : “Qui pourra rester en présence de Yahweh, ce Dieu saint ? et vers qui montera-t-il loin de nous ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.21'>Ils envoyèrent donc des messagers aux habitants de Cariathiarim pour leur dire : Les Philistins ont ramené l'Arche de Yahweh ; descendez pour la faire monter chez vous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.7'>
        <verse osisID='1Sam.7.1'>Les gens de Cariathiarim vinrent donc et firent monter l'Arche de Yahweh. Ils l'introduisirent dans la maison d'Abinadab, sur la colline, et ils consacrèrent son fils Eléazar pour garder l'Arche de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.2'>A partir du jour où l'Arche fut déposée à Cariathiarim, il s'écoula de longs jours, vingt ans. Alors toute la maison d'Israël poussa des gémissements vers Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.3'>Et Samuel s'adressa à toute la maison d'Israël, disant : “Si c'est de tout votre cœur que vous revenez vers Yahweh, éloignez du milieu de vous les dieux étrangers, les Baals et les Astartés, attachez fermement votre cœur à Yahweh et servez-le lui seul, et il vous délivrera de la main des Philistins.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.4'>Les Israélites rejetèrent donc les Baals et les Astartés et ils servirent Yahweh seul.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.5'>Alors Samuel dit : “Assemblez tout Israël à Maspha et je prierai Yahweh pour vous.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.6'>Ils s'assemblèrent à Maspha. Ayant puisé de l'eau, ils la répandirent devant Yahweh et ils jeûnèrent ce jour-là, en disant : “Nous avons péché contre Yahweh.” Et Samuel devint juge des enfants d'Israël à Maspha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.7'>Les Philistins apprirent que les enfants d'Israël s'étaient réunis à Maspha, et les princes des Philistins montèrent contre Israël. Les enfants d'Israël l'apprirent</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.8'>et ils eurent peur des Philistins ; et ils dirent à Samuel : “Ne cesse pas de crier pour nous vers Yahweh, notre Dieu, afin qu'il nous sauve de la main des Philistins.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.9'>Samuel prit un agneau de lait et l'offrit en holocauste à Yahweh ; et Samuel cria vers Yahweh en faveur d'Israël et Yahweh l'exauça.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.10'>Pendant que Samuel offrait l'holocauste, les Philistins s'approchèrent pour attaquer Israël. Mais Yahweh ce jour-là fit retentir le tonnerre avec de grands éclats sur les Philistins et les remplit d'épouvante, en sorte qu'ils furent battus par Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.11'>Les hommes d'Israël, sortant de Maspha, poursuivirent les Philistins et les battirent jusqu'au-dessous de Beth-Char.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.12'>Samuel prit une pierre qu'il érigea entre Maspha et Sen, et il lui donna le nom de Ebén-Ezer, disant : Jusqu'ici Dieu nous a secourus.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.13'>Ainsi humiliés, les Philistins ne recommencèrent plus à venir sur le territoire d'Israël, et la main de Yahweh pesa sur les Philistins tous les jours de Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.14'>Les villes que les Philistins avaient enlevées à Israël retournèrent à Israël, depuis Accaron jusqu'à Geth, et Israël délivra leur territoire de la main des Philistins. Et il y eut paix entre Israël et les Amorrhéens.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.15'>Samuel jugea Israël tous les jours de sa vie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.16'>Il s'en allait chaque année, faisant le tour de Béthel, Galgala et Maspha, et il jugeait Israël dans tous ces lieux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.17'>Il revenait ensuite à Rama, car là était sa maison : il y jugeait Israël et il y bâtit un autel à Yahweh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.8'>
        <verse osisID='1Sam.8.1'>Quand Samuel fut devenu vieux, il établit ses fils juges sur Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.2'>Son fils premier-né s'appelait Joël, et le second, Abia ; ils jugeaient à Bersabée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.3'>Les fils de Samuel ne marchèrent pas sur ses traces : ils se laissèrent aller à l'avarice, reçurent des présents et violèrent la justice.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.4'>Tous les anciens d'Israël se réunirent et vinrent vers Samuel à Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.5'>Ils lui dirent : “Voici que tu es devenu vieux et tes fils ne marchent pas sur tes traces. Maintenant donc, établis un roi sur nous pour qu’il nous gouverne, comme en ont toutes les nations.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.6'>Il déplut à Samuel de leur entendre dire : Donne-nous un roi pour qu'il nous gouverne. Samuel pria Yahweh,</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.7'>et Yahweh dit à Samuel : “Ecoute la voix du peuple en tout ce qu'il te dira : car ce n'est pas toi qu'ils rejettent, c'est moi qu'ils rejettent pour que je ne règne plus sur eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.8'>De la même manière dont ils ont agi envers moi depuis le jour où je les ai fait monter d'Egypte jusqu'à ce jour, en m'abandonnant pour servir d'autres dieux, ainsi font-ils également envers toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.9'>Maintenant écoute leur voix ; seulement, par une attestation solennelle, déclare-leur le droit du roi qui doit régner sur eux.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.10'>Samuel rapporta toutes les paroles de Yahweh au peuple qui lui demandait un roi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.11'>Il dit : “Voici quel sera le droit du roi qui régnera sur vous. Il prendra vos fils et il s'en servira pour ses chars et parmi ses cavaliers, et ils courront devant son char.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.12'>Il s'en fera des chefs de mille et des chefs de cinquante ; il leur fera labourer ses champs, récolter ses moissons, fabriquer ses armes de guerre et l'attirail de ses chars.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.13'>Il prendra vos filles pour parfumeuses, pour cuisinières et pour boulangères.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.14'>Vos champs, vos vignes et vos oliviers les meilleurs, il les prendra pour les donner à ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.15'>Il prendra la dîme de vos moissons et de vos vignes pour la donner à ses courtisans et à ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.16'>Il prendra vos serviteurs et vos servantes, vos meilleurs bœufs et vos ânes pour les employer à ses travaux ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.17'>il prendra la dîme de vos troupeaux, et vous-mêmes serez ses esclaves.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.18'>Vous crierez en ce jour-là à cause de votre roi que vous aurez choisi, mais Yahweh en ce jour-là ne vous répondra pas.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.19'>Le peuple refusa d'entendre la voix de Samuel ; ils dirent : “Non ! Mais il y aura un roi sur nous,</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.20'>et nous serons nous aussi comme toutes les nations : notre roi nous jugera, il marchera à notre tête et il combattra nos combats.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.21'>Samuel écouta toutes les paroles du peuple et il les redit aux oreilles de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.22'>Et Yahweh dit à Samuel : “Ecoute leur voix et établis un roi sur eux.” Alors Samuel dit aux hommes d'Israël : Allez-vous-en chacun dans votre ville.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.9'>
        <verse osisID='1Sam.9.1'>Il y avait un homme de Benjamin nommé Cis, fils d'Abiel, fils de Séror, fils de Bécorath, fils d'Aphia, fils d'un Benjamite : c'était un homme vaillant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.2'>Il avait un fils du nom de Saül, distingué et beau : aucun des enfants d'Israël n'était plus beau que lui, et il dépassait de la tête et de l'épaule tout le peuple.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.3'>Les ânesses de Cis, père de Saül, s'étant égarées, Cis dit à son fils Saül : “Prends donc avec toi un des serviteurs, lève-toi et va à la recherche des ânesses.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.4'>Il passa par la montagne d'Ephraïm, puis il passa par le pays de Salisa, et ils ne trouvèrent rien. Ils passèrent par le pays de Salim, mais rien. Ils passèrent par le pays de Jemini et ils ne trouvèrent rien.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.5'>Arrivés au pays de Suph, Saül dit au serviteur qui l'accompagnait : “Viens, retournons, de peur que mon père n'ait cessé de s'inquiéter des ânesses et ne soit plus en peine que de nous.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.6'>Il lui dit : “Voici qu'il y a dans cette ville un homme de Dieu : c'est un homme très considéré ; tout ce qu'il dit arrive sûrement. Allons-y donc : peut-être nous renseignera-t-il sur l'affaire pour laquelle nous nous sommes mis en route.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.7'>Saül dit : “Si nous y allons, qu'apporterons-nous à l'homme de Dieu ? Il n'y a plus de pains dans nos sacs et nous n'avons aucun présent à offrir à l'homme de Dieu. Qu'avons-nous ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.8'>Le serviteur répondit encore à Saül, disant : “Voici que je me trouve en main un quart de sicle d'argent : je le donnerai à l'homme de Dieu et il nous renseignera sur notre voyage.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.9'>Autrefois, en Israël, on disait en allant consulter Dieu : Venez, allons vers le Voyant ; car, le prophète, le peuple autrefois l'appelait “le Voyant”.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.10'>Saül dit à son serviteur : “Ton conseil est bon ; viens, allons !” Et ils allèrent vers la ville où était l'homme de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.11'>Comme ils gravissaient la montée de la ville, ils rencontrèrent des jeunes filles qui sortaient pour puiser de l'eau et ils leur dirent : “Le Voyant est-il ici ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.12'>Elles leur répondirent : “Oui, il y est, le voilà devant toi ; hâte-toi maintenant, car il est venu aujourd'hui à la ville, parce qu'il y a aujourd'hui un sacrifice pour le peuple sur le haut lieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.13'>En entrant dans la ville, vous le trouverez avant qu’il ne monte au haut lieu pour le repas ; le peuple ne mangera pas avant qu'il n'arrive, parce qu'il doit bénir le sacrifice, après quoi les invités mangeront. Montez donc maintenant, car vous allez le trouver tout de suite.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.14'>Ils montèrent donc à la ville. Comme ils arrivent au milieu de la porte, voici que Samuel, sortant pour aller au haut lieu, les rencontre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.15'>Or Yahweh avait averti Samuel, un jour avant l'arrivée de Saül, disant :</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.16'>“A cette même heure, demain, je t'enverrai un homme du pays de Benjamin ; tu l'oindras comme chef sur mon peuple d'Israël, et il délivrera mon peuple de la main des Philistins : car j'ai regardé mon peuple, parce que son cri est monté jusqu'à moi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.17'>Quand Samuel vit Saül, Yahweh lui dit : “Voici l'homme dont je t'ai dit : c'est lui qui dominera sur mon peuple.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.18'>Saül s'approcha de Samuel au milieu de la porte et lui dit : “Indique-moi, je te prie, où est la maison du Voyant.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.19'>Samuel répondit à Saül en ces termes : “C'est moi qui suis le Voyant. Monte devant moi au haut lieu et vous mangerez avec moi aujourd'hui ; je te laisserai partir demain, et je te ferai savoir ce que ton cœur souhaite.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.20'>Quant aux ânesses que tu as perdues il y a aujourd'hui trois jours, ne sois pas inquiet à leur sujet, car elles sont retrouvées. Et à qui appartiendra tout ce qu'il y a de précieux en Israël ? N'est-ce pas à toi et à toute la maison de ton père ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.21'>Saül répondit : “Ne suis-je pas benjamite, de la plus petite tribu d'Israël, et ma famille n'est-elle pas la moindre de toutes les familles de la tribu de Benjamin ? Pourquoi donc m'as-tu parlé de la sorte ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.22'>Samuel prit Saül et son serviteur, les introduisit dans la salle et leur donna la première place parmi les invités, qui étaient environ trente hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.23'>Samuel dit au cuisinier : “Sers la portion que je t'ai remise en disant : Mets-la à part et garde-la.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.24'>Le cuisinier préleva l'épaule et la queue et les plaça devant Saül, et Samuel dit : “Voici la portion réservée qui t'est servie, mange, car elle t'a été gardée pour ce moment quand j'ai convoqué le peuple.” Et Saül mangea avec Samuel ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.25'>Ils descendirent ensuite du haut lieu dans la ville. On étendit un lit pour Saül sur la terrasse et il dormit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.26'>Au lever de l'aurore, Samuel appela Saül sur la terrasse et dit : “Lève-toi, que je te donne congé !” Saül se leva, et ils sortirent tous deux, lui et Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.27'>Comme ils descendaient à l'extrémité de la ville, Samuel dit à Saül : “Dis à ton serviteur de passer devant nous” ; et le serviteur prit les devants. “Et toi, arrête-toi un instant et je te ferai entendre la parole de Dieu.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.10'>
        <verse osisID='1Sam.10.1'>Samuel prit une fiole d'huile et la versa sur la tête de Saül ; puis il le baisa et lui dit : “Yahweh ne t'a-t-il pas oint pour chef sur son héritage ? (Tu délivreras son peuple des mains de ses ennemis qui l'entourent. Et voici quel sera pour toi le signe que Dieu t'a oint pour chef. )”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.2'>“Aujourd'hui, quand tu m'auras quitté, tu trouveras deux hommes près du tombeau de Rachel, à la frontière de Benjamin, vers midi. Ils te diront : “Les ânesses que tu es allé chercher sont retrouvées, et voici que ton père a oublié l'affaire des ânesses, mais il est en peine de vous et il dit : Que dois-je faire au sujet de mon fils ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.3'>Lorsque de là, tu auras passé outre et que tu arriveras au Chêne du Thabor, tu seras rencontré là par trois hommes montant vers Dieu à Béthel, et portant l'un trois chevreaux, l'autre trois miches de pain et l’autre une outre de vin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.4'>Ils te salueront et ils te donneront deux pains, que tu accepteras de leurs mains.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.5'>“Après cela, tu arriveras à Gabaa de Dieu, où se trouve le gouverneur des Philistins. Là, en entrant dans la ville, tu rencontreras une troupe de prophètes descendant du haut lieu, précédés de harpes, de tambourins, de flûtes et de cithares, et prophétisant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.6'>L'Esprit de Yahweh fondra sur toi : tu prophétiseras avec eux et tu seras changé en un autre homme.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.7'>Lorsque ces signes te seront advenus, fais tout ce qui se présentera, car Dieu est avec toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.8'>Ensuite tu descendras avec moi à Galgala ; et voici que je descendrai vers toi pour offrir des holocaustes et des sacrifices pacifiques. Tu attendras sept jours, jusqu'à ce que je sois venu vers toi et je te ferai connaître ce que tu dois faire.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.9'>Dès que Saül eut tourné le dos pour s'éloigner de Samuel, Dieu lui donna un cœur nouveau, et tous ces signes arrivèrent le même jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.10'>Quand ils arrivèrent à Gabaa, voici qu'une troupe de prophètes vint à sa rencontre ; et l'Esprit de Dieu fondit sur lui et il prophétisa au milieu d'eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.11'>Quand tous ceux qui l'avaient connu auparavant virent qu’il prophétisait avec les prophètes, tous ces gens se dirent l'un à l'autre : “Qu'est-il donc arrivé au fils de Cis ; Saül est-il aussi parmi les prophètes ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.12'>Un d'entre eux répondit en ces termes : “Et qui donc est leur père ?” C'est pourquoi cela est passé en proverbe : Saül est-il aussi parmi les prophètes ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.13'>Lorsqu’il eut cessé de prophétiser, il entra à Gabaa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.14'>L'oncle de Saül dit à Saül et à son serviteur : “Où êtes-vous allés ?” Saül répondit : “Chercher les ânesses ; mais ne les ayant vues nulle part, nous sommes allés vers Samuel.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.15'>L'oncle de Saül dit : “Raconte-moi, je te prie, ce que vous a dit Samuel.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.16'>Saül répondit à son oncle : “Il nous a appris que les ânesses étaient retrouvées.” Quant à l'affaire de la royauté, il ne lui rapporta pas ce qu'avait dit Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.17'>Samuel convoqua le peuple devant Yahweh à Maspha,</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.18'>et il dit aux enfants d'Israël : “Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël. J'ai fait monter Israël d'Egypte, et je vous ai délivrés de la main des Egyptiens et de la main de tous les royaumes qui vous opprimaient.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.19'>Et vous, aujourd'hui, vous rejetez votre Dieu qui vous à délivrés de tous vos maux et de toutes vos tribulations, et vous avez dit : Non ! mais établis un roi sur nous. Maintenant donc, présentez-vous devant Yahweh, selon vos tribus et selon vos clans.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.20'>Samuel fit alors approcher toutes les tribus d'Israël, et la tribu de Benjamin fut désignée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.21'>Il fit approcher la tribu de Benjamin par familles, et la famille de Métri fut désignée ; puis Saül, fils de Cis, fut désigné. On le chercha, mais on ne le trouva point.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.22'>Alors on consulta de nouveau Yahweh : “Est-ce que cet homme est encore venu ici ?” Et Yahweh répondit : “Le voilà caché parmi les bagages.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.23'>On courut le tirer de là : il s'avança au milieu du peuple, et il dépassait tout le peuple de l'épaule.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.24'>Et Samuel dit à tout le peuple : “Voyez-vous celui que Yahweh a choisi ? Il n'y en a pas un comme lui dans tout le peuple.” Et tout le peuple poussa des cris en disant : Vive le roi !</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.25'>Alors Samuel exposa au peuple le droit de la royauté, et il l'écrivit dans un livre, qu'il déposa devant Yahweh. Puis Samuel renvoya tout le peuple, chacun dans sa maison.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.26'>Saül aussi s'en alla dans sa maison à Gabaa, et des vaillants dont Dieu toucha le cœur, se joignirent à lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.27'>Mais des hommes pervers disaient : “Est-ce qu'il pourra nous sauver, celui-là ?” et ils le méprisaient et ne lui apportèrent pas de présents. Mais il fit comme qui n'entend pas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.11'>
        <verse osisID='1Sam.11.1'>Naas l'Ammonite monta camper contre Jabès de Galaad. Tous les habitants de Jabès dirent à Naas : “Conclus une alliance avec nous, et nous te servirons.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.2'>Mais Naas l'Ammonite leur répondit : “Je traiterai avec vous à la condition de vous crever à tous l'œil droit. J'infligerai cet opprobre à tout Israël.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.3'>Les anciens de Jabès lui dirent : “Laisse-nous sept jours, pour envoyer des messagers dans tout le territoire d'Israël ; et s'il n'y a personne qui nous secoure, nous nous rendrons à toi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.4'>Les messagers vinrent à Gabaa de Saül et racontèrent ces choses aux oreilles du peuple. Tout le peuple pleura à haute voix.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.5'>Et voici que Saül revenait des champs derrière ses bœufs ; et Saül dit : “Qu'a donc le peuple pour pleurer ?” On lui rapporta ce qu'avaient dit les hommes de Jabès.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.6'>L'Esprit de Dieu fondit sur Saül en entendant ces paroles et il s'enflamma d'une grande colère.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.7'>Il prit une paire de bœufs et les coupa en morceaux, qu’il envoya par des messagers dans tout le territoire d'Israël, en disant : “Quiconque ne marchera pas à la suite de Saül et de Samuel, ainsi sera-t-il fait à ses bœufs !” La terreur de Yahweh tomba sur le peuple, et ils se mirent en marche comme un seul homme.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.8'>Saül les passa en revue à Bézech : les enfants d'Israël étaient trois cent mille, et les hommes de Juda trente mille.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.9'>Ils dirent aux messagers qui étaient venus : “Vous parlerez ainsi aux hommes de Jabès de Galaad. Demain, lorsque le soleil sera chaud, le salut vous arrivera.” Les messagers vinrent rapporter cette nouvelle aux hommes de Jabès, qui furent remplis de joie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.10'>Et les hommes de Jabès dirent : “Demain, nous nous rendrons à vous, et vous nous ferez ce que bon vous semblera.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.11'>Le lendemain, Saül disposa l'armée en trois corps, qui pénétrèrent au milieu du camp, à la veille du matin, et qui battirent les Ammonites jusqu'à la chaleur du jour. Ceux qui échappèrent furent dispersés de telle sorte qu'il n'en resta pas deux ensemble.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.12'>Le peuple dit à Samuel : “Qui donc disait : Saül régnera-t-il sur nous ? Livrez ces hommes, pour que nous les mettions à mort.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.13'>Mais Saül dit : “Personne ne sera mis à mort en ce jour, car aujourd'hui Yahweh a opéré le salut d'Israël.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.14'>Et Samuel dit au peuple : “Venez et allons à Galgala, pour y confirmer la royauté.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.15'>Tout le peuple se rendit à Galgala et là ils proclamèrent Saül roi, devant Yahweh, à Galgala. Ils offrirent là des sacrifices pacifiques devant Yahweh, et là Saül et tous les hommes d'Israël se livrèrent à de grandes réjouissances.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.12'>
        <verse osisID='1Sam.12.1'>Samuel dit à tout Israël : “Voici que j'ai écouté votre voix en tout ce que vous m'avez dit, et j'ai établi un roi sur vous.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.2'>Et maintenant, voici le roi qui marchera devant vous. Pour moi, je suis vieux et j'ai blanchi, et mes fils sont au milieu de vous. J'ai marché devant vous depuis mon enfance jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.3'>Me voici ! Rendez-moi témoignage en présence de Yahweh et en présence de son oint. De qui ai-je pris le bœuf et de qui ai-je pris l'âne ? A qui ai-je fait tort et qui ai-je opprimé ? De la main de qui ai-je reçu un présent pour fermer les yeux sur lui ? Je vous le rendrai.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.4'>Ils répondirent : “Tu ne nous as point fait tort, tu ne nous as point opprimés et tu n'as rien reçu de la main de personne.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.5'>Il leur dit : “Yahweh est témoin contre vous, et son oint aussi est témoin en ce jour, que vous n'avez rien trouvé dans mes mains ?” Ils répondirent : “Il est témoin.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.6'>Alors Samuel dit au peuple : “Oui ! Yahweh est témoin ! lui qui a suscité Moïse et Aaron et qui a fait monter vos pères du pays d'Egypte.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.7'>“Et maintenant, présentez-vous ! je veux vous appeler en jugement devant Yahweh au sujet des bienfaits qu'il vous a accordés, à vous et à vos pères.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.8'>Après que Jacob fut venu en Egypte, vos pères crièrent vers Yahweh, et Yahweh envoya Moïse et Aaron, qui firent sortir vos pères d'Egypte et les établirent en ce lieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.9'>Mais ils oublièrent Yahweh, leur Dieu, et il les livra aux mains de Sisara, chef de l'armée d'Hasor, aux mains des Philistins et aux mains du roi de Moab, qui leur firent la guerre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.10'>Ils crièrent alors vers Yahweh, en disant : Nous avons péché, car nous avons abandonné Yahweh et nous avons servi les Baals et les Astartés ! délivre-nous maintenant de la main de nos ennemis et nous te servirons.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.11'>Alors Yahweh envoya Jérobaal et Badan et Jephté et Samuel, et il vous délivra de la main de vos ennemis tout autour de vous et vous avez pu demeurer en sécurité.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.12'>Mais lorsque vous avez vu que Naas, roi des fils d'Ammon, marchait contre vous, vous m'avez dit : Non ! mais un roi régnera sur nous ; - alors que Yahweh, votre Dieu, était votre roi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.13'>Maintenant, voici le roi que vous avez choisi, que vous avez demandé ! Voici que Yahweh a établi un roi sur vous.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.14'>Si vous craignez Yahweh et si vous le servez et si vous écoutez sa voix et si vous n'êtes point rebelles au commandement de Yahweh, vous vivrez, vous et le roi qui vous gouverne, en suivant Yahweh, votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.15'>Mais si vous n'écoutez pas la voix de Yahweh et si vous êtes rebelles au commandement de Yahweh, Yahweh sera contre vous et votre roi, comme il fut contre vous et contre vos pères.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.16'>“Maintenant restez encore, et voyez cette grande chose que Yahweh va opérer sous vos yeux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.17'>N'est-ce pas actuellement la moisson des blés ? Je vais invoquer Yahweh, et il enverra des tonnerres et de la pluie ; vous saurez alors et vous verrez combien est grand aux yeux de Yahweh le mal que vous avez fait en demandant pour vous un roi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.18'>Samuel invoqua Yahweh ; et Yahweh, en ce jour-là, envoya des tonnerres et de la pluie, et tout le peuple eut une grande crainte de Yahweh et de Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.19'>Tout le peuple dit à Samuel : “Prie pour tes serviteurs Yahweh, ton Dieu, afin que nous ne mourions pas, car nous avons ajouté à tous nos péchés le mal de demander pour nous un roi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.20'>Samuel dit au peuple : “Ne craignez point. Vous avez commis tout ce mal, mais ne vous détournez pas de Yahweh et servez Yahweh de tout votre cœur.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.21'>Ne vous détournez pas de lui pour vous attacher à ce qui n'est que néant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.22'>Car Yahweh n'abandonnera pas son peuple à cause de son grand nom : il a plu en effet à Yahweh de faire de vous son peuple.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.23'>Loin de moi aussi de pécher contre Yahweh, en cessant de prier pour vous. Je vous enseignerai le bon et droit chemin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.24'>Craignez seulement Yahweh et servez-le en vérité de tout votre cœur : car voyez les grandes choses qu'il a faites parmi vous !</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.25'>Mais si vous commettez le mal, vous et votre roi, vous périrez également.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.13'>
        <verse osisID='1Sam.13.1'>Saül avait trente ans quand il commença à régner, et il régna quarante ans sur Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.2'>Il se choisit trois mille hommes d'Israël : deux mille étaient avec lui à Machmas, et sur la montagne de Béthel, et mille étaient avec Jonathas à Gabaa de Benjamin. Et il renvoya le reste du peuple, chacun dans sa tente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.3'>Jonathas tua le chef des Philistins qui était à Gabaa, et les Philistins l'apprirent. Et Saül fit sonner de la trompette dans tout le pays en disant : “Que les Hébreux entendent !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.4'>Et tout Israël entendit dire : Saül a tué le chef des Philistins et certes Saül s’est rendu odieux auprès des Philistins ! Et tout le peuple se réunit auprès de Saül à Galgala.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.5'>Les Philistins se réunirent pour combattre contre Israël : ils avaient trois mille chars et six mille cavaliers, et une armée aussi nombreuse que le sable qui est sur le rivage de la mer. Ils montèrent et campèrent à Machmas, à l'est de Béthoron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.6'>Les hommes d'Israël, se voyant réduits à l'extrémité, car ils étaient serrés de près, se cachèrent dans les grottes et dans les trous, dans les rochers, les caves et les citernes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.7'>Des Hébreux passèrent le Jourdain pour aller au pays de Gad et de Galaad. Saül était encore à Galgala, mais tout le peuple qui le suivait était dans l'effroi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.8'>Il attendit sept jours, selon le terme fixé par Samuel. Mais Samuel n'arrivait pas à Galgala, et le peuple se dispersait loin de lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.9'>Alors Saül dit : “Amenez-moi l'holocauste et les pacifiques.” Et il offrit l'holocauste.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.10'>Comme il achevait d'offrir l'holocauste, voici que Samuel arriva. Saül s'avança à sa rencontre pour le saluer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.11'>Samuel dit : “Qu'as-tu fait ?” Saül répondit : “Quand j'ai vu que le peuple se dispersait loin de moi et que tu n'arrivais pas au jour fixé, tandis que les Philistins se rassemblaient à Machmas,</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.12'>je me suis dit : Maintenant les Philistins vont descendre contre moi à Galgala, et je n'ai point apaisé la face de Yahweh. Alors, me faisant violence, j'ai offert l'holocauste.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.13'>Samuel dit à Saül : “Tu as agi en insensé ! Si tu avais observé le commandement que Yahweh, ton Dieu, t'avait donné, alors Yahweh aurait affermi ton règne sur Israël pour toujours.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.14'>Mais maintenant, ton règne ne subsistera point. Yahweh se cherchera un homme selon son cœur et Yahweh l'établira comme chef sur son peuple, parce que tu n'as pas observé ce que Yahweh t'avait commandé.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.15'>Alors Samuel se leva et monta de Galgala (pour suivre son chemin. Et le reste du peuple monta, à la suite de Saül, à la rencontre du peuple qui combattait. Ils vinrent donc de Galgala) à Gabaa de Benjamin, et Saül passa en revue ceux qui se trouvaient avec lui : il y avait environ six cents hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.16'>Saül et Jonathas, son fils, et le peuple qui se trouvait avec eux, occupaient Gabaa de Benjamin, et les Philistins campaient à Machmas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.17'>Des pillards sortirent du camp des Philistins, en trois corps. Un corps prit le chemin d'Ephra, dans le pays de Sual ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.18'>le second corps, le chemin de Béthoron, et le troisième prit le chemin de la frontière qui domine la vallée de Séboïm, du côté du désert.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.19'>Or il ne se trouvait pas de forgeron dans tout le pays d'Israël, car les Philistins s'étaient dit : “Que les Hébreux ne puissent pas fabriquer des épées ou des lances !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.20'>Et tout Israël devait descendre chez les Philistins pour aiguiser chacun son soc, sa cognée, sa hache ou sa faucille ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.21'>et l'imposition était de deux tiers de sicle pour les socs et les cognées, et d'un tiers de sicle pour les haches et pour affiler les aiguillons.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.22'>Aussi, quand arriva le jour du combat, il ne se trouva ni épée ni lance dans la main de tout le peuple qui était avec Saül et Jonathas : il s'en trouvait seulement en possession de Saül et de Jonathas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.23'>Or un poste de Philistins s'avança vers la passe de Machmas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.14'>
        <verse osisID='1Sam.14.1'>Un jour Jonathas, fils de Saül, dit au jeune homme qui portait ses armes : “Viens ! Passons jusqu'au poste des Philistins qui est là-bas, de l'autre côté.” Et il n'en fit rien savoir à son père.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.2'>Saül demeurait à l'extrémité de Gabaa, sous le grenadier qui était à Magron, et la troupe qui était avec lui était d'environ six cents hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.3'>Achias, fils d'Achitob, frère d'Ichabod, fils de Phinées, prêtre de Yahweh à Silo, portait l'éphod. Le peuple ne savait pas non plus que Jonathas était parti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.4'>Entre les passages par lesquels Jonathas cherchait à arriver au poste des Philistins, il y avait une dent de rocher d'un côté, et une dent de rocher de l'autre, l'une nommée Bosès et l'autre Séné.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.5'>L'une des dents se dresse au Nord, vis-à-vis de Machmas, et l'autre au Sud, vis-à-vis de Gabaa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.6'>Jonathas dit au jeune homme qui portait ses armes : “Viens ! Passons jusqu'au poste de ces incirconcis. Peut-être Yahweh agira-t-il pour nous, car rien n'empêche Yahweh de sauver par un grand ou par un petit nombre.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.7'>Son écuyer lui répondit : “Fais tout ce que tu as dans le cœur, va où tu voudras : me voici avec toi selon ton cœur.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.8'>Jonathas reprit : “Voici ! nous allons passer vers ces hommes et nous montrer à eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.9'>S'ils nous disent : Arrêtez, jusqu'à ce que nous allions à vous ! nous resterons à notre place et nous ne monterons pas vers eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.10'>Mais s'ils disent : Montez vers nous ! nous monterons, car Yahweh les a livrés entre nos mains : ce sera là pour nous le signe.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.11'>Ils se montrèrent donc tous deux au poste des Philistins, et les Philistins de dire : “Voici les Hébreux qui sortent des trous où ils se sont cachés.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.12'>Et les hommes du poste, s'adressant à Jonathas et à son écuyer, leur dirent : “Montez vers nous ! nous avons quelque chose à vous faire savoir !” Alors Jonathas dit , son écuyer : “Monte après moi, car Yahweh les a livrés entre les mains d'Israël.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.13'>Jonathas monta donc, sur les mains et les pieds, suivi de son écuyer. Les Philistins tombaient devant Jonathas, et son écuyer les achevait derrière lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.14'>Le premier massacre que firent Jonathas et son écuyer fut d'environ vingt hommes, sur la longueur d'un demi-sillon d'un arpent de terre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.15'>L'épouvante se répandit dans le camp et dans la campagne et parmi tout le peuple : le poste et la troupe des pillards Curent saisis de frayeur eux aussi. La terre trembla, et ce fut une terreur de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.16'>Les sentinelles de Saül, à Gabaa de Benjamin, regardèrent, et voici que la multitude des Philistins se dispersait et s'en allait de côté et d'autre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.17'>Alors Saül dit au peuple qui était avec lui : “Examinez donc pour voir qui d'entre nous est parti.” ils examinèrent et voilà que Jonathas et son écuyer n'y étaient pas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.18'>Saül dit alors à Achias : “Applique l'éphod !” Car il portait l'éphod ce jour-là devant Israël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.19'>Pendant que Saül parlait encore au prêtre, le tumulte dans le camp des Philistins allait croissant ; et Saül dit au prêtre : “Retire ta main !</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.20'>Puis Saül et tout le peuple qui était avec lui se réunirent et marchèrent au combat. Or voici que les Philistins tournaient l'épée l'un contre l'autre, et la confusion était extrême.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.21'>Les Hébreux qui étaient auparavant avec les Philistins et qui étaient montés avec eux dans le camp revinrent eux aussi pour se mettre du côté des Israélites qui étaient avec Saül et Jonathas,</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.22'>Tous les hommes d'Israël qui s'étaient cachés dans la montagne d'Ephraïm, apprenant que les Philistins avaient fui, s'attachèrent eux aussi à les poursuivre en combattant et il y eut avec Saül environ dix mille hommes,</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.23'>Ainsi Yahweh sauva Israël en ce jour-là. La bataille s'étendit jusqu'à Béthoron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.24'>Les hommes d'Israël étaient à bout de forces en ce jour-là. Or Saül fit prêter serment au peuple en disant : “Maudit soit l'homme qui prendra de la nourriture, avant le soir, jusqu'à ce que je me sois vengé de mes ennemis.” Et nul ne goûta de nourriture.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.25'>Tout le peuple vint dans la forêt, et il y avait du miel à la surface du sol.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.26'>Le peuple, entré dans la forêt, vit du miel qui coulait ; mais nul ne porta la main à la bouche, car le peuple avait peur du serment.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.27'>Mais Jonathas n'avait pas entendu lorsque son père avait fait prêter serment au peuple. Il avança l'extrémité du bâton qu'il tenait à la main, le plongea dans un rayon de miel et ramena la main à la bouche, et ses yeux s'illuminèrent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.28'>Quelqu'un du peuple lui adressa la parole : “Ton père a fait prêter serment au peuple en ces termes : Maudit soit l'homme qui prendra de la nourriture aujourd'hui ! bien que le peuple fût fatigué.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.29'>Jonathas dit : “Mon père a bouleversé tout le pays. Voyez donc comme mes yeux se sont illuminés dès que j'ai goûté un peu de miel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.30'>Certes, si le peuple avait bien mangé aujourd'hui du butin trouvé chez ses ennemis, combien la défaite des Philistins ne serait-elle pas maintenant plus grande !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.31'>Ils battirent ce jour-là les Philistins depuis Machmas jusqu'à Ajalon, mais le peuple était tout défaillant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.32'>Le peuple se précipita sur le butin et, ayant pris des brebis, des bœufs et des veaux, ils les égorgèrent à terre et le peuple mangea les chairs avec le sang.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.33'>On le rapporta à Saül en disant : “Voici que le peuple pèche contre Yahweh en mangeant les chairs avec le sang.” Et il dit : “Vous avez prévariqué ! Roulez à l'instant vers moi une grande pierre.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.34'>Puis Saül dit : “Répandez-vous parmi le peuple et dites-leur de m'amener chacun son bœuf et chacun sa brebis et de les égorger ici ; vous les mangerez ensuite, et vous ne pécherez pas contre Yahweh en mangeant avec le sang.” Alors chacun parmi tout le peuple amena son bœuf de sa main pendant la nuit et on l'égorgea là.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.35'>Saül bâtit un autel à Yahweh : ce fut le premier autel qu'il bâtit pour Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.36'>Saül dit : “Descendons de nuit à la poursuite des Philistins : pillons-les jusqu'à ce que luise le matin, et n'en laissons pas survivre un seul.” ils lui dirent : “Fais ce que bon te semblera.” Le prêtre dit : “Approchons-nous ici de Dieu.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.37'>Et Saül consulta Dieu : “Descendrai-je à la poursuite des Philistins ? Les livrerez-vous entre les mains d'Israël ?” Mais il ne lui répondit pas ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.38'>Saül dit : “Approchez ici, vous tous, chefs du peuple : recherchez et voyez comment a été commis ce péché aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.39'>Car, aussi vrai que Yahweh, le sauveur d'Israël, est Vivant, même si c'est mon fils Jonathas, il mourra certainement !” Nul de tout le peuple ne lui répondit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.40'>Il dit à tout Israël : “Mettez-vous d'un côté ; moi et mon fils Jonathas nous nous mettrons de l'autre.” Le peuple dit à Saül : “Fais comme bon te semble.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.41'>Saül dit à Yahweh : “Dieu d'Israël, faites connaître la vérité.” Jonathas et Saül furent pris, et le peuple fut libéré.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.42'>Saül dit : “Jetez le sort entre moi et mon fils Jonathas.” Et Jonathas fut pris.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.43'>Alors Saül dit à Jonathas : “Déclare-moi ce que tu as fait.” Jonathas le lui déclara en disant : “Oui, j'ai goûté un peu de miel avec l'extrémité du bâton que j'avais à la main. Me voici ! je mourrai.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.44'>Et Saül dit : “Que Dieu me frappe des plus grands maux et en ajoute d'autres encore, si tu ne meurs pas, Jonathas.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.45'>Mais le peuple dit à Saül : “Quoi donc ? Jonathas mourrait, lui qui a opéré cette grande délivrance en Israël ? Loin de nous ! Aussi vrai que Yahweh est vivant, il ne tombera pas à terre un cheveu de sa tête, car c'est avec Dieu qu'il a agi aujourd'hui.” C'est ainsi que, le peuple délivra Jonathas de la mort.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.46'>Saül remonta, sans poursuivre les Philistins, et les Philistins regagnèrent leur pays.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.47'>Saül ayant pris possession de la royauté sur Israël, fit la guerre aux alentours contre tous ses ennemis : contre Moab, contre les fils d'Ammon, contre Edom, contre les rois de Soba, et contre les Philistins, et, de quelque côté qu'il se tournât, il était vainqueur.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.48'>Il se montra vaillant, battit Amalec et délivra Israël de la main de ceux qui le pillaient.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.49'>Les fils de Saül étaient : Jonathas, Jessui et Melchisua. Ses deux filles s'appelaient, l'aînée Mérob, et la plus jeune Michol.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.50'>Le nom de la femme de Saül était Achinoam, fille d'Achimaas. Le nom du chef de l'armée était Abner, fils de Ner, l'oncle de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.51'>Cis, père de Saül, et Ner, père d'Abner, étaient fils d'Abiel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.52'>La guerre fut acharnée contre les Philistins toute la vie de Saül, et tout homme fort et tout vaillant que Saül voyait, il se l'attachait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.15'>
        <verse osisID='1Sam.15.1'>Samuel dit à Saül : “C'est moi que Yahweh a envoyé pour t'oindre comme roi sur son peuple, sur Israël. Ecoute donc à présent la voix de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.2'>Ainsi parle Yahweh des armées. Je vais punir ce qu'a fait Amalec contre Israël en s'opposant à lui sur le chemin, quand il montait d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.3'>Maintenant, va. Frappe Amalec et voue à l'anathème tout ce qui lui appartient : tu n'auras pas pitié de lui et tu feras mourir hommes et femmes, enfants et nourrissons, bœufs et brebis, chameaux et ânes.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.4'>Saül convoqua le peuple et le passa en revue à Télaïm : deux cent mille fantassins, et dix mille hommes de Juda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.5'>Saül s'avança jusqu'à la ville d'Amalec et il mit une embuscade dans la vallée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.6'>Saül dit aux Cinéens : “Allez, retirez-vous, descendez du milieu d'Amalec, de peur que je ne vous perde avec lui, car vous avez usé de bonté envers tous les enfants d'Israël, quand ils montèrent d'Egypte.” Et les Cinéens se retirèrent du milieu d'Amalec.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.7'>Saül battit Amalec depuis Hévila jusqu'à l'entrée de Sur, qui est à l'est de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.8'>Il prit vivant Agag, roi d'Amalec, et il voua tout le reste du peuple à l'anathème en le passant au fil de l’épée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.9'>Mais Saül et le peuple épargnèrent Agag, ainsi que le meilleur des brebis et des bœufs, les animaux gras, les agneaux et tout ce qu'il y avait de bon : ils ne voulurent pas le vouer à l'anathème, mais tout ce qui était vil et sans valeur, ils le vouèrent à l'anathème.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.10'>Alors la parole de Yahweh fut adressée à Samuel en ces termes :</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.11'>“Je me repens d'avoir établi Saül pour roi, car il s'est détourné de moi et il n'a pas exécuté mes ordres.” Samuel s'affligea et il cria vers Yahweh toute la nuit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.12'>Samuel se leva de bon matin pour aller à la rencontre de Saül, et on lui donna cette information : “Saül est allé à Carmel, où il s'est érigé un monument ; puis il a repris sa route et il est passé pour descendre à Galgala.” Samuel arriva vers Saül au moment où celui-ci offrait en holocauste à Yahweh les prémices qu'il avait ramenées d'Amalec ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.13'>et Saül lui dit : “Sois béni de Yahweh ! J'ai exécuté l'ordre de Yahweh.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.14'>Samuel demanda : “Qu'est-ce donc que ce bêlement de brebis à mes oreilles et ce mugissement de bœufs que j'entends ? ”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.15'>Saül répondit : “C'est d'Amalec qu'on les a amenés, car le peuple a épargné le meilleur des brebis et des bœufs, afin de les sacrifier à Yahweh, ton Dieu ; le reste nous l'avons voué à l'anathème.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.16'>Samuel dit à Saül : “Laisse-moi te révéler ce que m'a dit Yahweh cette nuit.” - il lui dit : “Parle.” -</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.17'>Samuel dit : “Est-ce que, quand tu étais petit à tes propres yeux, tu n'es pas devenu le chef des tribus d'Israël, et Yahweh ne t'a-t-il pas oint pour roi sur Israël ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.18'>Or Yahweh t'avait envoyé en campagne en disant : “Va et voue à l'anathème ces pécheurs, les Amalécites : tu les combattras jusqu'à leur extermination.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.19'>Pourquoi n'as-tu pas écouté la voix de Yahweh et, te jetant sur le butin, as-tu fait ce qui est mal aux yeux de Yahweh ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.20'>Saül dit à Samuel : “Si ! j'ai écouté la voix de Yahweh et j'ai marché dans le chemin où Yahweh m'a envoyé. J'ai amené Agag, roi d'Amalec, et j'ai voué Amalec à l'anathème.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.21'>Et le peuple a pris sur le butin des brebis et des bœufs le meilleur de l'anathème pour le sacrifier à Yahweh, ton Dieu, à Galgala.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.22'>Samuel dit : “Yahweh prend-il plaisir aux holocaustes et aux sacrifices - comme dans l'obéissance à la voix de Yahweh ? Voici, l'obéissance vaut mieux que le sacrifice, et la docilité que la graisse des béliers.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.23'>Car, c'est un péché de magie que la rébellion - et un crime d'idolâtrie que la résistance. Parce que tu as rejeté la parole de Yahweh, - il te rejette aussi de la royauté.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.24'>Alors Saül dit à Samuel : “J'ai péché, car j'ai transgressé l'ordre de Dieu et tes paroles : c'est que je craignais le peuple et j'ai écouté sa voix.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.25'>Mais maintenant pardonne, je te prie, mon péché, et reviens avec moi pour adorer Yahweh.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.26'>Samuel dit à Saül : “Je ne reviendrai pas avec toi, car tu as rejeté la parole de Yahweh et Yahweh t'a rejeté pour que tu ne sois plus roi sur Israël.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.27'>Samuel se retourna pour partir ; mais Saül saisit l'extrémité de son manteau, qui se déchira.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.28'>Et Samuel lui dit : “Yahweh a déchiré aujourd'hui loin de toi la royauté d'Israël et il l'a donnée à un autre meilleur que toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.29'>Celui qui est la gloire d'Israël ne ment point, et il ne se repentira pas, car il n'est pas un homme pour se repentir.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.30'>Saül reprit : “J'ai péché, mais maintenant honore-moi, je te prie, en présence des anciens de mon peuple et en présence d'Israël et reviens avec moi pour que j'adore Yahweh, ton Dieu, ”</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.31'>Samuel revint à la suite de Saül, et Saül adora Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.32'>Puis Samuel dit : “Amenez-moi Agag, roi d'Amalec.” Et Agag de venir vers lui tout joyeux, car Agag se disait : Certainement, elle est passée l'amertume de la mort !</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.33'>Samuel dit : “De même que ton glaive a privé des femmes de leurs enfants, ainsi, parmi les femmes, ta mère sera privée d'enfants !” Samuel égorgea Agag devant Yahweh à Galgala.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.34'>Puis Samuel s'en alla à Rama, et Saül remonta chez lui, à Gabaa de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.35'>Et Samuel ne revit plus Saül jusqu'au jour de sa mort. Comme Samuel pleurait sur Saül parce que Yahweh s'était repenti d'avoir établi Saül pour roi sur Israël,</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.16'>
        <verse osisID='1Sam.16.1'>Yahweh dit à Samuel : “Jusques à quand pleureras-tu Saül, alors que je l'ai rejeté, moi, pour qu'il ne règne pas sur Israël ? Remplis ta corne d'huile et va ! Je t'envoie vers Isaï, le Bethléémite, car je me suis choisi parmi ses fils un roi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.2'>Samuel dit : “Comment irai-je ? Saül l'apprendra et il me tuera.” - Yahweh dit “Tu emmèneras avec toi une génisse et tu diras : C'est pour offrir un sacrifice à Yahweh que je suis venu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.3'>Tu inviteras Isaï au sacrifice et tu oindras pour moi celui que je t'indiquerai.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.4'>Samuel fit ce que Yahweh lui avait dit et il alla à Bethléem. Les anciens de la ville vinrent en tremblant à sa rencontre et lui dirent : “Nous apportes-tu la paix ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.5'>Et Samuel dit : “La paix ! je viens pour offrir un sacrifice à Yahweh. Sanctifiez-vous et venez avec moi au sacrifice.” Il sanctifia Isaï et ses fils et les invita au sacrifice.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.6'>Quand ils entrèrent, il aperçut Eliab et il dit : “Certainement, l'oint de Yahweh est devant lui !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.7'>Mais Yahweh dit à Samuel : “Ne considère pas son aspect et la hauteur de sa taille, car je l'ai écarté. Dieu ne voit pas comme l'homme : l'homme voit l'apparence, mais Yahweh voit le cœur.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.8'>Isaï appela Abinadab et le présenta à Samuel, qui dit : “Ce n'est pas non plus celui-ci que Yahweh a choisi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.9'>Isaï présenta Samma, et Samuel dit : “Ce n'est pas non plus lui que Yahweh a choisi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.10'>Isaï présenta ses sept fils à Samuel, et Samuel dit à Isaï : “Yahweh n'a choisi aucun de ceux-ci.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.11'>Alors Samuel dit à Isaï : “Sont-ce là tous les jeunes gens ?” Il répondit : “Il reste encore le plus jeune ; mais voici qu'il est à paître les brebis.” Samuel dit à Isaï : “Envoie-le chercher, car nous ne nous mettrons point à table, qu'il ne soit arrivé !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.12'>Isaï l'envoya chercher. Il était blond, d'aspect agréable et de belle prestance. Yahweh dit à Samuel : “Lève-toi, oins-le, car c'est lui.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.13'>Samuel ayant pris la corne d'huile, l'oignit au milieu de ses frères, et l'esprit du Seigneur fondit sur David à partir de ce jour et dans la suite. Puis Samuel se leva et se rendit à Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.14'>L'esprit du Seigneur se retira de Saül, et un mauvais esprit venu de Yahweh s'empara de lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.15'>Les serviteurs de Saül lui dirent : “Voici qu'un mauvais esprit de Yahweh s'empare de toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.16'>Que notre seigneur daigne parler ! tes serviteurs sont à tes ordres, ils chercheront un homme sachant jouer de la harpe, et, quand le mauvais esprit de Yahweh sera sur toi, il jouera de sa main et tu t'en trouveras bien.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.17'>Et Saül dit à ses serviteurs : “Cherchez-moi un homme jouant bien de la harpe et amenez-le moi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.18'>Alors l'un des serviteurs dit : “Voici, j’ai vu un des fils d'Isaï, le Bethléémite : c'est un bon musicien, il est fort et vaillant, apte à la guerre, sage en ses paroles et de belle figure et Yahweh est avec lui !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.19'>Saül envoya donc des messagers à Isaï pour lui dire : “Envoie-moi, David, ton fils, qui garde tes brebis.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.20'>Et Isaï prit un âne, avec du pain, une outre de vin, un chevreau, et les envoya à Saül par David, son fils.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.21'>David vint vers Saül et se mit à son service. Saül l'aima beaucoup et il devint son écuyer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.22'>Saül envoya dire à Isaï : “Que David demeure, je te prie, à mon service, car il a trouvé grâce à mes yeux.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.23'>Lorsque l'esprit venu de Dieu était sur Saül, David prenait la harpe et jouait de sa main : alors Saül se calmait et se trouvait bien et le mauvais esprit s'éloignait de lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.17'>
        <verse osisID='1Sam.17.1'>Les Philistins, rassemblant leurs troupes pour le combat, se réunirent à Socho de Juda et ils campèrent entre Socho et Azéca, à Ephès-Dommin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.2'>Saül et les enfants d'Israël se réunirent aussi et campèrent dans la vallée du Térébinthe : ils se rangèrent en bataille en face des Philistins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.3'>Les Philistins se tenaient sur la montagne, d'un côté, et Israël se tenait de l'autre côté de la montagne : entre eux était la vallée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.4'>Alors sortit du camp des Philistins un champion, du nom de Goliath, de Geth. Sa taille était de six coudées et un empan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.5'>Un casque d'airain couvrait sa tête et il était revêtu d'une cotte de mailles. Le poids de cette cuirasse était de cinq mille sicles d'airain.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.6'>Il avait une chaussure d'airain aux pieds et un javelot d'airain entre les épaules.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.7'>Le bois de sa lance était comme l'ensouple des tisserands, et la pointe de sa lance pesait six cents sicles de fer ; le porteur du bouclier marchait devant lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.8'>Il se tint debout et, s'adressant aux bataillons d'Israël, il cria : “Pourquoi sortez-vous pour vous ranger en bataille ? Ne suis-je pas Philistin et n'êtes-vous pas les serviteurs de Saül ? Choisissez-vous un homme qui descende contre moi !</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.9'>S'il peut lutter avec moi et me battre nous serons vos serviteurs ; mais si je l'emporte sur lui et que je le batte, vous deviendrez nos serviteurs et vous nous serez assujettis.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.10'>Le Philistin ajouta : “Je défie aujourd'hui les bataillons d'Israël ! Donnez-moi un homme pour que nous luttions ensemble !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.11'>En entendant ces paroles du Philistin, Saül et tout Israël furent effrayés et saisis d'une grande crainte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.12'>Or David était fils de cet Ephratéen de Bethléem de Juda, nommé Isaï qui avait huit fils ; cet homme, au temps de Saül, était vieux, avancé en âge.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.13'>Les trois fils aînés d'Isaï étaient allés au combat à la suite de Saül ; et les noms de ces trois fils qui étaient allés au combat étaient : Eliab, l'aîné ; Abinadab, le second, et Samma, le troisième.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.14'>David était le plus jeune. Les trois suivaient Saül,</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.15'>et David allait et venait d'auprès de Saül pour paître les brebis de son père à Bethléem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.16'>Le Philistin s'avançait matin et soir, et il se présenta durant quarante jours.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.17'>Isaï dit à David, son fils : “Prends pour tes frères cette mesure de grains rôtis et ces dix pains, et cours au camp vers tes frères.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.18'>Et ces dix fromages, porte-les au capitaine. Tu demanderas à tes frères comment Ils se portent et tu prendras d'eux un gage.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.19'>Saül et tous les hommes d'Israël sont dans la vallée du Térébinthe, faisant la guerre aux Philistins.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.20'>David se leva de bon matin, confia les brebis à un gardien, se mit en route et partit, comme le lui avait dit Isaï. Quand il arriva au camp, l'armée sortait pour se ranger en bataille et poussait le cri de guerre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.21'>Israélites et Philistins se rangèrent en ligne, armée contre armée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.22'>David déposa ses bagages entre les mains du gardien des bagages ; puis il courut à l'armée et revint demander à ses frères comment ils se portaient.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.23'>Tandis qu'il s'entretenait avec eux, voici sortir du camp des Philistins le champion, qui s'appelait Goliath le Philistin, de Geth : il parla dans les mêmes termes, et David l'entendit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.24'>Et tous les Israélites, à la vue de cet homme, s'enfuirent de devant lui, saisis d'une grande frayeur.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.25'>Un Israélite dit : “Voyez-vous cet homme qui s'avance ? C'est pour insulter Israël qu'il s'avance. Celui qui le battra, le roi le comblera de richesses, il lui donnera sa fille et il rendra la maison de son père libre de toute charge en Israël.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.26'>David interrogea les hommes qui étaient près de lui, disant : “Que fera-t-on pour l'homme qui battra ce Philistin et qui ôtera l'opprobre de dessus Israël ? Car qui est-il, ce Philistin incirconcis, pour insulter les troupes du Dieu vivant ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.27'>Le peuple lui répéta les mêmes paroles en disant : “Voici ce qu'on fera à celui qui le battra.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.28'>Eliab, son aîné, l'entendit parler aux gens ; la colère d'Eliab s'enflamma contre David et il lui dit : “Pourquoi es-tu descendu et à qui as-tu confié ces quelques brebis dans le désert ? Je connais, moi, ton orgueil et la méchanceté de ton cœur ! C'est pour voir le combat que tu es venu !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.29'>David dit : “Qu'ai-je donc fait à présent ? Ne peut-on pas dire un mot ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.30'>Et se détournant de lui pour s'adresser à un autre, il tint le même langage ; et le peuple lui répondit comme la première fois.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.31'>On entendit les paroles que disait David et on en informa Saül, qui le fit venir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.32'>David dit à Saül : “Que le cœur ne défaille à personne ! Ton serviteur ira combattre contre ce Philistin.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.33'>Saül dit à David : “Tu ne peux aller contre ce Philistin pour combattre avec lui, car tu es tout jeune, tandis qu'il est homme de guerre depuis son enfance.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.34'>David répondit à Saül : “Lorsque ton serviteur paissait les brebis de son père, si un lion ou un ours venait enlever une brebis du troupeau,</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.35'>je le poursuivais, le frappais et la lui arrachais de la gueule ; s'il se dressait contre moi, je le saisissais à la gorge, je le frappais et le tuais.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.36'>Ton serviteur a abattu le lion comme l'ours, et il en sera de ce Philistin, de cet incirconcis, comme de l'un d'entre eux, car il a insulté les troupes du Dieu vivant !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.37'>David reprit : “Yahweh, qui m'a délivré de la griffe du lion et de la griffe de l'ours, me délivrera de la main de ce Philistin.” Saül dit : “Va ! et que Yahweh soit avec toi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.38'>Saül fit revêtir David de ses habits, mit sur sa tête un casque d'airain et le revêtit d'une cuirasse ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.39'>puis David ceignit l'épée de Saül par-dessus son armure. Mais il essaya en vain de marcher, car il n'en avait pas l'expérience. David dit à Saül : “Je ne puis marcher avec ces armes, car je n'en ai pas l'expérience.” Et il s'en débarrassa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.40'>Il prit en main son bâton, choisit dans le torrent cinq pierres très lisses et les mit dans son sac de berger, qui lui servait de poche ; puis, la fronde à la main, il s'avança vers le Philistin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.41'>Le Philistin vint et s'approcha peu à peu de David, précédé de son porteur de bouclier.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.42'>Le Philistin regarda, vit David et le méprisa, car il était jeune, blond, de belle apparence.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.43'>Le Philistin dit à David : “Suis-je un chien, que tu viennes à moi avec un bâton ?” Et le Philistin maudit David par ses dieux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.44'>Puis le Philistin dit à David : “Approche, et je donnerai tes chairs aux oiseaux du ciel et aux bêtes des champs !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.45'>David répondit au Philistin : “Tu viens contre moi avec l'épée, la lance et le javelot, et moi je vais contre toi au nom de Yahweh des armées, le Dieu des troupes d'Israël, que tu as insulté.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.46'>Aujourd'hui, Yahweh te livrera entre mes mains, je te frapperai et te trancherai la tête ; aujourd'hui, je donnerai les cadavres de l'armée des Philistins aux oiseaux du ciel et aux bêtes de la terre, et toute la terre saura qu'il y a un Dieu en Israël ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.47'>et toute cette multitude saura que ce n'est ni par l'épée, ni par la lance, que Yahweh sauve : car à Yahweh appartient la guerre, et il vous livrera entre nos mains.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.48'>Quand le Philistin se leva et marcha pour s'avancer à la rencontre de David, David se hâta de courir au combat au-devant du Philistin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.49'>David porta la main à son sac, en retira une pierre et la lança avec sa fronde. Il frappa le Philistin au front et la pierre s'enfonça dans son front et il tomba à terre sur sa face.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.50'>Ainsi David triompha du Philistin avec la fronde et la pierre : il frappa le Philistin à mort. Et il n'y avait pas d'épée dans la main de David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.51'>David courut, se tint près du Philistin, saisit son épée et, la tirant du fourreau, il le tua et lui trancha la tête. Voyant leur héros mort, les Philistins s'enfuirent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.52'>Et les hommes d'Israël et de Juda se mirent à pousser des cris, et à poursuivre les Philistins jusqu'à l'entrée de Geth et jusqu'aux portes d'Accaron. Les cadavres des Philistins jonchèrent le chemin de Saraïm jusqu'à Geth et jusqu'à Accaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.53'>Les fils d'Israël revinrent après avoir poursuivi les Philistins et pillèrent leur camp.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.54'>David prit la tête du Philistin et l'apporta à Jérusalem et il mit ses armes dans sa tente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.55'>Lorsque Saül eut vu David s'avancer à la rencontre du Philistin, il dit à Abner, chef de l'armée : “De qui ce jeune homme est-il fils, Abner ?” Abner répondit : “Aussi vrai que ton âme est vivante, ô roi, je l'ignore !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.56'>Le roi lui dit : “Demande, toi, de qui est fils cet adolescent.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.57'>Lors donc que David revint après avoir battu le Philistin, Abner le prit et l'amena devant Saül. David tenait dans sa main la tête du Philistin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.58'>Saül dit ; “De qui es-tu fils, jeune homme ?” David répondit : “Je suis fils de ton serviteur Isaï de Bethléem.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.18'>
        <verse osisID='1Sam.18.1'>David avait à peine achevé de parler à Saül, que l'âme de Jonathas s'attacha à l'âme de David et Jonathas l'aima comme lui-même.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.2'>Le même jour, Saül prit David et ne le laissa pas retourner dans la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.3'>Jonathas conclut un pacte avec David, car il l'aimait comme lui-même.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.4'>Jonathas se dépouilla du manteau qu'il portait et il le donna à David, ainsi que son armure, jusqu'à son épée, son arc et sa ceinture.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.5'>Dans toutes les sorties où Saül l'envoyait, David réussissait. Aussi Saül le mit à la tête des gens de guerre, et il plaisait aux yeux de tout le peuple et même aux yeux des serviteurs de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.6'>Quand ils firent leur entrée, alors que David revenait après avoir frappé le Philistin, les femmes sortirent de toutes les villes d'Israël, en chantant et en dansant, au-devant du roi Saül, au son joyeux des tambourins et des harpes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.7'>Et les chœurs des femmes se répondaient en disant : “Saül a frappé ses mille, - et David ses dix mille.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.8'>Grande fut la colère de Saül et, dans le déplaisir qu'il éprouva de ces paroles, il s'écria : “On donne à David les dix mille et à moi on donne les mille ; il ne lui reste plus que la royauté !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.9'>Et Saül regarda David d'un œil mauvais à partir de ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.10'>Il arriva que, le lendemain, le mauvais esprit envoyé de Dieu fondit sur Saül, qui eut des transports au milieu de sa maison. David touchait la harpe de sa main, comme les autres jours, et Saül tenait sa lance en main.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.11'>Saül brandit sa lance en disant : “Je frapperai David contre la muraille !” Mais David se détourna de devant lui par deux fois.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.12'>Saül alors eut peur de David, car Yahweh était avec David et s'était retiré de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.13'>Saül l'éloigna de sa personne et l'établit chef de mille hommes, et il allait et venait en présence du peuple.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.14'>David réussissait dans toutes ses entreprises, et Yahweh était avec lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.15'>Saül, le voyant si bien réussir, eut peur de lui,</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.16'>mais tout Israël et Juda aimaient David, parce qu'il allait et venait à leur tête.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.17'>Saül dit à David : “Voici, je te donnerai pour femme ma fille aînée Mérob : seulement sois-moi un vaillant guerrier et combats les combats du Seigneur.” Or Saül se disait : Que ma main ne soit pas sur lui, mais que soit sur lui la main des Philistins !</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.18'>David répondit à Saül : “Que suis-je et qu'est le clan de la famille de mon père en Israël, pour que je devienne le gendre du roi ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.19'>Puis, au moment de donner Mérob, fille de Saül, à David, on la donna pour femme à Hadriel de Méholah.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.20'>Michol, fille de Saül, aima David. On en informa Saül, et cela fut agréable à ses yeux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.21'>Saül se disait : “Je la lui donnerai, afin qu'elle soit pour lui un piège et que la main des Philistins soit sur lui.” Et Saül dit à David pour la seconde fois : “Tu vas aujourd'hui devenir mon gendre.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.22'>Saül donna cet ordre à ses serviteurs : “Parlez à David en secret et dites-lui : Voici que le roi se complaît en toi et tous ses serviteurs t'aiment ; deviens donc maintenant le gendre du roi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.23'>Les serviteurs de Saül répétèrent donc ces paroles aux oreilles de David, mais David répondit : “Est-ce peu de chose à vos yeux de devenir gendre du roi ? Moi, je suis un homme pauvre et d'humble origine.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.24'>Les serviteurs de Saül l'informèrent disant : Voilà en quels termes a parlé David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.25'>Saül dit : “Vous parlerez ainsi à David. Le roi ne désire pas une dot, mais cent prépuces de Philistins, pour se venger des ennemis du roi.” Saül comptait faire tomber David entre les mains des Philistins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.26'>Les serviteurs rapportèrent ces paroles à David, et il fut agréable à David de devenir le gendre du roi. Avant le terme fixé,</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.27'>David se leva, partit avec ses hommes, et il tua deux cents Philistins, dont il apporta les prépuces au complet au roi, afin de devenir son gendre. Et Saül lui donna sa fille Michol pour femme.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.28'>Saül vit et comprit que Yahweh était avec David et que toute la maison d'Israël l'aimait ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.29'>il eut alors une peur plus grande de David et lui devint de jour en jour plus hostile.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.30'>Les princes des Philistins faisaient des incursions, mais à chacune de ces occasions David remportait plus de succès que tous les serviteurs de Saül et son nom devint très célèbre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.19'>
        <verse osisID='1Sam.19.1'>Saül parla à Jonathas et à tous ses serviteurs, de faire mourir David. Or Jonathas, fils de Saül, avait une grande affection pour David,</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.2'>et Jonathas informa David en disant : “Saül, mon père, cherche à te faire mourir. Maintenant donc, sois sur tes gardes, je te prie, demain matin : tu te tiendras à l'écart et tu te cacheras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.3'>Moi, je sortirai et je me tiendrai à côté de mon père dans la campagne où tu seras ; je parlerai de toi à mon père et, si je vois quelque chose, je te le ferai savoir.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.4'>Alors Jonathas dit du bien de David à Saül, son père, en ces termes : “Que le roi ne pèche pas contre son serviteur David, car il n'a pas péché contre toi. Au contraire, il a agi pour ton plus grand bien.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.5'>Il a exposé sa vie, il a frappé le Philistin et Yahweh a opéré par lui une grande délivrance pour tout Israël. Tu l'as vu et tu t'en es réjoui. Pourquoi te rendrais-tu coupable du sang innocent en faisant mourir David sans raison ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.6'>Saül écouta la voix de Jonathas et il fit ce serment : “Aussi vrai que Yahweh est vivant ! David ne sera pas mis à mort.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.7'>Jonathas appela David et lui rapporta toutes ces paroles, puis Jonathas ramena auprès de Saül David, qui se tint en sa présence comme auparavant.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.8'>La guerre ayant recommencé, David fit une sortie pour combattre les Philistins ; il leur infligea une grande défaite et ils s'enfuirent devant lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.9'>Or l'esprit mauvais de Yahweh fut sur Saül. Comme il était assis dans sa maison, la lance à la main, et que David jouait de la harpe avec sa main,</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.10'>Saül chercha à frapper David de sa lance contre la muraille ; mais David se détourna de Saül, qui frappa de la lance contre la muraille. David s'enfuit et se sauva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.11'>Cette même nuit, Saül envoya des messagers à la maison de David pour s'assurer de lui, afin de le mettre à mort dès le matin. Mais Michol, femme de David, l'en informa, disant : “Si tu ne te sauves pas cette nuit, demain tu seras mis à mort.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.12'>Michol fit donc descendre David par la fenêtre ; il partit, s'enfuit et se sauva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.13'>Puis Michol prit le téraphim, le mit dans le lit, plaça un filet en poils de chèvre à l'endroit de la tête et le couvrit d'un vêtement.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.14'>Quand Saül envoya des messagers pour prendre David, elle dit : “Il est malade.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.15'>Saül renvoya les messagers pour voir David, en disant : “Apportez-le-moi dans son lit pour que je le mette à mort.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.16'>Les messagers entrèrent et ils trouvèrent le téraphim sur le lit, avec un filet en poils de chèvre à l'endroit de la tête.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.17'>Saül dit à Michol : “Pourquoi m'as-tu ainsi trompé et as-tu laissé échapper mon ennemi ?” Michol répondit à Saül : “Il m'a dit : Laisse-moi aller, sinon je te tue !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.18'>David, ayant ainsi échappé par la fuite, vint vers Samuel, à Rama, et il lui raconta tout ce que Saül lui avait fait. Il partit avec Samuel et ils demeurèrent à Naïoth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.19'>On informa Saül en disant : “Voici que David est à Naïoth, en Rama.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.20'>Saül envoya des messagers pour prendre David. Ils virent la troupe des prophètes qui prophétisaient, et Samuel debout, les présidant ; et l'esprit de Dieu fut sur les messagers, qui eux aussi prophétisèrent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.21'>On l'annonça à Saül, qui envoya d'autres messagers, et à leur tour ils prophétisèrent. il envoya des messagers pour la troisième fois, et ils prophétisèrent eux aussi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.22'>Alors Saül alla, lui aussi, à Rama. Arrivé à la grande citerne près de Socho, il interrogea en ces termes : “Où sont Samuel et David ?” On lui dit : “Voici qu'ils sont à Naïoth, en Rama.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.23'>Il s'en alla vers Naïoth en Rama. Or l'esprit de Dieu fut aussi sur lui et il marchait en prophétisant, jusqu'à son arrivée à Naïoth en Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.24'>Il se dépouilla lui aussi de ses vêtements, prophétisa lui aussi en présence de Samuel, et il tomba à terre nu, tout ce jour-là et toute la nuit. C'est pourquoi on dit : “Est-ce que Saül est aussi parmi les prophètes ?”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.20'>
        <verse osisID='1Sam.20.1'>David s'enfuit de Naïoth en Rama et il vint trouver Jonathas pour lui dire : “Qu'ai-je fait ? Quel est mon crime, quel est mon péché devant ton père, pour qu'il en veuille à ma vie ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.2'>Il lui répondit : “Loin de là ! Tu ne mourras point. Voici : mon père ne prend aucune détermination petite ou grande, sans me prévenir. Pourquoi m'aurait-il caché cette détermination-là ? Il n'en est rien.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.3'>David reprit avec un serment : “Ton père sait bien que j'ai trouvé grâce à tes yeux et il s'est dit : Que Jonathas ne sache rien, de crainte qu’il n'en soit affligé. Mais certainement, aussi vrai que Yahweh est vivant et que tu vis toi-même, il n'y a qu'un pas entre moi et la mort.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.4'>Jonathas répondit à David : “Tout ce que tu me diras, je le ferai pour toi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.5'>David dit à Jonathas : “C'est demain la nouvelle lune et je devrais m'asseoir auprès du roi pour le repas. Laisse-moi me cacher dans la campagne jusqu'au soir du troisième jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.6'>Si ton père vient à s'informer à mon sujet, tu lui diras : David m'a demandé instamment de courir à Bethléem, sa cité, parce qu'il y a là un sacrifice annuel pour toute la famille.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.7'>S'il dit : C'est bien ! ce sera la paix pour ton serviteur ; mais s'il se met en colère, sache que le mal est bien résolu de sa part.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.8'>Use donc de bonté envers ton serviteur, puisque tu as fait contracter avec toi à ton serviteur l'alliance de Yahweh. S'il y a quelque crime en moi, fais-moi mourir toi-même, au lieu de me livrer à ton père.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.9'>Jonathas dit : “Loin de moi. si je viens à savoir que le mal est vraiment résolu de la part de mon père et doit fondre sur toi, comment ne t'en informerais-je pas ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.10'>David dit à Jonathas : “Qui m'informera, si ton père te fait une réponse dure ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.11'>Jonathas dit à David : “Viens, sortons dans les champs” ; et ils sortirent dans les champs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.12'>Jonathas dit à David : “Yahweh, le Dieu d'Israël, est témoin que je sonderai mon père demain ou après-demain, et si cela va bien pour David, et que je n'envoie pas aussitôt vers toi pour t'en donner avis,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.13'>que Yahweh me frappe des plus grands maux et en ajoute d'autres encore ! Et si mon père veut te faire du mal, je t'en donnerai connaissance et je te ferai partir pour que tu ailles en paix ; et Yahweh sera avec toi comme il a été avec mon père.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.14'>Si je suis encore en vie, puisses-tu user envers moi de la bonté de Yahweh ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.15'>et si je meurs, ne retire pas ta bonté de ma maison à jamais, même lorsque Yahweh retranchera de dessus la face de la terre chacun des ennemis de David.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.16'>Ainsi Jonathas conclut alliance avec David et Yahweh vengea David de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.17'>Jonathas fit encore une fois serment à David, à cause de son amour pour lui, car il l'aimait comme lui-même.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.18'>Jonathas lui dit : “C'est demain la nouvelle lune : on s'informera de toi, car ta place sera vide ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.19'>et le troisième jour on s'informera beaucoup. Tu te rendras alors à l'endroit où tu étais caché, au jour de l'affaire, et tu resteras près de la pierre d'Ezel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.20'>Je tirerai trois flèches du côté de la pierre, comme pour atteindre un but.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.21'>J'enverrai alors le serviteur : Va ! retrouve les flèches. si je dis au serviteur : Les flèches sont en deçà de toi, prends-les ! - alors, viens, car c'est la paix pour toi et il n'y a aucun danger, aussi vrai que Yahweh est vivant !</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.22'>Mais si je dis au jeune homme : Voici que les flèches sont au delà de toi ! - alors, va-t'en, car Yahweh te fait partir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.23'>Quant à la parole que nous avons prononcée, moi et toi, voici que Yahweh est entre moi et toi pour toujours.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.24'>David se cacha donc dans la campagne. La néoménie venue, le roi prit place au repas pour manger.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.25'>Le roi s'assit sur son siège, comme d'ordinaire, le siège qui était contre le mur. Jonathas se mit en face, Abner s'assit à côté de Saül et la place de David resta vide.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.26'>Saül ne dit rien ce jour-là, car, se disait-il, c'est un accident : il n'est pas pur, parce qu'il ne se sera pas purifié.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.27'>Le lendemain, de la néoménie, le second jour, la place de David était encore vide ; et Saül dit à Jonathas, son fils : “Pourquoi le fils d'Isaï n'est-il pas venu au repas hier, ni aujourd'hui ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.28'>Jonathas répondit à Saül : “David m'a demandé avec insistance d'aller jusqu'à Bethléem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.29'>Il m'a dit : Laisse-moi aller, je te prie, car nous avons un sacrifice de famille dans la ville et mes frères m'ont mandé. si donc j'ai trouvé grâce à tes yeux, que je m'échappe, je te prie, pour aller voir mes frères. Voilà pourquoi il n'est pas venu.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.30'>La colère de Saül s'enflamma contre Jonathas et, il lui dit : “Fils d'une femme perverse et rebelle, est-ce que je ne sais pas que tu aimes le fils d'Isaï, à ta honte et à la honte de celle qui t'a donné le jour ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.31'>Car aussi longtemps que le fils d'Isaï vivra sur la terre, tu ne seras en sûreté, ni toi, ni ton royaume. Envoie donc maintenant le chercher et amène-le-moi, car il mérite la mort !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.32'>Jonathas répondit à Saül, son père, en ces termes : “Pourquoi serait-il mis à mort ? Qu'a-t-il fait ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.33'>Saül brandit sa lance contre lui pour le frapper. Jonathas comprit que c'était chose résolue de la part de Saül de faire périr David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.34'>Jonathas se leva de table dans une violente colère, et il ne prit pas de nourriture le second jour de la néoménie, car il était affligé de l'outrage fait par son père à David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.35'>Le matin venu, Jonathas sortit dans la campagne, selon la convention faite avec David ; un petit garçon l'accompagnait.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.36'>Il dit au garçon : “Cours, retrouve les flèches que je vais tirer !” Le garçon courut et Jonathas tira une flèche de manière à le dépasser.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.37'>Le serviteur alla vers l'endroit de la flèche qu'avait tirée Jonathas, et Jonathas de crier après lui, en disant : “Est-ce que la flèche n'est pas plus loin que toi ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.38'>Et Jonathas de crier encore après le garçon : “Vite, hâte-toi, ne reste pas sur place !” Le garçon de Jonathas ramassa les flèches et les apporta à son maître.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.39'>Or le garçon ne devina rien ; seuls Jonathas et David étaient au courant de l'affaire.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.40'>Puis Jonathas remit ses armes au serviteur et lui dit : “Va, porte-les à la ville.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.41'>Et le serviteur partit. David alors se leva d’auprès de la pierre et, se jetant la face contre terre, se prosterna trois fois. Ils s'embrassèrent l'un l'autre et ils pleurèrent au sujet l'un de l'autre, au point que David fondit en larmes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.42'>Jonathas dit à David : “Va en paix, puisque nous avons juré tous les deux par le nom de Yahweh en disant : Que Yahweh soit entre toi et moi, entre ma postérité et la tienne à jamais !” Il se leva et partit, et Jonathas rentra dans la ville.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.21'>
        <verse osisID='1Sam.21.1'>David vint à Nobé, vers le prêtre Achimélech, et Achimélech se présenta tout troublé à David en lui disant : “Pourquoi es-tu seul et n'y a-t-il personne avec toi ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.2'>David répondit au prêtre Achimélech : “Le roi m’a confié une affaire et m'a dit : Que personne ne sache rien de l'affaire pour laquelle je t'envoie et que je te confie. J'ai donné rendez-vous à mes gens en tel endroit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.3'>Et maintenant si tu as sous la main cinq pains, donne-les-moi, ou ce qui se trouvera.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.4'>Le prêtre répondit à David en ces termes : “Je n'ai pas de pain ordinaire sous la main, mais il y a du pain consacré, pourvu que tes gens soient purs, surtout à l'égard des femmes.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.5'>David répondit au prêtre en disant : “Oui, certes, pour ce qui est des femmes, nous nous sommes abstenus, comme toujours dans nos sorties, en sorte que les corps de mes gens sont purs ; quant aux souillures de la route, nos corps en seront purifiés aussi aujourd'hui.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.6'>Le prêtre lui donna du pain consacré, car il n'y avait pas là d'autre pain que le pain de proposition qu'on avait ôté de devant Yahweh pour le remplacer par du pain chaud au moment où on l'enlevait.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.7'>Or, ce jour-là même, un des serviteurs de Saül se trouvait en cet endroit, ayant une obligation devant Yahweh. Il s'appelait Doëg, l'Edomite, chef des bergers de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.8'>Puis David dit à Achimélech : “N'aurais-tu pas ici sous la main une lance ou une épée ? Car je n'ai pris en main ni mon épée ni mes armes, tant l'ordre du roi pressait.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.9'>Le prêtre répondit : “L'épée de Goliath le Philistin, que tu as tué dans la vallée du Térébinthe, est ici enveloppée derrière l'éphod ; si tu veux la prendre, prends, car il n'y en a pas d'autre ici.” David répondit : “Elle n'a pas sa pareille, donne-la-moi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.10'>David se leva et s'enfuit en ce jour-là loin de Saül. Il se rendit chez Achis, roi de Geth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.11'>Les serviteurs d'Achis lui dirent : “N'est-ce pas David, roi du pays ? N'est-ce pas lui qu'on chantait en dansant : Saül a tué ses mille - Et David ses dix mille ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.12'>David prit ces paroles à cœur et il eut une grande peur d'Achis, roi de Geth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.13'>Alors il simula la folie sous leurs yeux et il fit l'insensé entre leurs mains ; il tambourinait sur les battants des portes et il laissait couler sa salive sur sa barbe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.14'>Achis dit à ses serviteurs : “Vous voyez bien que cet homme est fou ; pourquoi me l'avez-vous amené ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.15'>Est-ce que je manque de fous, pour que vous m'ameniez celui-ci faire des folies contre moi ? Va-t-il entrer dans ma maison ?”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.22'>
        <verse osisID='1Sam.22.1'>David partit de là et se réfugia dans la caverne d'Odollam. Ses frères et toute la maison de son père, l'ayant appris, ils descendirent là vers lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.2'>Auprès de lui se rassemblèrent tous ceux qui étaient dans la détresse, tous ceux qui avaient des créanciers, et tous ceux qui étaient dans l'amertume et il devint leur chef. Il y eut avec lui environ quatre cents hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.3'>De là David s'en alla à Maspha de Moab. Il dit au roi de Moab : “Je t'en prie, que mon père et ma mère se retirent chez vous, jusqu'à ce que je sache ce que Dieu fera de moi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.4'>Il les amena devant le roi de Moab et ils demeurèrent chez lui, tout le temps que David fut dans la forteresse.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.5'>Le prophète Gad dit à David : “Ne reste pas dans la forteresse : pars et va dans le pays de Juda.” David partit et demeura dans la forêt de Haret.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.6'>Saül apprit qu'on avait repéré David et les hommes qui étaient avec lui. Or Saül était à Gabaa, assis sous le tamaris, sur la hauteur, sa lance à la main, et tous ses serviteurs se tenaient près de lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.7'>Saül dit à ses serviteurs réunis autour de lui : “Ecoutez donc, hommes de Benjamin ! Le fils d'Isaï vous donnera-t-il aussi, à tous, des champs et des vignes ? Vous établira-t-il tous chefs de milliers et chefs de centaines ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.8'>Car tous vous avez conspiré contre moi et personne ne m'a informé que mon fils a fait alliance avec le fils d'Isaï. Nul d'entre vous n'a compassion de moi et ne m'informe que mon fils a soulevé mon serviteur contre moi pour me tendre des embûches, comme il le fait aujourd'hui.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.9'>Doëg l'Edomite, qui se tenait debout parmi les serviteurs de Saül, répondit en ces termes : “J'ai vu le fils d'Isaï venir à Nobé, vers Achimélech, fils d'Achitob,</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.10'>qui a consulté pour lui Yahweh et lui a donné des vivres ; il lui a donné aussi l'épée de Goliath le Philistin.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.11'>Le roi envoya appeler le prêtre Achimélech, fils d'Achitob, et toute la maison de son père, les prêtres qui étaient à Nobé, et ils vinrent tous vers le roi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.12'>Saül dit : “Ecoute donc, fils d'Achitob !” Il répondit : “Me voici, mon seigneur.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.13'>Saül dit : “Pourquoi avez-vous conspiré contre moi, toi et le fils d'Isaï ? Car tu lui as donné du pain et une épée et tu as consulté Dieu pour lui, afin qu'il se lève contre moi et me dresse des embûches, comme il le fait aujourd'hui.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.14'>Achimélech répondit au roi : “Qui donc parmi tous tes serviteurs est comme David, lui, le fidèle, le gendre du roi, le chef de ta garde et honoré dans ta maison ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.15'>Est-ce aujourd'hui que j'ai commencé de consulter Dieu pour lui ? Loin de moi ! Que le roi n'impute pas un crime à son serviteur et à toute la maison de son père, car ton serviteur ne savait rien de tout cela, absolument rien.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.16'>Le roi dit : “Tu mourras certainement, Achimélech, toi et toute la maison de ton père.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.17'>Le roi dit aux gardes qui se tenaient près de lui : “Avancez et mettez à mort les prêtres de Yahweh, car leur main est aussi avec David : ils savaient qu'il s'était enfui et ils ne m'en ont pas informé.” Mais les serviteurs du roi ne voulurent pas étendre la main pour frapper les prêtres de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.18'>Alors le roi dit à Doëg : “Avance, toi, et frappe les prêtres.” Et Doëg l'Edomite s'avança et ce fut lui qui frappa les prêtres. Il mit à mort en ce jour quatre-vingt-cinq hommes portant l'éphod de lin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.19'>Saül frappa encore du tranchant de l'épée Nobé, la ville des prêtres : hommes et femmes, enfants et nourrissons, bœufs, ânes et brebis, furent passés au fil de l'épée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.20'>Il n'échappa qu'un seul fils d'Achimélech, fils d'Achitob, qui s'appelait Abiathar et qui s'enfuit vers David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.21'>Abiathar annonça à David que Saül avait tué les prêtres de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.22'>Et David dit à Abiathar : “Je savais que ce joue-la Doëg l'Edomite était là et qu'il ne manquerait pas d'informer Saül. C'est moi qui suis responsable de la mort de toute la maison de ton père.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.23'>Reste avec moi, ne crains rien : car celui qui en veut à ta vie en veut aussi à la mienne et tu seras bien gardé auprès de moi.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.23'>
        <verse osisID='1Sam.23.1'>On vint dire à David : “Voici que les Philistins attaquent Céïla et pillent les aires.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.2'>David consulta Yahweh en ces termes : “Irai-je et battrai-je les Philistins ?” Et Yahweh répondit à David : “Va, tu battras les Philistins et tu délivreras Céïla.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.3'>Mais les hommes de David lui dirent : “Voici qu'ici, en Juda, nous sommes dans la crainte : combien plus si nous allons à Céïla contre les troupes des Philistins ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.4'>David consulta de nouveau Yahweh et Yahweh lui répondit en ces termes : “Lève-toi, descends à Céïla, car je livre les Philistins entre tes mains.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.5'>David alla donc avec ses gens à Céïla et il combattit contre les Philistins : il emmena leurs troupeaux et leur infligea une grande défaite. Ainsi David délivra les habitants de Céïla.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.6'>Quand Abiathar, fils d'Achimélech, s'enfuit vers David à Céïla, il était descendu ayant en main l'éphod.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.7'>On annonça à Saül que David était allé à Céïla, et Saül dit : “Dieu le livre entre mes mains, puisqu'il s'est enfermé en entrant dans une ville qui a des portes et des verrous.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.8'>Saül convoqua tout le peuple à la guerre, pour descendre à Céïla et assiéger David et ses hommes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.9'>David, ayant su que Saül préparait le mal contre lui, dit au prêtre Abiathar : “Apporte l'éphod.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.10'>Puis David dit : “Yahweh, Dieu d'Israël, ton serviteur a entendu dire que Saül cherche à venir contre Céïla, pour détruire la ville à cause de moi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.11'>Les habitants de Céïla me livreront-ils entre ses mains ? Saül descendra-t-il, comme ton serviteur l'a entendu dire ? Yahweh, Dieu d'Israël, daigne le révéler à ton serviteur.” Et Yahweh dit : “Il descendra.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.12'>David demanda : “Les habitants de Céïla me livreront-ils, moi et mes gens, entre les mains de Saül ?” Et Yahweh dit : “Ils te livreront.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.13'>David se leva avec ses hommes, qui étaient environ six cents, et ils sortirent de Céïla pour errer à l'aventure. Quand Saül apprit que David s'était enfui de Céïla, il suspendit sa marche.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.14'>David se retira dans le désert, dans les lieux forts. Il demeura sur la montagne, dans le désert de Ziph. Saül le cherchait tous les jours, mais Dieu ne le livra pas entre ses mains.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.15'>David sut que Saül s'était mis en campagne pour attenter à sa vie. David était alors au désert de Ziph, à Horsah.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.16'>Jonathas, fils de Saül, se leva et alla trouver David à Horsah, et il l'encouragea en Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.17'>Il lui dit : “Ne crains rien car la main de Saül, mon père, ne t'atteindra pas. Toi, tu régneras sur Israël, et moi je serai le second après toi : et Saül, mon père, le sait bien aussi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.18'>Ils firent tous deux alliance en présence de Yahweh, et David resta à Horsah, tandis que Jonathas retourna chez lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.19'>Les gens de Ziph montèrent vers Saül, à Gabaa, pour lui dire : “Est-ce que David ne se cache pas parmi nous, dans les lieux forts, à Horsah, sur la colline de Hachila, qui est au midi du désert ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.20'>Maintenant, ô roi, selon tout le désir qu'avait ton âme de descendre, descends, et à nous de le livrer entre les mains du roi.” Saül dit :</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.21'>“Soyez béni de Yahweh, vous qui avez eu compassion de moi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.22'>Allez, je vous en prie, assurez-vous encore : sachez et voyez en quel endroit il porte ses pas et qui l'a vu là, car on m'a dit qu'il est très rusé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.23'>Voyez, et assurez-vous de toutes les retraites où il se cache, puis revenez vers moi pour un renseignement sûr et j'irai avec vous. S'il est dans le pays, je le chercherai parmi toutes les familles de Juda !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.24'>Ils se levèrent donc et ils partirent pour Ziph, avant Saül. Or David et ses hommes étaient au désert de Maon, dans la steppe, au sud du désert.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.25'>Saül partit avec ses hommes pour le chercher, mais David, l'ayant appris, descendit au rocher qui est dans le désert de Maon. Saül en fut informé et poursuivit David dans le désert de Maon.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.26'>Saül marchait d'un côté de la montagne, et David avec ses gens de l'autre côté de la montagne. David se hâtait pour fuir devant Saül, tandis que Saül et ses hommes cherchaient à cerner David et ses gens pour le prendre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.27'>Un messager vint alors dire à Saül : “Hâte-toi de venir, car les Philistins ont fait irruption dans le pays.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.28'>Saül cessa de poursuivre David et alla à la rencontre des Philistins. C'est pourquoi on appelle cet endroit : le Rocher de la séparation.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.29'>David monta de là et s'établit dans les lieux forts d'Engaddi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.24'>
        <verse osisID='1Sam.24.1'>Lorsque Saül fut revenu de la poursuite des Philistins, on l'informa en ces termes : “Voici David dans le désert d'Engaddi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.2'>Saül prit trois mille hommes d'élite d'entre tout Israël et il alla à la recherche de David et de ses gens jusque sur les rochers des chamois.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.3'>Il arriva aux parcs des brebis qui étaient près du chemin. Il y avait là une grotte où Saül entra pour se couvrir les pieds. Or David et ses hommes étaient assis au fond de la caverne.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.4'>Les hommes de David lui dirent : “Voici le jour dont Yahweh t'a dit : Voici que je livre ton ennemi entre tes mains, traite-le comme il semblera bon à tes yeux.” David se leva et coupa secrètement le pan du manteau de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.5'>Et aussitôt, le cœur lui battit, de ce qu'il avait coupé le pan du manteau de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.6'>Et il dit à ses hommes : “Loin de moi, de par Yahweh ! Jamais je ne ferai contre mon seigneur, l'oint de Yahweh, une chose telle que de porter ma main sur lui, car il est l'oint de Yahweh.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.7'>David réprima ses hommes par ses paroles et ne leur permit pas de se jeter sur Saül. Saül se leva pour sortir de la caverne et poursuivre sa route.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.8'>David se leva après lui, sortit de la grotte et se mit à crier vers Saül en disant : “O toi, mon seigneur !” Saül regarda en arrière ; David s'inclina la face contre terre et se prosterna.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.9'>Et David dit à Saül : “Pourquoi écoutes-tu les paroles des gens qui te disent : Voici que David cherche à te faire du mal ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.10'>Voici qu'aujourd'hui même tes yeux voient que Yahweh t'a livré entre mes mains dans la caverne. On me disait de te tuer, mais mon œil a eu pitié de toi et j'ai dit : Je n'étendrai pas ma main sur mon seigneur, car il est l'oint de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.11'>O mon père, vois donc le pan de ton manteau dans ma main. Puisque j'ai coupé le pan de ton manteau et que je ne t'ai pas tué, reconnais et vois qu'il n'y a dans ma conduite ni méchanceté ni révolte et que je n'ai point péché contre toi. Et toi tu fais la chasse à ma vie pour me l'ôter.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.12'>Que Yahweh juge entre moi et toi, et que Yahweh me venge de toi ! Mais ma main ne sera pas sur toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.13'>Comme dit le proverbe ancien : Des méchants vient la méchanceté. Aussi ma main ne sera pas sur toi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.14'>Contre qui le roi d'Israël s'est-il mis en marche ? Qui poursuit-il ? Un chien mort, une puce !</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.15'>Que Yahweh soit juge entre moi et toi ! Il regardera et défendra ma cause et il me fera justice contre toi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.16'>Lorsque David eut achevé d'adresser cette prière à Saül, Saül dit : “Est-ce bien ta voix, mon fils David ?” Et Saül éleva la voix et pleura.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.17'>Il dit à David : “Tu es plus juste que moi, car toi tu m'as fait du bien, tandis que je t'ai rendu le mal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.18'>Tu as montré aujourd'hui que tu as agi avec bonté envers moi, puisque Yahweh m’a livré entre tes mains et que tu ne m'as pas tué.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.19'>Lorsqu'un homme rencontre son ennemi, est-ce qu'il le laisse poursuivre en paix son chemin ? Que Yahweh te rende le bien en retour de ce que tu as fait aujourd'hui pour moi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.20'>Maintenant je sais bien que tu seras roi et que la royauté d'Israël sera stable entre tes mains.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.21'>Jure-moi donc par Yahweh que tu ne détruiras pas ma postérité après moi et que tu ne retrancheras pas mon nom de la maison de mon père.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.22'>David le jura à Saül. Et Saül s'en alla dans sa maison, tandis que David et ses hommes montèrent au lieu fort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.25'>
        <verse osisID='1Sam.25.1'>Cependant Samuel mourut : tout Israël se rassembla pour le pleurer et on l'ensevelit dans sa maison, à Rama. Puis David se leva et descendit au désert de Pharan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.2'>Il y avait à Maon un homme qui possédait des biens à Carmel. Cet homme était très riche : il avait trois mille brebis et mille chèvres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.3'>Le nom de cet homme était Nabal et le nom de sa femme Abigaïl. C'était une femme de bon sens et belle de visage, tandis que l'homme était dur et méchant dans ses actions. Il était Calébite.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.4'>David apprit au désert que Nabal tondait ses brebis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.5'>David envoya dix jeunes gens, et David dit aux jeunes gens : “Montez à Carmel et allez trouver Nabal. Vous lui souhaiterez de ma part la paix</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.6'>et vous lui parlerez ainsi : Salut ! Paix à toi, paix à ta maison, paix à tout ce qui t'appartient !</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.7'>Maintenant donc j'ai appris qu'on fait la tonte pour toi. Or tes pasteurs ont été avec nous : nous ne leur avons fait aucun tort et rien ne leur a été enlevé pendant tout le temps qu'ils étaient à Carmel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.8'>Interroge tes serviteurs et ils te renseigneront. Que ces jeunes gens trouvent grâce à tes yeux, puisque nous sommes venus en un jour de fête. Donne, je te prie, ce que ta main pourra trouver à tes serviteurs et à ton fils David.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.9'>Les jeunes gens de David vinrent redire à Nabal toutes ces paroles de la part de David, et ils attendirent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.10'>Nabal répondit aux serviteurs de David en ces termes : “Qui est David et qui est le fils d'Isaï ? Ils sont nombreux aujourd'hui les serviteurs qui s'enfuient d'auprès de leurs maîtres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.11'>Est-ce que je prendrais mon pain et mon eau et la chair de mes bêtes que j'ai tuées pour les tondeurs, afin de les donner à des gens qui viennent je ne sais d'où ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.12'>Les jeunes gens de David, rebroussant chemin, s'en retournèrent et vinrent lui rapporter toutes ces paroles.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.13'>David alors dit à ses gens : “Que chacun ceigne son épée !” Ils ceignirent chacun son épée et David lui aussi ceignit son épée. Environ quatre cents hommes montèrent à la suite de David, tandis que deux cents restèrent aux bagages.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.14'>Un des serviteurs vint apporter à Abigaïl, femme de Nabal, cette nouvelle : “Voici que David a envoyé du désert des messagers pour saluer notre maître, qui s'est déchaîné contre eux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.15'>Or ces hommes ont été très bons pour nous : nous n'avons subi aucun tort ni perdu quoi que ce soit tout le temps que nous avons marché avec eux quand nous étions à la campagne.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.16'>Ils ont été un rempart autour de nous, aussi bien la nuit que le jour, tout le temps que nous avons été avec eux à faire paître les troupeaux.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.17'>Maintenant sache et vois ce que tu as à faire, car le mal est complètement résolu contre notre maître et contre toute sa maison. Pour lui c'est un homme si méchant qu'on ne peut lui parler.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.18'>Abigaïl se hâta de prendre deux cents pains, deux outres de vin, cinq moutons apprêtés, cinq mesures de grain rôti, cent gâteaux de raisins secs et deux cents de figues sèches, qu'elle chargea sur des ânes,</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.19'>puis elle dit aux serviteurs : “Passez devant moi, je vous suis.” Mais elle ne dit rien à Nabal, son mari.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.20'>Or, tandis qu'elle descendait par un endroit couvert de la montagne, voici que David et ses hommes descendaient vis-à-vis d'elle et soudain elle les rencontra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.21'>Et David disait : “C'est bien en vain que j'ai gardé tout ce que cet homme avait dans le désert et que rien n’a disparu de tout ce qu'il possède : il me rend le mal pour le bien.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.22'>Que Dieu frappe David des plus grands maux et qu'il en ajoute d'autres encore, si, de tout ce qui appartient à Nabal, je laisse subsister jusqu'au point du jour un seul homme !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.23'>Dès qu'Abigaïl aperçut David elle s’empressa de descendre de l'âne et, tombant sur sa face devant David, elle se prosterna contre terre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.24'>Puis elle se jeta à ses pieds en disant : “Que sur moi, mon seigneur, soit la faute ! Permets à ta servante de parler à tes oreilles et daigne écouter les paroles de ta servante.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.25'>“Que mon seigneur, je l'en prie, ne fasse pas attention à cet homme pervers, à Nabal, car il est ce que son nom indique : son nom est le fou, et il y a chez lui de la folie. Quant à moi, ta servante, je n'ai pas vu les gens de mon seigneur, que tu avais envoyés.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.26'>Et maintenant, aussi vrai que Yahweh est vivant et que tu vis toi-même, c'est Yahweh qui t'a préservé de répandre le sang et de te venger de ta propre main. Maintenant donc, que tes ennemis et ceux qui veulent le mal de mon seigneur soient comme Nabal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.27'>Accepte cette bénédiction que ta servante a apportée à mon seigneur et qu'on la donne aux jeunes gens qui marchent à la suite de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.28'>Pardonne, je te prie, la faute de ta servante, car Yahweh fera certainement à mon seigneur une maison stable, puisque mon seigneur soutient les combats de Yahweh, et on ne trouvera pas de mal en toi tout le temps de ta vie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.29'>S'il s'élève quelqu'un pour te poursuivre et en vouloir à ta vie, la vie de mon seigneur sera gardée dans l'écrin de vie près de Yahweh, ton Dieu, tandis que la vie de tes ennemis, il la lancera au loin du creux de la fronde.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.30'>Lorsque Yahweh aura fait à mon seigneur selon tout le bien qu'il a dit à ton sujet,</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.31'>ce ne sera pas pour toi une souffrance ni pour mon seigneur un remords du cœur d'avoir répandu le sang sans raison et de s'être vengé lui-même. Lorsque Yahweh aura fait du bien à mon seigneur, souviens-toi de ta servante !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.32'>David dit à Abigaïl : “Béni soit Yahweh, Dieu d'Israël, qui t'a envoyée aujourd'hui à ma rencontre !</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.33'>Bénie ta sagesse, et bénie sois-tu, toi qui m'as empêché aujourd'hui de répandre le sang et de me venger de ma propre main.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.34'>Autrement, aussi vrai que Yahweh, Dieu d'Israël, est vivant, lui qui m'a empêché de faire du mal, si tu ne t'étais pas hâtée de venir au-devant de moi, il ne serait resté à Nabal, avant le point du jour, pas un seul homme !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.35'>David prit de la main d'Abigaïl ce qu'elle avait apporté et lui dit : “Monte en paix à ta maison : vois, j'ai écouté ta voix et fait honneur à ta personne.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.36'>Abigaïl retourna vers Nabal, et voici qu'il faisait dans sa maison un festin comme un festin de roi, et le cœur de Nabal était joyeux. Comme il était complètement ivre, elle ne lui apprit ni peu ni prou jusqu'au point du jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.37'>Mais, au matin, quand Nabal fut revenu de son ivresse, sa femme lui raconta tout. Son cœur alors fut comme mort dans sa poitrine et il devint lui-même comme une pierre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.38'>Après environ dix jours, Yahweh frappa Nabal et il mourut.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.39'>Lorsque David apprit la mort de Nabal, il dit : “Béni soit Yahweh qui m'a vengé de Nabal, pour l'outrage que j'ai reçu et qui a préservé son serviteur du mal. La méchanceté de Nabal, Yahweh l'a fait retomber sur sa tête.” Ensuite David envoya vers Abigaïl et lui fit parler pour la demander en mariage.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.40'>Les serviteurs de David vinrent trouver Abigaïl à Carmel et lui parlèrent ainsi : “David nous a envoyés vers toi, afin de te prendre pour épouse.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.41'>Elle se leva, se prosterna la face contre terre et dit : “Voici que ta servante est comme une esclave pour laver les pieds des serviteurs de mon seigneur.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.42'>Puis en hâte Abigaïl se leva et monta sur un âne, tandis que cinq de ses servantes allaient sur ses pas ; elle suivit les messagers de David et elle devint sa femme.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.43'>David avait pris aussi Achinoam, de Jezraël, et toutes les deux furent ses femmes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.44'>Mais Saül avait donné sa fille Michol, femme de David, à Phaltiel de Gallim, fils de Laïs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.26'>
        <verse osisID='1Sam.26.1'>Les Ziphéens vinrent vers Saül à Gabaa lui dire : “Est-ce que David ne se cache pas sur la colline de Hachila, à la lisière du désert ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.2'>Saül se leva et descendit au désert de Ziph avec trois mille hommes d'élite d'Israël, pour chercher David dans le désert de Ziph.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.3'>Saül campa sur la colline de Hachila, à l'est de la steppe, près du chemin. David demeurait dans le désert et il s'aperçut que Saül venait à sa poursuite dans le désert.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.4'>David envoya des espions et il apprit que Saül était sûrement arrivé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.5'>David se leva en cachette, vint au lieu où Saül était campé et il vit la place où Saül couchait avec Abner, fils de Ner, chef de son armée.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.6'>S'adressant à Achimélech, le Héthéen, et à Abisaï, fils de Sarvia, frère de Joab, il dit : “Qui veut descendre avec moi au camp, vers Saül ?” Abisaï répondit : “Moi, je descendrai avec toi.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.7'>David et Abisaï allèrent de nuit vers l'armée et voici que Saül était couché au milieu du camp et dormait, tandis qu'Abner et le peuple étaient couchés autour de lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.8'>Abisaï dit à David : “Yahweh a livré aujourd'hui ton ennemi entre tes mains. Maintenant, laisse-moi je te prie, avec sa lance, le clouer en terre d'un seul coup, sans que je lui en donne un second !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.9'>Mais David dit à Abisaï : “Ne le tue pas, car qui porterait la main sur l'oint de Yahweh et resterait innocent ?” Et David reprit :</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.10'>“Aussi vrai que Yahweh est vivant ! ce sera seulement Yahweh qui le frappera : ou bien son jour viendra de mourir, ou bien il descendra au combat et il périra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.11'>Mais que Yahweh me préserve de porter la main sur l'oint de Yahweh ! Maintenant, prends la lance qui est à son chevet, et la cruche d'eau, et allons-nous-en.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.12'>David prit donc la lance et la cruche d'eau qui étaient au chevet de Saül, et ils s'en allèrent. Personne ne vit, personne ne se réveilla, car ils dormaient tous, Yahweh ayant fait tomber sur eux un sommeil profond.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.13'>David passa de l'autre côté et se tint sur le sommet de la colline, à distance : un grand espace les séparait.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.14'>Alors David cria au peuple et à Abner, fils de Ner, en disant : “Ne répondras-tu pas, Abner ?” Abner répondit : “Qui es-tu, toi qui cries pour troubler le roi ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.15'>David dit à Abner : “N'es-tu pas un homme, toi ? et qui est ton pareil en Israël ? Pourquoi donc n'as-tu pas gardé le roi, ton seigneur ? Car quelqu'un du peuple est venu pour tuer le roi, ton seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.16'>Ce n'est pas bien, ce que tu as fait là. Aussi vrai que Yahweh est vivant ! vous avez mérité la mort pour n'avoir pas gardé votre seigneur, l'oint de Yahweh. Regarde à présent : où sont la lance du roi et la cruche d'eau qui étaient à son chevet ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.17'>Saül reconnut la voix de David et dit : “Est-ce bien ta voix, mon fils David ?” Et David répondit : “C'est ma voix” ô roi, mon seigneur !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.18'>Il reprit : “Pourquoi mon seigneur poursuit-il son serviteur ? car qu'ai-je fait et quel mal ai-je commis ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.19'>Maintenant donc, que le roi mon seigneur daigne écouter les paroles de son serviteur. si c'est Yahweh qui t'a excité contre moi, qu'il agrée le parfum d'une offrande ! Mais si ce sont les hommes, qu'ils soient maudits devant Yahweh, puisqu'ils me chassent aujourd'hui, afin que je n'aie plus part à l'héritage de Yahweh, car ils disent : Va servir les dieux étrangers !</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.20'>Maintenant, que mon sang ne tombe pas à terre, loin de la face de Yahweh, car le roi d'Israël est sorti pour chercher ma vie, comme on poursuit la perdrix sur les montagnes.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.21'>Saül dit : “J'ai péché. Reviens, mon fils David, car je ne te ferai plus de mal, puisque en ce jour ma vie a été précieuse à tes yeux. Voilà que j'ai agi en insensé et que j'ai commis une grande erreur.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.22'>David répondit en ces termes : “Voici la lance du roi : que l'un de tes jeunes gens vienne la prendre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.23'>Yahweh rendra à chacun selon sa justice et sa fidélité, car Yahweh t'avait livré aujourd'hui entre mes mains, et je n'ai pas voulu porter la main sur t'oint de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.24'>Voici que, comme aujourd'hui ta vie a été d'un grand prix à mes yeux, ainsi ma vie sera d'un grand prix aux yeux de Yahweh et il me délivrera de toute angoisse.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.25'>Saül dit à David : “Sois béni, mon fils ! Tu réussiras dans tes actions et ta puissance sera grande.” David reprit sa route et Saül s'en retourna chez lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.27'>
        <verse osisID='1Sam.27.1'>David se dit en lui-même : “Je périrai enfin un jour par la main de Saül ! Mieux vaut pour moi me réfugier promptement au pays des Philistins : ainsi Saül renoncera à me poursuivre encore dans tout le territoire d'Israël et j'échapperai à sa main.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.2'>David se leva donc et passa, lui et les six cents hommes qui étaient avec lui, chez Achis, fils de Maoch, roi de Geth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.3'>Et David demeura près d'Achis, à Geth, lui et ses hommes, chacun avec sa famille, et David avec ses deux femmes, Achinoam de Jezraël, et Abigaïl de Carmel, femme de Nabal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.4'>On annonça à Saül que David s'était enfui à Geth, et il ne se mit plus à le poursuivre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.5'>David dit à Achis : “Si j'ai trouvé grâce à tes yeux, qu'on me donne dans une des villes de la campagne un lieu où je puisse demeurer : car pourquoi ton serviteur habiterait-il avec toi dans ta ville royale ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.6'>Achis lui donna ce jour-là Siceleg : c'est pourquoi Siceleg a appartenu aux rois de Juda jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.7'>Le nombre des jours que David passa dans le pays des Philistins fut d'un an et quatre mois.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.8'>David et ses hommes sortaient et faisaient des incursions chez les Gessuriens, les Gerziens et les Amalécites, car ceux-ci habitaient le pays depuis Télam dans la direction de Sur, jusqu'à la terre d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.9'>David ravageait la contrée, ne laissant en vie ni homme ni femme, enlevant brebis, bœufs, ânes, chameaux, vêtements, puis il revenait trouver Achis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.10'>Achis disait : “Où avez-vous fait incursion aujourd'hui ?” Et David répondait : “ Dans le Négéb de Juda, dans le Négéb des Jéraméélites et dans le Négéb des Cinéens.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.11'>David ne laissait en vie ni homme ni femme pour ne pas les amener à Geth, de peur, se disait-il, qu'ils ne fassent des rapports contre nous en disant : “Voilà ce qu'a fait David !” Telle fut la manière d'agir de David tout le temps qu'il demeura au pays des Philistins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.12'>Achis se fiait à David, se disant : “Il s'est rendu extrêmement odieux à son peuple, à Israël, il sera donc mon serviteur à jamais.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.28'>
        <verse osisID='1Sam.28.1'>En ce temps-là, les Philistins rassemblèrent leurs troupes pour aller combattre contre Israël. Et Achis dit à David : “Sache bien que tu viendras avec moi au camp, toi et tes hommes.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.2'>David répondit à Achis : “Eh bien ! tu verras ce que fera ton serviteur.” Et Achis dit à David : “Et moi je t'établirai pour toujours gardien de ma personne.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.3'>Samuel était mort : tout Israël l'avait pleuré et on l'avait enseveli dans sa ville, à Rama. Or Saül avait fait disparaître du pays les nécromanciens et les devins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.4'>Les Philistins se rassemblèrent et vinrent camper à Sunam. Saül rassembla tout Israël et ils campèrent à Gelboé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.5'>Saül, voyant le camp des Philistins, eut peur et son cœur fut saisi d'une grande angoisse.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.6'>Saül consulta Yahweh et Yahweh ne lui répondit ni par les songes, ni par l'Urim, ni par les prophètes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.7'>Alors Saül dit à ses serviteurs : “Cherchez-moi une femme qui évoque les morts, afin que j'aille chez elle pour la consulter.” Ses serviteurs lui dirent : “Il y a à Endor une femme qui évoque les morts.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.8'>Saül se déguisa en mettant d'autres vêtements et il partit, accompagné de deux hommes. Ils arrivèrent la nuit chez la femme et il lui dit : “Prédis-moi l'avenir en évoquant un mort et fais-moi monter celui que je te dirai.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.9'>La femme lui répondit : “Tu sais bien ce qu'a fait Saül, qui a retranché du pays les nécromanciens et les devins. Pourquoi tends-tu un piège à ma vie pour me faire mourir ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.10'>Saül lui jura par Yahweh, disant : “Aussi vrai que Yahweh est vivant ! il ne t'arrivera aucun mal à cause de cela.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.11'>La femme dit : “Qui ferai-je monter ?” Il répondit : “Fais-moi monter Samuel.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.12'>Or la femme vit Samuel et elle poussa un grand cri. Et la femme dit à Saül : “Pourquoi m'as-tu trompée ? Tu es Saül !”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.13'>Le roi lui dit : “Ne crains rien, mais dis ce que tu as vu.” La femme dit à Saül : “Je vois un dieu qui monte de terre.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.14'>Il lui dit : “Quelle est sa forme ?” Elle dit : “C'est un vieillard qui monte de terre ; il est enveloppé d'un manteau.” Alors Saül sut que c'était Samuel : il s'inclina la face contre terre et se prosterna.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.15'>Samuel dit à Saül : “Pourquoi m'as-tu troublé en me faisant monter ?” Saül répondit : “Je suis dans une grande angoisse. Les Philistins me font la guerre, et Dieu s'est retiré de moi, car il ne m'a répondu ni par le moyen des prophètes ni par les songes. Alors je t'ai appelé, pour que tu me fasses connaître ce que je dois faire.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.16'>Samuel reprit : “Pourquoi m'interroges-tu, puisque Dieu s'est éloigné de toi et qu'il est devenu ton adversaire ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.17'>Yahweh a agi envers toi comme il l'avait annoncé par mon moyen : Yahweh a arraché de ta main la royauté et l'a donnée à ton compagnon, à David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.18'>Parce que tu n'as pas obéi à la voix de Yahweh et que tu n'as pas traité Amalec selon l'ardeur de sa colère, c'est pour cela que Yahweh a agi ainsi envers toi en ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.19'>Yahweh livrera aussi Israël avec toi entre les mains des Philistins : demain, toi et tes fils vous serez avec moi, et Yahweh livrera même l'armée d'Israël entre les mains des Philistins.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.20'>Soudain Saül tomba à terre de tout son long, car les paroles de Samuel l'avaient rempli d'effroi ; de plus les forces lui manquaient, car il n'avait pris aucune nourriture de tout le jour ni de toute la nuit.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.21'>La femme s'approcha de Saül, et le voyant très troublé, elle lui dit : “Voici que ta servante a écouté ta voix ; j'ai exposé ma vie en écoutant les paroles que tu m'as dites.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.22'>Maintenant écoute, je t'en prie, la voix de ta servante. Je vais te servir un morceau de pain : mange pour avoir de la force quand tu te remettras en route.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.23'>Il refusa, disant : “Je ne mangerai pas.” Mais ses serviteurs le pressèrent, ainsi que la femme, et il écouta enfin leur voix. Il se leva de terre et s'assit à table.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.24'>La femme avait chez elle un veau gras : elle se hâta de le tuer, prit de la farine et en cuisit des pains sans levain.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.25'>Elle les plaça devant Saül et devant ses serviteurs. Ayant mangé, ils se levèrent et s'en allèrent cette même nuit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.29'>
        <verse osisID='1Sam.29.1'>Les Philistins assemblèrent toutes leurs troupes à Aphec, tandis qu'Israël campait près de la source qui est en Jezraël.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.2'>Les satrapes des Philistins s'avançaient en tête des cents et des mille, et David et ses gens marchaient à l'arrière-garde avec Achis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.3'>Les chefs des Philistins dirent : “Qu'est-ce que ces Hébreux ?” Achis répondit aux chefs des Philistins : “N'est-ce pas David, le serviteur de Saül, roi d'Israël, qui est avec moi depuis un an ou deux, et en qui je n'ai rien trouvé à reprocher depuis le jour qu'il a passé vers nous jusqu'à ce jour ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.4'>Mais les chefs des Philistins s'irritèrent contre lui et lui dirent : “Renvoie cet homme et qu'il retourne dans le lieu où tu l'as établi : qu'il ne descende pas avec nous à la bataille de peur qu'il ne devienne notre adversaire dans le combat : car comment pourrait-il rentrer en grâce avec son maître, si ce n'est au prix des têtes de nos hommes ?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.5'>N'est-ce pas pour David que l'on chantait en dansant : Saül a tué ses mille - et David ses dix mille ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.6'>Achis appela David et lui dit : “Aussi vrai que Yahweh est vivant ! tu es un homme loyal et je suis content de te voir sortir et entrer avec moi dans le camp, car je n'ai rien trouvé de mal en toi depuis le jour où tu es venu vers moi jusqu'à ce jour, mais tu déplais aux yeux des chefs des Philistins.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.7'>Maintenant donc, retourne et va-t-en en paix, pour ne rien faire de désagréable aux yeux des princes des Philistins.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.8'>David dit à Achis : “Qu'ai-je donc fait et qu’as-tu trouvé dans ton serviteur depuis le jour où je suis venu vers toi jusqu'à ce jour, pour que je n'aille pas combattre les ennemis de mon seigneur le roi ?”</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.9'>Achis répondit à David, disant : “Je sais que tu as été bon à mon égard comme un ange de Dieu, seulement les chefs des Philistins ont dit : Il ne montera pas avec nous au combat !</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.10'>Maintenant donc, lève-toi dès le matin et, dès qu'il fera jour, partez.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.11'>David et ses gens se levèrent de bonne heure pour partir dès le matin et retourner au pays des Philistins, tandis que les Philistins montèrent à Jezraël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.30'>
        <verse osisID='1Sam.30.1'>Lorsque David et ses hommes arrivèrent le troisième jour à Siceleg, les Amalécites avaient fait une incursion dans le Négéb et à Siceleg.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.2'>Ils avaient frappé Siceleg et l'avaient livrée aux flammes. Ils avaient emmené prisonniers les femmes et tous ceux qui s'y trouvaient, petits ou grands, sans tuer personne. Ils les avaient emmenés et avaient repris leur route.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.3'>Lorsque David et ses gens arrivèrent à la ville, voici qu'elle était consumée par les flammes, et leurs femmes, leurs fils et leurs filles avaient été emmenés captifs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.4'>Alors David et le peuple qui était avec lui élevèrent la voix et pleurèrent jusqu'à ce qu'ils n'eussent plus la force de pleurer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.5'>Les deux femmes de David avaient aussi été emmenées captives, Achinoam de Jezraël, et Abigaïl de Carmel, femme de Nabal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.6'>David fut dans une grande angoisse, car le peuple parlait de le lapider, parce que tout le peuple avait l'âme pleine d'amertume, chacun au sujet de ses fils et de ses filles. Mais David mit sa force en Yahweh, son Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.7'>David dit au prêtre Abiathar, fils d'Achimélech : “Apporte-moi l'éphod, je te prie.” Abiathar apporta l’éphod à David ;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.8'>Et David consulta Yahweh en disant : “Poursuivrai-je cette bande ? l'atteindrai-je ?” Il lui dit : “Poursuis, car certainement tu atteindras et tu délivreras.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.9'>David se mit en marche avec les six cents hommes qui étaient avec lui. Lorsqu'ils arrivèrent au torrent de Bésor, les traînards restèrent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.10'>David continua avec quatre cents hommes, tandis que deux cents s'arrêtèrent, trop fatigués pour franchir le torrent de Bésor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.11'>Ils trouvèrent un Egyptien dans la campagne et l'amenèrent à David. Ils lui donnèrent du pain qu'il mangea et ils lui firent boire de l'eau.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.12'>Ils lui donnèrent une tranche de gâteau de figues et deux gâteaux de raisins secs. Il mangea et ses esprits lui revinrent, car il n'avait pas mangé de nourriture ni bu d'eau depuis trois jours et trois nuits.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.13'>David lui dit : “A qui appartiens-tu et d'où es-tu ?” Il répondit : “Je suis un serviteur égyptien, esclave d'un Amalécite, et voilà trois jours que mon maître m'a abandonné parce que j'étais malade.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.14'>Nous avons fait une incursion dans le Négéb des Céréthiens, et dans celui de Juda et dans le Négéb de Caleb, et nous avons incendié Siceleg.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.15'>David lui dit : “Me conduiras-tu vers cette bande ?” Il répondit : “Jure-moi par Dieu que tu ne me tueras pas et que tu ne me livreras pas aux mains de mon maître, et je te conduirai vers cette bande. “</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.16'>Il les conduisit, et voici qu'ils étaient disséminés dans toute la contrée, mangeant, buvant et dansant à cause de tout le grand butin qu'ils avaient enlevé du pays des Philistins et du pays de Juda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.17'>David les battit depuis l'aurore jusqu'au soir du lendemain, et aucun d'eux n'échappa, si ce n'est quatre cents jeunes hommes qui montèrent sur des chameaux et s'enfuirent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.18'>David sauva ainsi tout ce qu'avaient pris les Amalécites ; il sauva aussi ses deux femmes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.19'>Rien ne leur manqua, ni petit ni grand, ni fils ni fille, ni rien du butin : tout ce qu'ils avaient emporté, David le ramena tout entier.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.20'>David prit tout le menu et gros bétail, et ils marchaient en tête du troupeau en disant : Ceci est le butin de David !</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.21'>David revint vers les deux cents hommes, qui avaient été trop fatigués pour suivre David et qu'on avait laissés au torrent de Bésor. Ils s'avancèrent au-devant de David et au-devant du peuple qui était avec lui. David s'approcha d'eux et leur souhaita la paix.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.22'>Tout ce qu'il y avait d'hommes méchants et pervers parmi les gens qui étaient allés avec David prirent la parole et dirent : “Puisqu'ils ne sont pas venus avec nous, nous ne leur donnerons rien du butin que nous avons sauvé, sinon à chacun sa femme et ses enfants : qu'ils les emmènent et qu'ils s'en aillent.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.23'>Mais David dit : “N'agissez pas ainsi, mes frères, avec ce que Yahweh nous a donné, car il nous a gardés et il a livré entre nos mains la bande qui était venue contre nous.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.24'>Qui donc vous écouterait en cette affaire ? La part doit être la même pour celui qui est descendu au combat et pour celui qui est resté aux bagages : ils partageront ensemble.”</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.25'>A partir de ce jour, et dans la suite, il érigea cela en règle et en droit pour Israël, jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.26'>David de retour à Siceleg envoya une part du butin aux anciens de Juda, ses amis, en disant : “Voici pour vous une bénédiction provenant des ennemis de Yahweh ” :</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.27'>à ceux de Béthel, à ceux de Ramoth du Négéb, à ceux de Jéther,</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.28'>à ceux d'Aroër, à ceux de Séphamoth, à ceux d'Estamo,</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.29'>à ceux de Rachal, à ceux des villes des Jéraméélites, à ceux des villes des Cinéens,</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.30'>à ceux d'Arama, à ceux de Cor-Asan, à ceux d'Athach,</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.31'>à ceux d'Hébron, et dans tous les lieux où David et ses hommes avaient passé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.31'>
        <verse osisID='1Sam.31.1'>Les Philistins livrèrent bataille à Israël. Les hommes d'Israël, fuyant devant les Philistins, tombèrent blessés à mort sur la montagne de Gelboé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.2'>Les Philistins serrèrent de près Saül et ses fils et ils tuèrent Jonathas, Abinadab et Melchisua, fils de Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.3'>L'effort du combat se porta alors sur Saül : les archers le découvrirent et il fut blessé par les archers.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.4'>Alors Saül dit à son écuyer : “Tire ton épée et transperce-moi, de peur que ces incirconcis ne viennent me percer et m'outrager.” Son écuyer ne voulut pas, car il était saisi d'une grande crainte. Alors Saül prit son épée et se jeta dessus.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.5'>Son écuyer, voyant que Saül était mort, se jeta aussi sur son épée et mourut avec lui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.6'>Ainsi moururent ensemble Saül, ses trois fils, son écuyer et tous ses hommes en ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.7'>Les hommes d'Israël qui étaient du côté de la plaine et ceux qui étaient du côté du Jourdain, voyant que les enfants d'Israël avaient fui et que Saül et ses fils étaient morts, abandonnèrent leurs villes pour s'enfuir, et les Philistins vinrent s'y établir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.8'>Le lendemain, les Philistins vinrent pour dépouiller les morts et ils trouvèrent Saül et ses trois fils gisant sur la montagne de Gelboé.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.9'>Ils lui coupèrent la tête et enlevèrent ses armes. Puis ils envoyèrent publier cette bonne nouvelle par tout le pays des Philistins, dans les temples de leurs idoles et parmi tout le peuple.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.10'>Ils déposèrent les armes dans le temple d'Astarté et ils suspendirent son corps à la muraille de Bethsan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.11'>Les habitants de Jabès-Galaad apprirent ce que les Philistins avaient fait à Saül.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.12'>Alors tous leurs braves se levèrent, marchèrent toute la nuit et enlevèrent de la muraille de Bethsan le cadavre de Saül et les cadavres de ses fils. Puis ils revinrent à Jabès, où ils les brûlèrent.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.13'>Ils prirent leurs ossements et les ensevelirent sous le tamaris, à Jabès ; et ils jeûnèrent sept jours.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>