<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDC' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDC'>
        <title>Bible Pirot-Clamer</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-02</date>
        <description>La Sainte Bible commencée sous la direction de Louis Pirot ; continuée sous la direction de Albert Clamer, avec le concours de professeurs d'universités et de grands séminaires.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDC</identifier>
        <source>PirotClamer.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <verse osisID='1Tim.1.1'>Paul, apôtre de Jésus-Christ selon le commandement de Dieu notre Sauveur et du Christ Jésus, notre espérance,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'>à Timothée son enfant chéri dans la foi : grâce, miséricorde, paix de la part de Dieu le Père et du Christ Jésus, notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.3'>Comme je te l'ai ordonné en partant pour la Macédoine, reste à Ephèse, afin d'empêcher certaines gens d'avoir un enseignement étranger</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.4'>et de s'attacher à des fables et à des généalogies interminables qui donnent lieu à des questions, plus qu'à l'économie divine qui est dans la foi.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'>Or le but de la prédication est la charité qui procède d'un cœur pur, d'une bonne conscience, d'une foi sans dissimulation.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'>Certains s'en sont écartés et se sont détournés vers de vaines paroles,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'>voulant être docteurs de la Loi, ne comprenant ni ce qu'ils disent, ni ce qu'ils attestent.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'>Or nous savons que la loi est bonne, à qui s'en sert comme il faut,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'>en sachant que la loi n'est pas faite pour le juste, mais pour les injustes et les insoumis, les impies et les pécheurs, les hommes sans sainteté et sans pureté, les parricides et les matricides, les homicides,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'>les fornicateurs, les pédérastes, les marchands d'hommes, les menteurs et les parjures, et tout ce qui s'oppose encore à la saine doctrine,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'>selon l'Evangile de la gloire du Dieu bienheureux, qui m'a été confié.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.12'>Je rends grâces à celui qui m'a fortifié, le Christ Jésus notre Seigneur, parce qu'il m'a jugé fidèle, en me plaçant dans le ministère,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'>moi qui étais d'abord un blasphémateur et un persécuteur et un orgueilleux ; mais j'ai obtenu miséricorde, parce que c'est par ignorance que j'ai agi étant incroyant,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'>et la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ a surabondé avec la foi et la charité, qui sont dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'>Il faut croire à cette parole qui mérite tout accueil : le Christ Jésus est venu dans le monde pour sauver les pécheurs, dont je suis le premier ; mais j'ai obtenu miséricorde,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'>afin qu'en moi le premier, le Christ Jésus manifeste sa longanimité, pour la formation de ceux qui croiront en lui en vue de la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'>Au roi des siècles, incorruptible, invisible, Dieu unique, honneur et gloire pour les siècles des siècles. Amen !</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.18'>Tel est le précepte que je te confie, Timothée, mon enfant, selon les prophéties qui naguère ont été faites sur toi, afin que grâce à elles tu combattes le bon combat,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'>ayant la foi et la bonne conscience que quelques-uns ont abandonnées, si bien qu'ils ont fait naufrage dans la foi ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'>parmi eux sont Hyménée et Alexandre que j'ai livrés à Satan, pour qu'ils apprennent à ne pas blasphémer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <verse osisID='1Tim.2.1'>Je demande donc avant toutes choses qu'on fasse des demandes, des prières, des supplications, des actions de grâces pour tous les hommes :</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'>pour les rois et pour tous ceux qui détiennent l'autorité, afin que nous menions une vie calme et tranquille en toute piété et dignité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'>Cela est bon et agréable devant notre Sauveur, Dieu,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'>qui veut que tous les hommes soient sauvés et viennent à la connaissance de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'>Car unique est Dieu ; unique aussi est le médiateur de Dieu et des hommes, le Christ Jésus, homme (lui aussi),</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'>qui s'est donné lui-même en rançon pour tous : tel est le témoignage rendu en son propre temps,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'>pour lequel j'ai été établi comme héraut et comme apôtre, je dis la vérité, je ne mens pas, comme docteur des nations dans la foi et la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.8'>Je veux donc que les hommes prient en tout lieu, levant des mains saintes, sans colère ni discussion.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'>Semblablement, que les femmes soient dans une tenue décente, se parant avec honnêteté et réserve, non pas avec une chevelure tressée, et de l'or et des perles, et des vêtements coûteux,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'>mais comme il convient à des femmes qui professent la piété, avec de bonnes œuvres.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'>Que la femme s'instruise en silence, en toute soumission.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'>Je ne permets pas à une femme d'enseigner, ni de dominer sur l'homme ; qu'elle garde le silence.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'>Car Adam a été formé le premier, puis Eve.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'>Et Adam n'a pas été trompé, mais c'est la femme qui ayant été trompée, a été dans la transgression :</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'>elle sera sauvée par l'enfantement, si ses enfants demeurent dans la foi et la charité et la sanctification, avec sagesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <verse osisID='1Tim.3.1'>Parole véritable : si quelqu'un ambitionne l'épiscopat, il désire une belle tâche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'>Il faut donc que l'évêque soit irréprochable, mari d'une seule femme, sobre, sage, digne, hospitalier, capable d'enseigner,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'>ni adonné au vin, ni querelleur, mais modéré, paisible, non attaché à l'argent,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'>commandant bien sa propre maison, ayant des enfants soumis en toute honorabilité ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'>si quelqu'un ne sait pas commander à sa propre maison, comment prendra-t-il soin de l'église de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'>Pas un néophyte, de peur qu'enflé d'orgueil, il ne tombe dans le jugement du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'>Et il faut aussi qu'il ait un bon témoignage de ceux du dehors, pour qu'il ne tombe pas dans la diffamation et dans les filets du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.8'>Il faut pareillement que les diacres soient dignes, qu'ils ne soient pas doubles dans leur langage, qu'ils ne s'adonnent pas au vin, qu'ils ne soient pas avides de gain honteux,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'>qu'ils gardent le mystère de la foi dans une conscience pure.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'>Et qu'eux aussi soient éprouvés d'abord ; puis qu'ils exercent leur diaconat, s'ils sont sans reproche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'>Pareillement que les femmes soient dignes, non calomniatrices, sobres, fidèles en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'>Que les diacres soient maris d'une seule femme, dirigeant bien leurs enfants et leur propre maison.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'>Car ceux qui remplissent bien l'office de diacre s'acquièrent un bon rang et beaucoup d'assurance dans la foi qui est dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.14'>Je t'écris cela, avec l'espoir de venir bientôt à toi,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'>mais si je tarde, tu sauras ainsi comment il faut te conduire dans la maison de Dieu, qui est l'Eglise du Dieu vivant, colonne et fondement de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'>Et assurément grand est le mystère de la piété qui a été manifesté dans la chair, a été justifié en Esprit, a été vu par les anges, a été prêché dans les nations, a été cru dans le monde, a été élevé en gloire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <verse osisID='1Tim.4.1'>Or l'Esprit dit formellement que dans les derniers temps, certains s'écarteront de la foi, s'attachant à des esprits trompeurs et à des enseignements de démons,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'>dans une hypocrisie de menteurs, marqués au fer rouge dans leur propre conscience,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'>interdisant le mariage, ordonnant de s'abstenir d'aliments que Dieu a créés pour être pris avec action de grâces par ceux qui croient et qui connaissent la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'>Car toute créature de Dieu est bonne et rien ne doit être rejeté de ce qui est pris avec action de grâces,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'>car cela est sanctifié par la parole de Dieu et la prière.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.6'>En recommandant ces choses aux frères, tu seras un bon ministre du Christ Jésus, nourri des paroles de la foi et de la bonne doctrine à laquelle tu as adhéré.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'>Quant aux fables impies, dignes des vieilles femmes, évite-les. Mais exerce-toi à la piété.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'>Car la gymnastique corporelle est utile à peu de chose ; et la piété est utile à tout, ayant la promesse de la vie présente et de la vie à venir.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'>Cette parole est véritable et digne de tout accueil.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'>Si nous nous fatiguons et nous combattons c'est que nous avons mis notre espoir dans le Dieu vivant qui est le sauveur de tous les hommes, surtout des fidèles.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'>Prescris ces choses et enseigne-les.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.12'>Que personne ne méprise ta jeunesse, mais deviens le modèle des fidèles, dans la parole, la conduite, la charité, la foi, la pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'>Jusqu'à ce que je vienne, applique-toi à la lecture, à l'exhortation, à l'enseignement.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'>Ne néglige pas la grâce qui est en toi, qui t'a été donnée par une prophétie avec une imposition des mains du presbyterium.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'>Veuille avoir soin de ces choses et t'y tenir, afin que ton progrès soit manifeste à tous.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'>Prends garde à toi-même et à l'enseignement, persévère en ces choses. En faisant cela tu sauveras et toi et tes auditeurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <verse osisID='1Tim.5.1'>Ne reprends pas le vieillard avec dureté, mais exhorte-le comme un père ; les jeunes gens comme des frères,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'>les femmes âgées comme des mères, les jeunes comme des sœurs, en toute pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'>Honore les veuves qui sont réellement veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'>Et si une veuve a des enfants ou des petits-enfants, que ceux-ci soient formés d'abord à être pieux envers leur propre famille et à rendre à leurs parents ce qu'ils ont reçu : car cela est agréable à Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'>Or celle qui est réellement veuve et seule au monde a mis son espoir en Dieu et persévère dans les demandes et les prières, nuit et jour ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'>mais celle qui vit dans la dissipation, quoique vivante, est morte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'>Ordonne aussi ces choses, afin qu'elles soient irréprochables.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'>Et si quelqu'un ne s'occupe pas des siens et surtout de ceux de sa maison, il a renié sa foi, il est pire qu'un infidèle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'>Qu'on inscrive une veuve qui n'ait pas moins de soixante ans, femme d'un seul mari,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'>ayant une réputation de bonnes œuvres, si elle a élevé des enfants, si elle a été hospitalière, si elle a lavé les pieds des saints, si elle a secouru les affligés, si elle a collaboré à toute œuvre bonne.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'>Mais écarte les jeunes veuves ; car lorsqu'elles ont d'autres désirs que le Christ, elles veulent se marier,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'>et sont condamnées parce qu'elles ont rejeté leur première fidélité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'>Et en même temps elles apprennent aussi la paresse, allant de maison en maison ; et non seulement la paresse, mais le bavardage et l'indiscrétion, en disant ce qui ne convient pas.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'>Je veux donc que les jeunes veuves se marient, qu'elles aient des enfants, qu'elles soient maîtresses de maison, qu'elles ne donnent aucun prétexte à l'adversaire pour cause de diffamation.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'>Car déjà quelques-unes se sont détournées derrière Satan.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'>Si une fidèle a des veuves, qu'elle prenne soin d'elles et que l'Eglise n'en soit pas chargée, afin qu'elle s’occupe des véritables veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.17'>Les presbytres qui président bien sont dignes d'un double honneur, surtout ceux qui travaillent dans la parole et dans l'enseignement.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'>Car l'Ecriture dit : Tu ne muselleras pas le bœuf qui foule le grain et l'ouvrier est digne de son salaire.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'>Ne reçois pas d'accusation contre un presbytre, sinon sur la foi de deux ou trois témoins.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'>Ceux qui pèchent, reprends-les devant tous afin que les autres craignent.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'>Je t'adjure devant Dieu et le Christ Jésus et les anges élus, de garder ces choses, sans préjugé, ne faisant rien par faveur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.22'>N'impose trop vite les mains à personne et ne communique pas aux péchés d'autrui : garde-toi pur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'>Ne bois plus de l'eau pure, mais use d'un peu de vin à cause de ton estomac et de tes fréquentes faiblesses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'>Les péchés de quelques hommes sont manifestes avant même le jugement, mais pour d'autres ils le sont après ce jugement.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'>Semblablement aussi les œuvres bonnes sont manifestes, et celles qui ne le sont pas ne peuvent rester cachées.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <verse osisID='1Tim.6.1'>Tous ceux qui sont esclaves sous le joug, qu'ils jugent leurs propres maîtres dignes de tout respect afin que le nom de Dieu et la doctrine ne soient pas blasphémés.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'>Ceux qui ont des maîtres croyants, qu'ils ne les méprisent pas parce qu'ils sont des frères ; mais qu'ils servent d'autant mieux qu'ils sont croyants et aimés de Dieu, ceux qui reçoivent leurs services. C'est ainsi que tu dois enseigner et exhorter.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.3'>Si quelqu'un enseigne l'erreur et ne s'attache pas aux saines paroles, à celles de notre Seigneur Jésus-Christ et à l'enseignement selon la piété,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'>il est aveuglé, ne sachant rien, mais rendu malade dans les recherches et les disputes de mots, d'où viennent la jalousie, l'envie, les blasphèmes, les soupçons mauvais,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'>les conflits d'hommes à l'esprit corrompu et privés de la vérité, qui croient que la piété est une source de profits.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'>Et elle est d'un grand profit, la piété jointe à la modération.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'>Car nous n'avons rien apporté dans le monde, puisque nous ne pouvons : non plus rien emporter.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'>Ayant la nourriture et les vêtements, contentons-nous en.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'>Quant à ceux qui veulent s'enrichir, ils tombent dans la tentation et le piège, et dans beaucoup de convoitises insensées et honteuses, qui précipitent les hommes dans la ruine et la perdition.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'>Car la racine de tous les maux est l'amour de l'argent : quelques-uns, pour s'y être livrés, ont erré loin de la foi et se sont infligés à eux-mêmes des douleurs nombreuses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.11'>Mais toi, homme de Dieu, fuis tout cela. Poursuis la justice, la piété, la foi, la charité, la patience, la douceur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'>Combats le bon combat de la foi, empare-toi de la vie éternelle à laquelle tu as été appelé et que tu as confessée en une belle confession devant beaucoup de témoins.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'>Je te demande devant Dieu qui vivifie tout, et devant Jésus-Christ qui a témoigné sous Ponce-Pilate la belle confession,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'>de garder le commandement, sans tache, irréprochable, jusqu'à la manifestation de notre Seigneur Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'>que montrera en son temps le bienheureux et seul Dominateur, le roi de ceux qui règnent et le Seigneur de ceux qui sont Seigneurs,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'>le seul possédant l'immortalité, habitant une lumière inaccessible, que nul des hommes n'a vu ni ne peut voir : à lui honneur et puissance éternelle, Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'>Aux riches dans le siècle présent, ordonne de ne pas s'enorgueillir, de ne pas espérer dans l'incertitude de la richesse, mais en Dieu qui nous donne tout avec abondance pour en jouir ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'>de faire le bien, de s'enrichir en œuvres bonnes, d'être généreux, sociables,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'>thésaurisant pour eux-mêmes des fonds solides pour l'avenir, afin d'acquérir la véritable vie.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'>Timothée, garde le dépôt, en évitant les vaines disputes des impies et les oppositions de la science au faux nom :</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'>quelques-uns s'y étant attachés ont erré loin de la foi. La grâce soit avec vous !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>