<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDC' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDC'>
        <title>Bible Pirot-Clamer</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-02</date>
        <description>La Sainte Bible commencée sous la direction de Louis Pirot ; continuée sous la direction de Albert Clamer, avec le concours de professeurs d'universités et de grands séminaires.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDC</identifier>
        <source>PirotClamer.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gen'>
      <chapter osisID='Gen.1'>
        <verse osisID='Gen.1.1'>Au commencement Dieu créa le ciel et la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.2'>La terre était vide et déserte et les ténèbres étaient au-dessus de l'océan et l'esprit de Dieu se penchait au-dessus des eaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.3'>Alors Dieu dit : Qu'il y ait de la lumière et il y eut de la lumière.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.4'>Et Dieu vit que la lumière était bonne et Dieu sépara la lumière des ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.5'>Et Dieu nomma la lumière jour et nomma les ténèbres nuit, et il fut soir et il fut matin, un jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.6'>Alors Dieu dit : Qu'il y ait un firmament au milieu des eaux et qu'il fasse une séparation entre les eaux et les eaux (et il en fut ainsi).</verse>
        <verse osisID='Gen.1.7'>Et Dieu fit le firmament et il sépara les eaux qui sont au-dessous du firmament des eaux qui sont au-dessus du firmament.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.8'>Et Dieu nomma le firmament ciel (Et Dieu vit que cela était bon), et il y eut soir et il y eut matin, second jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.9'>Alors Dieu dit : Que les eaux qui sont au-dessous du ciel se rassemblent en une seule masse et que la terre ferme apparaisse et il en fut ainsi. Et les eaux qui étaient au-dessous du ciel se rassemblèrent en une seule masse et la terre ferme apparut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.10'>Et Dieu nomma la terre ferme terre et il nomma mer la masse des eaux. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.11'>Alors Dieu dit : Que la terre fasse pousser de l'herbe, des plantes ponant semence, des arbres fruitiers produisant des fruits selon leur espèce, qui aient en eux leur semence, sur la terre, et cela fut ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.12'>Et la terre fit sortir de l’herbe, des plantes portant leur semence selon leur espèce et des arbres produisant des fruits ayant en eux leur semence selon leur espèce. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.13'>Et il y eut soir et il y eut matin, troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.14'>Alors Dieu dit : Qu'il y ait des luminaires au firmament du ciel pour séparer le jour de la nuit et qu'ils servent de signes et pour les époques et pour les jours et pour les années,</verse>
        <verse osisID='Gen.1.15'>et qu'ils soient des luminaires au firmament du ciel pour éclairer sur la terre, et cela fut ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.16'>Et Dieu fit les deux grands luminaires, le grand luminaire pour présider au jour et le petit luminaire pour présider à la nuit, et les étoiles.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.17'>Et Dieu les plaça dans le firmament du ciel pour éclairer la terre,</verse>
        <verse osisID='Gen.1.18'>et pour présider au jour et à la nuit et pour séparer la lumière des ténèbres. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.19'>Et il y eut soir et il y eut matin, quatrième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.20'>Et Dieu dit : Que les eaux fourmillent d'un fourmillement d'êtres vivants et que les oiseaux volent sur la terre sur la face du firmament du ciel (et cela fut ainsi). Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.21'>Et Dieu créa les grands monstres marins et tous les êtres vivants qui rampent dont fourmillèrent les eaux selon leur espèce, et tous les volatiles ailés selon leur espèce. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.22'>Et Dieu les bénit, disant : Soyez féconds, et multipliez-vous et remplissez les eaux dans les mers, et que les oiseaux se multiplient sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.23'>Et il y eut soir et il y eut matin, cinquième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.24'>Alors Dieu dit : Que la terre fasse sortir des êtres vivants selon leur espèce, du bétail, des reptiles et des bêtes sauvages selon leur espèce, et le bétail selon son espèce, et cela fut ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.25'>Et Dieu fit les bêtes sauvages selon leur espèce, et le bétail selon son espèce, et tout ce qui rampe sur la terre selon son espèce. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.26'>Alors Dieu dit : Faisons l'homme à notre image, selon notre ressemblance, et qu'il domine sur les poissons de la mer et sur les oiseaux du ciel et sur le bétail et sur toutes (les bêtes sauvages), et sur tous les reptiles qui rampent sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.27'>Et Dieu créa l'homme à son image ; il le créa à l'image de Dieu ; homme et femme il les créa.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.28'>Et Dieu les bénit, disant : Soyez féconds et multipliez-vous, remplissez la terre et soumettez-la ; et dominez sur les poissons de la mer, sur les oiseaux du ciel, sur tout le bétail, sur toutes les bêtes sauvages et sur tous les reptiles qui rampent sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.29'>Et Dieu dit : Voici que je vous ai donné toute plante portant semence à la surface de la terre et tout arbre qui a en lui du fruit portant semence ; que ce soit votre nourriture.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.30'>Et à toutes les bêtes sauvages, à tous les oiseaux du ciel et à tout ce qui rampe sur la terre ayant souffle de vie (je donne) toute herbe verte pour nourriture, et cela fut ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.31'>Et Dieu vit tout ce qu'il avait fait, et voici que c'était très bon. Et il y eut soir et il y eut matin, sixième jour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.2'>
        <verse osisID='Gen.2.1'>Ainsi furent achevés le ciel et la terre et toute leur armée.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.2'>Or Dieu termina le (sixième) jour l'œuvre qu'il avait faite, et il se reposa le septième jour de toute l'œuvre qu'il avait faite.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.3'>Et Dieu bénit le septième jour et il le sanctifia parce qu'il s'y reposa de toute l'œuvre que Dieu avait faite en la créant.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.4'>Telle est l’histoire du ciel et de la terre lorsqu'ils furent créés. Lorsque Yahweh Dieu fit le ciel et la terre,</verse>
        <verse osisID='Gen.2.5'>il n'y avait encore aucun arbrisseau des champs sur la terre et aucune herbe des champs n'avait encore germé, car Yahweh Dieu n'avait pas fait pleuvoir sur la terre et il n'y avait pas d'homme pour cultiver le sol,</verse>
        <verse osisID='Gen.2.6'>mais une vapeur s'élevait de la terre et arrosait toute la surface du sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.7'>Alors Yahweh Dieu forma l'homme de la poussière du sol et insuffla dans ses narines un souffle de vie et l'homme devint un être vivant.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.8'>Puis Yahweh Dieu planta un jardin en Eden à l'Orient et y mit l'homme qu'il avait formé.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.9'>Et Yahweh Dieu fit pousser du sol toute espèce d'arbres agréables à voir et bons à manger, et l'arbre de la vie au milieu du jardin et l'arbre de la science du bien et du mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.10'>Et un fleuve sortait d'Eden pour arroser le jardin et de là il se divisait et devenait quatre sources de fleuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.11'>Le nom du premier est Phison ; c'est lui qui entoure tout le pays de l'Havila où il y a de l'or.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.12'>Et l'or de ce pays est excellent, là il y a aussi de la résine parfumée et de la pierre schoham.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.13'>Le nom du second fleuve est Gihon ; c'est lui qui entoure toute la terre de Cousch.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.14'>Et le nom du troisième fleuve est le Tigre ; c'est lui qui coule à l'Orient d'Assour ; et le quatrième fleuve, c'est l’Euphrate.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.15'>Et Yahweh Dieu prit l'homme et le plaça dans le jardin d'Eden pour le cultiver et le garder.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.16'>Et Yahweh Dieu donna un précepte à l'homme, disant : De tous les fruits du jardin tu peux manger,</verse>
        <verse osisID='Gen.2.17'>mais de l'arbre de la science du bien et du mal tu n'en mangeras pas, car du jour où tu en mangerais tu mourrais.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.18'>Et Yahweh Dieu dit : Il n'est pas bon que l'homme soit seul, (faisons-) lui une aide semblable à lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.19'>Et Yahweh Dieu forma du sol toutes les bêtes des champs et tous les oiseaux du ciel, et les amena à l'homme pour voir comment il les appellerait et tout être vivant que l'homme appelait, c'était son nom.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.20'>Et l'homme donna des noms à tous les animaux domestiques, à tous les oiseaux du ciel et à toutes les bêtes des champs, mais ne trouva pas d'aide qui lui convienne.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.21'>Alors Yahweh Dieu fit tomber sur l'homme un sommeil profond et il s'endormit ; il prit une de ses côtes, ferma l'emplacement avec de la chair.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.22'>Et Yahweh Dieu bâtit une femme de la côte qu'il avait prise à l'homme et il l'amena à l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.23'>Alors l’homme dit : “ Celle-ci, cette fois, est l'os de mes os et la chair de ma chair ; il appela celle-ci femme parce que c'est de son mari qu'elle a été prise.”</verse>
        <verse osisID='Gen.2.24'>C'est à cause de cela que l'homme quittera son père et sa mère et s'attachera à sa femme ; ils sont deux en une seule chair.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.25'>Et tous deux, l'homme et sa femme, étaient nus, mais ils n'en avaient pas honte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.3'>
        <verse osisID='Gen.3.1'>Or le serpent était le plus rusé de tous les animaux des champs qu'avait faits Yahweh Dieu. Il dit à la femme : Alors Dieu vous a dit : Vous ne mangerez d'aucun des arbres du jardin ?</verse>
        <verse osisID='Gen.3.2'>La femme dit au serpent : Nous mangeons du fruit des arbres du jardin ;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.3'>mais du fruit de l'arbre qui est au milieu du jardin Dieu a dit : Vous n'en mangerez point et vous n'y toucherez pas de peur que vous ne mourriez.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.4'>Le serpent dit alors à la femme : Non, vous ne mourrez point.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.5'>Dieu sait, en effet, que du jour où vous en mangerez, vos yeux s'ouvriront et que vous serez comme Dieu, connaissant le bien et le mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.6'>Alors la femme vit que le fruit de l'arbre était bon à manger, agréable aux yeux et désirable pour acquérir l'intelligence ; elle prit de son fruit et mangea, elle en donna aussi à son mari avec elle et ils mangèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.7'>Alors leurs yeux à tous deux s'ouvrirent et ils connurent qu'ils étaient nus et ayant cousu des feuilles de figuier, ils se firent des ceintures.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.8'>Ils entendirent alors le bruit de Yahweh Dieu se promenant dans le jardin à la brise du jour, et Adam et sa femme se cachèrent de Yahweh Dieu au milieu des arbres du jardin.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.9'>Yahweh Dieu appela Adam et lui dit : Où es-tu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.3.10'>Et il dit : J'ai entendu ton bruit dans le jardin et j'ai craint parce que je suis nu et je me suis caché.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.11'>Qui t'a fait savoir que tu étais nu ? Est-ce que tu aurais mangé de l'arbre dont je t'avais défendu de manger ?</verse>
        <verse osisID='Gen.3.12'>Et Adam dit : La femme que tu as placée près de moi, c'est elle qui m'a donné de l'arbre et j'ai mangé.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.13'>Et Yahweh Dieu dit à la femme : Qu'est-ce que tu as fait ? La femme dit : Le serpent m'a séduite et j'ai mangé.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.14'>Alors Yahweh Dieu dit au serpent : Puisque tu as fait cela, sois maudit entre tous les animaux et entre toutes les bêtes des champs ; tu marcheras sur ton ventre et tu mangeras de la poussière tous les jours de ta vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.15'>J'établis une inimitié entre toi et la femme, entre ta postérité et sa postérité, celle-ci te visera à la tête et toi tu la viseras au talon.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.16'>Puis il dit à la femme : Je multiplierai ta souffrance et ta plainte : tu enfanteras des fils dans la douleur ; ton désir se portera vers ton mari et lui te dominera.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.17'>Et il dit à Adam : Puisque tu as écouté la voix de ta femme et que tu as mangé de l'arbre dont je t'avais prescrit de ne pas manger, que maudit soit le sol (dans ton travail) ; tu t'en nourriras par un travail pénible tous les jours de ta vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.18'>Il fera pousser pour toi des ronces et des épines, et tu mangeras les plantes des champs.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.19'>A la sueur de ton visage tu mangeras du pain, jusqu'à ce que tu retournes au sol, car c'est de lui que tu as été tiré, car tu es poussière et tu retourneras en poussière.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.20'>Adam donna à sa femme le nom d'Eve parce qu'elle a été la mère de tous les vivants.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.21'>Et Yahweh Dieu fit à Adam et à sa femme des tuniques de peau et il les en revêtit.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.22'>Et Yahweh Dieu dit : Voici que l'homme est devenu comme l'un de nous pour la connaissance du bien et du mal ; et maintenant, qu'il ne tende pas sa main et qu'il ne prenne aussi de l'arbre de vie, en mange et vive à jamais...</verse>
        <verse osisID='Gen.3.23'>Et Yahweh Dieu le renvoya du jardin d'Eden pour cultiver le sol d'où il avait été tiré.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.24'>Et il chassa Adam et le fit habiter à l'Orient du jardin d'Eden, et il plaça les Chérubins et la flamme du glaive en zigzag pour garder le chemin de l'arbre de vie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.4'>
        <verse osisID='Gen.4.1'>L'homme connut Eve, sa femme ; elle conçut et enfanta Caïn et dit : J'ai acquis un homme grâce à Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.2'>Elle enfanta encore Abel, son frère ; et Abel fut pasteur de troupeaux tandis que Caïn cultiva la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.3'>Il arriva, au bout d'un certain temps, que Caïn présenta des produits du sol une offrande à Yahweh ;</verse>
        <verse osisID='Gen.4.4'>Abel, lui aussi, en présenta une des premiers-nés de son troupeau et de leurs parties grasses. Yahweh regarda avec bienveillance Abel et son offrande,</verse>
        <verse osisID='Gen.4.5'>mais ne regarda point Caïn ni son offrande, et Caïn en fut très irrité et son visage abattu.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.6'>Et Yahweh dit à Caïn : Pourquoi es-tu irrité et pourquoi ton visage est-il abattu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.7'>Si tu agis bien, ne peux-tu lever ton visage ? mais si tu n'agis pas bien, le péché ne couche-t-il pas à la porte ? son envie le pousse vers toi, mais toi tu dois le dominer.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.8'>Caïn dit à Abel son frère : Allons aux champs. Caïn se dressa contre Abel, son frère, et le tua.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.9'>Yahweh dit à Caïn : Où est Abel, ton frère ? Il répondit : Je ne sais pas. Suis-je le gardien de mon frère, moi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.10'>Et Yahweh dit : Qu'as-tu fait ? C'est la voix du sang de ton frère qui crie du sol vers moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.11'>Et maintenant maudit sois-tu du sol qui a ouvert sa bouche pour prendre le sang de ton frère de ta main.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.12'>Lorsque tu cultiveras la terre, elle ne te donnera plus sa richesse. Errant et fugitif tu seras par le monde.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.13'>Caïn dit à Yahweh : Ma faute est trop lourde à porter.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.14'>Voici que tu me chasses aujourd'hui de la face de la terre et de ton visage je dois me cacher ; errant et fugitif je serai sur la terre et quiconque me trouvera me tuera.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.15'>Et Yahweh lui dit : Aussi quiconque tuera Caïn subira la vengeance au septuple ; et Yahweh imposa un signe à Caïn afin que quiconque le trouverait ne le tuât point.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.16'>Caïn se retira de devant Yahweh et alla habiter au pays de Nod, à l'orient d'Eden.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.17'>Caïn connut sa femme et elle conçut et enfanta Hénoch. Il bâtit une ville et lui donna le nom de son fils Hénoch.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.18'>A Hénoch naquit Irad et à Irad naquit Maviaël ; Maviaël engendra Mathusaël et Mathusaël engendra Lamech.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.19'>Pour lui, Lamech prit deux femmes ; le nom de l'une était Ada et le nom de l'autre Sella.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.20'>Ada enfanta Jabel ; c'est lui qui fut le père de ceux qui habitent sous la tente et des pasteurs de troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.21'>Le nom de son frère était Jubal ; il fut le père de tous ceux qui jouent du kinnor et de la flûte.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.22'>Sella de son côté enfanta Tubal-Caïn, forgeron travaillant tout objet d'airain et de fer. La sœur de Tubal-Caïn était Noéma.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.23'>Lamech dit à ses femmes : Ada et Sella, écoutez ma voix, - Femmes de Lamech, prêtez l'oreille à mes paroles. J'ai tué un homme pour ma blessure, - un jeune homme pour ma meurtrissure.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.24'>Si Caïn doit être vengé sept fois, - Lamech le sera alors soixante-dix-sept fois.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.25'>Adam connut encore sa femme et elle enfanta un fils et l'appela du nom de Seth, car Dieu dit-elle m'a donné une autre postérité à la place d'Abel que Caïn a tué.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.26'>Et à Seth aussi naquit un fils et il lui donna le nom d'Enos. Ce fut alors que l'on commença d'invoquer le nom de Yahweh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.5'>
        <verse osisID='Gen.5.1'>Voici le livre des générations d'Adam : Lorsque Dieu créa l'homme il le fit à la ressemblance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.2'>Il les créa homme et femme ; Il les bénit et leur donna le nom d'hommes, au jour où ils furent créés.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.3'>Adam vécut cent trente ans et il engendra un fils à sa ressemblance, selon son image, et lui donna le nom de Seth.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.4'>Après qu'il eut engendré Seth les jours d'Adam furent de huit cents ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.5'>Ainsi tous les jours d'Adam furent de neuf cent trente ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.6'>Seth vécut cent cinq ans et il engendra Enos.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.7'>Après qu'il eut engendré Enos, Seth vécut huit cent sept ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.8'>Tous les jours de Seth furent de neuf cent douze ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.9'>Enos vécut quatre-vingt-dix ans, et il engendra Caïnan.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.10'>Et après qu'il eut engendré Caïnan, Enos vécut huit cent quinze ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.11'>Tous les jours d'Enos furent de neuf cent cinq ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.12'>Caïnan vécut soixante-dix ans, et il engendra Malaléel.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.13'>Après qu'il eut engendré Malaléel, Caïnan vécut huit cent quarante ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.14'>Tous les jours de Caïnan furent de neuf cent dix ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.15'>Malaléel vécut soixante-cinq ans, et il engendra Jared.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.16'>Après qu'il eut engendré Jared, Malaléel vécut huit cent trente ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.17'>Tous les jours de Malaléel furent de huit cent quatre-vingt-quinze ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.18'>Jared vécut soixante-deux ans, et il engendra Hénoch.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.19'>Après qu'il eut engendré Hénoch, Jared vécut huit cents ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.20'>Tous les jours de Jared furent de neuf cent soixante-deux ans et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.21'>Hénoch vécut soixante-cinq ans, et il engendra Mathusalem.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.22'>Après qu'il eut engendré Mathusalem, Hénoch marcha avec Dieu trois cents ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.23'>Tous les jours d'Hénoch furent de trois cent soixante-cinq ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.24'>Hénoch marcha avec Dieu et il disparut, car Dieu l'avait pris.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.25'>Mathusalem vécut cent quatre-vingt-sept ans, et il engendra Lamech.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.26'>Après qu'il eut engendré Lamech, Mathusalem vécut sept cent quatre-vingt-deux ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.27'>Tous les jours de Mathusalem furent de neuf cent soixante-neuf ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.28'>Lamech vécut cent quatre-vingt-deux ans, et il engendra un fils,</verse>
        <verse osisID='Gen.5.29'>et il lui donna le nom de Noé, en disant : Celui-ci nous consolera de nos travaux et de la peine de nos mains causés par le sol que Yahweh a maudit.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.30'>Après qu'il eut engendré Noé, Lamech vécut cinq cent quatre-vingt-quinze ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.31'>Tous les jours de Lamech furent de sept cent soixante-dix-sept ans, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.32'>Noé, âgé de cinq cents ans, engendra Sem, Cham et Japhet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.6'>
        <verse osisID='Gen.6.1'>Lorsque les hommes commencèrent à se multiplier sur la face de la terre et que des filles leur furent nées,</verse>
        <verse osisID='Gen.6.2'>les fils de Dieu virent que les filles des hommes étaient belles et ils prirent pour femmes toutes celles qui leur plurent. Et Yahweh dit :</verse>
        <verse osisID='Gen.6.3'>Mon esprit ne demeurera pas toujours dans l'homme, car il n'est que chair et ses jours seront de cent vingt ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.4'>Les géants étaient sur la terre en ces jours-là et encore après lorsque les fils de Dieu s'unirent aux filles de l'homme et qu'elles leur eurent engendré des enfants. Ce sont les héros des temps anciens, hommes au grand renom.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.5'>Yahweh vit que la méchanceté des hommes était grande sur la terre et que toutes les imaginations et les tendances de leur cœur n'étaient que mauvaises constamment.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.6'>Et Yahweh se repentit d'avoir fait l'homme sur la terre et fut affligé en son cœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.7'>Yahweh dit : J'exterminerai de dessus la face de la terre l'homme que j'ai créé, depuis l'homme jusqu'aux animaux domestiques, jusqu'aux reptiles et jusqu'aux oiseaux des cieux, car je me repens de les avoir faits.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.8'>Mais Noé trouva grâce aux yeux de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.9'>Voici l'histoire de Noé. Noé était un homme juste, irréprochable parmi ceux de sa génération. Noé marchait avec Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.10'>Noé engendra trois fils, Sem, Cham et Japhet.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.11'>Or la terre s'était corrompue devant Dieu et la terre était remplie de violence.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.12'>Et Dieu vit la terre et voici qu'elle était corrompue, car toute chair avait corrompu sa voie sur terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.13'>Dieu dit alors à Noé : La fin de toute chair est venue devant moi ; car la terre est remplie par eux de violence et voici que moi je vais les détruire avec la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.14'>Fais-toi une arche de bois résineux ; tu feras des cellules dans l’arche et tu l'enduiras de bitume au dedans et au dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.15'>Et voici comment tu la feras : De trois cents coudées sera la longueur de l'arche, de cinquante coudées sa largeur et de trente coudées sa hauteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.16'>Tu feras à l'arche une toiture et tu l'achèveras à une coudée à partir du haut ; tu mettras la porte de l'arche sur son côté et tu feras un premier, un second et un troisième étage.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.17'>Et voici que moi je vais faire venir le déluge, les eaux sur la terre pour détruire de dessous les lieux toute chair animée d'un souffle de vie ; tout ce qui est sur la terre périra.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.18'>Mais j'établirai mon alliance avec toi, et tu entreras dans l'arche, toi et tes fils, ta femme et les femmes de tes fils avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.19'>Et de tout vivant, de toute chair, tu feras entrer deux de chaque dans l'arche pour les conserver en vie avec toi ; ce sera un mâle et une femelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.20'>Des oiseaux selon leur espèce, des animaux domestiques selon leur espèce et de tous les reptiles de la terre selon leur espèce deux de tous viendront vers toi pour conserver la vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.21'>Et toi, prends pour toi de toute nourriture dont on se nourrit ; tu l'amasseras près de toi ; ce sera pour toi et pour eux une nourriture.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.22'>Et Noé exécuta ; selon tout ce que Dieu lui avait ordonné ainsi fit-il.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.7'>
        <verse osisID='Gen.7.1'>Yahweh dit à Noé : Entre dans l'arche, toi et toute ta maison ; car je t'ai vu juste devant moi au milieu de cette génération.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.2'>De tous les animaux purs tu prendras pour toi sept couples, mâles et femelles, et des animaux qui ne sont pas purs deux, un mâle et sa femelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.3'>De même des oiseaux du ciel qui sont purs, sept paires, mâles et femelles, et des oiseaux qui ne sont pas purs, deux, pour conserver en vie leur postérité sur la face de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.4'>Car encore sept jours, et moi, je ferai pleuvoir sur la terre quarante jours et quarante nuits et j'exterminerai de dessus la face de la terre tous les êtres que j'ai faits.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.5'>Noé fit selon tout ce que Yahweh lui avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.6'>Noé avait six cents ans quand le déluge - les eaux sur la terre - eut lieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.7'>Noé et ses fils, sa femme et les femmes de ses fils avec lui entrèrent dans l'arche, à l'abri des eaux du déluge.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.8'>Des animaux purs et des animaux qui ne sont pas purs, et des oiseaux et de tout ce qui rampe sur le sol,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.9'>deux à deux, mâle et femelle, entrèrent dans l'arche vers Noé selon que Dieu l'avait ordonné à Noé.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.10'>Au bout de sept jours les eaux du déluge furent sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.11'>En l'année six cents de la vie de Noé, le deuxième mois, au dix-septième jour du mois, en ce jour-là jaillirent toutes les sources du grand abîme et les écluses des cieux s'ouvrirent,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.12'>et la pluie tomba sur la terre quarante jours et quarante nuits.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.13'>En ce jour-là même Noé entra dans l'arche ainsi que Sem, Cham et Japhet, fils de Noé, et la femme de Noé et les trois femmes de ses fils avec eux ;</verse>
        <verse osisID='Gen.7.14'>eux et toutes les bêtes selon leur espèce, tous les animaux domestiques selon leur espèce, tous les reptiles qui rampent sur la terre selon leur espèce, tous les oiseaux selon leur espèce, tous (les petits) oiseaux et tout ce qui a des ailes.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.15'>Et ils entrèrent dans l'arche vers Noé, deux à deux, de toute chair en qui il y a souffle de vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.16'>Ils entrèrent mâle et femelle de toute chair ainsi que Dieu l'avait ordonné à Noé, et Yahweh referma sur lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.17'>Le déluge fut quarante jours sur la terre et les eaux montèrent et soulevèrent l'arche et elle fut élevée au-dessus de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.18'>Les eaux grossirent et augmentèrent beaucoup sur la terre et l'arche flottait sur la face des eaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.19'>Les eaux grossirent de plus en plus sur la terre et recouvrirent toutes les hautes montagnes qui sont sous tous les cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.20'>De quinze coudées les eaux grossies recouvrirent les montagnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.21'>Et toute chair qui se meut sur la terre périt, parmi les oiseaux, parmi les animaux domestiques, parmi les bêtes sauvages, et parmi tous les reptiles qui rampent sur la terre ainsi que tout homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.22'>Tout ce qui avait souffle de vie dans ses narines, tout ce qui était sur la terre sèche, mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.23'>Yahweh extermina tout être qui était sur la face de la terre depuis l'homme jusqu'aux animaux domestiques, jusqu'aux reptiles et jusqu'aux oiseaux des cieux ; ils furent exterminés de la terre ; il ne resta que Noé et ce qui était avec lui dans l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.24'>Et les eaux grossirent sur la terre pendant cent cinquante jours.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.8'>
        <verse osisID='Gen.8.1'>Dieu se souvint de Noé, de toutes les bêtes et de tous les animaux domestiques qui étaient avec lui dans l'arche, et Dieu fit passer un vent sur la terre et les eaux baissèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.2'>Les sources de l'abîme et les écluses des cieux furent fermées et la pluie cessa de tomber des cieux,</verse>
        <verse osisID='Gen.8.3'>et les eaux se retirèrent peu à peu de dessus la terre, et diminuèrent au bout de cent cinquante jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.4'>Dans le septième mois, au dix-septième jour du mois l'arche s'arrêta sur les monts d'Ararat.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.5'>Et les eaux allèrent en diminuant jusqu'au dixième mois, et au dixième (mois), le premier du mois apparurent les sommets des montagnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.6'>Au bout de quarante jours Noé ouvrit la fenêtre de l'arche qu'il avait faite,</verse>
        <verse osisID='Gen.8.7'>il lâcha le corbeau qui sortit, partant et revenant jusqu'à ce que les eaux fussent séchées de dessus la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.8'>Noé attendit sept jours et il envoya la colombe d'auprès de lui pour voir si les eaux avaient diminué de dessus la surface de la terre ;</verse>
        <verse osisID='Gen.8.9'>mais la colombe ne trouva pas un endroit où reposer la plante de son pied et s'en revint vers lui dans l’arche ; car les eaux étaient encore sur la face de toute la terre ; il étendit sa main, la prit et la fit entrer vers lui dans l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.10'>Il attendit encore sept autres jours et envoya de nouveau la colombe hors de l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.11'>Et la colombe revint vers lui au temps du soir et voici qu'une feuille fraîche d'olivier était dans son bec. Noé sut ainsi que les eaux avaient diminué de dessus la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.12'>Il attendit encore sept autres jours et envoya la colombe ; mais elle ne revint plus de nouveau vers lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.13'>En l'année six cent un, au premier (mois), le premier du mois, les eaux avaient séché de dessus la terre ; Noé enleva le toit de l'arche, regarda, et voici que la face du sol était sèche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.14'>Au deuxième mois, au vingt-septième jour du mois, la terre était devenue sèche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.15'>Dieu parla à Noé, disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.8.16'>Sors de l'arche, toi et ta femme, et tes fils et les femmes de tes fils avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.17'>Toute bête qui est avec toi, de toute chair, parmi les oiseaux et parmi les animaux domestiques, et parmi tous les reptiles qui rampent sur la terre, fais-les sortir avec toi ; qu'ils se multiplient sur la terre, qu'ils soient féconds et qu'ils soient nombreux sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.18'>Noé sortit ainsi que ses fils, sa femme et les femmes de ses fils avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.19'>Toute bête, tout reptile et tout oiseau, tout ce qui se meut sur la terre, selon leurs espèces, sortirent de l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.20'>Noé bâtit un autel à Yahweh et prit de tous les animaux purs et offrit des holocaustes sur l'autel.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.21'>Et Yahweh sentit une odeur agréable, et Yahweh dit en son cœur : Je ne maudirai plus la terre à cause de l'homme ; car les penchants du cœur de l'homme sont mauvais dès sa jeunesse, et je ne frapperai plus tout être vivant comme je l'ai fait ;</verse>
        <verse osisID='Gen.8.22'>désormais, durant tous les jours de la terre, semence et moisson, froid et chaud, été et hiver, jour et nuit ne cesseront point.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.9'>
        <verse osisID='Gen.9.1'>Dieu bénit Noé et ses fils, et leur dit : Soyez féconds, devenez nombreux et remplissez la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.2'>Devant vous crainte et terreur seront sur toutes les bêtes de la terre et sur tous les oiseaux des cieux et sur tout ce qui se meut sur la terre et sur tous les poissons de la mer : ils vous sont livrés entre les mains.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.3'>Tout ce qui se meut, qui est être vivant, vous servira de nourriture ; aussi bien que l'herbe verte je vous les ai tous donnés.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.4'>Seulement vous ne mangerez point de chair avec son âme, à savoir avec son sang.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.5'>Mais pour votre sang, à cause de vos âmes, j'en tirerai vengeance ; de toute bête je le vengerai et de tout homme, d'un chacun, de son frère même, je tirerai vengeance pour l'âme de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.6'>Celui qui répand le sang d'un homme, - par l'homme son sang sera répandu : - car à l'image de Dieu il fait l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.7'>Et vous, soyez féconds et multipliez-vous ; soyez nombreux sur la terre et multipliez-vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.8'>Dieu dit à Noé et à ses fils qui étaient avec lui :</verse>
        <verse osisID='Gen.9.9'>Voici que moi je vais établir mon alliance avec vous et avec votre postérité après vous ;</verse>
        <verse osisID='Gen.9.10'>et avec tous les êtres vivants avec vous, parmi les oiseaux, parmi les animaux domestiques, et parmi toutes les bêtes de la terre avec vous, avec toutes celles qui sont sorties de l'arche, avec toute bête de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.11'>J'établirai mon alliance avec vous, et plus aucune chair ne sera désormais détruite par les eaux du déluge ; et plus jamais il n'y aura de déluge pour ravager la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.12'>Et Dieu dit : Voici le signe de l'alliance que moi je mets entre moi et vous, - entre toute bête vivante qui est avec nous pour les générations à jamais.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.13'>J'ai mis mon arc dans la nuée ; - il servira de signe d'alliance entre moi et entre la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.14'>Et quand j'assemblerai des nuées sur la terre - et que l'arc apparaîtra dans la nuée.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.15'>Je me souviendrai de mon alliance entre moi et vous - et tout être vivant, de toute chair. Les eaux ne deviendront plus un déluge - pour anéantir toute chair.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.16'>Et l'arc sera dans la nuée – et je le regarderai pour me souvenir de l'alliance à jamais, - entre Dieu et tout être vivant de toute chair sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.17'>Et Dieu dit à Noé : Voici le signe de l'alliance que j'établis entre moi et toute chair sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.18'>Les fils de Noé qui sortirent de l'arche étaient Sem, Cham et Japhet ; Cham, lui, fut le père de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.19'>Ce sont les trois fils de Noé et c'est d'eux que vient la population de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.20'>Noé qui était cultivateur commença à planter de la vigne.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.21'>Il but du vin, s'enivra et se mit à nu au milieu de sa tente.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.22'>Cham, père de Canaan, vit la nudité de son père et le raconta dehors à ses deux frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.23'>Sem et Japhet prirent le manteau et tous deux l'ayant mis sur leurs épaules allèrent à reculons et couvrirent la nudité de leur père ; leurs yeux étant ainsi détournés ils ne virent pas la nudité de leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.24'>Lorsque Noé se réveilla de son ivresse, il apprit ce que lui avait fait son fils le plus jeune,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.25'>et il dit : Maudit soit Canaan, il sera pour ses frères le serviteur des serviteurs,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.26'>Il ajouta : Béni soit Yahweh, Dieu de Sem, et que Canaan soit son serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.27'>Que Dieu donne long espace à Japhet et qu'il habite dans les tentes de Sem ; que Canaan soit son serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.28'>Noé vécut après le déluge trois cent cinquante ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.29'>Tous les jours de Noé furent de neuf cent cinquante ans, et il mourut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.10'>
        <verse osisID='Gen.10.1'>Voici la postérité des fils de Noé, Sem, Cham et Japhet. Des fils leur naquirent après le déluge.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.2'>Fils de Japhet : Gomer, Magog, Madaï, Javan, Thubal, Mosoch et Tiras.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.3'>Fils de Gomer : Ascénez, Riphath et Togorma.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.4'>Fils de Javan : Elisa, Tharsis, Cetthim et Dodanim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.5'>C'est d'eux que viennent les peuples des îles des nations. Ce sont là les fils de Japhet selon leurs pays, leurs langues, leurs familles, leurs peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.6'>Fils de Cham : Chus, Mesraïm, Phuth et Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.7'>Fils de Chus : Saba, Hévila, Sabatha, Regma et Sabataca. Fils de Regma : Saba et Dadan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.8'>Chus engendra Nemrod, il commença à être un puissant sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.9'>Ce fut un vaillant chasseur devant Yahweh ; c'est pourquoi l'on dit : Un vaillant chasseur devant Yahweh comme Nemrod.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.10'>Sa domination s'étendit au début sur Babylone, Arach, Achad et Chalanné au pays de Sennaar.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.11'>De ce pays il passa en Assysie et bâtit Ninive, Rechoboth-Ir, Chalé</verse>
        <verse osisID='Gen.10.12'>et Résen entre Ninive et Chalé ; ce fut la grande ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.13'>Mesraïm engendra les Ludim, les Ananim, les Laabim, les Nephthuim,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.14'>les Phétrusim, les Chasluim, d'où sortirent les Philistins et les Caphtorim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.15'>Canaan engendra Sidon, son premier-né et Heth,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.16'>et les Jébuséens, les Amorrhéens, les Gergéséens,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.17'>les Hévéens, les Aracéens, les Sinéens,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.18'>les Aradiens, les Samaréens et les Hamathéens. Plus tard les familles des Cananéens se dispersèrent ;</verse>
        <verse osisID='Gen.10.19'>le territoire des Cananéens s'étendait de Sidon jusqu'à Gaza dans la direction de Gérare et jusqu'à Lésa dans la direction de Sodome, Gomorrhe, Adama et Séboïm.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.20'>Ce sont là les fils de Cham selon leurs familles, leurs langues, leurs pays, leurs peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.21'>Des fils naquirent aussi à Sem, père de tous les fils d'Héber et frère aîné de Japhet.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.22'>Fils de Sem : Elam, Assur, Arphaxad, Lud et Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.23'>Fils d'Aram : Us, Hul, Géther et Mes.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.24'>Arphaxad engendra Salé et Salé engendra Héber.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.25'>A Héber naquirent deux fils : le nom de l'un était Phaleg, parce qu'en son temps, la terre fut divisée, et le nom de son frère était Jectan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.26'>Jectan engendra Elmodad, Saleph, Asarmoth, Jaré,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.27'>Aduram, Uzal, Décla,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.28'>Ebal, Abimaël, Saba,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.29'>Ophir, Hévila et Jobab : tous ceux-ci fils de Jectan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.30'>Leur résidence s'étendait de Mésa dans la direction de Séphar à la montagne de l'Orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.31'>Ce sont là les fils de Sem, selon leurs familles, leurs langues, leurs pays, leurs peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.32'>Telles sont les familles des fils de Noé, selon leurs générations et leurs nations : c'est d'eux que sortirent les peuples qui se sont dispersés sur la terre après le déluge.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.11'>
        <verse osisID='Gen.11.1'>Toute la terre avait une langue unique et les mêmes mots.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.2'>Partis d'Orient, les hommes trouvèrent une plaine au pays de Sennaar et s'y établirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.3'>Ils se dirent entre eux : Eh bien, faisons des briques et mettons les cuire au feu. La brique leur servit de pierre et le bitume de ciment.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.4'>Ils dirent : Eh bien, construisons-nous une ville et une tour dont le sommet touche au ciel, et faisons-nous un nom, de peur que nous ne soyons dispersés sur la face de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.5'>Yahweh descendit pour voir la ville et la tour que bâtissaient les fils des hommes,</verse>
        <verse osisID='Gen.11.6'>et Yahweh dit : Voici qu'ils sont un seul peuple et n'ont qu'une langue pour eux tous et voici le commencement de leur œuvre ; maintenant rien ne leur sera impossible de ce qu'ils ont projeté de faire.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.7'>Eh bien, descendons et là, embrouillons leur langage de sorte qu'ils ne comprennent plus le langage les uns des autres.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.8'>Et de là Yahweh les dispersa sur la face de toute la terre et ils cessèrent de bâtir la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.9'>C'est pourquoi on la nomma Babel, parce que là, Yahweh embrouilla le langage de toute la terre et que de là, Yahweh les dispersa sur la face de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.10'>Voici la postérité de Sem : Sem, âgé de cent ans, engendra Arphaxad, deux ans après le déluge ;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.11'>et Sem, après qu'il eut engendré Arphaxad, vécut cinq cents ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.12'>Arphaxad vécut trente-cinq ans et il engendra Salé.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.13'>Après qu'Arphaxad eut engendré Salé, il vécut quatre cent trois ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.14'>Salé vécut cent trente ans et il engendra Héber.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.15'>Après que Salé eut engendré Héber, il vécut quatre cent trois ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.16'>Héber vécut trente-quatre ans et engendra Phaleg.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.17'>Héber, après qu'il eut engendré Phaleg, vécut quatre cent trente ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.18'>Phaleg vécut trente ans et engendra Reü.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.19'>Et après que Phaleg eut engendré Reü, il vécut deux cent neuf ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.20'>Reü vécut trente-deux ans et engendra Sarug.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.21'>Et Reü, après qu'il eut engendré Sarug, vécut deux cent sept ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.22'>Sarug vécut trente ans et engendra Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.23'>Et Sarug, après qu'il eut engendré Nachor, vécut deux cents ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.24'>Nachor vécut vingt-neuf ans et engendra Tharé.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.25'>Et Nachor, après qu'il eut engendré Tharé, vécut cent dix-neuf ans, engendrant des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.26'>Tharé vécut soixante-dix ans et engendra Abram, Nachor et Aran.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.27'>Voici les descendants de Tharé : Tharé engendra Abram, Nachor et Aran, Aran engendra Lot.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.28'>Et Aran mourut en présence de Tharé, son père, au pays de sa naissance, à Ur des Chaldéens.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.29'>Abram et Nachor se prirent des femmes. Le nom de la femme d'Abram était Saraï et le nom de la femme de Nachor était Melcha, fille d'Aran, père de Melcha et père de Jesca.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.30'>Saraï était stérile ; elle n'avait pas d'enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.31'>Tharé prit Abram, son fils, et Lot, fils d'Aran, son petit-fils, et Saraï, sa belle-fille, femme d'Abraham, son fils. Et il les fit sortir d'Ur des Chaldéens, pour aller au pays de Canaan ; mais parvenus à Haran, ils y demeurèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.32'>Les jours de Tharé furent de deux cent cinq ans, et Tharé mourut à Haran.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.12'>
        <verse osisID='Gen.12.1'>Yahweh dit à Abram : “Va-t’en de ton pays, de ta famille et de la maison de ton père dans un pays que je te montrerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.2'>Je ferai de toi un grand peuple ; je te bénirai et rendrai ton nom célèbre. Tu seras une bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.3'>Je bénirai ceux qui te béniront et maudirai ceux qui te maudiront. En toi seront bénies toutes les races de la terre.”</verse>
        <verse osisID='Gen.12.4'>Abram partit selon que Yahweh le lui avait ordonné, et Lot s'en alla avec lui. Abram était âgé de soixante-quinze ans quand il sortit de Haran.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.5'>Abram prit Saraï, sa femme, et Lot, fils de son frère, tous les biens qu'il possédait et les gens qu'il avait acquis à Haran, et ils partirent pour aller au pays de Canaan et arrivèrent au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.6'>Abram traversa le pays jusqu'au territoire de Sichem, jusqu'au chêne de Moré. Le Cananéen était alors dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.7'>Yahweh apparut à Abram et dit : “Je donnerai ce pays à ta postérité.” Abram éleva là un autel à Yahweh qui lui était apparu.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.8'>Il partit de là à la montagne, à l'orient de Béthel, et dressa sa tente avec Béthel à l'occident et Haï à l'orient. Il bâtit là un autel et invoqua le nom de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.9'>Et Abram ne cessait de poursuivre sa marche toujours plus avant vers le Négeb.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.10'>Il y eut une famine dans le pays et Abram descendit en Egypte pour y séjourner ; car la famine pesait lourdement sur le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.11'>Comme il était sur le point de pénétrer en Egypte, il dit à Saraï, sa femme : Je sais bien certes que tu es une belle femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.12'>Et quand les Egyptiens te verront, ils diront : C'est sa femme ; ils me tueront et te laisseront en vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.13'>Dis donc, je te prie, que tu es ma sœur, afin que ça aille bien pour moi à cause de toi et que ma vie soit sauve grâce à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.14'>Quand Abram fut entré en Egypte, les Egyptiens virent que sa femme était vraiment très belle.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.15'>Les grands de Pharaon la virent et en firent l'éloge devant Pharaon. La femme fut prise dans la maison de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.16'>Il fit du bien à Abram à cause d'elle : il eut à lui du petit et du gros bétail, des ânes, des serviteurs et des servantes, des ânesses et des chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.17'>Mais Yahweh frappa de terribles plaies Pharaon ainsi que sa maison, à cause de Saraï, femme d'Abram.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.18'>Pharaon manda Abram et dit : Que m'as-tu fait ? Pourquoi ne m'as-tu pas fait savoir qu'elle était ta femme ?</verse>
        <verse osisID='Gen.12.19'>Pourquoi as-tu dit : C'est ma sœur ? de sorte que je l'ai prise pour femme. Et maintenant voici ta femme ; prends-la et va-t-en.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.20'>Pharaon donna des ordres à son sujet à ses gens, et ils le renvoyèrent ainsi que sa femme et tout ce qui lui appartenait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.13'>
        <verse osisID='Gen.13.1'>Abram remonta du pays d'Egypte vers le pays du Sud, lui, sa femme, et tout ce qui lui appartenait ; Lot était avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.2'>Abram était très riche en troupeaux, en argent et en or.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.3'>Il alla par étapes du pays du Sud jusqu'à Béthel, jusqu'à l'endroit où se dressait jadis sa tente entre Béthel et Haï,</verse>
        <verse osisID='Gen.13.4'>à l'endroit de l'autel qu'il avait élevé là la première fois, et là, Abram invoqua le nom de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.5'>Lot, qui allait avec Abram, avait aussi du petit et du gros bétail et des tentes.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.6'>Mais le pays ne leur suffisait pas pour y demeurer ensemble ; car leurs biens étaient trop considérables ; aussi ne pouvaient-ils habiter ensemble.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.7'>Une querelle s'éleva entre les bergers des troupeaux d'Abram et les bergers des troupeaux de Lot. Les Cananéens et les Phérézéens habitaient alors dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.8'>Abram dit à Lot : Qu'il n'y ait point de discorde entre moi et toi, entre mes bergers et tes bergers ; car nous sommes frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.9'>Est-ce que tout le pays ne s'étend pas devant toi ? Sépare-toi donc d'avec moi. Si tu vas à gauche, j'irai à droite ; si tu vas à droite, j'irai à gauche.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.10'>Lot ayant levé les yeux vit que toute la région du Jourdain était partout bien arrosée - c'était avant que Yahweh ait anéanti Sodome et Gomorrhe, - comme le jardin de Yahweh, comme le jardin d'Egypte jusque du côté de Tsoar.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.11'>Lot choisit alors pour lui toute la région du Jourdain partant du côté de l'orient ; ainsi se séparèrent-ils chacun de son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.12'>Abram demeura au pays de Canaan tandis que Lot habita dans les villes de la région du Jourdain, portant ses tentes jusqu'à Sodome.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.13'>Les habitants de Sodome étaient pervers et péchaient grandement contre Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.14'>Yahweh dit à Abram, après que Lot se fut séparé de lui : Lève les yeux, je te prie, et regarde de l'endroit où tu es vers le Nord, le Midi, l'Orient et l'Occident ;</verse>
        <verse osisID='Gen.13.15'>car tout le pays que tu vois je te le donnerai ainsi qu’à tes descendants pour toujours.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.16'>Je rendrai ta postérité semblable à la poussière de la terre au point que si quelqu'un peut compter la poussière de la terre ta postérité aussi pourra être comptée.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.17'>Lève-toi, parcours le pays dans sa longueur et dans sa largeur ; car je te le donnerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.18'>Abram leva ses tentes et alla demeurer aux chênes de Mambré, à Hébron, et là il bâtit un autel à Yahweh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.14'>
        <verse osisID='Gen.14.1'>Aux jours d'Amraphel, roi de Sennaar, d'Arioch, roi d'Ellasar, de Chodorlahomor, roi d'Elam, et de Thadal, roi de Goïm,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.2'>il arriva qu'ils firent la guerre à Bara, roi de Sodome, à Bersa, roi de Gomorrhe, à Sennaab, roi d'Adama, à Séméber, roi de Séboïm, et au roi de Bala, qui est Ségor.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.3'>Tous ceux-là s'assemblèrent dans la vallée de Siddim qui est la mer de sel.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.4'>Pendant douze ans ils avaient servi Chodorlahomor ; mais la treizième année s'étaient révoltés.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.5'>La quatorzième année vinrent Chodorlahomor et les rois qui étaient avec lui ; ils battirent les Réphaïm à Astaroth-Carnaïm, les Zusim à Ham, les Enim dans la plaine de Cariathaïm,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.6'>et les Horréens dans leur montagne de Séir, jusqu'au chêne de Pharan, qui est près du désert.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.7'>En s'en retournant, ils arrivèrent à la fontaine du Jugement qui est Cadès et ils battirent tout le territoire des Amalécites de même que les Amorrhéens qui demeurent à Asason-Thamar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.8'>Alors le roi de Sodome, le roi de Gomorrhe, le roi d'Adama, le roi de Séboïm et le roi de Bala qui est Ségor s'avancèrent et se rangèrent en bataille dans la vallée de Siddim contre eux, à savoir,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.9'>contre Chodorlahomor, roi d'Elam, Thadal, roi de Goïm, Amraphel, roi de Sennaar, et Arioch, roi d'Ellasar, quatre rois contre cinq.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.10'>Dans la vallée de Siddim il y avait des puits et des puits de bitume, et quand les rois de Sodome et de Gomorrhe s'enfuirent, ils y tombèrent. Ceux qui restaient s'enfuirent vers la montagne.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.11'>Les vainqueurs s'emparèrent de tous les biens de Sodome et de Gomorrhe et de tous les vivres, et s'en allèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.12'>Ils s'emparèrent également de Lot, fils du frère d'Abraham, et de ses biens, puis s'en allèrent. Lui demeurait à Sodome.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.13'>Un fuyard vint l'annoncer à Abram, l'Hébreu, qui demeurait aux chênes de Mambré, l'Amorrhéen, frère d'Eschol et frère d'Aner, alliés d'Abram.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.14'>Apprenant que son frère était prisonnier, Abram fit prendre les armes à des hommes éprouvés, nés dans sa maison, au nombre de trois cent dix-huit et se mit à la poursuite des rois jusqu'à Dan.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.15'>Puis ayant divisé sa troupe, il tomba de nuit sur eux avec ses serviteurs, il les battit et les poursuivit jusqu'à Hoba qui est au nord de Damas.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.16'>Il ramena tous les biens ; il ramena également son frère avec ses biens, ses femmes et le peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.17'>Comme il s'en retournait après sa victoire sur Chodorlahomor et les rois qui étaient avec lui, le roi de Sodome sortit à sa rencontre dans la vallée de Savé ; c'est la vallée du Roi.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.18'>Melchisédech, roi de Salem, fit apporter du pain et du vin ; il était prêtre du Dieu Très-Haut.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.19'>Il le bénit et il dit : “Béni sois-tu, Abram, du Dieu Très-Haut, créateur du ciel et de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.20'>Béni soit le Dieu Très-Haut qui a livré tes ennemis dans ta main.” Et il lui donna la dîme de tout.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.21'>Le roi de Sodome dit à Abram : Donne-moi les gens, et les biens garde-les pour toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.22'>Abram dit au roi de Sodome : Je lève ma main devant Yahweh le Dieu Très-Haut, créateur du ciel et de la terre ;</verse>
        <verse osisID='Gen.14.23'>pas même un fil ni un cordon de sandale, je ne prendrai rien de ce qui t'appartient pour que tu ne dises pas : J'ai enrichi Abram.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.24'>Rien pour moi, mais seulement ce qu'ont mangé les jeunes gens et la part des hommes qui sont venus avec moi, Aner, Eschol et Mambré ; eux ils prendront leur part.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.15'>
        <verse osisID='Gen.15.1'>Après ces événements, la parole de Yahweh fut adressée à Abram dans une vision en ces termes : Ne crains point, Abram ; moi, je suis un bouclier pour toi ; ta récompense sera très grande.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.2'>Abram dit : Mon Seigneur Yahweh, que me donneras-tu ? ne m'en vais-je pas sans enfant, et l'héritier de ma maison c'est Eliézer de Damas.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.3'>Et Abram dit : Eh oui, tu ne m'as pas donné de postérité et voici que le serviteur né dans ma maison sera mon héritier.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.4'>Alors la parole de Yahweh lui fut adressée en ces termes : Celui-là ne sera pas ton héritier, mais bien celui qui sortira de ton sein, celui-là sera ton héritier.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.5'>Puis il le fit sortir dehors et dit : Regarde le ciel, je te prie, et compte les étoiles si tu peux les compter, et il ajouta : Ainsi sera ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.6'>Il crut en Yahweh et Yahweh le lui imputa à justice.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.7'>Puis il lui dit : Je suis Yahweh qui t'ai fait sortir d'Ur des Chaldéens pour te donner ce pays en héritage.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.8'>Il répondit : Mon Seigneur Yahweh, comment saurais-je que j'en hériterai ?</verse>
        <verse osisID='Gen.15.9'>Il lui dit : Prends pour moi une génisse de trois ans, une chèvre de trois ans, un bélier de trois ans, une tourterelle et une jeune colombe.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.10'>Il lui prit tous ces, animaux, les partagea par le milieu, disposa chaque moitié vis-à-vis l'une de l'autre, mais ne partagea pas les oiseaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.11'>Les oiseaux de proie descendirent sur les cadavres ; Abram les chassa.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.12'>Comme le soleil était à son déclin, un profond sommeil tomba sur Abram et voici qu'une angoisse et une profonde obscurité tombèrent sur lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.13'>Et Yahweh dit à Abram : Sache-le bien, ta postérité sera étrangère dans un pays qui ne sera pas à elle ; on l'asservira, on l'opprimera pendant quatre cents ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.14'>Et moi, je jugerai la nation qu'elle sortira avec de grands biens.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.15'>Pour toi, tu iras en paix vers tes pères, et tu seras enterré dans une vieillesse heureuse.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.16'>La quatrième génération reviendra ici ; car jusqu'à présent l'iniquité de l'Amorrhéen n'est pas à son comble.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.17'>Lorsque le soleil se fut couché et que l'obscurité fut profonde, un tourbillon de fumée et une torche de feu passèrent entre les morceaux des victimes.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.18'>En ce jour-là Yahweh fit alliance avec Abram, disant : Je donne ce pays à ta postérité, - depuis le fleuve d'Egypte jusqu'au grand fleuve, l'Euphrate : -</verse>
        <verse osisID='Gen.15.19'>les Cinéens, les Cénézéens, les Cadmonéens,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.20'>les Hittites, les Phéréséens, les Réphaïm,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.21'>les Amorrhéens, les Cananéens, les Gergéséens et les Jébuséens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.16'>
        <verse osisID='Gen.16.1'>Saraï, femme d'Abram, ne lui avait point donné d'enfants ; elle avait une servante égyptienne du nom d'Agar.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.2'>Saraï dit à Abram : Voici que Yahweh m'a refusé d'avoir des enfants. Va, je t'en prie, vers ma servante ; peut-être, par elle, aurai-je un enfant. Abram obéit à la voix de Saraï.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.3'>Saraï, femme d'Abram, prit Agar l'Egyptienne, sa servante, après qu'Abram eut habité dix ans dans le pays de Canaan, et elle la donna pour femme à Abram, son mari.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.4'>Celui-ci alla vers Agar, et elle conçut. Quand elle vit qu'elle avait conçu, son regard se fit méprisant pour sa maîtresse.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.5'>Saraï dit alors à Abram : Que l'outrage qui m'est infligé retombe sur toi. C'est moi-même qui ai mis ma servante dans tes bras ; elle a vu qu'elle avait conçu et je suis objet de mépris à ses yeux. Que Yahweh juge entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.6'>Alors Abram dit à Saraï : Voici, ta servante est entre tes mains ; fais-lui ce que bon te semblera. Alors Saraï la maltraita et Agar s'enfuit de devant sa face.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.7'>L'ange de Yahweh la trouva près d'une source d'eau dans le désert, près de la source qui est sur le chemin de Sur.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.8'>Et il dit : Agar, servante de Saraï, d'où viens-tu et où vas-tu ? Elle dit : Je me suis enfuie de devant la face de Saraï, ma maîtresse.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.9'>L'ange de Yahweh lui dit : Retourne vers ta maîtresse, et humilie-toi sous sa main.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.10'>L'ange de Yahweh lui dit encore : Je rendrai très nombreuse ta postérité, elle ne pourra être comptée à cause de son grand nombre.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.11'>Et l'ange de Yahweh ajouta : Voici que tu es enceinte et que tu vas enfanter un fils ; - tu l'appelleras du nom d'Ismaël ; - car Yahweh a entendu le cri de ton affliction.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.12'>Homme, il sera un âne sauvage ; sa main sera contre tous, - et la main de tous sera contre lui. - Il habitera en face de tous ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.13'>Elle appela le nom de Yahweh qui lui parlait : Toi El-Roï, car elle dit : Ai-je vraiment vu Elohim après qu'il m'a vue ?</verse>
        <verse osisID='Gen.16.14'>Voilà pourquoi elle appela le puits : puits de Lachaï-Roï. Il est entre Cadès et Barad.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.15'>Agar enfanta un fils à Abram et Abram appela le nom de son fils qu'Agar lui avait enfanté Ismaël.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.16'>Abram était âgé de quatre-vingt-six ans, quand Agar enfanta Ismaël à Abram.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.17'>
        <verse osisID='Gen.17.1'>Lorsqu'Abram fut âgé de quatre-vingt-dix-neuf ans, Yahweh apparut à Abram et lui dit : Je suis le Dieu Tout-Puissant ; marche devant ma face et sois parfait.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.2'>J'établirai mon alliance entre moi et toi et je te multiplierai extraordinairement.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.3'>Abram tomba sur sa face et Dieu parla avec lui, disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.17.4'>Pour moi, voici mon alliance avec toi : tu deviendras père d'une foule de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.5'>Et tu ne seras plus appelé de ton nom Abram, mais ton nom sera Abraham : car je t'ai fait père d'une foule de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.6'>Je te rendrai fécond extraordinairement. Je ferai sortir de toi des peuples et de toi sortiront des rois.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.7'>Je fonderai mon alliance entre moi et ta postérité après toi, de génération en génération, comme une alliance éternelle, pour être ton Dieu, ainsi que pour ta postérité après toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.8'>Je te donnerai ainsi qu'à ta postérité après toi le pays où tu vis en étranger, tout le pays de Canaan, pour le posséder à jamais et je serai leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.9'>Dieu dit à Abraham : Toi, tu garderas mon alliance, toi et ta postérité après toi, de génération en génération.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.10'>Voici mon alliance que vous garderez entre moi et vous et ta postérité après toi : tout homme parmi vous devra être circoncis.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.11'>Vous circoncirez la chair de votre prépuce ; ce sera le signe de l'alliance entre moi et vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.12'>Quand il aura huit jours, tout homme parmi vous sera circoncis, de génération en génération, qu'il soit né à la maison ou acheté à prix d'argent à tout étranger qui n'est pas de ta race.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.13'>Celui qui est né dans ta maison devra être circoncis ainsi que celui acheté avec ton argent : ce sera mon alliance (marquée) dans votre chair, une alliance pour toujours.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.14'>L'homme incirconcis qui n'aura pas été circoncis dans la chair de son prépuce, cet homme là sera retranché de son peuple : il a rompu mon alliance.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.15'>Dieu dit à Abraham : Saraï, ta femme, tu ne l'appeleras plus du nom de Saraï, mais Sara sera son nom.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.16'>Je la bénirai et d'elle aussi je te donnerai un fils. Je la bénirai et elle deviendra mère de peuples ; des rois de peuples sortiront d'elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.17'>Abraham tomba sur sa face ; il rit et dit en lui-même : A un homme de cent ans peut-il naître un fils ? Et Sara, âgée de quatre-vingt-dix ans, pourrait-elle concevoir ?</verse>
        <verse osisID='Gen.17.18'>Abraham dit à Dieu : Puisse Ismaël vivre devant ta face.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.19'>Et Dieu dit : Bien sûr, Sara, ta femme, t'engendrera un fils, tu l'appelleras du nom d'Isaac, j'établirai mon alliance avec lui, alliance à jamais pour sa postérité après lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.20'>Quant à Ismaël, je t'ai exaucé : Voici, je l'ai béni, je le rendrai fécond et je le multiplierai extraordinairement ; il engendrera douze princes et je ferai de lui une grande nation.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.21'>J'établirai mon alliance avec Isaac que Sara t'enfantera à cette époque l'année prochaine.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.22'>Ayant fini de parler avec lui, Dieu remonta d'auprès d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.23'>Abraham prit Ismaël, son fils, et tous les serviteurs nés dans sa maison ainsi que tous ceux achetés avec son argent, tous les hommes d'entre les gens de la maison d'Abraham, et il circoncit la chair de leur prépuce, ce jour-là même, selon ce que Dieu lui avait prescrit.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.24'>Abraham était âgé de quatre-vingt-dix-neuf ans lorsque fut circoncise la chair de son prépuce.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.25'>Ismaël, son fils, était âgé de treize ans lorsque fut circoncise la chair de son prépuce.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.26'>En ce même jour furent circoncis Abraham et Ismaël, son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.27'>Tous les hommes de la maison, celui qui était né à la maison aussi bien que celui qui avait été acheté d'un étranger à prix d'argent, furent circoncis avec lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.18'>
        <verse osisID='Gen.18.1'>Yahweh lui apparut au chêne de Mambré, alors qu'il était assis à l'entrée de la tente pendant la chaleur du jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.2'>Ayant levé les yeux, voici qu'il vit trois hommes se tenant devant lui. Dès qu'il les vit de l'entrée de la tente, il courut à leur rencontre et se prosterna à terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.3'>Il dit : Mon Seigneur, si j'ai trouvé grâce à tes yeux, ne passe pas loin, je t'en prie, de ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.4'>Qu'on apporte donc un peu d'eau ; lavez vos pieds et reposez-vous sous l'arbre.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.5'>Je vais prendre un peu de pain, et vous, réconfortez votre cœur ; après quoi vous poursuivrez votre chemin ; car pourquoi autrement auriez-vous passé près de votre serviteur ? Ils lui dirent : Fais ainsi que tu as dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.6'>Abraham se rendit en hâte à la tente auprès de Sara et dit : Prends vite trois mesures de farine, de pur froment ; pétris-les et fais des gâteaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.7'>Abraham courut au troupeau, prit un veau tendre et beau et le donna au serviteur qui se hâta de l'accommoder.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.8'>Il prit du beurre, du lait et le veau qu'on avait apprêté et mit cela devant eux, sous l'arbre. Et lui se tenait debout devant eux sous l'arbre pendant qu'ils mangeaient.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.9'>Ils lui dirent : Où est Sara, ta femme ? Et il dit : Elle est là, dans la tente.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.10'>Il dit : Quand je reviendrai vers toi, dans un an, voilà que Sara, ta femme, aura un fils. Sara l'entendit à l'entrée de la tente qui se trouvait derrière lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.11'>Abraham et Sara étaient vieux, chargés de jours nombreux, et il n'arrivait plus à Sara comme il arrive d'ordinaire aux femmes.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.12'>Et Sara rit en elle-même, disant : Après que je suis devenue vieille, connaîtrai-je encore la jouissance, et mon seigneur est vieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.13'>Mais Yahweh dit à Abraham : Pourquoi Sara rit-elle donc en disant : Pourrai-je vraiment engendrer, vieille comme je suis ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.14'>Est-il rien d'impossible à Yahweh ? Au temps fixé, dans un an, je reviendrai vers toi et Sara aura un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.15'>Sara mentit en disant : Je n'ai pas ri ; car elle eut peur. Mais il dit : Non, tu as ri.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.16'>Ces hommes se levèrent de là et regardèrent du côté de Sodome ; Abraham marchait avec eux, les accompagnant.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.17'>Yahweh dit : Tiendrai-je caché à Abraham ce que je vais faire ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.18'>Abraham ne doit-il pas devenir un peuple fort et puissant en qui seront bénies toutes les nations de la terre ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.19'>Car je l'ai choisi pour qu'il ordonne à ses fils et à sa maison après lui de garder la voie de Yahweh dans la pratique de la justice et du droit, afin que Yahweh accorde à Abraham tout ce qu'il lui a promis.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.20'>Yahweh ajouta : La plainte contre Sodome et Gomorrhe est bien grande et leur péché vraiment grave.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.21'>Je vais donc descendre et je verrai s'ils agissent selon la plainte qui monte vers moi ; sinon, je le saurai.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.22'>Les hommes s'en allèrent de là et allèrent à Sodome. Abraham se tenait encore en présence de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.23'>Abraham s'approcha et dit : Veux-tu vraiment anéantir le juste aussi bien que le méchant ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.24'>Peut-être y aura-t-il cinquante justes dans la ville, est-ce que tu les détruiras ? et ne pardonneras-tu pas à la ville à cause des cinquante justes qui s'y trouveraient ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.25'>Loin de toi d'agir de cette manière, en faisant mourir le juste avec le méchant, traitant le juste comme le méchant. Loin de toi. Celui qui juge toute la terre ne doit-il pas agir selon le droit ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.26'>Yahweh dit : Si je trouve à Sodome cinquante justes dans la ville, je pardonnerai à toute la ville à cause d'eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.27'>Abraham répondit, disant : Voici que je me risque à parler au Seigneur, moi, poussière et cendre.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.28'>Peut-être pour les cinquante justes en manquera-t-il cinq ? Voudrais-tu à cause de ces cinq détruire toute la ville ? Il dit : Je ne la détruirai pas si j'en trouve quarante-cinq.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.29'>Abraham lui parla de nouveau, disant : Peut-être ne s'en trouvera-t-il que quarante. Et Yahweh dit : Je ne le ferai pas à cause des quarante.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.30'>Abraham reprit : Veuille le Seigneur ne pas s'irriter si je parle encore. Peut-être s'en trouvera-t-il là trente ? Et il dit : Je ne le ferai pas si j'en trouve là trente.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.31'>Abraham dit : Voici que je vais encore me risquer à parler au Seigneur. Peut-être s'en trouvera-t-il vingt ? Et Yahweh dit : Je ne détruirai pas à cause des vingt.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.32'>Abraham dit : Que le Seigneur ne s'irrite pas ; je ne parlerai plus que cette fois : peut-être s'en trouvera-t-il dix ? Et Yahweh dit : A cause de ces dix je ne la détruirai point.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.33'>Quand il eut fini de parler avec Abraham, Yahweh s'en alla et Abraham retourna chez lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.19'>
        <verse osisID='Gen.19.1'>Les deux anges entrèrent à Sodome le soir. Lot était assis à la porte de Sodome ; lorsqu'il les vit, Lot se leva pour aller à leur rencontre et se prosterna la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.2'>Puis il dit : Mes Seigneurs, venez, je vous en prie, loger dans la maison de votre serviteur, passez-y la nuit ; lavez-vous les pieds. Vous vous lèverez de bonne heure et poursuivrez votre chemin. Ils dirent : Non ; car nous passerons la nuit en plein air.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.3'>Mais il les pressa instamment et ils vinrent loger chez lui ; ils entrèrent dans sa maison. Il leur prépara un repas, fit cuire des pains sans levain et ils mangèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.4'>Ils n'étaient pas encore couchés que des hommes de la ville, des hommes de Sodome, entourèrent la maison, jeunes et vieux, tout le peuple, jusqu'au dernier homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.5'>Ils appelèrent Lot et lui dirent : Où sont les hommes qui sont entrés chez toi cette nuit ? Fais-les sortir vers nous pour que nous les connaissions.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.6'>Lot sortit vers eux à l'entrée de la maison et referma la porte derrière lui</verse>
        <verse osisID='Gen.19.7'>et dit : Je vous en prie, mes frères, ne commettez point le mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.8'>Voici, j'ai deux filles qui n'ont pas connu d'hommes ; je vais les faire sortir vers vous et vous leur ferez ce que bon vous semblera. Mais pour ces hommes ne leur faites rien ; car c'est pour cela qu'ils sont entrés pour se mettre à l'abri de mon toit.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.9'>Ils lui dirent : Retire-toi de là. Et ajoutèrent : Cet homme qui est venu séjourner chez nous comme étranger veut se faire juge. Maintenant nous te ferons plus de mal qu'à eux. Ils se ruèrent alors sur l'homme, sur Lot, et se rapprochèrent pour briser la porte.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.10'>Les deux hommes étendirent leurs mains pour faire entrer Lot avec eux dans la maison, puis fermèrent la porte.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.11'>Ils frappèrent de cécité les hommes qui étaient à l'entrée de la maison, petits et grands, et ceux-ci se fatiguèrent en vain à trouver l'entrée.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.12'>Les hommes dirent à Lot : As-tu encore ici un gendre, tes fils et tes filles ? Avec tout ce qui est à toi dans la ville, fais-les sortir de ce lieu,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.13'>car nous, nous allons détruire ce lieu, car grande est la plainte qui s'élève contre eux devant la face de Yahweh ; Yahweh nous a envoyés pour détruire la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.14'>Lot sortit et parla à ses gendres qui voulaient prendre ses filles, disant : Levez-vous, sortez de ce lieu ; car Yahweh va détruire la ville. Mais il sembla à ses gendres qu'il plaisantait.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.15'>Comme l'aurore apparaissait, les anges pressèrent Lot, disant : Lève-toi, prends ta femme et tes deux filles qui se trouvent ici, de peur que tu ne périsses toi-même à cause de l'iniquité de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.16'>Comme il demeurait hésitant, les hommes se saisirent de sa main, de la main de sa femme et de la main de ses filles, car Yahweh voulait l'épargner ; ils le firent sortir et le conduisirent hors de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.17'>Tandis qu'ils le faisaient sortir, l'un d'eux dit : Sauve-toi ; il y va de ta vie. Ne regarde pas en arrière et ne t'arrête nulle part dans la plaine, fuis vers la montagne de crainte que tu ne périsses.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.18'>Lot leur dit : Non, je t'en prie.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.19'>Voici que ton serviteur a trouvé grâce à tes yeux et grande a été ta miséricorde en ma faveur en me conservant la vie ; mais moi, je ne puis fuir à la montagne de peur que le désastre ne m'atteigne auparavant et que je meure.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.20'>Vois donc, je te prie, cette ville assez proche pour que je m'y réfugie et elle est petite. Puissé-je y fuir, je te prie - n'est-elle pas petite - pour sauver ma vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.21'>Et il lui dit : Eh bien soit, pour cela encore et par égard pour toi, la ville dont tu parles je ne la détruirai pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.22'>Hâte-toi de fuir là, car je ne puis rien faire jusqu'à ce que tu y sois entré. C'est pourquoi on a appelé cette ville du nom de Ségor.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.23'>Le soleil se levait sur la terre, quand Lot arriva à Ségor.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.24'>Yahweh fit alors pleuvoir sur Sodome et sur Gomorrhe du soufre et du feu d'auprès de Yahweh, des cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.25'>Il détruisit ces villes et toute la plaine, tous les habitants des villes et la végétation du sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.26'>Mais sa femme, ayant regardé en arrière, devint une statue de sel.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.27'>Abraham se leva de bon matin et se rendit à l'endroit où il s'était tenu devant la face de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.28'>Il regarda du côté de Sodome et de Gomorrhe et vers toute l'étendue de la plaine et vit que de la plaine s'élevait de la terre comme la fumée d'une fournaise.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.29'>Quand Dieu détruisit les villes de la plaine, Dieu se souvint d'Abraham et fit échapper Lot du milieu de la destruction, lorsqu'il détruisit les villes dans lesquelles avait habité Lot.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.30'>Lot monta de Ségor et alla habiter la montagne avec ses deux filles ; car il appréhendait de demeurer à Ségor. Il habita dans une caverne avec ses deux filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.31'>L'aînée dit alors à la plus jeune : Notre père est vieux et il n'y a pas d'homme dans le pays pour s'unir avec nous selon l'usage de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.32'>Viens, faisons boire du vin à notre père et couchons avec lui, afin que de notre père nous fassions vivre une postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.33'>Elles firent boire du vin à leur père en cette nuit-là, l'aînée vint se coucher avec son père ; il ne le sut point, ni quand elle se coucha, ni quand elle se leva.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.34'>Le lendemain, l'aînée dit à la plus jeune : Voici, j'ai couché la nuit dernière avec mon père. Faisons-lui boire du vin encore cette nuit et tu iras coucher avec lui pour faire vivre de notre père une postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.35'>Elles firent boire cette nuit-là encore du vin à leur père. La plus jeune se leva et alla se coucher avec lui et lui ne le sut ni quand elle se coucha ni quand elle se leva.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.36'>Les deux filles de Lot conçurent de leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.37'>L'aînée engendra un fils et l'appela du nom de Moab ; c'est le père des Moabites qui existent encore aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.38'>La plus jeune engendra, elle aussi, un fils, et l'appela du nom de Ben-Ammi ; c'est le père des Ammonites qui existent encore aujourd'hui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.20'>
        <verse osisID='Gen.20.1'>Abraham partit de là vers le pays du Sud ; il habita entre Cadès et Sur et séjourna à Gérare.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.2'>Abraham disait de sa femme : Elle est ma sœur et Abimélech, roi de Gérare, envoya prendre Sara.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.3'>Dieu vint vers Abimélech en songe durant la nuit et lui dit : A cause de la femme que tu as prise, tu dois mourir ; car c'est une femme mariée.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.4'>Abimélech ne s'était pas encore approché d'elle ; aussi dit-il : Seigneur, ferais-tu mourir même des gens innocents ?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.5'>Est-ce que lui ne m'a pas dit : Elle est ma sœur ? Et elle aussi a dit : C'est mon frère. Dans l'innocence de mon cœur et la pureté de mes mains, j'ai agi ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.6'>Dieu lui dit encore en songe : Moi, je savais que tu avais ainsi agi dans l'innocence de ton cœur et c'est moi-même qui t'ai gardé de pécher contre moi ; c'est pourquoi je ne t'ai pas permis de la toucher.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.7'>Et maintenant, renvoie la femme de cet homme ; car il est prophète, il priera pour toi et tu vivras. Mais si tu ne la renvoyais pas, sache que tu mourrais sûrement toi et tous les tiens.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.8'>Abimélech, s'étant levé de bon matin, appela tous ses serviteurs et leur fit entendre toutes ces choses, et ces gens furent grandement effrayés.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.9'>Abimélech appela Abraham et lui dit : Que nous as-tu fait ? En quoi avais-je fauté à ton égard pour que tu attirasses sur moi et sur mon royaume un si énorme péché ? Tu as agi à mon égard comme on ne devrait jamais le faire.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.10'>Abimélech dit encore à Abraham : Qu'avais-tu donc en vue pour faire une telle chose ?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.11'>Abraham dit : C'est que je me disais : Certes la crainte de Dieu n'existe guère dans ce pays ; aussi me tueront-ils à cause de ma femme ;</verse>
        <verse osisID='Gen.20.12'>au reste, elle est vraiment ma sœur, fille de mon père et non fille de ma mère et elle est devenue ma femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.13'>Lorsque Dieu me fit errer çà et là loin de la maison de mon père, je dis à Sara : Tu me feras cette faveur : partout où nous irons tu diras de moi : c'est mon frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.14'>Abimélech, ayant pris du petit et du gros bétail, des serviteurs et des servantes, les donna à Abraham et lui renvoya Sara sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.15'>Et Abimélech dit : Voici, mon pays est devant toi ; habite où il te semblera bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.16'>Puis il dit à Sara : Voici que je donne mille pièces d'argent à ton frère : ce sera pour toi une réparation aux yeux de tous ceux qui sont avec toi. Devant tous tu es justifiée.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.17'>Abraham pria Dieu et Dieu guérit Abimélech, sa femme et ses servantes qui eurent encore des enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.18'>Car Yahweh avait frappé de stérilité la maison d'Abimélech, à cause de Sara, femme d'Abraham.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.21'>
        <verse osisID='Gen.21.1'>Yahweh visita Sara ainsi qu'il avait dit et Yahweh fit pour Sara comme il avait annoncé.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.2'>Sara conçut et engendra un fils à Abraham dans sa vieillesse au temps que Dieu avait indiqué.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.3'>Abraham donna le nom d'Isaac au fils qui lui était né, que Sara lui avait engendré ;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.4'>et Abraham circoncit Isaac, son fils, âgé de huit jours, comme Dieu le lui avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.5'>Abraham était âgé de cent ans quand lui fut engendré Isaac, son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.6'>Sara dit : Dieu m'a donné sujet de rire ; quiconque l'apprendra rira à mon sujet.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.7'>Elle dit encore : Qui aurait dit à Abraham que Sara allaiterait des fils ? car je lui ai enfanté un fils dans sa vieillesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.8'>L'enfant grandit et fut sevré ; Abraham fit un grand festin le jour où Isaac fut sevré.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.9'>Sara vit le fils que Agar, l'Egyptienne, avait engendré à Abraham, jouer avec Isaac, son fils ;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.10'>elle dit alors à Abraham : Chasse cette servante et son fils ; car le fils de cette servante n'héritera pas avec mon fils, avec Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.11'>Cette parole déplut beaucoup à Abraham à cause de son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.12'>Mais Dieu dit à Abraham : Ne sois point contrarié au sujet de l'enfant non plus qu'à celui de la servante ; écoute Sara en tout ce qu'elle te dira ; car c'est par Isaac que te naîtront des descendants portant ton nom.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.13'>Mais le fils de la servante, je le ferai aussi devenir une nation ; car il est ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.14'>Abraham se leva de bon matin et, ayant pris du pain et une outre d'eau, il les donna à Agar, lui mit l'enfant sur l'épaule et la renvoya. Elle s'en alla et erra çà et là dans le désert de Bersabée.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.15'>Quand l'eau de l'outre fut épuisée, elle laissa tomber l'enfant au pied d'un des arbrisseaux,</verse>
        <verse osisID='Gen.21.16'>et elle alla s'asseoir en face à la distance d'un trait d'arc, car, disait-elle, je ne peux pas voir mourir l'enfant. Comme elle s'était assise en face, l'enfant se mit à pleurer bruyamment.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.17'>Et Dieu entendit la voix de l'enfant et l'ange de Dieu appela des cieux Agar et lui dit : Qu'as-tu, Agar ? ne te laisse pas abattre ; car Dieu a entendu la voix de l'enfant là où n’est.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.18'>Lève-toi et relève l'enfant ; tiens-le ferme en ta main ; car je ferai de lui un grand peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.19'>Puis Dieu lui ouvrit les yeux et elle vit un puits ; elle y alla et remplit l'outre d'eau et fit boire l'enfant.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.20'>Et Dieu était avec l'enfant et celui-ci grandit, habita dans le désert et devint tireur à l'arc.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.21'>Il habita dans le désert de Pharan et sa mère prit pour lui une femme du pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.22'>Il arriva en ce temps-là qu'Abimélech, avec Picol, chef de son armée, dit à Abraham : Dieu est avec toi en tout ce que tu fais.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.23'>Maintenant, jure-moi ici par Dieu que tu n'agiras pas avec tromperie, ni avec moi, ni avec mes enfants, ni avec mes petits-enfants, mais que tu agiras avec la même bienveillance que j'ai eue à ton égard envers moi et envers le pays où tu séjournes comme étranger.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.24'>Et Abraham dit : Je le jurerai ;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.25'>Mais Abraham adressa des reproches à Abimélech à cause d'un puits dont s'étaient emparés de force les serviteurs d'Abimélech.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.26'>Abimélech dit : Je ne sais pas qui a fait cela ; toi-même tu ne m'en avais pas informé et moi-même je n'en avais rien entendu jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.27'>Puis Abraham prit du petit et du gros bétail et le donna à Abimélech, et tous deux conclurent une alliance.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.28'>Abraham en mit de côté sept jeunes brebis ;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.29'>et Abimélech dit à Abraham : Qu'est-ce à dire que ces sept jeunes brebis que tu as mises à pan ?</verse>
        <verse osisID='Gen.21.30'>Et Abraham répondit : Tu prendras de ma main ces sept jeunes brebis pour que ce soit pour moi le témoignage que j'ai creusé ce puits.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.31'>C'est pourquoi ce lieu s'appelle Bersabée car là tous deux firent serment.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.32'>Et ils conclurent alliance à Bersabée. Puis Abimélech se leva et, avec Picol, chef de son armée, ils retournèrent aux pays des Philistins.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.33'>Abraham planta un tamaris à Bersabée et invoqua là le nom de Yahweh, le Dieu éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.34'>Abraham habita de nombreux jours comme étranger au pays des Philistins.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.22'>
        <verse osisID='Gen.22.1'>Il arriva qu'après ces événements Dieu mit Abraham à l'épreuve et lui dit : Abraham, et celui-ci répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.2'>Et Dieu dit : Prends, je te prie, ton fils, ton fils unique, que tu chéris, Isaac, et va au pays de Moria, et là, offre-le en holocauste sur une des montagnes que je te dirai.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.3'>Abraham, s'étant levé de bon matin, sella son âne, prit avec lui deux de ses serviteurs et Isaac, son fils, et fendit le bois pour l'holocauste ; puis il partit pour se rendre à l'endroit que Dieu lui avait désigné.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.4'>Au troisième jour, Abraham ayant levé les yeux, aperçut de loin le lieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.5'>Il dit alors à ses serviteurs : Pour vous, demeurez-là avec l'âne ; moi et l'enfant, nous irons jusque-là, nous nous prosternerons et reviendrons vers vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.6'>Puis Abraham prit le bois de l'holocauste et en chargea Isaac, son fils ; et lui, prit en sa main le feu et le couteau, et tous deux partirent ensemble.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.7'>Isaac dit à Abraham, son père : Mon père ; et il dit. : Me voici, mon fils. Isaac dit : Voici le feu et le bois ; mais où est l'agneau pour l’holocauste ?</verse>
        <verse osisID='Gen.22.8'>Abraham répondit : Dieu se pourvoira lui-même, mon fils, de l'agneau pour le sacrifice. Et ils allaient tous deux ensemble.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.9'>Ils arrivèrent à l'endroit que Dieu lui avait dit. Abraham y dressa l'autel, disposa le bois, lia son fils et le plaça sur l'autel par-dessus le bois.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.10'>Puis Abraham, étendant la main, prit le couteau pour immoler son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.11'>Alors l'ange de Yahweh l'appela des cieux lui disant : Abraham, Abraham. Celui-ci répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.12'>Ne porte pas la main, dit-il, sur l'enfant et ne lui fais aucun mal ; car maintenant je sais que tu crains Dieu et que tu ne m'as pas refusé ton fils, ton unique.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.13'>Abraham leva les yeux et regarda, il vit qu'un bélier était pris par ses cornes dans un buisson. Abraham alla prendre le bélier et l'offrit en holocauste à la place de son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.14'>Abraham appela le nom de ce lieu : Yahweh-Yireh ; en sorte qu'on dit aujourd'hui : sur la montagne de Yahweh il sera pourvu.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.15'>L'ange de Yahweh appela des cieux Abraham une seconde fois</verse>
        <verse osisID='Gen.22.16'>et il dit : Je le jure par moi-même, oracle de Yahweh, parce que tu as fait cela et que tu ne m'as pas refusé ton fils, ton unique,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.17'>je te comblerai de bénédictions et je multiplierai extraordinairement ta postérité, comme les étoiles des cieux et comme le sable au bord de la mer, et ta postérité s'emparera de la porte de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.18'>Tous les peuples de la terre seront bénis en ta postérité, parce que tu as obéi à ma voix.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.19'>Puis Abraham retourna vers ses serviteurs ; s’étant levés, ils partirent ensemble à Bersabée ; et Abraham habita à Bersabée.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.20'>Après ces événements, on informa Abraham : voici, dit-on, que Melcha a enfanté, elle aussi, des fils à Nachor, ton frère :</verse>
        <verse osisID='Gen.22.21'>Us, son premier-né, Buz, son frère, Camuel, père d'Aram,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.22'>Cased, Azau, Pheldas, Jedlaph et Bathuel.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.23'>Bathuel engendra Rébecca. Melcha engendra ces huit fils à Nachor, frère d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.24'>Sa concubine, du nom de Roma, eut, elle aussi, des enfants : Tabée, Gaham, Taas et Maacha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.23'>
        <verse osisID='Gen.23.1'>La vie de Sara fut de cent vingt-sept ans ; (telles furent les années de la vie de Sara).</verse>
        <verse osisID='Gen.23.2'>Sara mourut à Cariath-Arbé, c'est Hébron, au pays de Canaan. Abraham entra pour se lamenter sur Sara et la pleurer.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.3'>Abraham se leva ensuite de devant la face de sa morte et parla ainsi aux fils de Heth :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.4'>Je suis étranger et reçu au milieu de vous ; mais cédez-moi la possession d'une sépulture chez vous pour emporter ma morte et l'enterrer,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.5'>Les fils de Heth répondirent à Abraham, disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.6'>Ecoute-nous, Seigneur ; toi tu séjournes parmi nous comme un prince de Dieu. Enterre ta morte dans le plus beau de nos tombeaux ; aucun de nous ne te refusera son sépulcre pour enterrer ta morte.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.7'>Abraham se leva et se prosterna devant le peuple du pays, devant les fils de Heth.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.8'>Il parla avec eux, disant : Si vous êtes d'accord pour que j'enlève et enterre ma morte, écoutez-moi et intercédez pour moi auprès d'Ephron, fils de Séor,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.9'>afin qu'il me cède la caverne de Macpéla qui lui appartient et qui se trouve à l'extrémité de son champ. Il me la donnera au prix de sa valeur et je posséderai au milieu de vous une sépulture.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.10'>Ephron était assis au milieu des fils de Heth, Ephron le Hittite répondit à Abraham en présence des fils de Heth et de tous ceux qui entraient par la porte de la ville et dit :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.11'>Non pas, mon Seigneur ; écoute-moi ; je te donne le champ et la caverne qui s'y trouve je te la donne ; en présence des fils de mon peuple, je te la donne. Enterre ta morte.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.12'>Et Abraham se prosterna devant le peuple du pays</verse>
        <verse osisID='Gen.23.13'>et il parla à Ephron en présence du peuple du pays et dit : Ah, écoute-moi, s'il te plaît : je donne l'argent du champ, prends-le et j'enterrerai là ma morte.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.14'>Ephron répondit à Abraham et lui dit :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.15'>Mon Seigneur, écoute-moi : une terre de quatre cents sicles d'argent, entre moi et entre toi, qu'est-ce que cela ? Enterre donc ta morte.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.16'>Abraham écouta Ephron et Abraham pesa à Ephron l'argent dont il avait parlé en présence des fils de Heth, quatre cents sicles d'argent ayant cours chez le marchand.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.17'>Le champ d'Ephron qui est à Macpéla, devant Mambré, le champ et la caverne qui s'y trouve et tous les arbres qui sont dans le champ et sur tout le pourtour</verse>
        <verse osisID='Gen.23.18'>devinrent la propriété d’Abraham en présence des fils de Heth, de tous ceux qui entraient par la porte de sa ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.19'>Après quoi Abraham enterra Sara, sa femme, dans la caverne du champ de Macpéla, en face de Mambré, qui est Hébron, au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.20'>Ainsi le champ et la caverne qui s'y trouve passèrent définitivement des fils de Heth à Abraham en propriété d'un lieu de sépulture.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.24'>
        <verse osisID='Gen.24.1'>Abraham était vieux, avancé en âge, et Yahweh avait béni Abraham en tout.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.2'>Abraham dit à son serviteur, le plus ancien de ma maison, qui avait l'administration de tout ce qui lui appartenait : Mets ta main sous ma cuisse,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.3'>et je te ferai jurer par Yahweh, Dieu du ciel et Dieu de la terre, que tu ne prendras pas une femme pour mon fils parmi les filles des Cananéens au milieu desquels je demeure ;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.4'>mais tu iras dans mon pays, au pays de ma famille, pour y prendre une femme pour mon fils, pou Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.5'>Le serviteur lui répondit : Et si la femme ne veut pas me suivre dans ce pays, ferai-je retourner ton fils dans le pays d'où tu es sorti ?</verse>
        <verse osisID='Gen.24.6'>Abraham lui dit : Garde-toi d'y faire revenir mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.7'>Yahweh, Dieu du ciel, qui m'a pris de la maison de mon père et du pays de ma famille, qui m'a parlé et m'a dit avec serment : Je donnerai ce pays à ta prospérité, lui-même enverra son ange devant toi pour que de là tu prennes une femme pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.8'>Si la femme ne veut pas te suivre, tu seras dégagé de ce serment que tu me fais ; mais ne fais pas revenir mon fils là-bas.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.9'>Le serviteur mit la main sous la cuisse d'Abraham, son maître, et lui prêta serment selon ce qui avait été dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.10'>Le serviteur prit dix chameaux d'entre les chameaux de son maître et partit avec toutes sortes d'objets précieux de son maître. Il se leva et alla en Mésopotamie, à la ville de Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.11'>Il fit mettre à genoux les chameaux hors de la ville, près d'un puits, sur le soir, au moment de la sortie des femmes pour puiser l’eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.12'>Et il dit : Yahweh, Dieu de mon maître Abraham, ménage-moi aujourd'hui, je te prie, une rencontre et sois favorable à mon maître Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.13'>Voici que je me tiens près de la source des eaux, et les filles des gens de la ville sortent pour puiser de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.14'>La jeune fille à qui je dirai : Penche ta cruche, je te prie, pour que je boive, et qui dira : Bois, et je vais faire boire aussi les chameaux, celle-là sera celle que tu auras destinée à ton serviteur, à Isaac ; en cela je reconnaîtrai que tu t'es montré favorable à mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.15'>Il n'avait pas encore fini de parler que Rébecca qui avait été enfantée à Bathuel, fils de Melcha, femme de Nachor, frère d'Abraham, sortait avec sa cruche sur l'épaule.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.16'>La jeune fille était très belle de visage ; elle était vierge, aucun homme ne l'avait connue ; elle descendit à la source et ayant rempli sa cruche, remonta.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.17'>Le serviteur courut au-devant d'elle et dit : Donne-moi à boire, je te prie, un peu d'eau de ta cruche.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.18'>Elle dit : Bois, mon Seigneur, et, inclinant rapidement sa cruche sur sa main, elle le fit boire.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.19'>Dès qu'elle eut fini de le faire boire, elle dit : Je vais puiser aussi de l'eau pour tes chameaux, jusqu'à ce qu'ils soient rassasiés de boire.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.20'>Puis elle se hâta de vider sa cruche dans l'abreuvoir et courut de nouveau au puits pour y puiser pour tous ses chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.21'>Et l'homme la considérait, silencieux, se demandant si Yahweh avait fait réussir ou non son voyage.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.22'>Quand les chameaux eurent fini de boire, l'homme prit un anneau d'or du poids d'un demi-sicle, pour le nez, et deux bracelets du poids de dix sicles d'or pour ses bras,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.23'>puis il dit : De qui es-tu la fille ? Apprends-le moi donc. Y a-t-il place pour nous dans la maison de ton père pour y passer la nuit ?</verse>
        <verse osisID='Gen.24.24'>Et elle répondit : Je suis fille de Bathuel, fils de Melcha qui a enfanté à Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.25'>Elle ajouta : Il y a chez nous de la paille et du fourrage en quantité, et aussi de la place pour passer la nuit.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.26'>L'homme s'inclina et se prosterna devant Yahweh,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.27'>et dit : Béni soit Yahweh, le Dieu de mon maître Abraham, qui n'a pas retiré sa faveur et sa fidélité à mon maître ; et moi, Yahweh m'a conduit par ce chemin à la maison du frère de mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.28'>La jeune fille courut annoncer à la maison de sa mère ce qui était arrivé.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.29'>Rébecca avait un frère du nom de Laban et Laban courut dehors vers l'homme, auprès de la source.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.30'>Quand il vit l'anneau et les bracelets aux mains de sa sœur, quand il entendit les paroles de Rébecca, sa sœur, disant : L'homme m'a parlé de telle et telle manière, il alla vers cet homme, et voici qu'il se tenait debout avec ses chameaux près de la source.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.31'>Il lui dit : Viens, béni de Yahweh ; pourquoi restes-tu debout dehors ? j'ai moi-même préparé la maison et une place pour les chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.32'>L'homme vint à la maison ; (Laban) délia les chameaux, donna de la paille et du fourrage aux chameaux et de l'eau pour laver ses pieds et les pieds des gens qui étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.33'>Comme on lui présentait à manger, l'homme dit : Je ne mangerai pas jusqu'à ce que j'aie dit ce que j'ai à dire. Et Laban dit : Parle.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.34'>Il dit : Je suis le serviteur d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.35'>Yahweh a comblé mon maître de bénédictions, aussi est-il devenu riche. Il lui a donné du petit et du gros bétail, de l'argent et de l'or, des serviteurs et des servantes, des chameaux et des ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.36'>Sara, la femme de mon maître, a enfanté à mon maître un fils, après qu'elle fut devenue vieille et lui a donne tout ce qui lui appartenait.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.37'>Mon maître m'a fait jurer en disant : Tu ne prendras pas pour mon fils une femme d'entre les filles des Cananéens dans le pays desquels j'habite,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.38'>mais tu iras dans la maison de mon père et dans ma famille pour y prendre une femme pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.39'>Et j'ai dit à mon maître : Peut-être la femme ne voudra-t-elle pas me suivre ?</verse>
        <verse osisID='Gen.24.40'>Il m'a dit : Yahweh, devant la face de qui j'ai marché, enverra son ange avec toi et fera réussir ton voyage ; tu prendras de ma famille et de la maison de mon père une femme pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.41'>Alors tu seras dégagé du serment que tu me fais ; quand tu seras allé dans ma famille et qu'on ne te l'aura pas donnée, tu seras alors dégagé du serment que tu me fais.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.42'>Je suis venu aujourd'hui à la source et j'ai dit : Yahweh, Dieu de mon maître Abraham, veuillez, je vous prie, assurer le succès du voyage dans lequel je suis engagé.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.43'>Voici que je me tiens près de la source des eaux, que la jeune fille qui sortira pour y puiser et à qui je dirai : Fais-moi boire, je te prie, un peu d'eau de la cruche,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.44'>et qui me dira : Bois et je vais puiser aussi pour tes chameaux, soit la femme que Yahweh a destinée au fils de mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.45'>Avant que j'aie fini de parler en moi-même, voici que Rébecca sortait, sa cruche sur l'épaule, et descendait puiser à la source. Je lui dis : Fais-moi boire, je te prie.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.46'>Rapidement, elle fit descendre la cruche de dessus son épaule et dit : Bois, et je vais faire boire aussi les chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.47'>Puis je l'interrogeai, disant : De qui es-tu la fille ? Elle répondit : Je suis la fille de Bathuel, fils de Nachor, que lui a enfanté Melcha. Je mis alors l'anneau à son nez et les bracelets à ses bras.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.48'>Je me suis incliné et prosterné devant Yahweh et j'ai béni Yahweh le Dieu de mon maître Abraham, qui m'avait conduit sur le bon chemin pour prendre pour son fils la fille du frère de mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.49'>Et maintenant, si vous voulez agir avec bienveillance et fidélité à l'égard de mon maître, faites-le moi savoir ; sinon, faites-le moi également savoir et je me tournerai à droite ou à gauche.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.50'>Laban répondit ainsi que Bathuel ; ils dirent : C'est de Yahweh que vient la chose ; nous ne saurions te parler ni en mal ni en bien ;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.51'>voici devant toi Rébecca, prends-la et va ; qu'elle soit la femme du fils de ton maître, comme l'a dit Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.52'>Quand le serviteur d'Abraham eut entendu leurs paroles, il se prosterna jusqu'à terre devant Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.53'>Puis le serviteur sortit des objets d'argent, des objets d'or et des vêtements et les donna à Rébecca ; à son frère et à sa mère il fit de riches présents.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.54'>Puis, lui et les hommes qui étaient avec lui, mangèrent et burent et passèrent la nuit. Ils se levèrent de bon matin et le serviteur dit : Laissez-moi retourner vers mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.55'>Le frère et la mère de Rébecca dirent : Que la jeune fille demeure avec nous quelques jours, une dizaine ; après, elle partira.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.56'>Il leur répondit : Ne me retardez pas ; Yahweh a fait réussir mon voyage. Laissez-moi partir, pour que j'aille vers mon maître.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.57'>Ils dirent : Appelons la jeune fille et demandons-lui de décider.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.58'>Ils appelèrent Rébecca et lui dirent : Partiras-tu avec cet homme ? et elle répondit : Je partirai.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.59'>Alors ils laissèrent aller Rébecca, leur sœur, sa nourrice, le serviteur d'Abraham et ses gens.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.60'>Ils bénirent Rébecca en lui disant : “Toi notre sœur, deviens des milliers de myriades ; - Et que ta postérité possède la porte de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.61'>Rébecca s'étant levée ainsi que ses servantes, elles montèrent sur les chameaux et suivirent l'homme. Le serviteur prit Rébecca et s'en alla.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.62'>Cependant Isaac était revenu du puits de Lachaï-Roï et il habitait dans le pays du Sud.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.63'>Comme il était sorti vers le soir pour se promener (?) dans les champs, il leva les yeux et voici qu'il vit arriver des chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.64'>Rébecca, de son côté, leva les yeux et, apercevant Isaac, sauta à bas de son chameau,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.65'>et dit au serviteur : Quel est cet homme qui vient dans les champs à notre rencontre ? Et le serviteur lui dit : C'est mon maître. Elle prit le voile et se couvrit.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.66'>Le serviteur raconta à Isaac toutes les choses qu'il avait faites.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.67'>Puis Isaac conduisit Rébecca dans la tente de Sara, sa mère ; il prit Rébecca, elle devint sa femme et il l'aima. Isaac se consola de la perte de sa mère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.25'>
        <verse osisID='Gen.25.1'>Abraham prit encore une femme du nom de Cétura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.2'>Elle lui enfanta Zamran, Jecsan, Madan, Madian, Jesboc et Sué.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.3'>Jecsan engendra Saba et Dadan ; les fils de Dadan furent les Assurim, les Latusim et les Laomim.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.4'>Les fils de Madian furent Epha, Opher, Hénoch, Abida et Eldaa : tous ceux-là sont les fils de Cétura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.5'>Abraham donna tous ses biens à Isaac ;</verse>
        <verse osisID='Gen.25.6'>et aux fils de ses concubines il fit des cadeaux, et de son vivant les fit partir loin de son fils Isaac vers l'Orient, au pays d'Orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.7'>Voici les jours des années de la vie d'Abraham, qu'il vécut : cent soixante-quinze ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.8'>Abraham rendit l'âme et mourut dans une belle vieillesse, âgé et rassasié de jours ; puis fut réuni à sa parenté.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.9'>Isaac et Ismaël ses fils l'ensevelirent dans la caverne de Macpéla, dans le champ d'Ephron, fils de Séor, le Hittite, en face de Mambré,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.10'>le champ qu'Abraham avait acheté des fils de Heth. C'est là que furent ensevelis Abraham et Sara, sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.11'>Après la mort d'Abraham, Dieu bénit Isaac, son fils, et Isaac demeura près du puits de Lachaï-Roï.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.12'>Voici quels sont les descendants d'Ismaël, fils d'Abraham, que Agar, l'Egyptienne, servante de Sara, avait enfanté à Abraham :</verse>
        <verse osisID='Gen.25.13'>voici les noms des fils d'Ismaël, selon leurs noms et leurs familles : premier-né d'Ismaël, Nebaïoth ; puis Cédar, Adbéel, Mabsam,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.14'>Masma, Duma, Massa,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.15'>Hadad, Théma, Jéthur, Naphis et Cedma.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.16'>Ceux-là sont les fils d'Ismaël ; ce sont les noms selon leurs établissements et leurs campements : douze princes et leur peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.17'>Et voici les années de la vie d'Ismaël : cent trente-sept ans ; puis il rendit l'âme et mourut et fut réuni à sa parenté.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.18'>Ses fils habitèrent depuis Hévila jusqu'à Sur qui est en face de l'Egypte, du côté d'Assur ; il s'étendit en face de tous ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.19'>Voici l'histoire des familles d'Isaac, fils d'Abraham ; Abraham engendra Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.20'>Isaac était âgé de quarante ans quand il prit pour femme Rébecca, fille de Bathuel, l'Araméen de Paddan-Aram, et sœur de Laban, l'Araméen.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.21'>Isaac implora Yahweh en faveur de sa femme ; car elle était stérile. Yahweh l'exauça et Rébecca, sa femme, conçut.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.22'>Mais les enfants s'entre-heurtaient dans son sein et elle dit : S'il en est ainsi, pourquoi cela m'arrive-t-il ? et elle alla consulter Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.23'>Yahweh lui dit : Deux peuples sont dans ton sein ; - deux peuples se sépareront au sortir de tes entrailles. Un peuple sera plus fort que l'autre ; - l'aîné servira le plus jeune.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.24'>Quand le temps fut accompli où elle devait enfanter, voici qu'il y avait deux jumeaux dans son sein.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.25'>Le premier sortit entièrement roux comme un manteau de poils et on l'appela du nom d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.26'>Après, sortit son frère, tenant dans sa main le talon d'Esaü et on lui donna le nom de Jacob. Isaac était âgé de soixante ans quand il les engendra.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.27'>Quand les deux enfants eurent grandi, Esaü devint un homme habile à la chasse, un homme des champs, tandis que Jacob était un homme paisible, restant sous les tentes.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.28'>Isaac aimait Esaü ; car il mangeait volontiers du gibier ; mais Rébecca préférait Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.29'>Un jour que Jacob faisait cuire un mets, Esaü rentra des champs, harassé.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.30'>Esaü dit à Jacob : Donne-moi à manger de ce roux, de ce roux-là ; car je suis exténué. Voilà pourquoi on lui a donné le nom d'Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.31'>Mais Jacob dit : Vends-moi d'abord ton droit d'aînesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.32'>Esaü répondit : Voici que je suis sur le point de mourir ; à quoi me sert le droit d'aînesse ?</verse>
        <verse osisID='Gen.25.33'>Jacob dit : Jure-moi d'abord. Et Esaü lui jura et vendit à Jacob son droit d'aînesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.34'>Jacob donna à Esaü du pain et un plat de lentilles. Esaü mangea et but, puis, s'étant levé, partit. Ainsi fit-il peu de cas du droit d'aînesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.26'>
        <verse osisID='Gen.26.1'>Il y eut une famine dans le pays, une autre que la première famine qui avait en lieu aux jours d'Abraham, et Isaac alla à Gérare, chez Abimélech, roi des Philistins.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.2'>Yahweh lui apparut et lui dit : Ne descends pas en Egypte ; demeure dans le pays que je te dirai.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.3'>Séjourne en étranger dans ce pays ; je serai avec toi et je te bénirai ; car à toi et à ta postérité je donnerai tous ces pays et je réaliserai ainsi le serment que j'ai juré à Abraham, ton père.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.4'>Je rendrai ta postérité aussi nombreuse que les étoiles du ciel ; je donnerai à ta postérité tous ces pays, et en ta postérité seront bénis tous les peuples de la terre,</verse>
        <verse osisID='Gen.26.5'>parce qu'Abraham a écouté ma voix et a gardé mes observances, mes commandements, mes préceptes et mes lois.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.6'>Et Isaac demeura à Gérare.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.7'>Les gens de l'endroit s'informèrent au sujet de sa femme ; il leur dit : C'est ma sœur ; car il craignait de dire : C'est ma femme, de peur, se disait-il, que les gens de l'endroit ne me tuent à cause de Rébecca ; car elle était belle de visage.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.8'>Or il arriva que, son séjour se prolongeant en cet endroit, Abimélech, roi des Philistins, regarda par la fenêtre et vit qu'Isaac se montrait tout affectueux envers sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.9'>Abimélech appela Isaac et lui dit : C'est évidemment ta femme ; pourquoi as-tu dit : C'est ma sœur ? Isaac lui répondit : C'est, me disais-je, de peur de mourir à cause d'elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.10'>Abimélech dit alors : Que nous as-tu fait ? il s'en est fallu de peu que quelqu'un du peuple ne couche avec ta femme et ne fasse venir sur nous un péché.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.11'>Abimélech donna cet ordre à tout le peuple : Quiconque portera la main sur cet homme et sur sa femme sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.12'>Isaac ensemença dans ce pays et récolta, cette année-là, le centuple. Yahweh le bénit ;</verse>
        <verse osisID='Gen.26.13'>aussi cet homme devint-il riche, s'enrichissant de plus en plus jusqu'à devenir très riche.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.14'>Des troupeaux de petit bétail ainsi que de nombreux serviteurs lui appartenaient. Les Philistins en vinrent à le jalouser.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.15'>Tous les puits qu'avaient creusés les serviteurs de son père, au temps d'Abraham, son père, les Philistins les bouchèrent, les remplissant de terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.16'>Abimélech dit alors à Isaac : Va-t-en de chez nous ; car tu es devenu bien plus puissant que nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.17'>Isaac partit de là et alla camper dans la vallée de Gérare où il demeura.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.18'>Isaac creusa de nouveau les puits d'eau qu'avaient creusés les serviteurs d'Abraham, son père, et qu'avaient bouchés les Philistins après la mort d'Abraham et les appela des mêmes noms dont son père les avait appelés.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.19'>Les serviteurs d'Isaac creusèrent dans la vallée et y trouvèrent un puits d'eau courante.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.20'>Mais les bergers de Gérare se prirent de querelle avec les bergers d'Isaac, leur disant : C'est à nous ces eaux. Isaac appela le puits du nom d'Eseq, parce qu'ils s'étaient querellés avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.21'>Isaac s'en alla creuser un autre puits, au sujet duquel il y eut aussi querelle et il l'appela du nom de Sitna.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.22'>De là il transporta plus loin ses tentes et creusa un autre puits au sujet duquel il n'y eut pas de querelle ; il l'appela du nom de Rechoboth : car, maintenant, dit-il, Yahweh nous a procuré de la place et nous pourrons nous multiplier dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.23'>Il monta de là à Bersabée.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.24'>Yahweh lui apparut cette nuit-là et dit : Je suis le Dieu d'Abraham, ton père ; ne crains pas, car moi je suis avec toi. Je te bénirai et rendrai nombreuse ta postérité à cause d'Abraham, mon serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.25'>Et Isaac dressa là un autel et invoqua le nom de Yahweh. Il planta là sa tente et ses serviteurs creusèrent un puits</verse>
        <verse osisID='Gen.26.26'>Abimélech s'en vint vers lui de Gérare, avec Ochozath, son ami, et Picol, chef de son armée.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.27'>Isaac leur dit : Pourquoi venez-vous à moi, vous qui me haïssez et m'avez chassé de chez vous ?</verse>
        <verse osisID='Gen.26.28'>Ils répondirent : Nous avons bien vu que Yahweh est avec toi et nous avons dit : Qu'il y ait donc un engagement sacré entre nous, entre nous et toi, et nous ferons alliance avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.29'>Tu ne nous feras pas de mal comme nous ne t'avons pas touché, comme nous ne t'avons fait que du bien et t'avons renvoyé en paix. Encore une fois, tu es béni de Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.30'>Alors il leur fit un festin ; ils mangèrent et ils burent.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.31'>S'étant levé de bon matin, ils se prêtèrent serment chacun à son frère. Puis Isaac les renvoya et ils partirent en paix d'auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.32'>En ce même jour les serviteurs vinrent l'informer au sujet du puits qu'ils creusaient et lui dirent : Nous avons trouvé de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.33'>Et il appela le puits Schibea ; c'est pourquoi le nom de la ville est Bersabée, jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.34'>Esaü, âgé de quarante ans, prit pour femme Judith, fille de Bééri, le Hittite, et Basemath, fille de Hélon, le Hittite.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.35'>Elles furent une affliction pour Isaac et pour Rébecca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.27'>
        <verse osisID='Gen.27.1'>Lorsque Isaac fut devenu vieux et que sa vue s'était affaiblie au point qu’il ne pouvait plus voir, il appela Esaü, son fils aîné, et lui dit : Mon fils. Il répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.2'>Isaac dit : Voici que je suis devenu vieux, et je ne connais pas le jour de ma mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.3'>Maintenant, prends, je te prie, tes armes, ton carquois et ton arc ; sors dans les champs et prends du gibier pour moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.4'>Fais-moi un plat savoureux comme j'aime ; tu me l'apporteras et je mangerai afin que mon âme te bénisse avant que je meure.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.5'>Rébecca entendit ce que disait Isaac à Esaü, son fils. Esaü était parti dans les champs chasser du gibier pour son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.6'>Alors Rébecca dit à Jacob, son fils : Voici que j'ai entendu ton père parler ainsi à Esaü, ton frère :</verse>
        <verse osisID='Gen.27.7'>Apporte-moi du gibier et fais-moi un plat savoureux que je mangerai et je te bénirai devant Yahweh avant que je ne meure.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.8'>Et maintenant, mon fils, écoute ma voix pour ce que je vais te commander.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.9'>Va donc jusqu'au troupeau et rapporte m'en deux beaux chevreaux pour que j'en fasse à ton père un plat savoureux comme il aime.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.10'>Tu le porteras à ton père et il en mangera, de sorte qu'il te bénira avant sa mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.11'>Mais Jacob dit à Rébecca, sa mère : Oui, mais Esaü, mon frère, est un homme velu et moi je suis glabre.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.12'>Peut-être mon père me tâtera-t-il et alors je passerai à ses yeux pour me moquer de lui et j'attirerai sur moi la malédiction et non la bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.13'>La mère lui dit : que la malédiction qui serait pour toi soit sur moi, mon fils. Ecoute seulement ma parole et va me chercher les chevreaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.14'>Il alla les prendre et les apporta à sa mère. Et sa mère en fit un plat savoureux comme aimait son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.15'>Rébecca prit les vêtements d'Esaü, son fils aîné, les beaux habits qu'elle avait avec elle à la maison, et elle en revêtit Jacob, son plus jeune fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.16'>Puis elle tira la peau des chevreaux sur ses mains et son cou glabre ;</verse>
        <verse osisID='Gen.27.17'>puis elle plaça dans les mains de Jacob le plat savoureux et le pain qu'elle avait faits.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.18'>Il entra ainsi chez son père et dit : Mon père, et Isaac dit : Me voici ; qui es-tu, mon fils ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.19'>Jacob dit à son père : Je suis Esaü, ton premier-né ; j'ai fait selon ce que tu m'avais demandé ; lève-toi, je te prie ; assieds-toi et mange de mon gibier, afin que ton âme me bénisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.20'>Isaac dit à son fils : Comment as-tu pu trouver si vite quelque chose, mon fils ? Il répondit : C'est que Yahweh, ton Dieu, l'a fait venir au-devant de moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.21'>Isaac dit alors à Jacob : Viens donc plus près, que je te touche, mon fils, pour savoir si tu es vraiment mon fils Esaü ou non.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.22'>Jacob s'approcha d'Isaac, son père, qui le tâta et dit : La voix est la voix de Jacob ; mais les mains sont les mains d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.23'>Et il ne le reconnut pas ; car ses mains étaient velues comme les mains d'Esaü, son frère ; alors, il le bénit.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.24'>Puis il dit : C'est bien toi mon fils Esaü ? Il répondit : Je le suis.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.25'>Isaac dit : Sers-moi donc, mon fils, que je mange du gibier, afin que mon âme te bénisse. Et Jacob le servait et il mangeait ; puis il lui apporta du vin et il but.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.26'>Isaac, son père, lui dit : Approche-toi et baise-moi, mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.27'>Il s'approcha et le baisa ; et Isaac sentit l'odeur de ses vêtements ; il le bénit, disant : Vois, l'odeur de mon fils est comme l'odeur d'un champ - que Yahweh a béni.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.28'>Que Dieu te donne de la rosée des cieux, - de la grasse fertilité de la terre, - l’abondance du blé et du vin non fermenté.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.29'>Que des peuples te servent - et des nations se prosternent devant toi. Sois un maître pour tes frères - que les fils de ta mère se prosternent devant toi. Maudits soient ceux qui te maudiront - et bénis ceux qui te béniront.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.30'>Comme Isaac achevait de bénir Jacob et que Jacob venait à peine de s'éloigner de devant son père, Esaü revint de la chasse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.31'>Il fit lui aussi un plat délicieux qu'il apporta à son père et dit à son père : Que mon père se lève et qu'il mange du gibier de son fils, afin que ton âme me bénisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.32'>Isaac, son père, lui dit : Qui es-tu ? Il répondit : Je suis ton fils premier-né Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.33'>Alors Isaac se mit à trembler, saisi d'une extrême frayeur, et dit : Mais qui donc a chassé du gibier et m'en a apporté ? J'ai mangé de tout avant que tu ne viennes et je l'ai béni ; aussi restera-t-il béni.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.34'>Quand Esaü eut entendu les paroles de son père, il se mit à pousser de grands cris et, plein d'amertume, il dit à son père : Bénis-moi, moi aussi, mon père.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.35'>Isaac dit : Ton frère est venu, usant de ruse et a enlevé la bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.36'>Esaü répondit : Est-ce parce qu'on lui a donné le nom de Jacob que par deux fois il m'a supplanté ? Il avait pris mon droit d'aînesse et voici que maintenant il prend ma bénédiction. Il ajouta : Ne m'as-tu pas réservé une bénédiction ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.37'>Isaac répondit, disant à Esaü : Voici que je l'ai établi maître sur toi et que je lui ai donné tous ses frères pour serviteurs ; je lui ai assuré le blé et le vin non fermenté. Que pourrais-je encore faire pour toi, mon fils ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.38'>Esaü dit à son père : N'as-tu donc que cette seule bénédiction, mon père ? Bénis-moi aussi, mon père. Et Esaü se mit à pleurer à haute voix.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.39'>Isaac, son père, lui répondit et lui dit : Voici que le lieu de ta demeure sera privé de la grasse fertilité de la terre - et de la rosée des cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.40'>Tu vivras de ton épée - et tu serviras ton frère. Mais quand tu essaieras de te dégager - tu briseras son joug de dessus ton cou.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.41'>Esaü devint désormais l'ennemi de Jacob à cause de la bénédiction que son père lui avait donnée. Et Esaü dit en son cœur : Les jours du deuil pour mon père approchent ; alors, je tuerai Jacob, mon frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.42'>On rapporta à Rébecca les paroles d'Esaü, son fils aîné. Elle fit alors appeler Jacob, son fils plus jeune, et lui dit : Voici qu'Esaü, ton frère, cherche à tirer vengeance de toi et veut te tuer.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.43'>Maintenant, mon fils, écoute ma voix ; lève-toi et enfuis-toi chez Laban, mon frère, à Haran,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.44'>et tu demeureras quelque temps avec lui jusqu'à ce que la fureur de ton frère se calme,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.45'>jusqu'à ce que la rancune de ton frère se détourne de toi et qu'il oublie ce que tu lui as fait. Alors je t'enverrai chercher de là. Pourquoi devrais-je vous perdre tous les deux en un seul jour ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.46'>Rébecca dit à Isaac : Je suis dégoûtée de la vie à cause des filles de Heth. Si Jacob prend une femme d'entre les filles de Heth, comme celles-là d'entre les filles du pays, à quoi me sert la vie ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.28'>
        <verse osisID='Gen.28.1'>Isaac appela Jacob et le bénit. Puis il lui donna cet ordre : Tu ne prendras pas de femme d'entre les filles de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.2'>Lève-toi ; va à Paddan-Aram, à la maison de Bathuel, le père de ta mère, et là, prends une femme d'entre les filles de Laban, le frère de ta mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.3'>Que le Dieu tout-puissant te bénisse, qu'il te rende fécond et le multiplie, en sorte que tu deviennes une multitude de peuples ;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.4'>qu'il t'accorde la bénédiction d'Abraham, à toi et à ta postérité avec toi, afin que tu possèdes le pays où tu habites en étranger et que Dieu a donné à Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.5'>Et Isaac envoya Jacob qui partit à Paddan-Aram, chez Laban, le fils de Bathuel, l'Araméen, le frère de Rébecca, mère de Jacob et d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.6'>Esaü avait vu qu'Isaac avait béni Jacob et l'avait envoyé à Paddan-Aram, pour y prendre une femme pour lui, et qu'en le bénissant il lui avait donné cet ordre : Tu ne prendras pas de femme d'entre les filles de Canaan ;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.7'>et que Jacob avait écouté son père et sa mère et était parti à Paddan-Aram ;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.8'>alors Esaü comprit que les filles de Canaan déplaisaient à Isaac, son père,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.9'>et il partit chez Ismaël et prit pour femme, outre les femmes qu'il avait déjà, Mahéleth, fille d'Ismaël, fils d'Abraham, et sœur de Nabaïoth.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.10'>Jacob sortit de Bersabée et alla à Haran.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.11'>Il arriva à l'endroit et y passa la nuit ; car le soleil était couché. Il prit une pierre de l'endroit pour s'en servir d'oreiller et se coucha à cet endroit.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.12'>Il eut un songe : voici qu'une échelle, appuyée sur la terre, avait son sommet qui touchait les cieux et que les anges de Dieu montaient et descendaient sur elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.13'>Et voici que Yahweh qui se tenait debout sur elle dit : Je suis Yahweh, le Dieu d'Abraham ton père et le Dieu d'Isaac ; la terre sur laquelle tu es couché je la donnerai à toi et à ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.14'>Ta postérité sera comme la poussière de la terre ; tu t'étendras du côté de l'occident et de l’orient, du nord et du midi, et en toi et en ta postérité seront bénies toutes les familles de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.15'>Et voici que moi je serai avec toi, que je te garderai partout où tu iras et que je te ferai revenir dans ce pays ; car je ne t'abandonnerai pas jusqu'à ce que j'aie accompli ce que je t'ai dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.16'>Jacob s'éveilla de son sommeil et dit : Vraiment Yahweh est en ce lieu, et je ne le savais pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.17'>Il fut saisi de frayeur et dit : Combien ce lieu est effrayant ; c'est bien ici la maison de Dieu et la porte des cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.18'>Jacob se leva de bonne heure, prit la pierre qu'il avait placée sous sa tête et l'érigea en stèle ; puis versa de l'huile sur sa pointe.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.19'>Il appela le nom de ce lieu : Béthel, tandis qu'auparavant le nom de la ville était Luz.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.20'>Jacob fit un vœu, disant : Si Dieu est avec moi, s'il me garde durant ce voyage que je fais maintenant, s'il me donne du pain à manger et un habit pour me vêtir,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.21'>et si je reviens en paix à la maison de mon père, alors Yahweh sera mon Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.22'>Et cette pierre que j’ai érigée en stèle sera la maison de Dieu et tout ce que tu me donneras, je t'en paierai fidèlement la dîme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.29'>
        <verse osisID='Gen.29.1'>Jacob reprit sa marche et alla au pays des fils de l'Orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.2'>Il regarda et aperçut un puits dans la campagne, un puits auprès duquel étaient couchés trois troupeaux de petit bétail ; car on avait coutume de faire boire à ce puits les troupeaux ; une grosse pierre était posée à l'ouverture du puits.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.3'>Quand tous les troupeaux se trouvaient rassemblés là, on roulait la pierre de dessus l'ouverture du puits et on faisait boire le petit bétail ; après quoi on remettait la pierre â sa place sur l'ouverture du puits.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.4'>Jacob dit aux bergers : Mes frères, d'où êtes-vous ? Ils répondirent : Nous sommes de Haran.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.5'>Il leur dit : Connaissez-vous Laban, fils de Nachor ? et ils dirent : Nous le connaissons.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.6'>Puis il leur dit : Va-t-il bien ? Ils répondirent : Il va bien et voici Rachel, sa fille, qui vient avec le petit bétail.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.7'>Il dit : Voici, le jour est encore long ; ce n'est donc pas encore le moment de rassembler les troupeaux ; faites boire le petit bétail et allez le faire paître.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.8'>Mais ils lui répondirent : Nous ne le pouvons jusqu'à ce que soient rassemblés tous les troupeaux et qu'on ait roulé la pierre de dessus l'ouverture du puits, et alors nous ferons boire le petit bétail.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.9'>Il parlait encore avec eux lorsque survint Rachel avec le petit bétail de son père ; car c'est elle qui le gardait.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.10'>Lorsque Jacob vit Rachel, fille de Laban, frère de sa mère, et le petit bétail de Laban, frère de sa mère, Jacob s'approcha et roula la pierre de dessus l'ouverture du puits ; puis il fit boire le petit bétail de Laban, frère de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.11'>Jacob embrassa Rachel et se mit à pleurer à haute voix.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.12'>Puis Jacob apprit à Rachel qu'il était parent de son père et fils de Rébecca ; elle courut l'annoncer à son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.13'>Dès que Laban eut appris la nouvelle au sujet de Jacob, fils de sa sœur, il courut à sa rencontre, le prit dans ses bras et lui donna un baiser ; puis il le fit entrer dans sa maison. Jacob raconta à Laban tout ce qui était survenu.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.14'>Et Laban lui dit : Certes, tu es bien mes os et ma chair. Et Jacob demeura avec lui tout un mois.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.15'>Laban lui dit : Est-ce parce que tu es mon parent que tu me servirais pour rien ? Fais-moi donc savoir quel doit être ton salaire.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.16'>Or Laban avait deux filles ; le nom de l'aînée était Lia et le nom de la plus jeune était Rachel.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.17'>Les yeux de Lia étaient sans éclat ; mais Rachel était bien faite et belle de visage.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.18'>Jacob aima Rachel et dit : Je te servirai sept ans pour ta fille Rachel, la plus jeune.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.19'>Laban lui répondit : C'est mieux que je te la donne plutôt que de la donner à un autre homme. Demeure avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.20'>Ainsi Jacob servit pour Rachel sept ans qui furent à ses yeux comme quelques jours ; car il l'aimait.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.21'>Jacob dit à Laban : Donne-moi ma femme ; car mon temps est expiré, pour que j'aille vers elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.22'>Laban réunit tous les gens de l'endroit et fit un festin.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.23'>Sur le soir, il prit Lia, sa fille, et l'amena à Jacob qui alla vers elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.24'>Puis Laban donna sa servante Zelpha pour servante à Lia, sa fille.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.25'>Au matin, il apparut que c'était Lia ; Jacob dit alors à Laban : Pourquoi m'as-tu fait cela ? N'est-ce pas pour Rachel que je t'ai servi ; pourquoi m'as-tu donc trompé ?</verse>
        <verse osisID='Gen.29.26'>Laban répondit : Ce n'est pas la coutume dans notre pays de donner la plus jeune avant l'aînée.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.27'>Va donc jusqu'au bout des sept jours de noces de celle-là et nous te donnerons aussi celle-ci à cause du service que tu feras encore chez nous sept autres années.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.28'>Et Jacob fit ainsi ; il alla jusqu'au bout des sept jours avec elle, et Laban lui donna Rachel sa fille pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.29'>Laban donna sa servante Bala pour servante à Rachel, sa fille.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.30'>Jacob alla aussi vers Rachel ; mais il aima mieux Rachel que Lia et servit chez Laban encore sept autres années.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.31'>Yahweh ayant vu que Lia était dédaignée, il ouvrit son sein, tandis que Rachel était stérile.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.32'>Lia conçut et enfanta un fils ; elle l'appela du nom de Ruben, car elle dit : Yahweh a vu mon affliction ; maintenant mon mari m'aimera.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.33'>Elle conçut de nouveau et enfanta un fils et dit : Yahweh a entendu que j'étais dédaignée et il m'a aussi donné celui-là, et elle l'appela Siméon.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.34'>Elle conçut de nouveau et enfanta un fils ; elle dit : Maintenant mon mari s'attachera enfin à moi ; car je lui ai enfanté trois fils, c'est pourquoi elle l'appela du nom de Lévi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.35'>Elle conçut de nouveau et enfanta un fils, elle dit : A présent, je louerai Yahweh ; c'est pourquoi elle l'appela du nom de Juda. Alors elle cessa d'enfanter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.30'>
        <verse osisID='Gen.30.1'>Quand Rachel vit qu'elle ne donnait pas d'enfant à Jacob, Rachel fut jalouse de sa sœur et dit à Jacob : Donne-moi des enfants ; sinon je meurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.2'>Jacob s'enflamma de colère contre Rachel et dit : Suis-je, moi, à la place de Dieu qui fa refusé le fruit du sein ?</verse>
        <verse osisID='Gen.30.3'>Et elle dit : Voici ma servante Bala ; va vers elle ; elle enfantera sur mes genoux et moi aussi j'aurai par elle des enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.4'>Elle donna donc Bala sa servante à son mari et Jacob alla vers elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.5'>Bala conçut et enfanta un fils à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.6'>Rachel dit alors : Dieu m'a rendu justice, il a entendu ma voix et m'a donné un fils ; c'est pourquoi elle l'appela du nom de Dan.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.7'>Bala, servante de Rachel, conçut de nouveau et enfanta un second fils à Jacob ;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.8'>et Rachel dit : J'ai combattu les combats de Dieu avec ma sœur et j'ai vaincu. Et elle l'appela du nom de Nephtali.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.9'>Lorsque Lia vit qu'elle n'enfantait plus, elle prit Zelpha, sa servante, et la donna à Jacob pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.10'>Et Zelpha, servante de Lia, engendra un fils à Jacob,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.11'>et Lia dit : Quel bonheur, et elle lui donna le nom de Gad.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.12'>Zelpha, servante de Lia, enfanta un second fils à Jacob,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.13'>et Lia dit : Que je suis heureuse, car les filles me diront bienheureuse, et elle l'appela du nom d'Aser.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.14'>Ruben, étant sorti au temps de la moisson des blés, trouva des mandragores dans les champs et les apporta à Lia, sa mère. Rachel dit à Lia : Donne-moi, je te prie, des mandragores de ton fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.15'>Lia lui répondit : N'est-ce pas assez que tu m'aies pris mon mari pour que tu prennes aussi les mandragores de mon fils ? Rachel dit : Eh bien, il couchera avec toi cette nuit, en échange des mandragores de ton fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.16'>Comme Jacob revenait des champs le soir, Lia sortit à sa rencontre et dit : Tu viendras vers moi ; car je t'ai acheté avec les mandragores de ton fils. Et il coucha avec elle cette nuit-là.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.17'>Dieu exauça Lia ; elle conçut et enfanta un cinquième fils à Jacob,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.18'>et Lia dit : Dieu m'a donné mon salaire, parce que j'ai donné ma servante à mon mari, et elle l'appela du nom d'Issachar.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.19'>Lia conçut de nouveau et enfanta un sixième fils à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.20'>Et Lia dit : Dieu m'a fait cadeau d'un beau présent ; enfin mon mari restera avec moi, car je lui ai enfanté six fils et elle l’appela du nom de Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.21'>Après, elle engendra une fille et l'appela du nom de Dina.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.22'>Mais Dieu se souvint de Rachel : Dieu l'exauça et ouvrit son sein.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.23'>Elle conçut et elle enfanta un fils. Elle dit : Dieu a effacé ma honte.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.24'>Et elle l'appela du nom de Joseph, disant : Que Yahweh me donne encore un autre fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.25'>Lorsque Rachel eut enfanté Joseph, Jacob dit à Laban : Laisse-moi partir pour que j'aille chez moi, dans mon pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.26'>Donne-moi mes femmes et mes enfants pour lesquelles je t'ai servi et je m'en irai ; car tu sais toi-même le service que je t'ai rendu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.27'>Et Laban lui dit : si j'ai trouvé grâce à tes yeux... J'ai des signes que Yahweh m'a béni à cause de toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.28'>Et il dit : Fixe-moi ton salaire et je le donnerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.29'>Jacob lui dit : Tu sais toi-même comment je t'ai servi, et ce qu'est devenu ton troupeau avec moi ;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.30'>car c'était peu de chose ce qui t'appartenait avant que je vienne ; mais ça s'est accru considérablement. Yahweh t'a béni à chacun de mes pas. Et maintenant quand pourrai-je faire quelque chose pour ma maison ?</verse>
        <verse osisID='Gen.30.31'>Laban dit : Que te donnerai-je ? Jacob répondit : Tu ne me donneras rien ; mais si tu m'accordes ma demande, de nouveau je mènerai paître ton petit bétail et le garderai.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.32'>Passe aujourd'hui dans tout ton troupeau ; mets à part tout animal moucheté et tacheté et tout animal noir parmi les agneaux, et tout ce qui est tacheté et moucheté parmi les chèvres : ce sera là mon salaire,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.33'>et mon honnêteté témoignera pour moi dans l'avenir, quand tu viendras vérifier de tes yeux ce qui est mon salaire : tout ce qui ne sera pas moucheté et tacheté parmi les chèvres et noir parmi les agneaux sera un vol de ma part.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.34'>Et Laban dit : Bien ; qu'il en soit selon ta parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.35'>Et il sépara en ce jour les boucs rayés et tachetés et toutes les chèvres mouchetées et tachetées, tout ce qui avait du blanc, et tous les agneaux noirs et les remit aux mains de ses fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.36'>Puis il mit une distance de trois journées entre lui et Jacob. Cependant Jacob faisait paître le restant du troupeau de Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.37'>Jacob se chercha des branches vertes de peuplier, d'amandier et de platane ; il y pela des bandes blanches faisant ainsi apparaître le blanc des branches ;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.38'>puis il mit les branches qu'il avait pelées dans les abreuvoirs et dans les auges où venait boire le petit bétail, devant le petit bétail qui entrait en chaleur alors qu'il venait boire.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.39'>Le petit bétail entrait en chaleur devant les branches et le petit bétail engendrait des petits rayés, mouchetés et tachetés.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.40'>Jacob séparait ces agneaux ; il tournait la face du petit bétail vers ce qui était rayé et tout ce qui était noir dans le petit bétail de Laban, se faisant des troupeaux à part et ne les mettant pas avec le petit bétail de Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.41'>Aussi souvent que les bêtes robustes du petit bétail entraient en chaleur, Jacob exposait les branches dans les auges devant les yeux du petit bétail on sorte qu'elles conçussent devant les branches.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.42'>Mais quand le petit bétail était chétif, il ne les exposait pas, de sorte que les bêtes chétives étaient pour Laban et les vigoureuses pour Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.43'>Cet homme devint fort riche, ayant du petit bétail très nombreux, des servantes, des serviteurs, des chameaux et des ânes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.31'>
        <verse osisID='Gen.31.1'>Or Jacob apprit les paroles des fils de Laban qui disaient : Jacob a pris tout ce qui était à notre père ; c'est de ce qui appartenait à notre père qu'il s'est fait toute cette richesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.2'>Jacob remarqua à la figure de Laban qu'il n'était plus à son égard comme auparavant.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.3'>Et Yahweh dit à Jacob : Retourne au pays de tes pères et de ta parenté. Je serai avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.4'>Jacob envoya alors appeler Rachel et Lia dans les champs vers son troupeau,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.5'>et il leur dit : Je vois à la figure de votre père qu'il n'est pas à mon égard comme auparavant ; mais le Dieu de mon père a été avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.6'>Et vous-mêmes vous savez que c'est de toutes mes forces que j'ai servi votre père,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.7'>tandis que votre père s'est moqué de moi et dix fois a changé mon salaire ; mais Dieu ne lui a pas permis de me faire du mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.8'>Quand il disait : les animaux mouchetés seront ton salaire, alors tout le petit bétail produisait des animaux mouchetés ; et quand il disait : Les animaux rayés seront ton salaire, alors tout le petit bétail produisait des animaux rayés.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.9'>Dieu a détourné de votre père son troupeau et me l'a donné.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.10'>Au temps où le petit bétail entre en chaleur, je levai les yeux et je vis en songe que les boucs qui montaient sur les chèvres étaient rayés, mouchetés et tachetés ;</verse>
        <verse osisID='Gen.31.11'>et l'ange de Dieu me dit en songe : Jacob, et je dis : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.12'>Puis il dit : Lève les yeux, je te prie, et regarde : tous les boucs qui montent sur le petit bétail sont rayés, mouchetés et tachetés ; car j'ai vu ce que t'a fait Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.13'>Je suis le Dieu de Béthel, là où tu as oint une stèle et où tu m'as fait un vœu ; maintenant, lève-toi, sors de ce pays et retourne au pays de ta parenté.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.14'>Rachel et Lia répondirent et lui dirent : Avons-nous encore part et héritage dans la maison de notre père ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.15'>Ne sommes-nous pas regardées par lui comme des étrangères, puisqu'il nous a vendues et qu'il a dévoré l'argent qu'il avait reçu pour nous ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.16'>Toute la richesse, en effet, que Dieu a enlevée à notre père, elle est à nous et à nos enfants. Et maintenant, fais tout ce que t'a dit Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.17'>Jacob se leva, mit ses enfants et ses femmes sur les chameaux,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.18'>et emmena tout son troupeau et tous ses biens qu'il avait acquis, le troupeau qu'il possédait et qu'il avait acquis à Paddan-Aram, pour aller vers Isaac, son père, au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.19'>Et pendant que Laban était allé tondre son petit bétail, Rachel déroba les téraphim de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.20'>Et Jacob mystifia Laban l'Araméen en ne lui faisant pas savoir qu'il voulait fuir.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.21'>Il s'enfuit et tout ce qui lui appartenait ; il se leva et traversa le fleuve ; puis se dirigea vers la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.22'>On fit savoir à Laban, le troisième jour, que Jacob s'était enfui.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.23'>Il emmena ses frères avec lui et courut à sa poursuite l'espace de sept journées de marche et l'atteignit à la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.24'>Et Dieu vint vers Laban l'Araméen, en songe, pendant la nuit et lui dit : Garde-toi de parler à Jacob en bien ou en mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.25'>Laban atteignit Jacob quand Jacob avait planté sa tente sur la montagne, et Laban planta la sienne avec ses frères sur la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.26'>Laban dit alors à Jacob : Qu'as-tu fait ? tu m'as trompé et emmené mes filles comme des prisonnières de guerre.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.27'>Pourquoi t'es-tu enfui secrètement et m'as-tu trompé au lieu de m'avertir pour que je puisse te reconduire avec des cris de joie, des chants, avec le tambourin et le kinnor.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.28'>Tu ne m'as pas laissé embrasser mes fils et mes filles. Vraiment tu as agi d'une manière insensée.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.29'>Mon bras est assez fort pour te faire du mal ; mais le Dieu de ton père m'a ainsi parlé la nuit dernière : Garde-toi de parler à Jacob en bien ou en mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.30'>Et maintenant tu t'en vas parce que tu languissais après la maison de ton père ; mais pourquoi m'as-tu volé mes dieux ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.31'>Jacob répondit et dit à Laban : C'est que je craignais ; car je pensais que tu pourrais m'arracher tes filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.32'>Quant à celui chez qui tu trouveras tes dieux, celui-là ne doit pas rester en vie. En présence de nos frères, recherche chez moi ce qui serait à toi et prends-le. Jacob ne savait pas que Rachel avait dérobé les téraphim.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.33'>Alors Laban entra dans la tente de Jacob, dans la tente de Lia et dans la tente des deux servantes, et ne trouva pas. Il sortit de la tente de Lia et entra dans la tente de Rachel.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.34'>Rachel avait pris les téraphim et les avait mis dans le bât du chameau, puis s'était assise dessus. Laban fouilla toute la tente, mais ne trouva pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.35'>Elle dit à son père : Que mon Seigneur ne s'irrite point de ce que je ne puis me lever en sa présence ; car il m'arrive ce qui est ordinaire aux femmes. Il chercha, mais ne trouva pas les téraphim.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.36'>La colère s'empara alors de Jacob et il adressa des reproches à Laban ; Jacob prit la parole et dit à Laban : De quoi suis-je coupable ? en quoi ai-je fauté pour que tu m'aies poursuivi,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.37'>et que tu aies fouillé tous mes bagages ? Qu'as-tu trouvé de toutes les choses de ta maison ? Mets-le ici devant mes frères et devant tes frères et ils jugeront entre nous deux.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.38'>Voici vingt ans que je suis avec toi ; tes brebis et tes chèvres n'ont point avorté et je n'ai pas mangé les béliers de ton petit bétail.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.39'>La bête déchirée je ne te l'ai pas apportée, j'en supportais moi-même le dommage. Tu me réclamais ce qui avait été volé de jour aussi bien que ce qui avait été volé de nuit.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.40'>Le jour j'étais consumé par la chaleur et la nuit par le froid, le sommeil fuyait mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.41'>Voici vingt ans que j'ai habité ta maison. Je t'ai servi quatorze ans pour tes deux filles et six ans pour ton petit bétail, et tu as changé mon salaire six fois.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.42'>si le Dieu de mon père, le Dieu d'Abraham, la Terreur d'Isaac, n'avait pas été avec moi, tu m'aurais renvoyé les mains vides. Dieu a vu mon affliction et le travail de mes mains et il a jugé cette nuit.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.43'>Laban répondit et dit à Jacob : Les filles sont mes filles, les enfants mes enfants, le petit bétail et tout ce que tu vois est à moi. Que puis-je faire maintenant contre mes filles ou contre les enfants qu'elles ont engendrés ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.44'>Maintenant, viens, faisons une alliance, moi et toi... Ce sera un témoin entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.45'>Jacob, ayant pris une pierre, la dressa en stèle ;</verse>
        <verse osisID='Gen.31.46'>et Jacob dit à ses frères : Ramassez des pierres. Ils prirent des pierres et en firent un monceau ; et ils mangèrent là sur le monceau.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.47'>Laban l'appela Yegar-Sahadutba, et Jacob l'appela Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.48'>Laban dit : Ce monceau est aujourd'hui le témoin entre moi et toi. Voilà pourquoi il l'appela du nom de Galaad</verse>
        <verse osisID='Gen.31.49'>et Mitspa, parce qu'il dit : Que Yahweh veille entre moi et toi, lorsque nous nous serons séparés.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.50'>Si tu maltraites mes filles et si tu prends d'autres femmes, en plus de mes filles bien que personne ne soit avec nous - prends garde : Dieu est témoin entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.51'>Et Laban dit à Jacob : Voici ce monceau et voici cette stèle que j’ai érigés entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.52'>Ce monceau est témoin et cette stèle est témoin que je ne passerai pas de ton côté au-delà de ce monceau et de cette stèle pour faire le mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.53'>Le Dieu d'Abraham et le Dieu de Nachor seront juges entre nous (le Dieu de leurs pères). et Jacob jura par la Terreur d'Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.54'>Jacob immola une victime sur la montagne, et invita ses frères à prendre un repas. Ils prirent part au repas et passèrent la nuit sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.55'>Laban se leva de bon matin, embrassa ses fils et ses filles, les bénit et partit. Et Laban retourna chez lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.32'>
        <verse osisID='Gen.32.1'>Jacob poursuivait son chemin lorsque des anges de Dieu le rencontrèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.2'>En les voyant, Jacob dit : C'est le camp de Dieu. Et il l'appela du nom de Mahanaïm.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.3'>Jacob envoya des messagers devant lui à Esaü, son frère, au pays de Séïr, dans la montagne d'Edom,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.4'>et leur donna cet ordre : Vous parlerez ainsi à mon seigneur, à Esaü : Ton serviteur Jacob te fait dire : J'ai habité chez Laban et y ai séjourné jusqu'à présent.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.5'>Je possède des bœufs, des ânes et du petit bétail, des serviteurs et des servantes, et j'ai envoyé l'annoncer à mon seigneur afin de trouver grâce à ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.6'>Les messagers revinrent auprès de Jacob, disant : “Nous sommes arrivés chez ton frère, chez Esaü, et lui vient déjà à ta rencontre et quatre cents hommes avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.7'>Jacob eut grand peur et fut dans l'angoisse. Il répartit en deux camps les gens qui étaient avec lui, ainsi que le petit bétail et le gros bétail, et les chameaux,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.8'>se disant : si Esaü attaque un camp et le met en pièces, le camp qui restera pourra s'échapper.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.9'>Et Jacob dit : Dieu de mon père Abraham et Dieu de mon père Isaac, Yahweh, qui m'as dit : Retourne dans ton pays, au pays de ta parenté, et je te ferai du bien,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.10'>je ne suis pas digne de toutes les faveurs et de toute la fidélité que tu as montrées à ton serviteur, car je n'avais que mon bâton quand j'ai traversé le Jourdain, et maintenant je possède deux camps.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.11'>Arrache-moi, je te prie, de la main de mon frère, de la main d'Esaü ; car, je le crains, il pourrait venir frapper la mère et les enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.12'>Mais toi, tu as dit : Je te ferai du bien, je rendrai ta postérité aussi nombreuse que le sable de la mer, si nombreux qu'on ne peut la compter.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.13'>Et il passa cette nuit là. Il prit de ce qui lui appartenait pour en faire cadeau à Esaü, son frère :</verse>
        <verse osisID='Gen.32.14'>deux cents chèvres et vingt boucs, deux cents brebis et vingt béliers,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.15'>trente chamelles qui allaitaient avec leurs petits, quarante vaches et dix taureaux, vingt ânesses et dix ânons.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.16'>Il les remit aux mains de ses serviteurs, chaque troupeau à part, et dit à ses serviteurs : Passez devant moi et laissez une distance entre chaque troupeau.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.17'>Puis il donna cet ordre au premier : Quand Esaü, mon frère, te rencontrera et qu'il te demandera : A qui appartiens-tu ? et où vas-tu ? et à qui ces animaux qui vont devant toi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.32.18'>tu diras : A ton serviteur Jacob ; c'est un présent envoyé à mon seigneur, à Esaü, et le voici lui-même derrière nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.19'>Il donna le même ordre au second, au troisième, et à tous ceux qui allaient derrière les troupeaux, disant : Vous parlerez à Esaü selon ces paroles, lorsque vous le rencontrerez,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.20'>et vous direz : Voici que ton serviteur Jacob vient lui-même derrière nous. Car, se disait-il, je le réconcilierai par le présent qui me précède ; alors je pourrai voir sa face et peut-être me fera-t-il bon accueil.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.21'>Et le présent passa devant lui, tandis que lui-même resta cette nuit-là dans le camp.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.22'>Cette même nuit, Jacob se leva, et ayant pris ses deux femmes, ses deux servantes et ses onze enfants, il traversa le gué du Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.23'>Il les prit donc et leur fit traverser le torrent ; il fit traverser aussi ce qui lui appartenait.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.24'>Et Jacob resta seul. Alors quelqu'un lutta avec lui jusqu'au lever de l'aurore.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.25'>Voyant qu'il ne pouvait le vaincre, il toucha l'articulation de la hanche, et l'articulation de la hanche de Jacob se luxa pendant qu'il luttait avec lui ;</verse>
        <verse osisID='Gen.32.26'>puis il dit : Laisse-moi aller, car l'aurore se lève. Jacob répondit : Je ne te laisserai pas aller que tu ne m'aies béni.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.27'>Il dit à Jacob : Quel est ton nom ? Il répondit : Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.28'>Il dit : On ne t'appellera plus Jacob, mais Israël ; car tu as combattu avec Dieu et avec des hommes et tu as triomphé.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.29'>Jacob interrogea et dit : Fais-moi connaître ton nom, je te prie. Il répondit : Pourquoi m'interroges-tu sur mon nom ? Et là il le bénit.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.30'>Jacob appela le nom du lieu Phanuel ; car, dit-il, j'ai vu Dieu face à face, et pourtant ma vie est sauve.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.31'>Le soleil se levait sur lui lorsqu'il traversa Phanuel, boitant à cause de sa hanche.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.32'>Voilà pourquoi les fils d'Israël ne mangent pas jusqu'à ce jour le nerf qui est à l'articulation de la hanche, parce que Dieu a touché le nerf de l'articulation de la banche de Jacob.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.33'>
        <verse osisID='Gen.33.1'>Jacob leva les yeux et regarda, et voici qu'Esaü arrivait et quatre cents hommes avec lui. Il répartit les enfants entre Lia, Rachel et les deux servantes,</verse>
        <verse osisID='Gen.33.2'>et plaça en tête les servantes et leurs enfants, puis Lia et ses enfants, et enfin Rachel et Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.3'>Lui-même passa en avant d'eux et se prosterna à terre sept fois jusqu'à ce qu'il se fût approché de son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.4'>Esaü s'empressa à sa rencontre, l'embrassa, tomba à son cou et le baisa, et ils pleurèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.5'>Levant alors les yeux, il vit les femmes et les enfants : Quels sont ceux-là que tu as avec toi ? dit-il. Et Jacob de répondre : Ce sont les enfants dont Dieu a gratifié ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.6'>Puis les servantes s'approchèrent, elles et leurs enfants, et se prosternèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.7'>S'approchèrent également Lia et ses enfants, et ils se prosternèrent ; ensuite s’approchèrent Joseph et Rachel, et ils se prosternèrent ;</verse>
        <verse osisID='Gen.33.8'>Esaü dit : Que voulais-tu donc avec toute cette troupe que j'ai rencontrée ? Jacob répondit : Je voulais trouver grâce aux yeux de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.9'>Esaü dit : J'ai plus que suffisamment, mon frère ; garde donc pour toi ce qui t’appartient.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.10'>Jacob dit : Non, je te prie, si j’ai trouvé grâce à tes yeux, tu prendras ce don de ma main ; c'est pour cela que j'ai regardé ta face comme on regarde la face de Dieu, et tu m'as bien accueilli.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.11'>Prends donc mon offrande, qui t'est présentée ; car Dieu m'a favorisé et je suis dans l'abondance. Ainsi le pressa-t-il jusqu'à ce qu'il acceptât.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.12'>Esaü dit : Nous allons partir et aller plus loin ; je marcherai devant toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.13'>Jacob lui dit : Mon Seigneur sait que les enfants sont délicats, et j'ai avec moi des brebis et des vaches qui allaitent, et si on les pousse trop fort, même un seul jour, tout le petit bétail périra.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.14'>Que mon seigneur passe donc devant son serviteur, et moi je mènerai lentement au pas du troupeau qui va devant moi et au pas des enfants, jusqu'à ce que j'arrive vers mon seigneur en Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.15'>Esaü dit : Je veux tout au moins laisser avec toi quelques-uns de ceux qui sont avec moi. Jacob répondit : A quoi bon, Puissé-je seulement trouver grâce aux yeux de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.16'>Et en ce jour-là Esaü s'en retourna par le chemin de Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.17'>Jacob s'en alla vers Socoth et s'y construisit une maison et fit des cabanes pour son troupeau ; c'est pourquoi on a appelé le nom du lieu Socoth.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.18'>Jacob arriva sain et sauf à la ville de Sichem, au pays de Canaan, quand il revint de Paddan-Aram. Il campa à l'est de la ville,</verse>
        <verse osisID='Gen.33.19'>et acheta des fils de Hémor, père de Sichem, pour cent késitas le morceau de terrain où il avait déployé sa tente.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.20'>Il dressa là un autel qu'il appela El-Elohé-Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.34'>
        <verse osisID='Gen.34.1'>Dina, la fille de Lia, qu'elle avait enfantée à Jacob, sortit pour voir les filles du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.2'>Sichem, fils de Hémor, le Hévéen, le chef du pays, la vit, l'enleva, coucha avec elle et lui fit violence.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.3'>Il s'attacha de toute son âme à Dina, fille de Jacob : il aima la jeune fille et parla au cœur de la jeune fille.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.4'>Sichem dit à Hémor, son père : Prends-moi cette jeune fille pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.5'>Jacob apprit qu'il avait déshonoré sa fille Dina ; mais comme ses fils étaient dans les champs avec son troupeau, Jacob se tut jusqu'à leur retour.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.6'>Hémor, père de Sichem, sortit vers Jacob pour lui parler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.7'>Lorsque les fils de Jacob, de retour des champs, apprirent ces choses, ils se mirent en colère et furent très irrités ; car Sichem avait commis une infamie en couchant avec la fille de Jacob ; une telle chose n'aurait pas dû arriver.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.8'>Hémor leur parla ainsi : Sichem, mon fils, s'est attaché de toute son âme à votre fille ; donnez-la lui, je vous prie, pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.9'>Alliez-vous avec nous : vous nous donnerez vos filles et vous prendrez nos filles pour vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.10'>Vous habiterez avec nous ; le pays vous est ouvert, demeurez-y, parcourez-le, et établissez-vous en lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.11'>Sichem dit au père et aux frères de Dina : Puissé-je trouver grâce à vos yeux ; ce que vous exigerez je le donnerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.12'>Majorez le prix de la dot ; multipliez les présents ; je donnerai selon ce que vous me direz ; mais donnez-moi la jeune fille pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.13'>Les fils de Jacob répondirent à Sichem et à Hémor, son père, parlant avec astuce parce qu'il avait déshonoré leur sœur Dina.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.14'>Ils lui dirent : Nous ne pouvons agir de la sorte en donnant notre sœur à un homme incirconcis ; car ce serait pour nous un opprobre.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.15'>Nous acquiescerons à votre demande à cette condition seulement que vous deveniez comme nous en ce tout homme parmi vous soit circoncis.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.16'>Alors nous vous donnerons nos filles et nous prendrons pour nous vos filles ; nous habiterons avec vous et deviendrons un seul peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.17'>Mais si vous n'écoutez pas notre proposition de vous faire circoncire, alors nous prendrons notre fille et nous nous en irons.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.18'>Leurs paroles plurent à Hémor et à Sichem, fils de Hémor.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.19'>Le jeune homme ne tarda pas à faire la chose ; car il s'était épris de la fille de Jacob. Il était lui-même le plus considéré de la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.20'>Hémor et Sichem, son fils, allèrent à la porte de leur ville et parlèrent aux hommes de leur ville, disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.34.21'>Ces hommes-là ont des intentions pacifiques envers nous ; qu'ils demeurent dans le pays et y circulent ; le pays a assez de place de tous côtés pour eux. Nous prendrons leurs filles pour nous comme femmes, et nous leur donnerons nos filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.22'>Seulement ces hommes ne veulent acquiescer à notre demande de demeurer avec nous et de former un seul peuple qu'à condition que tout homme parmi nous soit circoncis comme eux-mêmes sont circoncis.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.23'>Leurs troupeaux, leurs biens et toutes leurs bêtes de trait tout cela ne sera-t-il pas à nous ? Faisons seulement à leur volonté et ils demeureront avec nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.24'>Tous ceux qui sortaient par la porte de la ville écoutèrent Hémor et Sichem, son fils, et tous ceux qui sortaient par la porte de la ville furent circoncis.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.25'>Mais au troisième jour, alors qu'ils étaient malades, deux fils de Jacob, Siméon et Lévi, frères de Dina, prirent chacun leur épée, pénétrèrent sans inquiétude dans la ville et tuèrent tous les hommes.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.26'>Ils tuèrent du tranchant de l'épée Hémor et Sichem, son fils ; enlevèrent Dina de la maison de Sichem, puis sortirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.27'>Les fils de Jacob vinrent dépouiller les cadavres et piller la ville parce qu'on avait déshonoré leur sœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.28'>Ils prirent le petit et le gros bétail, leurs ânes, ce qui était dans la ville et ce qui était dans les champs,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.29'>ils emmenèrent comme butin toutes leurs richesses, tous leurs enfants et leurs femmes ; et ils pillèrent tout ce qui était dans les maisons.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.30'>Jacob dit alors à Siméon et à Lévi : Vous me précipitez dans le malheur en me rendant odieux aux habitants du pays, aux Cananéens, aux Phérézéens ; alors que moi je n'ai que peu de monde, ils vont s'assembler contre moi et me tuer. Et je serai anéanti, moi et ma maison.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.31'>Mais ils dirent : Devait-il traiter notre sœur comme une prostituée ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.35'>
        <verse osisID='Gen.35.1'>Dieu dit à Jacob : Lève-toi, monte à Béthel et demeure là. Et là tu dresseras un autel au Dieu qui t'est apparu lorsque tu fuyais devant Esaü, ton frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.2'>Jacob dit à sa maison et à tous ceux qui étaient avec lui : Faites disparaître les dieux étrangers qui sont au milieu de vous ; purifiez-vous et changez de vêtements.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.3'>Puis nous nous lèverons et nous monterons à Béthel, et là, je dresserai un autel au Dieu qui m'a exaucé au jour de mon angoisse et qui a été avec moi sur le chemin que je parcourais.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.4'>Ils donnèrent alors à Jacob tous les dieux étrangers qui étaient entre leurs mains et les anneaux qu'ils portaient à leurs oreilles. Jacob les enfouit sous le chêne qui est à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.5'>Puis ils partirent et la terreur de Dieu fut sur les villes d'alentour en sorte qu'on ne poursuivit pas les fils de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.6'>Jacob arriva à Luz qui est au pays de Canaan - c'est Béthel - et tout le peuple qui était avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.7'>Là, il bâtit un autel et il nomma le lieu El-Béthel car c'était là que Dieu s'était révélé à lui lors de sa fuite devant son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.8'>Débora, la nourrice de Rébecca, mourut et fut enterrée en dessous de Béthel, au pied du chêne, qu'on appela du nom de Chêne des pleurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.9'>Dieu apparut encore à Jacob lors de son retour de Paddan-Aram, et il le bénit.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.10'>Dieu lui dit : Ton nom est Jacob ; ton nom ne sera plus Jacob ; mais Israël sera désormais ton nom. Et il le nomma Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.11'>Dieu lui dit : Je suis le Dieu tout-puissant ; sois fécond et multiplie. Un peuple et une assemblée de peuples naîtront de toi et des rois sortiront de tes reins.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.12'>Le pays que j'ai donné à Abraham et à Isaac, je te le donne ; et à ta postérité après toi je donne le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.13'>Et Dieu s'éleva d'au-dessus de lui, au lieu où il lui avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.14'>Jacob érigea une stèle à l’endroit où il lui avait parlé, une stèle de pierre, sur laquelle il répandit une libation et versa de l'huile.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.15'>Et Jacob appela Béthel le lieu où Dieu lui avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.16'>Ils partirent ensuite de Béthel. Mais comme il restait encore quelque distance de chemin pour arriver à Ephrata, Rachel dut accoucher et l'accouchement fut pénible.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.17'>Alors qu'elle était en proie aux douleurs de l'enfantement, la sage-femme lui dit : Ne crains point ; car cette fois encore tu as un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.18'>Comme sa vie s'en allait - car elle mourait - elle l'appela du nom de Bénoni, mais son père l'appela Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.19'>Rachel mourut et fut enterrée sur le chemin d'Ephrata (c'est Bethléem).</verse>
        <verse osisID='Gen.35.20'>Jacob érigea une stèle sur sa tombe ; c'est la stèle de la tombe de Rachel encore debout jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.21'>Israël partit et dressa sa tente au-delà de Migdal-Eder.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.22'>Or il arriva, tandis qu'Israël séjournait dans ce pays, que Ruben alla coucher avec Bala, concubine de son père, et Israël l'apprit. Les fils de Jacob étaient douze :</verse>
        <verse osisID='Gen.35.23'>Fils de Lia : Ruben, premier-né de Jacob, Siméon, Lévi, Juda, Issachar et Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.24'>Fils de Rachel : Joseph et Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.25'>Fils de Bala, la servante de Rachel : Dan et Nephtali.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.26'>Fils de Zelpha, servante de Lia : Gad et Aser. Ceux-là sont les fils de Jacob qui lui naquirent à Paddan-Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.27'>Jacob arriva chez Isaac, son père, à Mambré, à Cariath-Arbé, c'est Hébron, là où avaient séjourné Abraham et Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.28'>Les jours d'Isaac furent de cent quatre-vingts ans,</verse>
        <verse osisID='Gen.35.29'>Isaac rendit l'âme et mourut, fut réuni à ceux de sa parente, vieux et rassasié de jours. Esaü et Jacob l'enterrèrent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.36'>
        <verse osisID='Gen.36.1'>Voici la postérité d'Esaü qui est Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.2'>Esaü prit des femmes d'entre les filles de Canaan : Ada, fille d'Elon, le Hittite ; Oolibama, fille d'Ana, fils de Sébéon, le Hévéen,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.3'>Basemath, fille d'Ismaël, sœur de Nabaïoth.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.4'>Ada enfanta à Esaü Eliphaz ; Basemath enfanta Rahuel,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.5'>et Oolibama enfanta Jéhus, Ihélon et Coré. Ce sont là les fils d'Esaü qui lui furent enfantés au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.6'>Esaü prit ses femmes, ses fils et ses filles, et tous les gens de sa maison, ses troupeaux et tout son bétail, tous les biens qu'il avait acquis au pays de Canaan, et s'en alla dans un pays, loin de la face de Jacob, son frère ;</verse>
        <verse osisID='Gen.36.7'>car leurs richesses étaient trop grandes pour pouvoir demeurer ensemble. Le pays où ils séjournaient en étrangers ne pouvait leur suffire à cause de leurs troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.8'>Esaü demeura alors dans la montagne de Séïr. Esaü c’est Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.9'>Voici la postérité d'Esaü, père d'Edom, dans la montagne de Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.10'>Voici les noms des fils d'Esaü : Eliphaz, fils d’Ada, femme d'Esaü ; Rahuel, fils de Basemath, femme d’Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.11'>Les fils d'Eliphaz furent : Théman, Omar, Sépho, Gatham et Cénez.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.12'>Thamna fut concubine d'Eliphaz, fils d'Esaü, et elle enfanta Amalech à Eliphaz. Ce sont les fils d’Ada, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.13'>Voici les fils de Rahuel : Nahath, Zara, Samma et Méza. Ce sont les fils de Basemath, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.14'>Voici les fils de Oolibama, fille d'Ada, fils de Sébéon, femme d’Esaü : elle enfanta à Esaü Jéhus, Ihélon et Coré.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.15'>Voici les chefs de clans de la postérité d’Esaü. fils d'Eliphaz, premier-né d'Esaü : le chef Théman, le chef Omar, le chef Sépho, le chef Cénez,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.16'>le chef Coré, le chef Gatham, le chef Amalech. Ce sont les chefs issus d'Eliphaz, au pays d’Edom ; ce sont les fils d'Ada.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.17'>Voici les fils de Rahuel, fils d'Esaü : le chef Nabath, le chef Zara, le chef Samma, le chef Méza ; ce sont les chefs issus de Rahuel, au pays d'Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.18'>Voici les fils d’Oolibama, femme d'Esaü : le chef Jéhus, le chef Ihélon, le chef Coré ; ce sont les chefs issus d'Oolibama, fille d'Ana, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.19'>Ce sont les fils d'Esaü et ce sont leurs chefs ; c'est Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.20'>Voici les fils de Séïr, Le Horréen, habitants du pays : Lotan, Sobal, Sébéon, Ana,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.21'>Dison, Esen et Disan. Ce sont les chefs horréens, fils de Séïr, au pays d'Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.22'>Les fils de Lotan furent : Hori et Héman, et la sœur de Lotan était Thamma.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.23'>Voici les fils de Sobal : Alvan, Manahoth, Ebal, Sépho et Onam.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.24'>Voici les fils de Sébéon : Aja et Ana. C'est lui Ana qui trouva les eaux dans le désert en faisant paître les ânes de Sébéon, son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.25'>Voici les fils d'Ana : Dison ; Oolibama fut la fille d'Ana.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.26'>Voici les fils de Dison : Hamdan, Héséban, Jethram et Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.27'>Voici les fils d'Eser : Balan, Zavan et Acan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.28'>Voici les fils de Disan : Hus et Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.29'>Voici les chefs horréens : le chef Lotan, le chef Sobal, le chef Sébéon, le chef Ana,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.30'>le chef Dison, le chef Eser, le chef Disan. Ce sont les chefs horréens selon leurs clans au pays de Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.31'>Voici les rois qui ont régné sur le pays d'Edom avant qu'un roi régnât sur les fils d'Israël :</verse>
        <verse osisID='Gen.36.32'>Béla, fils de Béor, régna sur Edom ; le nom de sa ville était Dénaba.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.33'>Béla mourut et Jobab, fils de Zara, de Bosra, régna à sa place.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.34'>Jobab mourut et Husam du pays des Thémanites régna à sa place.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.35'>Husam mourut et Hadad, fils de Badad, régna à sa place ; c'est lui qui frappa Madian dans la campagne de Moab ; le nom de sa ville était Avith.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.36'>Hadad mourut et Semla, de Masréca, régna à sa place.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.37'>Semla mourut et Saül, de Rohoboth sur le fleuve, régna à sa place.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.38'>Saül mourut et Balanan, fils d'Achor, régna à sa place ;</verse>
        <verse osisID='Gen.36.39'>Balanan, fils d'Achor, mourut et Hadar régna à sa place ; le nom de sa ville était Phaü et le nom de sa femme Méétabel, fille de Matred, fille de Mézaab.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.40'>Voici les noms des chefs d'Esaü, selon leurs clans, leurs résidences, d'après leurs noms : le chef Thamna, le chef Alva, le chef Jétheth,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.41'>le chef Oolibama, le chef Ela, le chef Phinon,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.42'>le chef Cénez, le chef Théman, le chef Mabsar,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.43'>le chef Magdiel, le chef Hiram. Ce sont les chefs d'Edom selon leurs résidences dans le pays dont ils ont pris possession. C'est là Esaü, le père d'Edom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.37'>
        <verse osisID='Gen.37.1'>Jacob s'établit au pays où son père avait séjourné comme étranger au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.2'>Voici la postérité de Jacob : Joseph, âgé de dix-sept ans, faisait paître le menu bétail avec ses frères, mais il était encore jeune (avec les fils de Bala et avec les fils de Zelpha, femmes de son père) ; Joseph rapporta à leur père leur mauvaise réputation.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.3'>Or Israël aimait Joseph plus que tous ses fils ; car il lui était né dans sa vieillesse ; il lui fit faire une longue tunique.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.4'>Ses frères voyant que leur père l'aimait plus que tous ses fils, le prirent en aversion, et ne pouvaient lui parler aimablement.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.5'>Joseph eut un songe qu'il raconta à ses frères et ils le haïrent encore davantage.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.6'>Il leur dit : Ecoutez, je vous prie, le songe que j'ai rêvé.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.7'>Voici que nous étions occupés à lier les gerbes au milieu des champs, et voici que ma gerbe se leva et même se tint debout, et voici que vos gerbes se mettaient tout autour et se prosternaient devant ma gerbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.8'>Ses frères lui dirent : Est-ce que par hasard tu voudrais devenir roi sur nous et dominer sur nous ? Et ils le haïrent encore plus à cause de ses songes et à cause de ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.9'>Il eut encore un autre songe qu'il raconta à ses frères ; il dit : Voici que de nouveau j'ai eu un songe, et voici que le soleil, la lune et onze étoiles se prosternaient devant moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.10'>(Il le raconta à son père et à ses frères. ) Son père le réprimanda et lui dit : Quel est ce songe que tu as rêvé ; Nous faudra-t-il venir, moi, ta mère et tes frères, nous prosterner à terre devant toi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.11'>Ses frères furent jaloux de lui, et son père garda le souvenir de la chose.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.12'>Ses frères étaient allés faire paître les brebis de leur père à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.13'>Israël dit à Joseph : Tes frères font bien paître à Sichem ? Viens, je veux t'envoyer vers eux. il lui répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.14'>Il lui dit : Va, je te prie, et vois si ça va bien pour tes frères ainsi que pour le troupeau et tu me rapporteras la nouvelle. il l'envoya de la vallée d'Hébron et Joseph vint à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.15'>Alors qu'il errait çà et là dans la campagne, un homme le rencontra qui lui demanda : Qui cherches-tu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.16'>Et il lui dit : Je cherche mes frères. Apprends-moi, je te prie, où ils font paître.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.17'>Et l'homme dit : Ils sont partis d'ici ; car je les ai entendu dire : allons à Dothaïn. Et Joseph s'en fut à la suite de ses frères qu'il trouva à Dothaïn.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.18'>Ils l'aperçurent de loin, et, avant qu'il se fut approché d'eux, ils montèrent un complot contre lui pour le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.19'>Ils dirent, chacun à son frère : Voici le maître des songes qui vient.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.20'>Maintenant, venez, nous allons le tuer et le jeter dans une citerne ; et nous dirons qu'une bête sauvage l’a dévoré et nous verrons ce qu'il en est de ses songes.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.21'>Ruben, entendant cela, l'arracha de leurs mains et dit : Non, nous n'allons pas le tuer.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.22'>Puis Ruben leur dit : Ne versez pas de sang ; jetez-le dans cette citerne qui est dans le désert et ne portez point la main sur lui. Ainsi parlait-il pour le délivrer de leurs mains afin de le rendre à leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.23'>Lorsque Joseph arriva près de ses frères, ils dévêtirent Joseph de sa tunique, cette tunique longue qu'il portait.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.24'>Puis s'étant saisis de lui, ils le jetèrent dans la citerne ; et la citerne était vide, elle n'avait point d'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.25'>Ils s'assirent alors pour prendre leur repas. Ayant levé les yeux, ils virent une caravane d'Ismaélites venant de Galaad, dont les chameaux chargés d'aromates, de baume, de laudanum, étaient en route pour descendre vers l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.26'>Juda dit à ses frères : Que gagnerons-nous à faire mourir notre frère et à enfouir son sang ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.27'>Venez donc, vendons-le aux Ismaélites et que notre main ne soit point sur lui ; car il est notre frère, notre chair. Ses frères l'écoutèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.28'>Et comme passaient les marchands madianites, ils tirèrent Joseph en haut hors de la citerne Ils vendirent Joseph aux Ismaélites pour vingt pièces d'argent et ceux-ci l'emmenèrent en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.29'>Ruben retourna à la citerne et voici que Joseph n'était plus dans la citerne. Et il déchira ses vêtements.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.30'>Il s'en revint vers ses frères et leur dit : L'enfant a disparu ; et moi, où dois-je aller maintenant ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.31'>Ils prirent alors la tunique de Joseph, égorgèrent un bouc et trempèrent la tunique dans le sang.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.32'>Puis ils envoyèrent porter la tunique longue à leur père en disant : Nous avons trouvé cela ; examine, nous t'en prions, si c'est la tunique de ton fils ou non.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.33'>Il l'examina et dit : C'est la tunique de mon fils, une bête sauvage l'aura dévoré. Joseph aura été mis en pièces.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.34'>Puis Jacob déchira ses vêtements et mit un sac sur ses reins et pleura sur son fils des jours nombreux.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.35'>Tous ses fils et toutes ses filles vinrent pour le consoler ; mais il ne voulait pas se laisser consoler, disant : Dans le deuil, je descendrai vers mon fils au schéol. Et son père le pleura.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.36'>Or les Madianites l'avaient vendu en Egypte à Putiphar, eunuque de Pharaon, chef des gardes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.38'>
        <verse osisID='Gen.38.1'>Il arriva qu'en ce temps-là Juda se sépara de ses frères et se retira chez un homme d'Odollam, du nom de Hira.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.2'>Là Juda vit une fille d'un Cananéen dont le nom était Sué. Il la prit pour femme et alla vers elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.3'>Elle conçut et enfanta un fils, qu'elle appela du nom de Her.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.4'>Elle conçut de nouveau et enfanta un fils qu'elle appela du nom d'Onan.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.5'>De nouveau elle enfanta un fils qu'elle appela Séla. Juda se trouvait à Achzib quand elle l'enfanta.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.6'>Juda prit une femme pour Her, son premier-né ; son nom était Thamar.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.7'>Mais Her, premier-né de Juda, était mauvais aux yeux de Yahweh et Yahweh le fit mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.8'>Juda dit alors à Onan : Va vers la femme de ton frère et acquitte-toi de ton devoir de beau-frère : suscite une postérité à ton frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.9'>Or Onan savait que la postérité ne serait pas pour lui ; aussi chaque fois qu'il allait vers la femme de son frère, il laissait tomber la semence à terre pour ne point donner de postérité à son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.10'>Ce qu'il faisait était mal aux yeux de Yahweh qui le fit mourir lui aussi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.11'>Juda dit alors à Thamar, sa belle-fille : Demeure comme veuve dans la maison de ton père jusqu'à ce que Séla, mon fils, ait grandi, de peur, disait-il, qu'il ne meure lui aussi comme ses frères. Et Thamar s'en alla demeurer dans la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.12'>Après un long temps écoulé, mourut la fille de Sué, femme de Juda. Quand Juda fut consolé, il monta à Thamna, vers ceux qui tondaient ses brebis, lui et Hira, son ami adullamite.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.13'>On en informa Thamar en disant : Voici que ton beau-père monte à Thamna pour la tonte de ses brebis.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.14'>Elle enleva alors ses vêtements de veuve, se couvrit, se masquant d'un voile, et s'assit à la porte d'Enaïm, sur le chemin de Thamna ; elle avait vu, en effet, que Séla était devenu grand et qu'elle ne lui avait pas été donnée pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.15'>Juda, l'apercevant, la prit pour une prostituée : car elle avait couvert son visage.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.16'>Il se dirigea de son côté sur le chemin et dit : Allons, je te prie, laisse-moi aller vers roi. Il ignorait, en effet, qu'elle fût sa belle-fille Elle dit : Que me donneras-tu pour venir vers toi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.38.17'>Il dit : Je t'enverrai un chevreau du troupeau. Elle dit : Oui, si tu me donnes un gage jusqu'à ce que tu l'envoies.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.18'>Il dit : Quel gage te donnerai-je ? Elle dit : Ton anneau, ton cordon, et ton bâton que tu tiens à la main. Il les lui donna ; puis il alla vers elle et elle conçut de son fait.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.19'>Elle se leva et s'en alla, enleva son voile et reprit ses vêtements de veuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.20'>Juda envoya le chevreau par son ami, l'adullamite, pour recouvrer de la femme le gage. Hira ne la trouva plus.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.21'>Il interrogea les gens du lieu, disant : Où est l'hiérodule qui se tenait sur le chemin d'Enaïm ? Ils dirent : Il n'y a pas ici de hiérodule.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.22'>Il s'en retourna vers Juda et dit : Je ne l'ai pas trouvée, et même les gens du lieu eut dit qu'il n'y avait pas eu en cet endroit de hiérodule.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.23'>Juda dit alors : Qu'elle garde le gage pour elle, afin qu’on ne se moque pas de nous. Certes, j'ai envoyé le chevreau, et toi, tu ne l'as pas trouvée.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.24'>Trois mois environ après, on apprit à Juda cette nouvelle : Ta belle-fille Thamar s'est prostituée et voici qu'elle a conçu à la suite de sa prostitution. Juda dit : Faites-la sortir et qu'elle soit brûlée.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.25'>Mais comme on la faisait sortir, elle envoya dire à son beau-père : C'est de l’homme à qui sont ces objets que j'ai conçu. Et elle dit : Examine, je te prie, à qui sont cet anneau, ce cordon et ce bâton.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.26'>Juda examina dit : Elle est dans son droit plus que moi ; car ne l'ai pas donnée à Séla, mon fils. Et Il ne la connut plus.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.27'>Or voici qu'au temps de l'enfantement, il avait deux jumeaux dans son sein.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.28'>Pendant qu’elle enfantait, l'un tendit la main. La sage-femme prit un fil d'écarlate et le noua autour de main en disant : Celui-ci sort le premier.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.29'>Mais voici qu'il retira sa main et que son frère sortit. Elle dit : Quelle brèche tu t'es faite. Et elle l'appela du nom de Pharès.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.30'>Sortit ensuite son frère qui avait à la main le fil d'écarlate et elle l'appela du nom de Zara.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.39'>
        <verse osisID='Gen.39.1'>Joseph fut emmené en Egypte ; Putiphar, eunuque de Pharaon, chef des gardes, égyptien, l’acheta de la main des Ismaélites qui l'avaient fait descendre là.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.2'>Yahweh était avec Joseph, en sorte que tout lui réussissait. Il demeurait dans la maison de son maître l’Egyptien.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.3'>Son maître s’aperçut que Yahweh était avec lui et que Yahweh faisait réussir tout ce qu'il entreprenait.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.4'>Aussi Joseph trouva-t-il grâce à ses yeux et devint son serviteur ; il l’établit intendant sur sa maison et lui remit entre les mains tout ce qu’il possédait.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.5'>Quand il l’eut établi intendant sur sa maison et sur tout ce qu'il possédait, Yahweh bénit la maison de l’Egyptien à cause de Joseph et la bénédiction de Yahweh s'étendit à tout ce qu'il avait à la maison et aux champs.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.6'>Aussi abandonna-t-il entre les mains de Joseph tout ce qu'il possédait, ne se préoccupant plus de rien avec lui, sinon de la nourriture qu'il prenait. Or Joseph était beau de corps et beau de visage.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.7'>Après ces événements, il arriva que la femme de son maître jeta les yeux sur Joseph et lui dit : Couche avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.8'>Mais il s'y refusa et dit à la femme de son maître : Voici que mon maître ne se préoccupe de rien dans sa maison à cause de moi et que tout ce qu'il a, il me l'a confié.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.9'>Lui-même dans cette maison n'est pas plus grand que moi, et il ne m'a rien interdit sinon toi, parce que tu es sa femme. Comment pourrais-je commettre une si grande injustice et pécherais-je contre Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.39.10'>Bien qu'elle parla ainsi à Joseph jour après jour, il ne consentit pas à coucher auprès d'elle ni à être à elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.11'>Mais il arriva qu'un de ces jours-là qu'il était entré dans la maison pour faire son service et qu'aucun des gens de la maison ne se trouvait à l'intérieur de la maison,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.12'>elle le saisit par son vêtement, disant : Couche avec moi ; lui, abandonnant son vêtement entre ses mains, prit la fuite et sortit dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.13'>Quand elle vit qu'il avait abandonné son vêtement entre ses mains et s'était enfui dehors,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.14'>elle appela les gens de la maison et leur dit : Voyez, on a fait venir un Hébreu pour folâtrer avec nous. Il est venu vers moi pour coucher avec moi ; mais j'ai appelé à grands cris.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.15'>Quand il a entendu que j'élevais la voix et que j'appelais, il a abandonné son vêtement près de moi, s'est enfui et est sorti dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.16'>Puis elle plaça près d'elle le vêtement de Joseph jusqu'à ce que son maître entrât dans la maison.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.17'>Alors elle lui rapporta la chose de la façon suivante : Le serviteur hébreu que tu nous as amené est venu vers moi pour folâtrer avec moi ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.18'>mais lorsque j'eus élevé la voix et appelé, il a abandonné son vêtement près de moi et s'est enfui dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.19'>Quand le maître de Joseph eut entendu le récit que sa femme lui racontait en ces termes : Voilà ce que m'a fait ton serviteur, sa colère s'enflamma.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.20'>Le maître de Joseph le fit saisir et mettre en prison, dans le lieu où sont enfermés les prisonniers du roi ; et il resta dans la prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.21'>Mais Yahweh était avec Joseph ; il étendit sur lui sa bienveillance et lui fit trouver grâce aux yeux du chef de la prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.22'>Le chef de la prison confia à Joseph tous les prisonniers qui étaient dans la prison et tout ce qui s'y faisait se faisait par lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.23'>Le chef de la prison ne se souciait en rien de ce que Joseph avait en mains ; car Yahweh était avec lui et ce qu'il faisait, Yahweh le faisait réussir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.40'>
        <verse osisID='Gen.40.1'>Il advint, après ces événements, que l’échanson et le panetier du roi d'Egypte offensèrent leur maître, le roi d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.2'>Pharaon fut irrité contre ses deux eunuques, contre le chef des échansons et contre le chef des panetiers ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.3'>il les fit mettre en prison dans la maison du chef des gardes, dans la prison, au lieu même où Joseph était enfermé.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.4'>Le chef des gardes leur attacha Joseph pour les servir ; or ils demeurèrent un certain temps dans la prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.5'>L'échanson et le panetier du roi d'Egypte, qui étaient enfermés dans la prison, eurent tous les deux un songe, chacun le sien la même nuit, chaque songe ayant une signification particulière.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.6'>Au matin, lorsque Joseph entra chez eux, il remarqua qu'ils étaient tristes.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.7'>Il demanda aux eunuques de Pharaon qui étaient avec lui en prison, dans la maison de son maître, disant : Pourquoi faites-vous si tristes figures aujourd'hui ?</verse>
        <verse osisID='Gen.40.8'>Ils lui dirent : Nous avons eu un songe et il n'y a personne pour l'interpréter. Et Joseph leur dit : L'interprétation des songes n'est-elle pas affaire de Dieu ? Racontez-moi, je vous prie, vos songes.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.9'>Le chef des échansons raconta son songe à Joseph et lui dit : Dans mon songe, voici qu'il y avait devant moi un cep.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.10'>Et le cep avait trois sarments et, comme il commençait à pousser, la floraison se montra et ses grappes eurent des raisins mûrs.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.11'>La coupe de Pharaon était dans ma main. je pris les raisins, les pressai dans la coupe de Pharaon et tendis la coupe à la main de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.12'>Joseph lui dit : En voici l'interprétation : Les trois sarments signifient trois jours ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.13'>encore trois jours et Pharaon relèvera ta tête en te rétablissant dans ta charge ; et tu tendras de nouveau la coupe à Pharaon, comme auparavant quand tu étais son échanson.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.14'>Puisses-tu seulement te souvenir de moi lorsque tu seras heureux ; accorde-moi une faveur, je te prie, fais mention de moi devant Pharaon et fais-moi sortir de cette maison.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.15'>Car j'ai été enlevé du pays des Hébreux par un rapt et je n'ai rien fait pour qu’on me mette en prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.16'>Le chef des panetiers, quand il vit que Joseph donnait une interprétation favorable, lui dit : Moi aussi, dans mon songe, voici que j'avais trois corbeilles de pain blanc sur la tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.17'>Dans la corbeille de dessus, il y avait toutes sortes de nourritures faites par le panetier pour Pharaon ; les oiseaux les mangeaient de la corbeille qui était sur ma tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.18'>Joseph répondit ainsi : En voici l'interprétation : Les trois corbeilles signifient trois jours ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.19'>encore trois jours et Pharaon élèvera ta tête de dessus toi et te fera pendre à un poteau. Et les oiseaux mangeront ta chair en l'arrachant de toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.20'>Le troisième jour, jour anniversaire de sa naissance, Pharaon donna un festin à tous ses serviteurs ; il éleva la tête du chef des échansons et la tête du chef des panetiers au milieu de ses serviteurs ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.21'>il rétablit le chef des échansons dans son office d'échanson et celui-ci présenta de nouveau la coupe à la main de Pharaon ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.22'>et le chef des panetiers fut pendu, ainsi que Joseph leur avait expliqué.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.23'>Le chef des échansons ne le souvint plus de Joseph, mais l'oublia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.41'>
        <verse osisID='Gen.41.1'>Après deux années écoulées, Pharaon eut un songe ; voici : il se tenait au bord du fleuve,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.2'>et voici que du fleuve montèrent sept vaches belles d'aspect et grasses de chair, qui se mirent à paître dans l'herbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.3'>Et voici que derrière elles montèrent du fleuve sept autres vaches, laides d'aspect et maigres de chair ; elles se tenaient près des autres au bord du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.4'>Les vaches laides d'aspect et maigres de chair mangèrent les sept vaches belles d'aspect et grasses. Alors Pharaon s'éveilla.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.5'>S'étant rendormi, il eut un deuxième songe : voici que sept épis, épais et beaux, avaient poussé sur une seule tige ;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.6'>et voici que sept épis, grêles et desséchés par le vent d'est poussèrent après eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.7'>Les épis grêles avalèrent les sept épis épais et pleins. Alors Pharaon s'éveilla et voici que c'était un songe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.8'>Il arriva que le matin son esprit était inquiet ; aussi envoya-t-il appeler tous les devins de l'Egypte et tous les sages. Pharaon leur raconta les songes qu'il avait eus, et il n'y avait personne pour les interpréter à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.9'>Le chef des échansons parla alors à Pharaon disant : Il me faut aujourd'hui rappeler mes fautes.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.10'>Pharaon était irrité contre ses serviteurs et me fit jeter en prison dans la maison du chef des gardes, moi et le chef des panetiers.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.11'>Nous eûmes un songe dans la même nuit, moi et lui, chacun un songe de signification particulière.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.12'>Et là il y avait avec nous un jeune Hébreu, serviteur du chef des gardes ; nous lui avons raconté nos songes, et il nous a expliqué nos songes ; de chacun il expliqua le songe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.13'>Il arriva selon ce qu'il nous avait expliqué : pour moi, Pharaon me rétablit dans ma charge, et lui, il le fit pendre.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.14'>Pharaon envoya appeler Joseph qu'on fit sortir au plus vite de la prison. Après qu'il se fut rasé et eut changé de vêtements, il se rendit chez Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.15'>Pharaon dit à Joseph : J'ai eu un songe et il n’y a personne pour l'expliquer ; mais j'ai entendu dire de toi qu'il te suffit d'entendre un songe pour en donner l'interprétation.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.16'>Joseph répondit à Pharaon, disant : Ce n'est pas moi, mais Dieu qui donnera une réponse pour le bonheur de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.17'>Pharaon parla à Joseph : Dans mon songe, je me tenais sur le bord du fleuve ;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.18'>et voici que du fleuve montaient sept vaches grasses de chair et belles de forme, qui se mirent à paître dans l'herbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.19'>Et voici que montaient derrière elles sept autres vaches chétives, très laides de forme et maigres de chair : comme celles-là, je n'en ai pas vu paître dans toute la terre d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.20'>Les vaches maigres et laides mangèrent les sept premières vaches grasses.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.21'>Bien que celles-ci fussent entrées dans leur ventre, il ne paraissait pas qu'elles fussent entrées dans leur ventre ; la laideur de leur corps était telle qu'auparavant. Alors je m'éveillai.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.22'>Je vis un autre songe : voici que sept épis, épais et beaux, avaient poussé sur une seule tige ;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.23'>et voici que sept épis vides, grêles et desséchés par le vent d'est poussèrent après eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.24'>Les sept épis grêles avalèrent les sept beaux épis. J'ai raconté cela aux devins ; mais aucun n'a pu m'en donner la signification.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.25'>Joseph dit alors à Pharaon : Le songe de Pharaon n'est qu'un seul songe. Ce que Dieu va faire il l'a fait connaître à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.26'>Les sept belles vaches sont elles-mêmes sept années, et les sept beaux épis sont eux-mêmes sept années, c'est un songe unique.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.27'>Mais les sept vaches maigres et laides qui montèrent derrière elles sont elles-mêmes sept années et les sept épis grêles et desséchés par le vent d'est sont sept années de famine.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.28'>Voici la parole que je dis à Pharaon : ce que Dieu va faire il le montre à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.29'>Voici que viennent sept années de grande abondance dans tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.30'>Mais viendront après elles sept années de famine qui feront oublier cette abondance au pays d'Egypte ; la famine consumera le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.31'>On ne se souviendra plus de l'abondance dans le pays à cause de la famine qui l'aura suivie ; car elle sera très rude.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.32'>Du fait que le songe s'est répété deux fois à Pharaon, c'est que la chose est arrêtée de la part de Dieu et que Dieu est sur le point de l'accomplir.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.33'>Que maintenant donc Pharaon choisisse un homme et sage et qu'il l'établisse sur le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.34'>Que Pharaon agisse donc, prépose des gouverneurs sur le pays et qu'il prélève un cinquième des récoltes du pays d'Egypte durant les sept années d'abondance.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.35'>Qu'ils accumulent les vivres de ces bonnes années qui viennent, qu'ils emmagasinent du blé à la disposition de Pharaon, pour l'alimentation dans les villes et qu'ils les conservent.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.36'>Ces vivres seront une réserve pour le pays d'Egypte et ainsi le pays ne périra pas de la famine.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.37'>Ces paroles plurent à Pharaon et à tous ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.38'>Pharaon dit alors à ses serviteurs : Pourrions-nous trouver un homme comme celui-ci qui eût en lui l'esprit de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.41.39'>Et Pharaon dit à Joseph : Dès lors que Yahweh t'a fait connaître tout cela, il ne saurait y avoir personne plus habile et plus sage que toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.40'>C'est toi donc qui dirigeras ma maison et tout mon peuple obéira à tes ordres ; par le trône seulement je serai au-dessus de toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.41'>Pharaon dit encore à Joseph : Vois, je t’établis sur tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.42'>Puis Pharaon ôta son anneau de sa main et le passa à la main de Joseph ; il le fit revêtir d'habits de lin fin et suspendit à son cou le collier d'or.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.43'>Il le fit monter sur le second des chars de l'Etat qu'il avait et on criait devant lui : Abrek. Ainsi l'établit-il sur tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.44'>Pharaon dit à Joseph : Je suis Pharaon et sans ton assentiment personne ne devra lever sa main ni son pied dans tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.45'>Et Pharaon nomma Joseph Tsaphnath-Panéach, et lui donna pour femme Aséneth, fille de Putiphar, prêtre d'On. Joseph parcourut le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.46'>Joseph était âgé de trente ans lorsqu'il se présenta devant Pharaon, roi d'Egypte. Joseph sortit de devant Pharaon et parcourut le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.47'>Le pays produisit à pleines poignées durant les sept années d'abondance.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.48'>Et Joseph accumula tous les vivres de ces sept années qui furent au pays d'Egypte, et fit porter les vivres dans les villes, mettant à l'intérieur de chaque ville les vivres récoltés par la campagne d'alentour.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.49'>Joseph amassa ainsi du blé en aussi grande quantité que le sable de la mer, au point qu'on cessa de le mesurer ; car on ne pouvait plus le mesurer.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.50'>Deux fils naquirent à Joseph avant qu'arriva l'année de la famine ; Aséneth, fille de Putiphar, prêtre d'On, les lui avait enfantés.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.51'>Joseph appela l'aîné du nom de Manassé ; car, dit-il, Dieu m'a fait oublier tout mon malheur et toute la maison de mon père.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.52'>Il appela le nom du second Ephraïm ; car, dit-il, Dieu m'a rendu fécond dans le pays de mon affliction.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.53'>Les sept années d'abondance qui régnèrent au pays d'Egypte étaient écoulées,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.54'>et les sept années de famine commencèrent à paraître ainsi que Joseph l'avait dit. La famine sévit alors dans tous les pays ; pourtant dans tout le pays d'Egypte il y avait du pain.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.55'>Quand tout le pays d'Egypte eut faim aussi et que le peuple cria vers le Pharaon pour avoir du pain, Pharaon dit à tous les Egyptiens : Allez vers Joseph, et ce qu'il vous dira, faites-le.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.56'>La famine s'étendait sur toute la surface du pays ; alors Joseph ouvrit tous les dépôts qui s'y trouvaient et vendit du blé aux Egyptiens. Cependant la famine s'aggravait dans le pays d'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.57'>et tous les pays venaient en Egypte pour acheter du blé auprès de Joseph ; car la famine s’aggravait sur toute la terre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.42'>
        <verse osisID='Gen.42.1'>Jacob apprit alors qu'il y avait du blé en Egypte et Jacob dit à ses fils : Pourquoi vous regardez-vous ainsi l'un l'autre ?</verse>
        <verse osisID='Gen.42.2'>Et il ajouta : J'ai appris qu'il y avait du blé en Egypte ; descendez-y et achetez-en pour nous, pour que nous restions en vie et ne mourrions pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.3'>Les frères de Joseph au nombre de dix descendirent acheter du blé en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.4'>Mais Benjamin, le frère de Joseph, Jacob ne l'envoya pas avec ses frères, de peur, disait-il, qu'il ne lui arrive malheur.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.5'>Les fils d'Israël vinrent acheter du blé, parmi d'autres également venus, car la famine sévissait au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.6'>Joseph était maître souverain sur le pays et c'est lui qui vendait à tout le peuple du pays. Les frères de Joseph étant donc arrivés se prosternèrent devant lui la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.7'>Lorsque Joseph les vit, il les reconnut, mais se montra comme un étranger vis-à-vis d'eux et leur parlant avec dureté leur dit : D'où venez-vous ? Ils dirent : Du pays de Canaan pour acheter des vivres.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.8'>Joseph reconnut ses frères, mais eux ne le reconnurent pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.9'>Joseph se souvint alors des songes qu'il avait eus à leur sujet et leur dit : Vous êtes des espions ; c'est pour reconnaître les points faibles du pays que vous êtes venus.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.10'>Ils répondirent : Non, seigneur ; tes serviteurs sont venus pour acheter des vivres.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.11'>Tous, nous sommes les fils d'un même homme ; nous sommes d'honnêtes gens ; tes serviteurs ne sont pas des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.12'>Il leur dit : Non pas ; car vous êtes venus pour reconnaître les points faibles du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.13'>Ils dirent : Nous, tes serviteurs, nous sommes douze frères, fils d'un même homme au pays de Canaan. Et voici : le plus jeune est actuellement avec notre père et l'autre n'est plus.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.14'>Mais Joseph leur dit : C'est comme je viens de vous le dire : vous êtes des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.15'>Vous allez être soumis à cette épreuve : par la vie de Pharaon, vous ne sortirez pas d'ici avant que votre plus jeune frère y soit venu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.16'>Envoyez donc l'un d'entre vous pour qu'il cherche votre frère. Pour vous, vous serez emprisonnés. Vos dires seront ainsi vérifiés et l'on saura si la vérité est avec vous ; sinon, par la vie de Pharaon, vous êtes sûrement des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.17'>Et il les fit mettre ensemble en prison pendant trois jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.18'>Le troisième jour Joseph leur dit : Faites ceci et vous vivrez ; car moi je crains Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.19'>Si vous êtes sincères, qu'un de vos frères reste comme prisonnier dans la maison où vous êtes détenus, et vous, allez et emportez du blé pour apaiser la faim de vos familles.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.20'>Mais amenez-moi votre plus jeune frère, et alors vos dires seront reconnus vrais et vous ne mourrez pas. Et ils firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.21'>Ils se dirent l'un à l'autre : Nous avons été vraiment coupables envers notre frère ; car, ayant vu l'angoisse de son âme alors qu'il nous implorait, nous ne l'avons pas écouté. Voilà pourquoi tombe sur nous cette angoisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.22'>Ruben leur répondit et dit : Ne vous avais-je pas dit : Ne péchez pas contre l'enfant ? mais vous ne m'avez pas écouté : et maintenant son sang est réclamé.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.23'>Et eux ne savaient pas que Joseph comprenait ; car il y avait entre eux l'interprète.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.24'>Alors il s'écarta d'eux et se mit à pleurer. Puis, retourné vers eux, il leur parla, et, ayant pris Siméon, il le fit enfermer sous leurs yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.25'>Joseph ordonna de remplir de blé leurs sacs, de remettre l'argent de chacun dans son sac et de leur donner des vivres pour la route. Ainsi fut fait.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.26'>Ils chargèrent leur blé sur leurs ânes et partirent de là.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.27'>Au campement de la nuit, l'un d'eux ouvrit son sac pour donner à manger à son âne, et il vit son argent et voici qu'il était à l'entrée de son sac.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.28'>Il dit à ses frères : On m'a rendu mon argent ; réellement le voici dans mon sac. Leur cœur défaillit et ils se dirent en tremblant chacun à son frère : Pourquoi Dieu nous a-t-il fait cela ?</verse>
        <verse osisID='Gen.42.29'>Lorsqu'ils arrivèrent chez Jacob, leur père, au pays de Canaan, ils lui racontèrent tout ce qui leur était arrivé, disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.42.30'>L'homme qui est le maître du pays nous a parlé avec dureté et nous a fait mettre en prison comme des gens venus espionner le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.31'>Nous lui avons dit : Nous sommes d’honnêtes gens et nous ne sommes pas des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.32'>Nous sommes douze frères, fils du même père : l'un n'est plus, et le plus jeune est actuellement avec notre père au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.33'>Alors l'homme qui est le maître du pays nous a dit : Voici comment je saurai que vous êtes sincères : laissez un de vos frères avec moi, prenez de quoi apaiser la faim de vos familles et partez.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.34'>Ramenez-moi votre plus jeune frère et je saurai alors que vous n'êtes pas des espions, mais des hommes sincères. Je vous rendrai votre frère et vous pourrez trafiquer librement dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.35'>Puis, comme ils vidaient leurs sacs, voici que chacun trouva sa bourse dans son sac ; et ayant vu leurs bourses, eux et leur père, ils eurent peur.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.36'>Jacob, leur père, leur dit : Vous me dépossédez de mes enfants. Joseph n'est plus, Siméon n'est plus, et vous voulez prendre Benjamin. C'est sur moi que tout retombe.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.37'>Ruben dit à son père : Tu feras mourir mes deux fils, si je ne le ramène vers toi. Remets-le moi entre les mains et moi je te le ramènerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.38'>Il dit : Mon fils ne descendra pas avec vous ; car son frère est mort et il reste seul. S'il lui survenait un malheur dans le voyage que vous allez entreprendre, vous feriez descendre dans la douleur mes cheveux blancs au schéol.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.43'>
        <verse osisID='Gen.43.1'>La famine pesait lourdement sur le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.2'>Lorsqu'ils eurent achevé de manger le blé qu'ils avaient apporté d'Egypte, leur père leur dit : Retournez pour acheter quelque peu de nourriture.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.3'>Juda lui dit : Cet homme nous a fait cette recommandation expresse : Vous ne verrez pas ma face que votre frère ne soit avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.4'>Si donc tu consens à envoyer notre frère avec nous, nous descendrons et t'achèterons des vivres.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.5'>Mais si tu refuses de l'envoyer, nous ne descendrons pas, car l'homme nous a dit : Vous ne verrez pas ma face que votre frère ne soit avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.6'>Israël répondit : Pourquoi avez-vous mal agi à mon égard en révélant à cet homme que vous aviez encore un frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.7'>Ils dirent : Cet homme s'est informé sur nous et sur notre famille ; il nous a dit : Votre père est-il encore en vie ? Avez-vous un frère ? Et nous l'avons renseigné selon les questions posées. Pouvions-nous savoir qu'il dirait : Faites descendre votre frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.8'>Puis Juda dit à Israël, son père : Envoie donc l'enfant avec moi. Nous nous lèverons et nous partirons afin que nous demeurions en vie et ne mourrions pas, nous, toi et nos enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.9'>Moi, je me porte garant pour lui ; c'est de moi que tu devras le réclamer. si je ne le ramène pas auprès de toi, si je ne le place pas devant tes yeux, je serai coupable envers toi à jamais.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.10'>Si nous n'avions pas tant hésité, nous serions deux fois de retour ici maintenant.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.11'>Israël, leur père, leur dit : Puisqu'il en est voici ce que vous allez faire : prenez les meilleurs produits du pays dans vos bagages et apportez-les en présent à cet homme : un peu de baume, un peu de miel, des aromates, du laudanum, des pistaches et des amandes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.12'>Prenez en mains une double somme d'argent ; car l’argent qui a été remis à l'entrée de vos sacs, peut-être par méprise, restituez-le de vos mains.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.13'>Prenez aussi votre frère, levez-vous et retournez vers cet homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.14'>Que le Dieu Tout-puissant vous fasse trouver grâce devant cet homme et qu'il laisse revenir avec vous votre autre frère ainsi que Benjamin. Et moi, comme j’ai été sans enfants, je serai de nouveau sans enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.15'>Les hommes prirent ce présent, ils prirent aussi le double d'argent en leurs mains et Benjamin ; puis, s'étant levés, ils descendirent en Egypte et se présentèrent devant Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.16'>Apercevant Benjamin avec eux, Joseph dit à son intendant : Fais entrer ces hommes dans la maison ; fais tuer et préparer :. car ces hommes mangeront avec moi à midi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.17'>L'homme fit selon ce qu'avait dit Joseph et fit entrer les hommes dans la maison de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.18'>Et les hommes eurent peur quand on les fit entrer dans la maison de Joseph ; car, disaient-ils, c'est à cause de l'argent rapporté la première fois dans nos sacs qu'on nous emmène ici, pour se jeter sur nous, tomber sur nous et nous prendre comme esclaves avec nos ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.19'>Ils s'approchèrent de l'intendant de la maison de Joseph et lui parlèrent à l'entrée de la maison,</verse>
        <verse osisID='Gen.43.20'>disant : Pardon, seigneur, nous sommes descendus déjà une fois pour acheter des vivres,</verse>
        <verse osisID='Gen.43.21'>et lorsque nous arrivâmes au campement de la nuit et que nous ouvrîmes nos sacs, voici que l'argent de chacun était à l'entrée de son sac, notre argent avec tout son poids ; nous le rapportons dans nos mains.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.22'>Mais nous avons apporté d'autre argent dans nos mains pour acheter des vivres ; nous ne savons qui a mis notre argent dans nos sacs.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.23'>Il dit : Tranquillisez-vous. N'ayez crainte. C'est votre Dieu, le Dieu de vos pères, qui vous a donné un trésor dans vos sacs. Votre argent m'était parvenu. Et il leur amena Siméon.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.24'>L'intendant fit entrer les hommes dans la maison de Joseph. Il leur donna de l'eau et ils se lavèrent les pieds ; puis il donna du fourrage à leurs ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.25'>Ils disposèrent ensuite leur présent en attendant l'arrivée de Joseph à midi ; car ils avaient appris que c'était là qu'ils devaient prendre leur repas.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.26'>Quand Joseph fut entré dans la maison, ils lui apportèrent à la maison le présent qu'ils avaient en leurs mains et ils se prosternèrent à terre devant lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.27'>Il leur demanda s'ils allaient bien et dit : Votre vieux père dont vous m'avez parlé va-t-il bien ? est-il encore en vie ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.28'>Ils répondirent : Ton serviteur, notre père, va bien ; il est encore en vie, et, s'étant inclinés, ils se prosternèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.29'>Joseph, levant les yeux, aperçut Benjamin, son frère, le fils de sa mère, et il dit : Celui-ci est votre plus jeune frère dont vous m'avez parlé ? et il ajouta : Dieu te soit favorable, mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.30'>Il sortit en hâte pour pleurer en secret ; car ses entrailles s'étaient émues à la vue de son frère ; étant entré dans la chambre, il pleura.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.31'>Puis il se lava le visage et sortit ; et, faisant effort pour se dominer, il dit : Apportez le repas.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.32'>On le servait à part, eux aussi à part, et les Egyptiens qui mangeaient avec lui de même à part ; car les Egyptiens ne peuvent manger avec les Hébreux : ce serait une abomination pour les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.33'>Ils s'assirent devant lui, du premier-né selon son droit d'aînesse au plus jeune selon sa jeunesse ; ils se regardaient l'un l'autre très étonnés.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.34'>Joseph leur fit porter des mets qui étaient devant lui ; mais la part mise devant Benjamin était cinq fois plus grosse que ce que l'on mit devant tous les autres. Puis ils burent et burent copieusement avec lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.44'>
        <verse osisID='Gen.44.1'>Ensuite Joseph donna cet ordre à son intendant : Remplis de vivres les sacs de ces hommes autant qu'ils peuvent en porter et mets l'argent de chacun à l'entrée de son sac.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.2'>Tu mettras ma coupe, la coupe d'argent, à l'entrée du sac du plus jeune avec l'argent de son blé. Et il fit selon les paroles que Joseph avait dites.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.3'>Dès que la lumière parut, on renvoya les hommes, eux et leurs ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.4'>A peine sortaient-ils de la ville, n'étant pas encore éloignés, que Joseph dit à son intendant : Lève-toi, cours après ces hommes. Quand tu les auras rattrapés, tu leur diras : Pourquoi rendez-vous le mal pour le bien ? (et pourquoi m'avez-vous dérobé la coupe d'argent ?)</verse>
        <verse osisID='Gen.44.5'>N'est-ce pas celle dans laquelle boit mon seigneur et avec laquelle il pratique la divination ? Vous avez mal agi en faisant cela.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.6'>Les ayant rattrapés, l'intendant leur parla selon ces paroles.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.7'>Ils lui répondirent : Pourquoi mon seigneur parle-t-il de cette manière ? Loin de tes serviteurs de faire pareille chose.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.8'>Voici l'argent que nous avons retrouvé à l'entrée de nos sacs ; nous te l'avons rapporté du pays de Canaan ; comment aurions-nous dérobé argent ou or dans la maison de ton maître ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.9'>Que celui d'entre tes serviteurs chez qui on trouvera (la coupe) meure et que nous-mêmes devenions des esclaves pour mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.10'>L'intendant dit : Eh bien, maintenant il sera fait comme vous avez dit : Celui qui sera trouvé avec la coupe sera mon esclave et vous, vous pourrez vous en aller libres.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.11'>Ils se hâtèrent de descendre chacun son sac à terre et d’ouvrir chacun son sac.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.12'>L'intendant se mit à chercher, commençant par le plus âgé et finissant par le plus jeune. La coupe fut trouvée dans le sac de Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.13'>Alors ils déchirèrent leurs vêtements, et, chacun ayant rechargé son âne, ils retournèrent à la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.14'>Quand Juda entra avec ses frères dans la maison de Joseph, celui-ci y était encore ; ils tombèrent à terre devant lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.15'>Joseph leur dit : Qu'est-ce que cette action que vous venez de commettre ? Ne saviez-vous pas qu'un homme comme moi connaît les choses secrètes ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.16'>Juda dit : Que dirons-nous à mon seigneur ? comment devrons-nous lui parler ? comment nous justifier ? Dieu a mis en lumière l'iniquité de tes serviteurs ; voici que nous sommes les esclaves de mon seigneur, nous et celui chez qui la coupe a été trouvée.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.17'>Et Joseph dit : Loin de moi de faire cela. L'homme chez qui la coupe a été trouvée sera mon esclave. Pour vous, montez en paix vers votre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.18'>Juda s'approcha alors de lui et dit : De grâce, seigneur, que ton serviteur, je te prie, puisse faire entendre une parole aux oreilles de mon seigneur, et que ta colère ne s'enflamme pas contre ton serviteur ; car tu es l'égal de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.19'>Monseigneur a interrogé ses serviteurs, disant : Avez-vous encore un père ou un frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.20'>et nous avons répondu à mon seigneur : nous avons un père âgé et un jeune frère, enfant de sa vieillesse ; le frère de ce dernier est mort, et lui est resté seul enfant de sa mère ; aussi est-il chéri de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.21'>Tu as dit à tes serviteurs : Faites-le descendre vers moi afin que je le voie de mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.22'>Nous avons dit à mon seigneur : L'enfant ne peut pas quitter son père ; s'il venait à le quitter, son père mourrait.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.23'>Alors tu as dit à tes serviteurs : Si votre plus jeune frère ne descend pas avec vous, vous ne reverrez plus ma face.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.24'>Et alors nous sommes montés vers ton serviteur, notre père, nous lui avons fait connaître les paroles de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.25'>Quand notre père nous a dit : Retournez et achetez-nous quelque peu de vivres, nous lui avons dit :</verse>
        <verse osisID='Gen.44.26'>Nous ne pouvons descendre ; mais si notre plus jeune frère est avec nous, nous descendrons ; car nous ne pouvons plus paraître aux yeux de cet homme, si notre plus jeune frère n’est avec nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.27'>Ton serviteur, notre père, nous dit alors : Vous savez que ma femme m'a enfanté deux fils ;</verse>
        <verse osisID='Gen.44.28'>l'un a disparu d'auprès de moi et je n'ai pu que me dire : Certes, il a été mis en pièces, et jusqu'à présent je ne l'ai pas revu.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.29'>Si vous m'enlevez encore celui-ci de la vue et qu'un malheur lui arrive, vous ferez descendre mes cheveux blancs avec grande douleur au schéol.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.30'>Et maintenant, si j'arrive devant ton serviteur, mon père, sans avoir avec nous l'enfant, auquel il est attaché de toute son âme,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.31'>et qu'il voie que l'enfant n'est pas là, il mourra, et vraiment tes serviteurs auront fait descendre les cheveux blancs de ton serviteur, notre père, avec grande douleur dans le schéol.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.32'>Ton serviteur, en effet, s'est porté garant de l'enfant auprès de mon père, en disant : si je ne le ramène pas vers toi, je serai coupable envers mon père à jamais.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.33'>Maintenant donc, que ton serviteur, je te prie, reste comme esclave de mon seigneur à la place de l'enfant et que l'enfant monte avec ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.34'>Comment pourrais-je, en effet, monter vers mon père sans que l'enfant soit avec nous. Je ne saurais voir l'affliction qu'il éprouverait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.45'>
        <verse osisID='Gen.45.1'>Ne pouvant plus se dominer devant tous ceux qui se tenaient autour de lui, Joseph s'écria : Faites sortir tout le monde d'auprès de moi ; ainsi plus personne ne se tenait près de lui lorsque Joseph se fit reconnaître à ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.2'>Il se mit alors à pleurer à haute voix en sorte que les Egyptiens entendirent ainsi que la maison de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.3'>Et Joseph dit à ses frères : Je suis Joseph. Ainsi mon père est encore en vie ? mais ses frères n'étaient pas en état de lui répondre, tellement ils étaient frappés de stupeur en sa présence.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.4'>Et Joseph dit à ses frères : Approchez-vous donc de moi. Ils s'approchèrent, et il dit : Je suis Joseph, votre frère, que vous avez vendu pour l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.5'>Mais maintenant ne vous affligez pas et ne vous tourmentez pas de m'avoir vendu pour être amené ici : car c'est pour vous conserver en vie que Dieu m'a envoyé avant vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.6'>Voici deux ans que la famine règne dans le pays, et cinq années durant il n'y aura encore ni labourage ni moisson.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.7'>Dieu m'a envoyé avant vous pour que votre race survive sur la terre et que vous demeuriez en vie grâce à un merveilleux secours.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.8'>Et maintenant ce n'est donc pas vous qui m'avez envoyé ici, mais c'est Dieu qui m'a établi père de Pharaon, maître de sa maison et gouverneur de tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.9'>En hâte montez vers mon père et vous lui direz : Ainsi a parlé ton fils Joseph : Dieu m'a établi maître sur toute l'Egypte ; descends auprès de moi sans tarder.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.10'>Tu habiteras dans la terre de Gessen et tu seras près de moi, toi, tes fils et les fils de tes fils, ton petit et ton gros bétail et tout ce qui t'appartient.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.11'>Là, je t'approvisionnerai, - car il y a encore cinq années de famine, - pour que tu ne sois pas réduit à la misère, toi, ta maison et tout ce qui t'appartient.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.12'>Voici que vos yeux ainsi que les yeux de mon frère Benjamin voient que c'est ma bouche qui vous parle.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.13'>Apprenez à mon père quelle grande dignité j'ai en Egypte et tout ce que vous avez vu. Hâtez-vous de faire descendre ici mon père.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.14'>Alors il tomba au cou de Benjamin, son frère, et pleura. Benjamin aussi pleura à son cou.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.15'>Puis il embrassa tous ses frères en pleurant ; après quoi ses frères parlèrent avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.16'>La nouvelle se répandit dans la maison de Pharaon : Les frères de Joseph, disait-on, sont arrivés ; elle fut agréable aux yeux de Pharaon et aux yeux de ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.17'>Pharaon dit à Joseph : Dis à tes frères : Faites ceci : chargez vos bêtes et partez ; allez au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.18'>Prenez votre père et vos familles et venez vers moi ; je vous donnerai ce qu'il y a de meilleur au pays d'Egypte et vous mangerez la graisse du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.19'>Pour toi, tu as ordre de leur dire : Faites ceci : Prenez au pays d'Egypte des chariots pour vous, pour vos enfants, pour vos femmes. Vous, faites-y monter votre père et venez.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.20'>Que vos yeux ne s'attardent pas avec regret sur les objets que vous laisserez ; car tout ce que le pays d'Egypte a de bon sera à vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.21'>Et les fils d'Israël firent ainsi. Joseph leur donna des chariots sur l'ordre de Pharaon et leur remit des vivres pour la route.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.22'>A chacun eux tous il donna des vêtements de rechange et à Benjamin il donna trois cents sicles d'argent et cinq vêtements de rechange.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.23'>A son père il envoya de même dix ânes chargés des meilleurs produits de l'Egypte et dix ânesses chargées de pain, de blé, de vivres, pour son père durant le voyage.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.24'>Il renvoya ensuite ses frères qui partirent, et il leur dit : Ne vous faites pas de reproches entre vous durant le chemin.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.25'>Ils montèrent d’Egypte et arrivèrent au pays de Canaan, auprès de Jacob, leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.26'>Ils lui annoncèrent la nouvelle, disant : Joseph est encore en vie et c'est lui qui est gouverneur sur tout le pays d'Egypte. Mais son cœur restait froid parce qu'il n'avait pas confiance en eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.27'>Quand ils lui eurent rapporté toutes les paroles que Joseph avait dites, quand il vit les chariots que Joseph avait envoyés pour l'emmener, la vie se ranima au cœur de Jacob, leur père,</verse>
        <verse osisID='Gen.45.28'>et Israël dit : C'est assez : mon fils Joseph est encore en vie. J'irai et je le verrai avant que je meure.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.46'>
        <verse osisID='Gen.46.1'>Israël partit avec tout ce qu’il possédait et lorsqu'il arriva à Bersabée, il offrit des sacrifices au Dieu de son père Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.2'>Dieu parla à Israël en vision pendant la nuit et dit : Jacob, Jacob. Celui-ci répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.3'>Et Dieu dit : Je suis El, le Dieu de ton père. Ne crains pas de descendre en Egypte ; car là je ferai de toi un grand peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.4'>Moi, je descendrai avec toi en Egypte et moi-même je t'en ferai remonter. C'est Joseph qui te fermera les yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.5'>Et Jacob partit de Bersabée. Les fils d'Israël firent monter leur père, ainsi que leurs enfants et leurs femmes sur les chariots que Pharaon avait envoyés pour le transporter.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.6'>Ils prirent leurs troupeaux et les biens qu'ils avaient acquis au pays de Canaan et s'en vinrent en Egypte, Jacob et toute sa descendance avec lui,</verse>
        <verse osisID='Gen.46.7'>ses fils et les fils de ses fils, ses filles et les filles de ses filles, et toute sa descendance il fit venir avec lui en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.8'>Voici les noms des fils d'Israël, venus en Egypte : Jacob et ses fils : Premier-né de Jacob, Ruben.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.9'>Fils de Ruben : Hénoch, Phallu, Hesron, et Charmi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.10'>Fils de Siméon : Namuel, Jamin, Ahod, Jachin ; Zaré et Saül, fils de la Cananéenne.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.11'>Fils de Lévi : Gerson, Caath et Mérari.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.12'>Fils de Juda : Her, Onan, Séla, Pharès et Zaré : Her et Onan étaient morts au pays de Canaan. Les fils de Pharès furent Hesron et Hamul.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.13'>Fils d'Issachar : Thola, Phua, Jasub et Semron.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.14'>Fils de Zabulon : Sared, Elon et Jalel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.15'>Ce sont là les fils que Lia enfanta à Jacob à Paddan-Aram, avec Dina sa fille. Total de ses fils et de ses filles : trente-trois personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.16'>Fils de Gad : Séphon, Aggi, Suni, Ozni, Hér, Arod et Ariel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.17'>Fils d'Aser : Jamné, Jésua, Jessui, Béria, et Sara, leur sœur. Fils de Béria : Héber et Melchiel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.18'>Tels sont les fils de Zelpha que Laban avait donnée à Lia : elle les enfanta à Jacob : seize personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.19'>Fils de Rachel, femme de Jacob : Joseph et Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.20'>A Joseph naquirent au pays d'Egypte : Manassé et Ephraïm que lui enfanta Aséneth, fille de Putiphar, prêtre d'On.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.21'>Fils de Benjamin : Béla, Bochor, Asbel, Géra, Nanman, Echi, Ros, Mophim, Ophim et Ared.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.22'>Ce sont là les fils que Rachel enfanta à Jacob, en tout quatorze personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.23'>Fils de Dan : Suham.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.24'>Fils de Nephtali : Jasiel, Guni, Jéser et Sellem.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.25'>Ce sont là les fils de Bala que Laban avait donnée à Rachel, sa fille ; elle les enfanta à Jacob : en tout sept personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.26'>Toutes ces personnes, venant avec Jacob en Egypte, étaient issues de lui et étaient au total, sans compter les femmes des fils de Jacob, soixante-dix personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.27'>Les fils de Joseph qui lui furent enfantés en Egypte étaient deux. Total des personnes de la maison de Jacob qui vinrent en Egypte : soixante-dix.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.28'>Israël envoya Juda devant lui auprès de Joseph pour que celui-ci le précédât au pays de Gessen. Lorsqu'ils arrivèrent au pays de Gessen,</verse>
        <verse osisID='Gen.46.29'>Joseph fit aller son char et monta au-devant d'Israël, son père, en Gessen ; et lorsqu'il parut devant lui, il tomba à son cou et y pleura longtemps.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.30'>Israël dit à Joseph : Je puis mourir maintenant puisque j'ai vu ta face et que je sais que tu es encore en vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.31'>Joseph dit à ses frères et à la famille de son père : Je vais monter avertir Pharaon, et lui dirai : Mes frères et la famille de mon père qui étaient au pays de Canaan sont venus auprès de moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.32'>Ces hommes font paître le petit bétail ; car ils sont propriétaires de troupeaux et ont amené leur petit et leur gros bétail et tout ce qui leur appartient.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.33'>Lorsque Pharaon vous fera appeler et dira : Quel est votre métier ?</verse>
        <verse osisID='Gen.46.34'>vous répondrez : Tes serviteurs sont propriétaires de troupeaux depuis leur jeunesse jusqu'à maintenant ; nous-mêmes faisons ce qu'ont fait nos pères. Ainsi vous pourrez demeurer dans le pays de Gessen ; car les pasteurs de petit bétail sont un objet d'horreur pour les Egyptiens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.47'>
        <verse osisID='Gen.47.1'>Joseph alla avertir Pharaon et dit : Mon père, mes frères sont venus du pays de Canaan avec leur petit et leur gros bétail et tout ce qui leur appartient et les voici au pays de Gessen.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.2'>De l'ensemble de ses frères, il avait amené cinq qu'il présenta à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.3'>Et Pharaon dit à ses frères : Quel est votre métier ? Ils répondirent à Pharaon : Tes serviteurs sont pasteurs de petit bétail, comme ont fait nos pères, nous faisons aussi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.4'>Ils dirent encore à Pharaon : Nous sommes venus séjourner en étrangers dans ce pays ; car il n'y a plus de pâturage pour le petit bétail de tes serviteurs, tant la famine pèse lourdement sur le pays de Canaan. Et maintenant permets, nous t'en prions, que tes serviteurs demeurent au pays de Gessen.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.5'>Pharaon dit alors à Joseph : Ton père et tes frères sont venus auprès de toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.6'>Le pays d'Egypte est à ta disposition ; établis ton père et tes frères dans la meilleure partie du pays. Qu'ils habitent dans le pays de Gessen, et si tu connais parmi eux des hommes capables, établis-les chefs des bergers des troupeaux qui m'appartiennent.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.7'>Joseph fit venir Jacob, son père, et le présenta à Pharaon, et Jacob bénit Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.8'>Pharaon dit à Jacob : Quel est le nombre des jours des années de ta vie ?</verse>
        <verse osisID='Gen.47.9'>Jacob répondit à Pharaon : Les jours des années de mon pèlerinage sont de cent trente ans. Peu nombreux et malheureux ont été les jours des années de ma vie et ils n'ont pas atteint les jours des années de la vie de mes pères durant leur pèlerinage.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.10'>Jacob bénit ensuite Pharaon et se retira de devant Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.11'>Joseph établit son père et ses frères et leur donna une propriété au pays d'Egypte, dans la meilleure partie du pays, au pays de Ramsès, ainsi que l'avait ordonné Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.12'>Joseph approvisionna de pain son père, ses frères et toute la famille de son père, d'après le nombre des enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.13'>Il n'y avait plus de pain dans tout le pays ; car la famine pesait lourdement ; pays d'Egypte et pays de Canaan étaient épuisés par la famine.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.14'>Joseph recueillit tout l'argent qui se trouvait en Egypte et au pays de Canaan en échange du blé qu'on achetait. Joseph fit rentrer cet argent dans la maison de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.15'>Quand l'argent eut disparu du pays d'Egypte et du pays de Canaan, tous les Egyptiens venaient dire à Joseph : Donne-nous du pain. Pourquoi péririons-nous sous tes yeux faute d'argent ?</verse>
        <verse osisID='Gen.47.16'>Joseph dit : Livrez vos troupeaux et je vous donnerai du pain en échange de vos troupeaux, puisqu’il n'y a plus d'argent.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.17'>Et ils amenèrent leurs troupeaux à Joseph et Joseph leur donna du pain en échange des chevaux, des troupeaux de petit bétail et des troupeaux de gros bétail, et en échange des ânes. Il les approvisionna de pain cette année-là en échange de tous leurs troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.18'>Mais lorsque cette année fut écoulée, ils vinrent à lui l'année suivante, en disant : Nous ne tairons pas à mon seigneur que l'argent est épuisé et que les troupeaux de bétail sont allés à mon seigneur ; il ne reste plus à ta disposition, seigneur, que nos corps et nos terres.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.19'>Pourquoi péririons-nous sous tes yeux, nous et nos terres ? Acquiers donc nos personnes et nos terres pour du pain ; et nous serons, nous et nos terres, esclaves de Pharaon. Donne-nous de quoi semer pour que nous puissions demeurer en vie et ne pas mourir et que la terre ne devienne pas un désert.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.20'>Joseph acquit ainsi toute la terre d'Egypte pour Pharaon ; car les Egyptiens vendirent chacun son champ, car la famine les pressait durement ; et ainsi le pays devint la possession de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.21'>Il réduisit le peuple en servitude d'une extrémité à l'autre du territoire de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.22'>Seules les terres des prêtres il ne les acheta point ; car un revenu était donné aux prêtres de la part de Pharaon et ils vivaient de ce revenu que leur donnait Pharaon ; c'est pourquoi ils ne vendirent pas leurs terres.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.23'>Joseph dit au peuple : Voici qu'aujourd'hui je vous ai acquis avec vos terres pour Pharaon. Voici de la semence pour vous. Ensemencez donc les terres.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.24'>Mais de votre récolte vous livrerez le cinquième à Pharaon ; les quatre autres parts seront pour vous, pour ensemencer les champs, pour votre nourriture et celle des gens qui sont dans votre maison (et pour nourrir vos enfants).</verse>
        <verse osisID='Gen.47.25'>Ils dirent : Tu nous as sauvé la vie. Puissions-nous trouver grâce aux yeux de mon seigneur, et nous serons esclaves de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.26'>Et Joseph fit de cela une obligation qui subsiste jusqu'à ce jour au pays d'Egypte : le cinquième de la récolte à Pharaon ; seules les terres des prêtres ne relevaient pas de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.27'>Israël demeura au pays d'Egypte, au pays de Gessen ; ils en prirent possession, s'y multiplièrent et devinrent très nombreux.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.28'>Jacob vécut au pays d'Egypte dix-sept ans, et les jours de Jacob, les années de sa vie, furent de cent quarante-sept ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.29'>Et quand les jours d'Israël approchèrent de la mort, il appela son fils Joseph et lui dit : Si j'ai trouvé grâce à tes yeux, mets, je te prie, ta main sous ma cuisse et use envers moi de bonté et de fidélité : ne m'enterre pas, je te prie, en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.30'>Quand je me coucherai avec mes pères, tu m'emmèneras hors d'Egypte et tu m'enterreras dans leur tombeau. Joseph dit : J'agirai selon ta parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.31'>Et Israël dit : Jure-le moi. Et Joseph lui jura et Israël se prosterna au chevet du lit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.48'>
        <verse osisID='Gen.48.1'>Il arriva, après ces événements, qu'on vint dire à Joseph : Voici que ton père est malade. Il emmena avec lui ses deux fils, Manassé et Ephraïm.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.2'>On avertit Jacob en disant : Voici que ton fils Joseph vient vers toi. Israël, rassemblant ses forces, s'assit sur son lit.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.3'>Jacob dit à Joseph : Le Dieu tout-puissant m'est apparu à Luz, dans le pays de Canaan, et il m'a béni ;</verse>
        <verse osisID='Gen.48.4'>il m'a dit : Voici que je te rendrai fécond et te multiplierai ; je te ferai devenir une multitude de peuples et je donnerai ce pays à ta postérité après toi, en possession à jamais.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.5'>Et maintenant tes deux fils, nés au pays d'Egypte avant que je vienne vers toi en Egypte, seront miens. Ephraïm et Manassé, comme Ruben et Siméon, seront miens.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.6'>Mais les enfants que tu as engendrés après eux t'appartiendront ; ils seront appelés du nom de leurs frères dans leur part d'héritage.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.7'>Pour moi, alors que je revenais de Paddan-Aram, la mort m'enleva Rachel, au pays de Canaan, en chemin, à quelque distance avant d'arriver à Ephrata ; c'est là que je l'ai enterrée sur le chemin d'Ephrata (qui est Bethléem).</verse>
        <verse osisID='Gen.48.8'>Israël vit les fils de Joseph et dit : Qui sont ceux-ci ?</verse>
        <verse osisID='Gen.48.9'>Et Joseph dit à son père : Ce sont mes fils que Dieu m'a donnés ici. Il dit : Approche-les de moi, je te prie, que je les bénisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.10'>Or les yeux d'Israël s'étaient affaiblis par la vieillesse en sorte qu'il ne pouvait plus voir. Joseph les fit approcher de lui, et il les baisa et les embrassa.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.11'>Israël dit à Joseph : Je n'aurais pas cru revoir ton visage et voici que maintenant Dieu me fait voir même ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.12'>Alors Joseph les retira des genoux de son père et ils se prosternèrent devant lui jusqu'à terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.13'>Joseph les prit tous deux, Ephraïm à sa droite, et ainsi à la gauche d'Israël, et Manassé à sa gauche et ainsi à la droite d'Israël, et les approcha de lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.14'>Israël étendit sa main droite qu'il plaça sur la tête d'Ephraïm qui était le plus jeune, et sa main gauche sur la tête de Manassé, croisant ainsi ses bras (car Manassé était le premier-né).</verse>
        <verse osisID='Gen.48.15'>Puis il les bénit en disant : Que Dieu devant qui ont marché nos pères, Abraham et Isaac, Que Dieu qui m'a protégé depuis ma naissance jusqu'à ce jour,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.16'>Que l'ange qui m'a délivré de tout mal bénisse ces enfants. Qu'ils soient appelés de mon nom et du nom de mes pères, Abraham et Isaac ; - puissent-ils devenir nombreux et se multiplier au milieu du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.17'>Joseph s'aperçut que son père mettait sa main droite sur la tête d'Ephraïm et cela lui déplut ; il saisit la main de son père pour l'écarter de dessus la tête d'Ephraïm et la mettre sur la tête de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.18'>Et Joseph dit à son père : Pas ainsi, mon père ; car celui-ci est le premier-né ; place donc ta main droite sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.19'>Mais son père s'y refusa en disant : Je le sais, mon fils, je le sais, lui aussi deviendra un peuple, lui aussi sera grand ; mais son frère plus jeune deviendra plus grand que lui et sa postérité deviendra un grand nombre de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.20'>Il les bénit en ce jour-là, disant : Par vous, Israël bénira avec ses paroles : - Que Dieu te rende semblable à Ephraïm et à Manassé. Il mettait ainsi Ephraïm avant Manassé.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.21'>Israël dit à Joseph : Voici que je vais mourir ; que Dieu soit avec vous et qu'il vous fasse revenir au pays de vos pères.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.22'>Et moi, je te donne de plus qu'à tes frères une région montagneuse que j'ai enlevée de la main de l’Amorrhéen par mon épée et mon arc.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.49'>
        <verse osisID='Gen.49.1'>Jacob appela ses fils et dit : Rassemblez-vous ; je vais vous dire ce qui arrivera à la fin des temps.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.2'>Rassemblez-vous et écoutez, fils de Jacob ; écoutez Israël, votre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.3'>Ruben, tu es mon premier-né, - ma force et prémices de ma vigueur. Le premier en dignité - et le premier en puissance.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.4'>Mais, impétueux comme les eaux, - tu ne seras pas le premier, Car tu es monté sur le lit de ton père, - tu as souillé ma couche en y montant.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.5'>Siméon et Lévi sont de vrais frères ; - astuce et violence sont leurs armes.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.6'>Que mon âme ne s'associe pas à leur dessein ; - que mon cœur ne se joigne pas à leur assemblée : Car dans leur colère ils ont tué des hommes, dans leur passion ils ont coupé les jarrets des taureaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.7'>Maudite soit leur colère, car elle est brutale ; - et leur fureur, car elle est cruelle ; Je les répartirai en Jacob - et les disperserai en Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.8'>Toi, Juda, tes frères te loueront, - ta main pèsera sur la nuque de tes ennemis ; - les fils de ton père se prosterneront devant toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.9'>Juda est un jeune lion, - quand tu remontes du pillage, mon fils. Il s'est accroupi, il s'est couché comme un lion, - comme une lionne ; qui le fera lever ?</verse>
        <verse osisID='Gen.49.10'>Le sceptre ne s'écartera pas de Juda, - ni le bâton de commandement d'entre ses pieds, Jusqu'à ce que vienne celui à qui il appartient - et à qui obéiront les peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.11'>Il attache à la vigne son ânon, - et au meilleur cep le petit de son ânesse. Il lave dans le vin son. vêtement - et son habit dans le sang des raisins.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.12'>Ses yeux sont pétillants de vin - et ses dents blanches de lait.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.13'>Zabulon habite au bord de la mer, - au rivage pour les vaisseaux ; - sa frontière s'étend vers Sidon.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.14'>Issachar est un âne osseux, - qui se couche au milieu des parcs ;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.15'>Il voit que le repos est bon - et que le pays est agréable. Il courbe l'épaule pour porter le fardeau, il est devenu corvéable. -</verse>
        <verse osisID='Gen.49.16'>Dan maintient le droit de son peuple comme l’une quelconque des tribus d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.17'>Dan est un serpent sur le chemin, - une vipère sur le sentier, Qui mord le cheval au talon - en sorte que son cavalier tombe à la renverse.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.18'>J'espère en ton salut, Yahweh.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.19'>Gad, des bandes hostiles le pressent ; - mais lui les presse au talon.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.20'>D'Aser vient en abondance son pain ; - il fournit des mets de roi.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.21'>Nephtali est une biche en liberté ; - il profère d'aimables paroles.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.22'>C'est un rameau fertile que Joseph, - un rameau fertile près d'une source ; - ses branches grimpent par-dessus le mur.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.23'>Ils l'ont provoqué, ont lancé des flèches ; - les archers lui ont fait la guerre ;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.24'>Mais leur arc a été brisé par un héros ; - leurs bras et leurs mains ont été écrasés, Par les mains du puissant de Jacob, - par le nom du pasteur, rocher d'Israël. -</verse>
        <verse osisID='Gen.49.25'>Par le Dieu de ton père qui te secourra, - par le Dieu tout-puissant qui te bénira des bénédictions des cieux d'en-haut. Des bénédictions de l'abîme étendu en bas, - des bénédictions des mamelles et du sein.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.26'>Les bénédictions de ton père surpassent les bénédictions de mes pères - jusqu'à la limite des montagnes éternelles. Qu'elles soient sur la tête de Joseph, - sur le front du prince de ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.27'>Benjamin est un loup qui déchire ; - au matin il dévore la proie, - et le soir il partage le butin.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.28'>Tous ceux-là sont les douze tribus d'Israël. C'est ainsi que leur parla leur père et il les bénit chacun selon sa propre bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.29'>Puis Il leur donna cet ordre : Moi, je vais être réuni aux miens ; enterrez-moi auprès de mes pères dans la caverne qui est au champ d'Ephron, le Hittite,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.30'>dans la caverne qui est dans le champ de Macpéla, en face de Mambré, au pays de Canaan, qu'Abraham a acheté à Ephron, le Hittite, pour être propriétaire d'une sépulture.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.31'>C'est là qu'on a enterré Abraham et Sara, sa femme ; c'est là qu'on a enterré Isaac et Rébecca, sa femme ; c'est là que j'ai enterré Lia.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.32'>Le champ et la caverne qui s'y trouve ont été achetés aux fils de Heth.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.33'>Quand Jacob eut fini de donner ses ordres à ses fils, il retira ses pieds dans le lit, rendit l'âme et fut réuni aux siens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.50'>
        <verse osisID='Gen.50.1'>Joseph tomba sur le visage de son père, pleurant sur lui et le baisant.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.2'>Joseph ordonna aux médecins, ses serviteurs, d'embaumer son père ; et les médecins embaumèrent Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.3'>Ils y mirent quarante jours ; car c'est le temps que réclame un embaumement. Les Egyptiens le pleurèrent quarante jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.4'>Lorsque le temps du deuil fut écoulé, Joseph parla ainsi à la maison de Pharaon : si j'ai trouvé grâce à vos yeux, parlez, je vous prie, à Pharaon et dites-lui :</verse>
        <verse osisID='Gen.50.5'>Mon père m'a fait prêter serment, en disant : Voici que je vais mourir ; tu m'enterreras dans le tombeau que je me suis creusé au pays de Canaan. Je voudrais donc maintenant monter en Canaan pour enterrer mon père. Après quoi je reviendrai.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.6'>Pharaon dit : Monte ; enterre ton père comme il t'en a fait prêter serment.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.7'>Joseph monta enterrer son père, et avec lui montèrent tous les serviteurs de Pharaon, les anciens de sa maison, tous les anciens du pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.8'>Toute la maison de Joseph, ses frères, la maison de son père ; seuls demeurèrent dans le pays de Gessen les enfants, le petit et le gros bétail.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.9'>Montèrent encore avec lui des chars et des cavaliers, en sorte que la caravane était très nombreuse.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.10'>Lorsqu'ils arrivèrent à l'aire d'Atad, qui est au-delà du Jourdain, ils s'y livrèrent à de grandes et solennelles lamentations funèbres ; et Joseph organisa pour son père un deuil de sept jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.11'>Les habitants du pays, les Cananéens, ayant vu ce deuil dans l'aire d'Atad, dirent : C'est là un grand deuil pour les Egyptiens. C'est pourquoi on a donné à ce lieu le nom d'Abel-Mizraïm, lequel est au-delà du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.12'>Ses fils agirent avec lui ainsi qu'il le leur avait prescrit.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.13'>Ses fils le transportèrent au pays de Canaan et l'enterrèrent dans la caverne du champ de Macpéla qu'Abraham avait acheté avec le champ, en face de Mambré, à Ephron, le Hittite, pour posséder une sépulture.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.14'>Ensuite Joseph retourna en Egypte ainsi que ses frères et tous ceux qui étaient montés avec lui pour enterrer son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.15'>Considérant que leur père était mort, les frères de Joseph se dirent : Si Joseph allait maintenant se montrer hostile envers nous, rendre tout le mal que nous lui avons fait ?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.16'>Ils firent donc dire à Joseph : Ton père a donné cet ordre avant de mourir :</verse>
        <verse osisID='Gen.50.17'>Vous parlerez ainsi à Joseph : Oh, pardonne, je te prie, le crime de tes frères et leur péché ; car ils t'ont fait du mal. Et maintenant, pardonne, nous t'en prions, le crime des serviteurs du Dieu de ton père. Et Joseph pleura en les entendant lui parler ainsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.18'>Puis ses frères vinrent eux-mêmes se prosterner devant lui en disant : Vois, nous sommes tes serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.19'>Joseph leur dit : Ne craignez point ; car suis-je à la place de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.20'>Pour vous qui méditiez du mal contre moi, Dieu l'a tourné en bien en réalisant ce qui arrive aujourd'hui : conserver la vie à un peuple nombreux.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.21'>Maintenant donc n'ayez crainte ; moi-même je prendrai soin de vous ainsi que de vos enfants. Ainsi les consola-t-il en parlant à leur cœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.22'>Joseph demeura en Egypte, lui et la maison de son père. Joseph vécut cent dix ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.23'>Joseph vit les fils d'Ephraïm jusqu'à la troisième génération. Et même les fils de Machir, fils de Manassé, naquirent sur ses genoux.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.24'>Joseph dit à ses frères : Pour moi, je vais mourir ; mais Dieu vous visitera certainement et vous fera monter de ce pays dans le pays qu'il a juré de donner à Abraham, à Isaac et à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.25'>Puis Joseph fit jurer aux fils d'Israël, disant : Oui, Dieu vous visitera et alors vous ferez remonter mes os d'ici.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.26'>Joseph mourut, âgé de cent dix ans. On l’embauma et on le déposa dans un sarcophage en Egypte.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>