<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pt' osisIDWork='acf' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='acf'>
        <title>Portuguese Corrigida Fiel (1753/1995)</title>
        <contributor/>
        <creator>Corsa</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>The Brazilian Portuguese João Ferreira de Almeida, Corrigida Fiel, 1753/1819/1847/1994/1995</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>acf</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>pt</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Joel'>
      <chapter osisID='Joel.1'>
        <verse osisID='Joel.1.1'>PALAVRA do SENHOR, que foi dirigida a Joel, filho de Petuel. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.2'>Ouvi isto, vós anciãos, e escutai, todos os moradores da terra: Porventura isto aconteceu em vossos dias, ou nos dias de vossos pais? </verse>
        <verse osisID='Joel.1.3'>Fazei sobre isto uma narração a vossos filhos, e vossos filhos a seus filhos, e os filhos destes à outra geração. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.4'>O que ficou da lagarta, o gafanhoto o comeu, e o que ficou do gafanhoto, a locusta o comeu, e o que ficou da locusta, o pulgão o comeu. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.5'>Despertai-vos, bêbados, e chorai; gemei, todos os que bebeis vinho, por causa do mosto, porque tirado é da vossa boca. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.6'>Porque subiu contra a minha terra uma nação poderosa e sem número; os seus dentes são dentes de leão, e têm queixadas de um leão velho. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.7'>Fez da minha vide uma assolação, e tirou a casca da minha figueira; despiu-a toda, e a lançou por terra; os seus sarmentos se embranqueceram. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.8'>Lamenta como a virgem que está cingida de saco, pelo marido da sua mocidade. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.9'>Foi cortada a oferta de alimentos e a libação da casa do SENHOR; os sacerdotes, ministros do SENHOR, estão entristecidos. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.10'>O campo está assolado, e a terra triste; porque o trigo está destruído, o mosto se secou, o azeite acabou. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.11'>Envergonhai-vos, lavradores, gemei, vinhateiros, sobre o trigo e a cevada; porque a colheita do campo pereceu. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.12'>A vide se secou, a figueira se murchou, a romeira também, e a palmeira e a macieira; todas as árvores do campo se secaram, e já não há alegria entre os filhos dos homens. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.13'>Cingi-vos e lamentai-vos, sacerdotes; gemei, ministros do altar; entrai e passai a noite vestidos de saco, ministros do meu Deus; porque a oferta de alimentos, e a libação, foram cortadas da casa de vosso Deus. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.14'>Santificai um jejum, convocai uma assembléia solene, congregai os anciãos, e todos os moradores desta terra, na casa do SENHOR vosso Deus, e clamai ao SENHOR. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.15'>Ai do dia! Porque o dia do SENHOR está perto, e virá como uma assolação do Todo-Poderoso. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.16'>Porventura o mantimento não está cortado de diante de nossos olhos, a alegria e o regozijo da casa de nosso Deus? </verse>
        <verse osisID='Joel.1.17'>As sementes apodreceram debaixo dos seus torrões, os celeiros foram assolados, os armazéns derrubados, porque se secou o trigo. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.18'>Como geme o animal! As manadas de gados estão confusas, porque não têm pasto; também os rebanhos de ovelhas estão perecendo. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.19'>A ti, ó SENHOR, clamo, porque o fogo consumiu os pastos do deserto, e a chama abrasou todas as árvores do campo. </verse>
        <verse osisID='Joel.1.20'>Também todos os animais do campo bramam a ti; porque as correntes de água se secaram, e o fogo consumiu os pastos do deserto. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.2'>
        <verse osisID='Joel.2.1'>TOCAI a trombeta em Sião, e clamai em alta voz no meu santo monte; tremam todos os moradores da terra, porque o dia do SENHOR vem, já está perto; </verse>
        <verse osisID='Joel.2.2'>Dia de trevas e de escuridão; dia de nuvens e densas trevas, como a alva espalhada sobre os montes; povo grande e poderoso, qual nunca houve desde o tempo antigo, nem depois dele haverá pelos anos adiante, de geração em geração. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.3'>Diante dele um fogo consome, e atrás dele uma chama abrasa; a terra diante dele é como o jardim do Éden, mas atrás dele um desolado deserto; sim, nada lhe escapará. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.4'>A sua aparência é como a de cavalos; e como cavaleiros assim correm. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.5'>Como o estrondo de carros, irão saltando sobre os cumes dos montes, como o ruído da chama de fogo que consome a pragana, como um povo poderoso, posto em ordem para o combate. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.6'>Diante dele temerão os povos; todos os rostos se tornarão enegrecidos. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.7'>Como valentes correrão, como homens de guerra subirão os muros; e marchará cada um no seu caminho e não se desviará da sua fileira. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.8'>Ninguém apertará a seu irmão; marchará cada um pelo seu caminho; sobre a mesma espada se arremessarão, e não serão feridos. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.9'>Irão pela cidade, correrão pelos muros, subirão às casas, entrarão pelas janelas como o ladrão. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.10'>Diante dele tremerá a terra, abalar-se-ão os céus; o sol e a lua se enegrecerão, e as estrelas retirarão o seu resplendor. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.11'>E o SENHOR levantará a sua voz diante do seu exército; porque muitíssimo grande é o seu arraial; porque poderoso é, executando a sua palavra; porque o dia do SENHOR é grande e mui terrível, e quem o poderá suportar? </verse>
        <verse osisID='Joel.2.12'>Ainda assim, agora mesmo diz o SENHOR: Convertei-vos a mim de todo o vosso coração; e isso com jejuns, e com choro, e com pranto. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.13'>E rasgai o vosso coração, e não as vossas vestes, e convertei-vos ao SENHOR vosso Deus; porque ele é misericordioso, e compassivo, e tardio em irar-se, e grande em benignidade, e se arrepende do mal. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.14'>Quem sabe se não se voltará e se arrependerá, e deixará após si uma bênção, em oferta de alimentos e libação para o SENHOR vosso Deus? </verse>
        <verse osisID='Joel.2.15'>Tocai a trombeta em Sião, santificai um jejum, convocai uma assembléia solene. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.16'>Congregai o povo, santificai a congregação, ajuntai os anciãos, congregai as crianças, e os que mamam; saia o noivo da sua recâmara, e a noiva do seu aposento. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.17'>Chorem os sacerdotes, ministros do SENHOR, entre o alpendre e o altar, e digam: Poupa a teu povo, ó SENHOR, e não entregues a tua herança ao opróbrio, para que os gentios o dominem; porque diriam entre os povos: Onde está o seu Deus? </verse>
        <verse osisID='Joel.2.18'>Então o SENHOR se mostrou zeloso da sua terra, e compadeceu-se do seu povo. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.19'>E o SENHOR, respondendo, disse ao seu povo: Eis que vos envio o trigo, e o mosto, e o azeite, e deles sereis fartos, e vos não entregarei mais ao opróbrio entre os gentios. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.20'>Mas removerei para longe de vós o exército do norte, e lançá-lo-ei em uma terra seca e deserta; a sua frente para o mar oriental, e a sua retaguarda para o mar ocidental; e subirá o seu mau cheiro, e subirá a sua podridão; porque fez grandes coisas. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.21'>Não temas, ó terra: regozija-te e alegra-te, porque o SENHOR fez grandes coisas. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.22'>Não temais, animais do campo, porque os pastos do deserto reverdecerão, porque o arvoredo dará o seu fruto, a vide e a figueira darão a sua força. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.23'>E vós, filhos de Sião, regozijai-vos e alegrai-vos no SENHOR vosso Deus, porque ele vos dará em justa medida a chuva temporã; fará descer a chuva no primeiro mês, a temporã e a serôdia. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.24'>E as eiras se encherão de trigo, e os lagares transbordarão de mosto e de azeite. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.25'>E restituir-vos-ei os anos que comeu o gafanhoto, a locusta, e o pulgão e a lagarta, o meu grande exército que enviei contra vós. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.26'>E comereis abundantemente e vos fartareis, e louvareis o nome do SENHOR vosso Deus, que procedeu para convosco maravilhosamente; e o meu povo nunca mais será envergonhado. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.27'>E vós sabereis que eu estou no meio de Israel, e que eu sou o SENHOR vosso Deus, e que não há outro; e o meu povo nunca mais será envergonhado. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.28'>E há de ser que, depois derramarei o meu Espírito sobre toda a carne, e vossos filhos e vossas filhas profetizarão, os vossos velhos terão sonhos, os vossos jovens terão visões. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.29'>E também sobre os servos e sobre as servas naqueles dias derramarei o meu Espírito. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.30'>E mostrarei prodígios no céu, e na terra, sangue e fogo, e colunas de fumaça. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.31'>O sol se converterá em trevas, e a lua em sangue, antes que venha o grande e terrível dia do SENHOR. </verse>
        <verse osisID='Joel.2.32'>E há de ser que todo aquele que invocar o nome do SENHOR será salvo; porque no monte Sião e em Jerusalém haverá livramento, assim como disse o SENHOR, e entre os sobreviventes, aqueles que o SENHOR chamar. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.3'>
        <verse osisID='Joel.3.1'>PORQUE, eis que naqueles dias, e naquele tempo, em que removerei o cativeiro de Judá e de Jerusalém, </verse>
        <verse osisID='Joel.3.2'>Congregarei todas as nações, e as farei descer ao vale de Jeosafá; e ali com elas entrarei em juízo, por causa do meu povo, e da minha herança, Israel, a quem elas espalharam entre as nações e repartiram a minha terra. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.3'>E lançaram sortes sobre o meu povo, e deram um menino por uma meretriz, e venderam uma menina por vinho, para beberem. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.4'>E também que tendes vós comigo, Tiro e Sidom, e todas as regiões da Filístia? É tal o pago que vós me dais? Pois se me pagais assim, bem depressa vos farei tornar a vossa paga sobre a vossa cabeça. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.5'>Visto como levastes a minha prata e o meu ouro, e as minhas coisas desejáveis e formosas pusestes nos vossos templos. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.6'>E vendestes os filhos de Judá e os filhos de Jerusalém aos filhos dos gregos, para os apartar para longe dos seus termos. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.7'>Eis que eu os suscitarei do lugar para onde os vendestes, e farei tornar a vossa paga sobre a vossa própria cabeça. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.8'>E venderei vossos filhos e vossas filhas na mão dos filhos de Judá, que os venderão aos sabeus, a um povo distante, porque o SENHOR o disse. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.9'>Proclamai isto entre os gentios; preparai a guerra, suscitai os fortes; cheguem-se, subam todos os homens de guerra. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.10'>Forjai espadas das vossas enxadas, e lanças das vossas foices; diga o fraco: Eu sou forte. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.11'>Ajuntai-vos, e vinde, todos os gentios em redor, e congregai-vos. Ó SENHOR, faze descer ali os teus fortes; </verse>
        <verse osisID='Joel.3.12'>Suscitem-se os gentios, e subam ao vale de Jeosafá; pois ali me assentarei para julgar todos os gentios em redor. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.13'>Lançai a foice, porque já está madura a seara; vinde, descei, porque o lagar está cheio, e os vasos dos lagares transbordam, porque a sua malícia é grande. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.14'>Multidões, multidões no vale da decisão; porque o dia do SENHOR está perto, no vale da decisão. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.15'>O sol e a lua enegrecerão, e as estrelas retirarão o seu resplendor. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.16'>E o SENHOR bramará de Sião, e de Jerusalém fará ouvir a sua voz; e os céus e a terra tremerão, mas o SENHOR será o refúgio do seu povo, e a fortaleza dos filhos de Israel. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.17'>E vós sabereis que eu sou o SENHOR vosso Deus, que habito em Sião, o meu santo monte; e Jerusalém será santa; estranhos não passarão mais por ela. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.18'>E há de ser que, naquele dia, os montes destilarão mosto, e os outeiros manarão leite, e todos os rios de Judá estarão cheios de águas; e sairá uma fonte, da casa do SENHOR, e regará o vale de Sitim. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.19'>O Egito se fará uma desolação, e Edom se fará um deserto assolado, por causa da violência que fizeram aos filhos de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.20'>Mas Judá será habitada para sempre, e Jerusalém de geração em geração. </verse>
        <verse osisID='Joel.3.21'>E purificarei o sangue dos que eu não tinha purificado; porque o SENHOR habitará em Sião. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>