<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pt' osisIDWork='acf' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='acf'>
        <title>Portuguese Corrigida Fiel (1753/1995)</title>
        <contributor/>
        <creator>Corsa</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>The Brazilian Portuguese João Ferreira de Almeida, Corrigida Fiel, 1753/1819/1847/1994/1995</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>acf</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>pt</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Nah'>
      <chapter osisID='Nah.1'>
        <verse osisID='Nah.1.1'>PESO de Nínive. Livro da visão de Naum, o elcosita. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.2'>O SENHOR é Deus zeloso e vingador; o SENHOR é vingador e cheio de furor; o SENHOR toma vingança contra os seus adversários, e guarda a ira contra os seus inimigos. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.3'>O SENHOR é tardio em irar-se, mas grande em poder, e ao culpado não tem por inocente; o SENHOR tem o seu caminho na tormenta e na tempestade, e as nuvens são o pó dos seus pés. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.4'>Ele repreende ao mar, e o faz secar, e esgota todos os rios; desfalecem Basã e o Carmelo, e a flor do Líbano murcha. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.5'>Os montes tremem perante ele, e os outeiros se derretem; e a terra se levanta na sua presença; e o mundo, e todos os que nele habitam. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.6'>Quem parará diante do seu furor, e quem persistirá diante do ardor da sua ira? A sua cólera se derramou como um fogo, e as rochas foram por ele derrubadas. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.7'>O SENHOR é bom, ele serve de fortaleza no dia da angústia, e conhece os que confiam nele. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.8'>E com uma inundação transbordante acabará de uma vez com o seu lugar; e as trevas perseguirão os seus inimigos. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.9'>Que pensais vós contra o SENHOR? Ele mesmo vos consumirá de todo; não se levantará por duas vezes a angústia. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.10'>Porque ainda que eles se entrelacem como os espinhos, e se saturem de vinho como bêbados, serão inteiramente consumidos como palha seca. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.11'>De ti saiu um que maquinou o mal contra o SENHOR, um conselheiro vil. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.12'>Assim diz o SENHOR: Por mais seguros que estejam, e por mais numerosos que sejam, ainda assim serão exterminados, e ele passará; eu te afligi, mas não te afligirei mais. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.13'>Mas agora quebrarei o seu jugo de sobre ti, e romperei os teus laços. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.14'>Contra ti, porém, o SENHOR deu ordem que não haja mais linhagem do teu nome; da casa dos teus deuses exterminarei as imagens de escultura e de fundição; ali farei o teu sepulcro, porque és vil. </verse>
        <verse osisID='Nah.1.15'>Eis sobre os montes os pés do que traz as boas novas, do que anuncia a paz! Celebra as tuas festas, ó Judá, cumpre os teus votos, porque o ímpio não tornará mais a passar por ti; ele é inteiramente exterminado. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.2'>
        <verse osisID='Nah.2.1'>O DESTRUIDOR subiu contra ti. Guarda tu a fortaleza, vigia o caminho, fortalece os lombos, reforça muito o seu poder. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.2'>Porque o SENHOR restaurará a excelência de Jacó como a excelência de Israel; porque os saqueadores os despojaram, e destruíram os seus sarmentos. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.3'>Os escudos dos seus fortes serão vermelhos, os homens valorosos estarão vestidos de escarlate, os carros como tochas flamejantes no dia da sua preparação, e os ciprestes serão terrivelmente abalados. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.4'>Os carros correrão furiosamente nas ruas, colidirão um contra o outro nos largos caminhos; o seu aspecto será como o de tochas, correrão como relâmpagos. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.5'>Ele se lembrará dos seus valentes; eles, porém, tropeçarão na sua marcha; apressar-se-ão para chegar ao seu muro, quando o amparo for preparado. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.6'>As portas dos rios se abrirão, e o palácio será dissolvido. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.7'>É decretado: ela será levada cativa, conduzida para cima; e as suas servas a acompanharão, gemendo como pombas, batendo em seus peitos. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.8'>Nínive desde que existiu tem sido como um tanque de águas, porém elas agora vazam. Parai, parai, clamar-se-á; mas ninguém olhará para trás. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.9'>Saqueai a prata, saqueai o ouro, porque não têm fim as provisões, riquezas há de todo o gênero de bens desejáveis. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.10'>Vazia, esgotada e devastada está; derrete-se o seu coração, e tremem os joelhos, e em todos os lombos há dor, e os rostos de todos eles enegrecem. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.11'>Onde está agora o covil dos leões, e as pastagens dos leõezinhos, onde passeava o leão velho, e o filhote do leão, sem haver ninguém que os espantasse? </verse>
        <verse osisID='Nah.2.12'>O leão arrebatava o que bastava para os seus filhotes, e estrangulava a presa para as suas leoas, e enchia de presas as suas cavernas, e os seus covis de rapina. </verse>
        <verse osisID='Nah.2.13'>Eis que eu estou contra ti, diz o SENHOR dos Exércitos, e queimarei na fumaça os teus carros, e a espada devorará os teus leõezinhos, e arrancarei da terra a tua presa, e não se ouvirá mais a voz dos teus mensageiros. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.3'>
        <verse osisID='Nah.3.1'>AI da cidade ensangüentada! Ela está toda cheia de mentiras e de rapina; não se aparta dela o roubo. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.2'>Estrépito de açoite há, e o barulho do ruído das rodas; e os cavalos atropelam, e carros vão saltando. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.3'>O cavaleiro levanta a espada flamejante, como a lança relampejante, e ali haverá uma multidão de mortos, e abundância de cadáveres, e não terão fim os defuntos; tropeçarão nos seus corpos; </verse>
        <verse osisID='Nah.3.4'>Por causa da multidão dos pecados da meretriz mui graciosa, da mestra das feitiçarias, que vendeu as nações com as suas fornicações, e as famílias pelas suas feitiçarias. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.5'>Eis que eu estou contra ti, diz o SENHOR dos Exércitos; e levantarei a tua saia sobre a tua face, e às nações mostrarei a tua nudez, e aos reinos a tua vergonha. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.6'>E lançarei sobre ti coisas abomináveis, e envergonhar-te-ei, e pôr-te-ei como espetáculo. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.7'>E há de ser que, todos os que te virem, fugirão de ti, e dirão: Nínive está destruída, quem terá compaixão dela? Donde te buscarei consoladores? </verse>
        <verse osisID='Nah.3.8'>És tu melhor do que Nô-Amom, que está assentada entre os canais do Nilo, cercada de águas, tendo por esplanada o mar, e ainda o mar por muralha? </verse>
        <verse osisID='Nah.3.9'>Etiópia e Egito eram a sua força, e não tinha fim; Pute e Líbia foram o seu socorro. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.10'>Todavia foi levada cativa para o desterro; também os seus filhos foram despedaçados nas entradas de todas as ruas, e sobre os seus nobres lançaram sortes, e todos os seus grandes foram presos com grilhões. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.11'>Tu também serás embriagada, e te esconderás; também buscarás força por causa do inimigo. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.12'>Todas as tuas fortalezas serão como figueiras com figos temporãos; se os sacodem, caem na boca do que os há de comer. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.13'>Eis que o teu povo no meio de ti são como mulheres; as portas da tua terra estarão de todo abertas aos teus inimigos; o fogo consumirá os teus ferrolhos. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.14'>Tira águas para o cerco, reforça as tuas fortalezas; entra no lodo, e pisa o barro, pega a forma para os tijolos. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.15'>O fogo ali te consumirá, a espada te exterminará; consumir-te-á, como a locusta. Multiplica-te como a locusta, multiplica-te como os gafanhotos. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.16'>Multiplicaste os teus negociantes mais do que as estrelas do céu; a locusta se espalhará e voará. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.17'>Os teus príncipes são como os gafanhotos, e os teus capitães como os gafanhotos grandes, que se acampam nas sebes nos dias de frio; em subindo o sol voam, de sorte que não se sabe mais o lugar onde estão. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.18'>Os teus pastores dormirão, ó rei da Assíria, os teus ilustres repousarão, o teu povo se espalhará pelos montes, sem que haja quem o ajunte. </verse>
        <verse osisID='Nah.3.19'>Não há cura para a tua ferida, a tua chaga é dolorosa. Todos os que ouvirem a tua fama baterão as palmas sobre ti; porque, sobre quem não passou continuamente a tua malícia? </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>