<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='italian1' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='italian1'>
        <title>Italian Version</title>
        <contributor>
		 The Unbound Bible
		 Biola University: Administrative Computing
		 13800 Biola Ave.
		 La Mirada, CA 90639
		 United States of America
		 562-903-4722 
	       </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>your entry goes here</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>italian1</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/italian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Acts'>
      <chapter osisID='Acts.1'>
        <verse osisID='Acts.1.1'>Nel mio primo libro ho gia trattato, o Teòfilo, di tutto quello che Gesù fece e insegnò dal principio</verse>
        <verse osisID='Acts.1.2'>fino al giorno in cui, dopo aver dato istruzioni agli apostoli che si era scelti nello Spirito Santo, egli fu assunto in cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.3'>Egli si mostrò ad essi vivo, dopo la sua passione, con molte prove, apparendo loro per quaranta giorni e parlando del regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.4'>Mentre si trovava a tavola con essi, ordinò loro di non allontanarsi da Gerusalemme, ma di attendere che si adempisse la promessa del Padre quella, disse, che voi avete udito da me:</verse>
        <verse osisID='Acts.1.5'>Giovanni ha battezzato con acqua, voi invece sarete battezzati in Spirito Santo, fra non molti giorni.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.6'>Così venutisi a trovare insieme gli domandarono: Signore, è questo il tempo in cui ricostituirai il regno di Israele?.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.7'>Ma egli rispose: Non spetta a voi conoscere i tempi e i momenti che il Padre ha riservato alla sua scelta,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.8'>ma avrete forza dallo Spirito Santo che scenderà su di voi e mi sarete testimoni a Gerusalemme, in tutta la Giudea e la Samaria e fino agli estremi confini della terra.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.9'>Detto questo, fu elevato in alto sotto i loro occhi e una nube lo sottrasse al loro sguardo.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.10'>E poiché essi stavano fissando il cielo mentre egli se n'andava, ecco due uomini in bianche vesti si presentarono a loro e dissero:</verse>
        <verse osisID='Acts.1.11'>Uomini di Galilea, perché state a guardare il cielo? Questo Gesù, che è stato di tra voi assunto fino al cielo, tornerà un giorno allo stesso modo in cui l'avete visto andare in cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.12'>Allora ritornarono a Gerusalemme dal monte detto degli Ulivi, che è vicino a Gerusalemme quanto il cammino permesso in un sabato.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.13'>Entrati in città salirono al piano superiore dove abitavano. C'erano Pietro e Giovanni, Giacomo e Andrea, Filippo e Tommaso, Bartolomeo e Matteo, Giacomo di Alfeo e Simone lo Zelòta e Giuda di Giacomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.14'>Tutti questi erano assidui e concordi nella preghiera, insieme con alcune donne e con Maria, la madre di Gesù e con i fratelli di lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.15'>In quei giorni Pietro si alzò in mezzo ai fratelli (il numero delle persone radunate era circa centoventi) e disse:</verse>
        <verse osisID='Acts.1.16'>Fratelli, era necessario che si adempisse ciò che nella Scrittura fu predetto dallo Spirito Santo per bocca di Davide riguardo a Giuda, che fece da guida a quelli che arrestarono Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.17'>Egli era stato del nostro numero e aveva avuto in sorte lo stesso nostro ministero.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.18'>Giuda comprò un pezzo di terra con i proventi del suo delitto e poi precipitando in avanti si squarciò in mezzo e si sparsero fuori tutte le sue viscere.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.19'>La cosa è divenuta così nota a tutti gli abitanti di Gerusalemme, che quel terreno è stato chiamato nella loro lingua Akeldamà, cioè Campo di sangue.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.20'>Infatti sta scritto nel libro dei Salmi:  e nessuno vi abiti,  il suo incarico lo prenda un altro.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.21'>Bisogna dunque che tra coloro che ci furono compagni per tutto il tempo in cui il Signore Gesù ha vissuto in mezzo a noi,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.22'>incominciando dal battesimo di Giovanni fino al giorno in cui è stato di tra noi assunto in cielo, uno divenga, insieme a noi, testimone della sua risurrezione.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.23'>Ne furono proposti due, Giuseppe detto Barsabba, che era soprannominato Giusto, e Mattia.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.24'>Allora essi pregarono dicendo: Tu, Signore, che conosci il cuore di tutti, mostraci quale di questi due hai designato</verse>
        <verse osisID='Acts.1.25'>a prendere il posto in questo ministero e apostolato che Giuda ha abbandonato per andarsene al posto da lui scelto.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.26'>Gettarono quindi le sorti su di loro e la sorte cadde su Mattia, che fu associato agli undici apostoli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.2'>
        <verse osisID='Acts.2.1'>Mentre il giorno di Pentecoste stava per finire, si trovavano tutti insieme nello stesso luogo.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.2'>Venne all'improvviso dal cielo un rombo, come di vento che si abbatte gagliardo, e riempì tutta la casa dove si trovavano.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.3'>Apparvero loro lingue come di fuoco che si dividevano e si posarono su ciascuno di loro;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.4'>ed essi furono tutti pieni di Spirito Santo e cominciarono a parlare in altre lingue come lo Spirito dava loro il potere d'esprimersi.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.5'>Si trovavano allora in Gerusalemme Giudei osservanti di ogni nazione che è sotto il cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.6'>Venuto quel fragore, la folla si radunò e rimase sbigottita perché ciascuno li sentiva parlare la propria lingua.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.7'>Erano stupefatti e fuori di sé per lo stupore dicevano: Costoro che parlano non sono forse tutti Galilei?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.8'>E com'è che li sentiamo ciascuno parlare la nostra lingua nativa?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.9'>Siamo Parti, Medi, Elamìti e abitanti della Mesopotamia, della Giudea, della Cappadòcia, del Ponto e dell'Asia,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.10'>della Frigia e della Panfilia, dell'Egitto e delle parti della Libia vicino a Cirène, stranieri di Roma,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.11'>Ebrei e prosèliti, Cretesi e Arabi e li udiamo annunziare nelle nostre lingue le grandi opere di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.12'>Tutti erano stupiti e perplessi, chiedendosi l'un l'altro: Che significa questo?.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.13'>Altri invece li deridevano e dicevano: Si sono ubriacati di mosto.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.14'>Allora Pietro, levatosi in piedi con gli altri Undici, parlò a voce alta così: Uomini di Giudea, e voi tutti che vi trovate a Gerusalemme, vi sia ben noto questo e fate attenzione alle mie parole:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.15'>Questi uomini non sono ubriachi come voi sospettate, essendo appena le nove del mattino.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.16'>Accade invece quello che predisse il profeta Gioele:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.17'>Negli ultimi giorni, dice il Signore,  i vostri figli e le vostre figlie profeteranno,  i vostri giovani avranno visioni  e i vostri anziani faranno dei sogni.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.18'>E anche sui miei servi e sulle mie serve  in quei giorni effonderò il mio Spirito ed essi  profeteranno.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.19'>Farò prodigi in alto nel cielo  e segni in basso sulla terra,  sangue, fuoco e nuvole di fumo.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.20'>Il sole si muterà in tenebra e la luna in sangue,  prima che giunga il giorno del Signore,  giorno grande e splendido.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.21'>Allora chiunque invocherà il nome del Signore  sarà salvato.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.22'>Uomini d'Israele, ascoltate queste parole: Gesù di Nazaret - uomo accreditato da Dio presso di voi per mezzo di miracoli, prodigi e segni, che Dio stesso operò fra di voi per opera sua, come voi ben sapete -,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.23'>dopo che, secondo il prestabilito disegno e la prescienza di Dio, fu consegnato a voi, voi l'avete inchiodato sulla croce per mano di empi e l'avete ucciso.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.24'>Ma Dio lo ha risuscitato, sciogliendolo dalle angosce della morte, perché non era possibile che questa lo tenesse in suo potere.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.25'>Dice infatti Davide a suo riguardo:  poiché egli sta alla mia destra, perché io non  vacilli.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.26'>Per questo si rallegrò il mio cuore ed esultò la  mia lingua;  ed anche la mia carne riposerà nella speranza,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.27'>perché tu non abbandonerai l'anima mia negli  inferi,  né permetterai che il tuo Santo veda la corruzione.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.28'>Mi hai fatto conoscere le vie della vita,  mi colmerai di gioia con la tua presenza.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.29'>Fratelli, mi sia lecito dirvi francamente, riguardo al patriarca Davide, che egli morì e fu sepolto e la sua tomba è ancora oggi fra noi.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.30'>Poiché però era profeta e sapeva che Dio gli aveva giurato solennemente di far sedere sul suo trono un suo discendente,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.31'>previde la risurrezione di Cristo e ne parlò:  né la sua carne vide corruzione.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.32'>Questo Gesù Dio l'ha risuscitato e noi tutti ne siamo testimoni.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.33'>Innalzato pertanto alla destra di Dio e dopo aver ricevuto dal Padre lo Spirito Santo che egli aveva promesso, lo ha effuso, come voi stessi potete vedere e udire.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.34'>Davide infatti non salì al cielo; tuttavia egli dice:  siedi alla mia destra,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.35'>finché io ponga i tuoi nemici  come sgabello ai tuoi piedi.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.36'>Sappia dunque con certezza tutta la casa di Israele che Dio ha costituito Signore e Cristo quel Gesù che voi avete crocifisso!.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.37'>All'udir tutto questo si sentirono trafiggere il cuore e dissero a Pietro e agli altri apostoli: Che cosa dobbiamo fare, fratelli?.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.38'>E Pietro disse: Pentitevi e ciascuno di voi si faccia battezzare nel nome di Gesù Cristo, per la remissione dei vostri peccati; dopo riceverete il dono dello Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.39'>Per voi infatti è la promessa e per i vostri figli e per tutti quelli che sono lontani, quanti ne chiamerà il Signore Dio nostro.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.40'>Con molte altre parole li scongiurava e li esortava: Salvatevi da questa generazione perversa.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.41'>Allora coloro che accolsero la sua parola furono battezzati e quel giorno si unirono a loro circa tremila persone.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.42'>Erano assidui nell'ascoltare l'insegnamento degli apostoli e nell'unione fraterna, nella frazione del pane e nelle preghiere.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.43'>Un senso di timore era in tutti e prodigi e segni avvenivano per opera degli apostoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.44'>Tutti coloro che erano diventati credenti stavano insieme e tenevano ogni cosa in comune;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.45'>chi aveva proprietà e sostanze le vendeva e ne faceva parte a tutti, secondo il bisogno di ciascuno.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.46'>Ogni giorno tutti insieme frequentavano il tempio e spezzavano il pane a casa prendendo i pasti con letizia e semplicità di cuore,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.47'>lodando Dio e godendo la simpatia di tutto il popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.48'>Intanto il Signore ogni giorno aggiungeva alla comunità quelli che erano salvati.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.3'>
        <verse osisID='Acts.3.1'>Un giorno Pietro e Giovanni salivano al tempio per la preghiera verso le tre del pomeriggio.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.2'>Qui di solito veniva portato un uomo, storpio fin dalla nascita e lo ponevano ogni giorno presso la porta del tempio detta Bella a chiedere l'elemosina a coloro che entravano nel tempio.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.3'>Questi, vedendo Pietro e Giovanni che stavano per entrare nel tempio, domandò loro l'elemosina.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.4'>Allora Pietro fissò lo sguardo su di lui insieme a Giovanni e disse: Guarda verso di noi.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.5'>Ed egli si volse verso di loro, aspettandosi di ricevere qualche cosa.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.6'>Ma Pietro gli disse: Non possiedo né argento né oro, ma quello che ho te lo do: nel nome di Gesù Cristo, il Nazareno, cammina!.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.7'>E, presolo per la mano destra, lo sollevò. Di colpo i suoi piedi e le caviglie si rinvigorirono</verse>
        <verse osisID='Acts.3.8'>e balzato in piedi camminava; ed entrò con loro nel tempio camminando, saltando e lodando Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.9'>Tutto il popolo lo vide camminare e lodare Dio</verse>
        <verse osisID='Acts.3.10'>e riconoscevano che era quello che sedeva a chiedere l'elemosina alla porta Bella del tempio ed erano meravigliati e stupiti per quello che gli era accaduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.11'>Mentr'egli si teneva accanto a Pietro e Giovanni, tutto il popolo fuor di sé per lo stupore accorse verso di loro al portico detto di Salomone.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.12'>Vedendo ciò, Pietro disse al popolo: Uomini d'Israele, perché vi meravigliate di questo e continuate a fissarci come se per nostro potere e nostra pietà avessimo fatto camminare quest'uomo?</verse>
        <verse osisID='Acts.3.13'>Il Dio di Abramo, di Isacco e di Giacobbe, il Dio dei nostri padri ha glorificato il suo servo Gesù, che voi avete consegnato e rinnegato di fronte a Pilato, mentre egli aveva deciso di liberarlo;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.14'>voi invece avete rinnegato il Santo e il Giusto, avete chiesto che vi fosse graziato un assassino</verse>
        <verse osisID='Acts.3.15'>e avete ucciso l'autore della vita. Ma Dio l'ha risuscitato dai morti e di questo noi siamo testimoni.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.16'>Proprio per la fede riposta in lui il nome di Gesù ha dato vigore a quest'uomo che voi vedete e conoscete; la fede in lui ha dato a quest'uomo la perfetta guarigione alla presenza di tutti voi.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.17'>Ora, fratelli, io so che voi avete agito per ignoranza, così come i vostri capi;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.18'>Dio però ha adempiuto così ciò che aveva annunziato per bocca di tutti i profeti, che cioè il suo Cristo sarebbe morto.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.19'>Pentitevi dunque e cambiate vita, perché siano cancellati i vostri peccati</verse>
        <verse osisID='Acts.3.20'>e così possano giungere i tempi della consolazione da parte del Signore ed egli mandi quello che vi aveva destinato come Messia, cioè Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.21'>Egli dev'esser accolto in cielo fino ai tempi della restaurazione di tutte le cose, come ha detto Dio fin dall'antichità, per bocca dei suoi santi profeti.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.22'>Mosè infatti disse: Il Signore vostro Dio vi farà sorgere un profeta come me in mezzo ai vostri fratelli; voi lo ascolterete in tutto quello che egli vi dirà.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.23'>E chiunque non ascolterà quel profeta, sarà estirpato di mezzo al popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.24'>Tutti i profeti, a cominciare da Samuele e da quanti parlarono in seguito, annunziarono questi giorni.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.25'>Voi siete i figli dei profeti e dell'alleanza che Dio stabilì con i vostri padri, quando disse ad Abramo: Nella tua discendenza saranno benedette tutte le famiglie della terra.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.26'>Dio, dopo aver risuscitato il suo servo, l'ha mandato prima di tutto a voi per portarvi la benedizione e perché ciascuno si converta dalle sue iniquità.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.4'>
        <verse osisID='Acts.4.1'>Stavano ancora parlando al popolo, quando sopraggiunsero i sacerdoti, il capitano del tempio e i sadducei,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.2'>irritati per il fatto che essi insegnavano al popolo e annunziavano in Gesù la risurrezione dai morti.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.3'>Li arrestarono e li portarono in prigione fino al giorno dopo, dato che era ormai sera.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.4'>Molti però di quelli che avevano ascoltato il discorso credettero e il numero degli uomini raggiunse circa i cinquemila.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.5'>Il giorno dopo si radunarono in Gerusalemme i capi, gli anziani e gli scribi,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.6'>il sommo sacerdote Anna, Caifa, Giovanni, Alessandro e quanti appartenevano a famiglie di sommi sacerdoti.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.7'>Fattili comparire davanti a loro, li interrogavano: Con quale potere o in nome di chi avete fatto questo?.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.8'>Allora Pietro, pieno di Spirito Santo, disse loro: Capi del popolo e anziani,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.9'>visto che oggi veniamo interrogati sul beneficio recato ad un uomo infermo e in qual modo egli abbia ottenuto la salute,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.10'>la cosa sia nota a tutti voi e a tutto il popolo d'Israele: nel nome di Gesù Cristo il Nazareno, che voi avete crocifisso e che Dio ha risuscitato dai morti, costui vi sta innanzi sano e salvo.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.11'>Questo Gesù è la pietra che, scartata da voi, costruttori, è diventata testata d'angolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.12'>In nessun altro c'è salvezza; non vi è infatti altro nome dato agli uomini sotto il cielo nel quale è stabilito che possiamo essere salvati.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.13'>Vedendo la franchezza di Pietro e di Giovanni e considerando che erano senza istruzione e popolani, rimanevano stupefatti riconoscendoli per coloro che erano stati con Gesù;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.14'>quando poi videro in piedi vicino a loro l'uomo che era stato guarito, non sapevano che cosa rispondere.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.15'>Li fecero uscire dal sinedrio e si misero a consultarsi fra loro dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.4.16'>Che dobbiamo fare a questi uomini? Un miracolo evidente è avvenuto per opera loro; esso è diventato talmente noto a tutti gli abitanti di Gerusalemme che non possiamo negarlo.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.17'>Ma perché la cosa non si divulghi di più tra il popolo, diffidiamoli dal parlare più ad alcuno in nome di lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.18'>E, richiamatili, ordinarono loro di non parlare assolutamente né di insegnare nel nome di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.19'>Ma Pietro e Giovanni replicarono: Se sia giusto innanzi a Dio obbedire a voi più che a lui, giudicatelo voi stessi;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.20'>noi non possiamo tacere quello che abbiamo visto e ascoltato.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.21'>Quelli allora, dopo averli ulteriormente minacciati, non trovando motivi per punirli, li rilasciarono a causa del popolo, perché tutti glorificavano Dio per l'accaduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.22'>L'uomo infatti sul quale era avvenuto il miracolo della guarigione aveva più di quarant'anni.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.23'>Appena rimessi in libertà, andarono dai loro fratelli e riferirono quanto avevano detto i sommi sacerdoti e gli anziani.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.24'>All'udire ciò, tutti insieme levarono la loro voce a Dio dicendo: Signore, tu che hai creato il cielo, la terra, il mare e tutto ciò che è in essi,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.25'>tu che per mezzo dello Spirito Santo dicesti per bocca del nostro padre, il tuo servo Davide:  e i popoli tramarono cose vane?</verse>
        <verse osisID='Acts.4.26'>Si sollevarono i re della terra  e i principi si radunarono insieme,  contro il Signore e contro il suo Cristo;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.27'>davvero in questa città si radunarono insieme contro il tuo santo servo Gesù, che hai unto come Cristo,  Erode e Ponzio Pilato con le genti e i popoli d'Israele,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.28'>per compiere ciò che la tua mano  e la tua volontà avevano preordinato che avvenisse.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.29'>Ed ora, Signore, volgi lo sguardo  alle loro minacce e concedi ai tuoi servi di annunziare con tutta franchezza la tua parola.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.30'>Stendi la mano perché si compiano guarigioni, miracoli e prodigi nel nome del tuo santo servo Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.31'>Quand'ebbero terminato la preghiera, il luogo in cui erano radunati tremò e tutti furono pieni di Spirito Santo e annunziavano la parola di Dio con franchezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.32'>La moltitudine di coloro che eran venuti alla fede aveva un cuore solo e un'anima sola e nessuno diceva sua proprietà quello che gli apparteneva, ma ogni cosa era fra loro comune.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.33'>Con grande forza gli apostoli rendevano testimonianza della risurrezione del Signore Gesù e tutti essi godevano di grande simpatia.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.34'>Nessuno infatti tra loro era bisognoso, perché quanti possedevano campi o case li vendevano, portavano l'importo di ciò che era stato venduto</verse>
        <verse osisID='Acts.4.35'>e lo deponevano ai piedi degli apostoli; e poi veniva distribuito a ciascuno secondo il bisogno.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.36'>Così Giuseppe, soprannominato dagli apostoli Barnaba, che significa figlio dell'esortazione, un levita originario di Cipro,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.37'>che era padrone di un campo, lo vendette e ne consegnò l'importo deponendolo ai piedi degli apostoli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.5'>
        <verse osisID='Acts.5.1'>Un uomo di nome Anania con la moglie Saffira vendette un suo podere</verse>
        <verse osisID='Acts.5.2'>e, tenuta per sé una parte dell'importo d'accordo con la moglie, consegnò l'altra parte deponendola ai piedi degli apostoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.3'>Ma Pietro gli disse: Anania, perché mai satana si è così impossessato del tuo cuore che tu hai mentito allo Spirito Santo e ti sei trattenuto parte del prezzo del terreno?</verse>
        <verse osisID='Acts.5.4'>Prima di venderlo, non era forse tua proprietà e, anche venduto, il ricavato non era sempre a tua disposizione? Perché hai pensato in cuor tuo a quest'azione? Tu non hai mentito agli uomini, ma a Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.5'>All'udire queste parole, Anania cadde a terra e spirò. E un timore grande prese tutti quelli che ascoltavano.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.6'>Si alzarono allora i più giovani e, avvoltolo in un lenzuolo, lo portarono fuori e lo seppellirono.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.7'>Avvenne poi che, circa tre ore più tardi, entrò anche sua moglie, ignara dell'accaduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.8'>Pietro le chiese: Dimmi: avete venduto il campo a tal prezzo?. Ed essa: Sì, a tanto.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.9'>Allora Pietro le disse: Perché vi siete accordati per tentare lo Spirito del Signore? Ecco qui alla porta i passi di coloro che hanno seppellito tuo marito e porteranno via anche te.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.10'>D'improvviso cadde ai piedi di Pietro e spirò. Quando i giovani entrarono, la trovarono morta e, portatala fuori, la seppellirono accanto a suo marito.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.11'>E un grande timore si diffuse in tutta la Chiesa e in quanti venivano a sapere queste cose.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.12'>Molti miracoli e prodigi avvenivano fra il popolo per opera degli apostoli. Tutti erano soliti stare insieme nel portico di Salomone;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.13'>degli altri, nessuno osava associarsi a loro, ma il popolo li esaltava.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.14'>Intanto andava aumentando il numero degli uomini e delle donne che credevano nel Signore</verse>
        <verse osisID='Acts.5.15'>fino al punto che portavano gli ammalati nelle piazze, ponendoli su lettucci e giacigli, perché, quando Pietro passava, anche solo la sua ombra coprisse qualcuno di loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.16'>Anche la folla delle città vicine a Gerusalemme accorreva, portando malati e persone tormentate da spiriti immondi e tutti venivano guariti.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.17'>Si alzò allora il sommo sacerdote e quelli della sua parte, cioè la setta dei sadducei, pieni di livore,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.18'>e fatti arrestare gli apostoli li fecero gettare nella prigione pubblica.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.19'>Ma durante la notte un angelo del Signore aprì le porte della prigione, li condusse fuori e disse:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.20'>Andate, e mettetevi a predicare al popolo nel tempio tutte queste parole di vita.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.21'>Udito questo, entrarono nel tempio sul far del giorno e si misero a insegnare.  Quando arrivò il sommo sacerdote con quelli della sua parte, convocarono il sinedrio e tutti gli anziani dei figli d'Israele; mandarono quindi a prelevare gli apostoli nella prigione.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.22'>Ma gli incaricati, giunti sul posto, non li trovarono nella prigione e tornarono a riferire:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.23'>Abbiamo trovato il carcere scrupolosamente sbarrato e le guardie ai loro posti davanti alla porta, ma, dopo aver aperto, non abbiamo trovato dentro nessuno.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.24'>Udite queste parole, il capitano del tempio e i sommi sacerdoti si domandavano perplessi che cosa mai significasse tutto questo,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.25'>quando arrivò un tale ad annunziare: Ecco, gli uomini che avete messo in prigione si trovano nel tempio a insegnare al popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.26'>Allora il capitano uscì con le sue guardie e li condusse via, ma senza violenza, per timore di esser presi a sassate dal popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.27'>Li condussero e li presentarono nel sinedrio; il sommo sacerdote cominciò a interrogarli dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.28'>Vi avevamo espressamente ordinato di non insegnare più nel nome di costui, ed ecco voi avete riempito Gerusalemme della vostra dottrina e volete far ricadere su di noi il sangue di quell'uomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.29'>Rispose allora Pietro insieme agli apostoli: Bisogna obbedire a Dio piuttosto che agli uomini.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.30'>Il Dio dei nostri padri ha risuscitato Gesù, che voi avevate ucciso appendendolo alla croce.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.31'>Dio lo ha innalzato con la sua destra facendolo capo e salvatore, per dare a Israele la grazia della conversione e il perdono dei peccati.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.32'>E di questi fatti siamo testimoni noi e lo Spirito Santo, che Dio ha dato a coloro che si sottomettono a lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.33'>All'udire queste cose essi si irritarono e volevano metterli a morte.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.34'>Si alzò allora nel sinedrio un fariseo, di nome Gamaliele, dottore della legge, stimato presso tutto il popolo. Dato ordine di far uscire per un momento gli accusati,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.35'>disse: Uomini di Israele, badate bene a ciò che state per fare contro questi uomini.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.36'>Qualche tempo fa venne Tèuda, dicendo di essere qualcuno, e a lui si aggregarono circa quattrocento uomini. Ma fu ucciso, e quanti s'erano lasciati persuadere da lui si dispersero e finirono nel nulla.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.37'>Dopo di lui sorse Giuda il Galileo, al tempo del censimento, e indusse molta gente a seguirlo, ma anch'egli perì e quanti s'erano lasciati persuadere da lui furono dispersi.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.38'>Per quanto riguarda il caso presente, ecco ciò che vi dico: Non occupatevi di questi uomini e lasciateli andare. Se infatti questa teoria o questa attività è di origine umana, verrà distrutta;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.39'>ma se essa viene da Dio, non riuscirete a sconfiggerli; non vi accada di trovarvi a combattere contro Dio!.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.40'>Seguirono il suo parere e, richiamati gli apostoli, li fecero fustigare e ordinarono loro di non continuare a parlare nel nome di Gesù; quindi li rimisero in libertà.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.41'>Ma essi se ne andarono dal sinedrio lieti di essere stati oltraggiati per amore del nome di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.42'>E ogni giorno, nel tempio e a casa, non cessavano di insegnare e di portare il lieto annunzio che Gesù è il Cristo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.6'>
        <verse osisID='Acts.6.1'>In quei giorni, mentre aumentava il numero dei discepoli, sorse un malcontento fra gli ellenisti verso gli Ebrei, perché venivano trascurate le loro vedove nella distribuzione quotidiana.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.2'>Allora i Dodici convocarono il gruppo dei discepoli e dissero: Non è giusto che noi trascuriamo la parola di Dio per il servizio delle mense.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.3'>Cercate dunque, fratelli, tra di voi sette uomini di buona reputazione, pieni di Spirito e di saggezza, ai quali affideremo quest'incarico.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.4'>Noi, invece, ci dedicheremo alla preghiera e al ministero della parola.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.5'>Piacque questa proposta a tutto il gruppo ed elessero Stefano, uomo pieno di fede e di Spirito Santo, Filippo, Pròcoro, Nicànore, Timòne, Parmenàs e Nicola, un proselito di Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.6'>Li presentarono quindi agli apostoli i quali, dopo aver pregato, imposero loro le mani.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.7'>Intanto la parola di Dio si diffondeva e si moltiplicava grandemente il numero dei discepoli a Gerusalemme; anche un gran numero di sacerdoti aderiva alla fede.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.8'>Stefano intanto, pieno di grazia e di fortezza, faceva grandi prodigi e miracoli tra il popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.9'>Sorsero allora alcuni della sinagoga detta dei liberti comprendente anche i Cirenei, gli Alessandrini e altri della Cilicia e dell'Asia, a disputare con Stefano,</verse>
        <verse osisID='Acts.6.10'>ma non riuscivano a resistere alla sapienza ispirata con cui egli parlava.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.11'>Perciò sobillarono alcuni che dissero: Lo abbiamo udito pronunziare espressioni blasfeme contro Mosè e contro Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.12'>E così sollevarono il popolo, gli anziani e gli scribi, gli piombarono addosso, lo catturarono e lo trascinarono davanti al sinedrio.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.13'>Presentarono quindi dei falsi testimoni, che dissero: Costui non cessa di proferire parole contro questo luogo sacro e contro la legge.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.14'>Lo abbiamo udito dichiarare che Gesù il Nazareno distruggerà questo luogo e sovvertirà i costumi tramandatici da Mosè.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.15'>E tutti quelli che sedevano nel sinedrio, fissando gli occhi su di lui, videro il suo volto come quello di un angelo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.7'>
        <verse osisID='Acts.7.1'>Gli disse allora il sommo sacerdote: Queste cose stanno proprio così?.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.2'>Ed egli rispose: Fratelli e padri, ascoltate: il Dio della gloria apparve al nostro padre Abramo quando era ancora in Mesopotamia, prima che egli si stabilisse in Carran,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.3'>e gli disse: Esci dalla tua terra e dalla tua gente e và nella terra che io ti indicherò.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.4'>Allora, uscito dalla terra dei Caldei, si stabilì in Carran; di là, dopo la morte del padre, Dio lo fece emigrare in questo paese dove voi ora abitate,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.5'>ma non gli diede alcuna proprietà in esso, neppure quanto l'orma di un piede, ma gli promise di darlo in possesso a lui e alla sua discendenza dopo di lui, sebbene non avesse ancora figli.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.6'>Poi Dio parlò così: La discendenza di Abramo sarà pellegrina in terra straniera, tenuta in schiavitù e oppressione per quattrocento anni.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.7'>Ma del popolo di cui saranno schiavi io farò giustizia, disse Dio: dopo potranno uscire e mi adoreranno in questo luogo.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.8'>E gli diede l'alleanza della circoncisione. E così Abramo generò Isacco e lo circoncise l'ottavo giorno e Isacco generò Giacobbe e Giacobbe i dodici patriarchi.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.9'>Ma i patriarchi, gelosi di Giuseppe, lo vendettero schiavo in Egitto. Dio però era con lui</verse>
        <verse osisID='Acts.7.10'>e lo liberò da tutte le sue afflizioni e gli diede grazia e saggezza davanti al faraone re d'Egitto, il quale lo nominò amministratore dell'Egitto e di tutta la sua casa.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.11'>Venne una carestia su tutto l'Egitto e in Canaan e una grande miseria, e i nostri padri non trovavano da mangiare.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.12'>Avendo udito Giacobbe che in Egitto c'era del grano, vi inviò i nostri padri una prima volta;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.13'>la seconda volta Giuseppe si fece riconoscere dai suoi fratelli e fu nota al faraone la sua origine.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.14'>Giuseppe allora mandò a chiamare Giacobbe suo padre e tutta la sua parentela, settantacinque persone in tutto.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.15'>E Giacobbe si recò in Egitto, e qui egli morì come anche i nostri padri;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.16'>essi furono poi trasportati in Sichem e posti nel sepolcro che Abramo aveva acquistato e pagato in denaro dai figli di Emor, a Sichem.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.17'>Mentre si avvicinava il tempo della promessa fatta da Dio ad Abramo, il popolo crebbe e si moltiplicò in Egitto,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.18'>finché salì al trono d'Egitto un altro re, che non conosceva Giuseppe.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.19'>Questi, adoperando l'astuzia contro la nostra gente, perseguitò i nostri padri fino a costringerli a esporre i loro figli, perché non sopravvivessero.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.20'>In quel tempo nacque Mosè e piacque a Dio; egli fu allevato per tre mesi nella casa paterna, poi,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.21'>essendo stato esposto, lo raccolse la figlia del faraone e lo allevò come figlio.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.22'>Così Mosè venne istruito in tutta la sapienza degli Egiziani ed era potente nelle parole e nelle opere.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.23'>Quando stava per compiere i quarant'anni, gli venne l'idea di far visita ai suoi fratelli, i figli di Israele,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.24'>e vedendone uno trattato ingiustamente, ne prese le difese e vendicò l'oppresso, uccidendo l'Egiziano.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.25'>Egli pensava che i suoi connazionali avrebbero capito che Dio dava loro salvezza per mezzo suo, ma essi non compresero.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.26'>Il giorno dopo si presentò in mezzo a loro mentre stavano litigando e si adoperò per metterli d'accordo, dicendo: Siete fratelli; perché vi insultate l'un l'altro?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.27'>Ma quello che maltrattava il vicino lo respinse, dicendo: Chi ti ha nominato capo e giudice sopra di noi?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.28'>Vuoi forse uccidermi, come hai ucciso ieri l'Egiziano?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.29'>Fuggì via Mosè a queste parole, e andò ad abitare nella terra di Madian, dove ebbe due figli.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.30'>Passati quarant'anni, gli apparve nel deserto del monte Sinai un angelo, in mezzo alla fiamma di un roveto ardente.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.31'>Mosè rimase stupito di questa visione; e mentre si avvicinava per veder meglio, si udì la voce del Signore:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.32'>Io sono il Dio dei tuoi padri, il Dio di Abramo, di Isacco e di Giacobbe. Esterrefatto, Mosè non osava guardare.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.33'>Allora il Signore gli disse: Togliti dai piedi i calzari, perché il luogo in cui stai è terra santa.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.34'>Ho visto l'afflizione del mio popolo in Egitto, ho udito il loro gemito e sono sceso a liberarli; ed ora vieni, che ti mando in Egitto.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.35'>Questo Mosè che avevano rinnegato dicendo: Chi ti ha nominato capo e giudice?, proprio lui Dio aveva mandato per esser capo e liberatore, parlando per mezzo dell'angelo che gli era apparso nel roveto.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.36'>Egli li fece uscire, compiendo miracoli e prodigi nella terra d'Egitto, nel Mare Rosso, e nel deserto per quarant'anni.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.37'>Egli è quel Mosè che disse ai figli d'Israele: Dio vi farà sorgere un profeta tra i vostri fratelli, al pari di me.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.38'>Egli è colui che, mentre erano radunati nel deserto, fu mediatore tra l'angelo che gli parlava sul monte Sinai e i nostri padri; egli ricevette parole di vita da trasmettere a noi.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.39'>Ma i nostri padri non vollero dargli ascolto, lo respinsero e si volsero in cuor loro verso l'Egitto,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.40'>dicendo ad Aronne: Fà per noi una divinità che ci vada innanzi, perché a questo Mosè che ci condusse fuori dall'Egitto non sappiamo che cosa sia accaduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.41'>E in quei giorni fabbricarono un vitello e offrirono sacrifici all'idolo e si rallegrarono per l'opera delle loro mani.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.42'>Ma Dio si ritrasse da loro e li abbandonò al culto dell'esercito del cielo, come è scritto nel libro dei Profeti:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.43'>Mi avete forse offerto vittime e sacrifici  per quarant'anni nel deserto, o casa d'Israele?  Avete preso con voi la tenda di Mòloch,  e la stella del dio Refàn,  simulacri che vi siete fabbricati per adorarli!  Perciò vi deporterò al di là di Babilonia.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.44'>I nostri padri avevano nel deserto la tenda della testimonianza, come aveva ordinato colui che disse a Mosè di costruirla secondo il modello che aveva visto.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.45'>E dopo averla ricevuta, i nostri padri con Giosuè se la portarono con sé nella conquista dei popoli che Dio scacciò davanti a loro, fino ai tempi di Davide.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.46'>Questi trovò grazia innanzi a Dio e domandò di poter trovare una dimora per il Dio di Giacobbe;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.47'>Salomone poi gli edificò una casa.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.48'>Ma l'Altissimo non abita in costruzioni fatte da mano d'uomo, come dice il Profeta:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.49'>Il cielo è il mio trono  e la terra sgabello per i miei piedi.  Quale casa potrete edificarmi, dice il Signore,  o quale sarà il luogo del mio riposo?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.50'>Non forse la mia mano ha creato tutte queste cose?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.51'>O gente testarda e pagana nel cuore e nelle orecchie, voi sempre opponete resistenza allo Spirito Santo; come i vostri padri, così anche voi.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.52'>Quale dei profeti i vostri padri non hanno perseguitato? Essi uccisero quelli che preannunciavano la venuta del Giusto, del quale voi ora siete divenuti traditori e uccisori;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.53'>voi che avete ricevuto la legge per mano degli angeli e non l'avete osservata.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.54'>All'udire queste cose, fremevano in cuor loro e digrignavano i denti  contro di lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.55'>Ma Stefano, pieno di Spirito Santo, fissando gli occhi al cielo, vide la gloria di Dio e Gesù che stava alla sua destra</verse>
        <verse osisID='Acts.7.56'>e disse: Ecco, io contemplo i cieli aperti e il Figlio dell'uomo che sta alla destra di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.57'>Proruppero allora in grida altissime turandosi gli orecchi; poi si scagliarono tutti insieme contro di lui,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.58'>lo trascinarono fuori della città e si misero a lapidarlo. E i testimoni deposero il loro mantello ai piedi di un giovane, chiamato Saulo.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.59'>E così lapidavano Stefano mentre pregava e diceva: Signore Gesù, accogli il mio spirito.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.60'>Poi piegò le ginocchia e gridò forte: Signore, non imputar loro questo peccato. Detto questo, morì.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.8'>
        <verse osisID='Acts.8.1'>Saulo era fra coloro che approvarono la sua uccisione. In quel giorno scoppiò una violenta persecuzione contro la Chiesa di Gerusalemme e tutti, ad eccezione degli apostoli, furono dispersi nelle regioni della Giudea e della Samaria.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.2'>Persone pie seppellirono Stefano e fecero un grande lutto per lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.3'>Saulo intanto infuriava contro la Chiesa ed entrando nelle case prendeva uomini e donne e li faceva mettere in prigione.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.4'>Quelli però che erano stati dispersi andavano per il paese e diffondevano la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.5'>Filippo, sceso in una città della Samaria, cominciò a predicare loro il Cristo.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.6'>E le folle prestavano ascolto unanimi alle parole di Filippo sentendolo parlare e vedendo i miracoli che egli compiva.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.7'>Da molti indemoniati uscivano spiriti immondi, emettendo alte grida e molti paralitici e storpi furono risanati.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.8'>E vi fu grande gioia in quella città.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.9'>V'era da tempo in città un tale di nome Simone, dedito alla magia, il quale mandava in visibilio la popolazione di Samaria, spacciandosi per un gran personaggio.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.10'>A lui aderivano tutti, piccoli e grandi, esclamando: Questi è la potenza di Dio, quella che è chiamata Grande.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.11'>Gli davano ascolto, perché per molto tempo li aveva fatti strabiliare con le sue magie.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.12'>Ma quando cominciarono a credere a Filippo, che recava la buona novella del regno di Dio e del nome di Gesù Cristo, uomini e donne si facevano battezzare.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.13'>Anche Simone credette, fu battezzato e non si staccava più da Filippo. Era fuori di sé nel vedere i segni e i grandi prodigi che avvenivano.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.14'>Frattanto gli apostoli, a Gerusalemme, seppero che la Samaria aveva accolto la parola di Dio e vi inviarono Pietro e Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.15'>Essi discesero e pregarono per loro perché ricevessero lo Spirito Santo;</verse>
        <verse osisID='Acts.8.16'>non era infatti ancora sceso sopra nessuno di loro, ma erano stati soltanto battezzati nel nome del Signore Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.17'>Allora imponevano loro le mani e quelli ricevevano lo Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.18'>Simone, vedendo che lo Spirito veniva conferito con l'imposizione delle mani degli apostoli, offrì loro del denaro</verse>
        <verse osisID='Acts.8.19'>dicendo: Date anche a me questo potere perché a chiunque io imponga le mani, egli riceva lo Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.20'>Ma Pietro gli rispose: Il tuo denaro vada con te in perdizione, perché hai osato pensare di acquistare con denaro il dono di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.21'>Non v'è parte né sorte alcuna per te in questa cosa, perché il tuo cuore non è retto davanti a Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.22'>Pentiti dunque di questa tua iniquità e prega il Signore che ti sia perdonato questo pensiero.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.23'>Ti vedo infatti chiuso in fiele amaro e in lacci d'iniquità.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.24'>Rispose Simone: Pregate voi per me il Signore, perché non mi accada nulla di ciò che avete detto.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.25'>Essi poi, dopo aver testimoniato e annunziato la parola di Dio, ritornavano a Gerusalemme ed evangelizzavano molti villaggi della Samaria.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.26'>Un angelo del Signore parlò intanto a Filippo: Alzati, e và verso il mezzogiorno, sulla strada che discende da Gerusalemme a Gaza; essa è deserta.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.27'>Egli si alzò e si mise in cammino, quand'ecco un Etiope, un eunuco, funzionario di Candàce, regina di Etiopia, sovrintendente a tutti i suoi tesori, venuto per il culto a Gerusalemme,</verse>
        <verse osisID='Acts.8.28'>se ne ritornava, seduto sul suo carro da viaggio, leggendo il profeta Isaia.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.29'>Disse allora lo Spirito a Filippo: Và avanti, e raggiungi quel carro.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.30'>Filippo corse innanzi e, udito che leggeva il profeta Isaia, gli disse: Capisci quello che stai leggendo?.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.31'>Quegli rispose: E come lo potrei, se nessuno mi istruisce?.  E invitò Filippo a salire e a sedere accanto a lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.32'>Il passo della Scrittura che stava leggendo era questo:  e come un agnello senza voce innanzi a chi lo tosa,  così egli non apre la sua bocca.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.33'>Nella sua umiliazione il giudizio gli è stato negato,  ma la sua posterità chi potrà mai descriverla?  Poiché è stata recisa dalla terra la sua vita.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.34'>E rivoltosi a Filippo l'eunuco disse: Ti prego, di quale persona il profeta dice questo? Di se stesso o di qualcun altro?.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.35'>Filippo, prendendo a parlare e partendo da quel passo della Scrittura, gli annunziò la buona novella di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.36'>Proseguendo lungo la strada, giunsero a un luogo dove c'era acqua e l'eunuco disse: Ecco qui c'è acqua; che cosa mi impedisce di essere battezzato?.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.37'>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.38'>Fece fermare il carro e discesero tutti e due nell'acqua, Filippo e l'eunuco, ed egli lo battezzò.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.39'>Quando furono usciti dall'acqua, lo Spirito del Signore rapì Filippo e l'eunuco non lo vide più e proseguì pieno di gioia il suo cammino.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.40'>Quanto a Filippo, si trovò ad Azoto e, proseguendo, predicava il vangelo a tutte le città, finché giunse a Cesarèa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.9'>
        <verse osisID='Acts.9.1'>Saulo frattanto, sempre fremente minaccia e strage contro i discepoli del Signore, si presentò al sommo sacerdote</verse>
        <verse osisID='Acts.9.2'>e gli chiese lettere per le sinagoghe di Damasco al fine di essere autorizzato a condurre in catene a Gerusalemme uomini e donne, seguaci della dottrina di Cristo, che avesse trovati.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.3'>E avvenne che, mentre era in viaggio e stava per avvicinarsi a Damasco, all'improvviso lo avvolse una luce dal cielo</verse>
        <verse osisID='Acts.9.4'>e cadendo a terra udì una voce che gli diceva: Saulo, Saulo, perché mi perseguiti?.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.5'>Rispose: Chi sei, o Signore?. E la voce: Io sono Gesù, che tu perseguiti!</verse>
        <verse osisID='Acts.9.6'>Orsù, alzati ed entra nella città e ti sarà detto ciò che devi fare.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.7'>Gli uomini che facevano il cammino con lui si erano fermati ammutoliti, sentendo la voce ma non vedendo nessuno.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.8'>Saulo si alzò da terra ma, aperti gli occhi, non vedeva nulla. Così, guidandolo per mano, lo condussero a Damasco,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.9'>dove rimase tre giorni senza vedere e senza prendere né cibo né bevanda.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.10'>Ora c'era a Damasco un discepolo di nome Anania e il Signore in una visione gli disse: Anania!. Rispose: Eccomi, Signore!.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.11'>E il Signore a lui: Su, và sulla strada chiamata Diritta, e cerca nella casa di Giuda un tale che ha nome Saulo, di Tarso; ecco sta pregando,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.12'>e ha visto in visione un uomo, di nome Anania, venire e imporgli le mani perché ricuperi la vista.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.13'>Rispose Anania: Signore, riguardo a quest'uomo ho udito da molti tutto il male che ha fatto ai tuoi fedeli in Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.14'>Inoltre ha l'autorizzazione dai sommi sacerdoti di arrestare tutti quelli che invocano il tuo nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.15'>Ma il Signore disse: Và, perché egli è per me uno strumento eletto per portare il mio nome dinanzi ai popoli, ai re e ai figli di Israele;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.16'>e io gli mostrerò quanto dovrà soffrire per il mio nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.17'>Allora Anania andò, entrò nella casa, gli impose le mani e disse: Saulo, fratello mio, mi ha mandato a te il Signore Gesù, che ti è apparso sulla via per la quale venivi, perché tu riacquisti la vista e sia colmo di Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.18'>E improvvisamente gli caddero dagli occhi come delle squame e ricuperò la vista; fu subito battezzato,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.19'>poi prese cibo e le forze gli ritornarono.  Rimase alcuni giorni insieme ai discepoli che erano a Damasco,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.20'>e subito nelle sinagoghe proclamava Gesù Figlio di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.21'>E tutti quelli che lo ascoltavano si meravigliavano e dicevano: Ma costui non è quel tale che a Gerusalemme infieriva contro quelli che invocano questo nome ed era venuto qua precisamente per condurli in catene dai sommi sacerdoti?.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.22'>Saulo frattanto si rinfrancava sempre più e confondeva i Giudei residenti a Damasco, dimostrando che Gesù è il Cristo.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.23'>Trascorsero così parecchi giorni e i Giudei fecero un complotto per ucciderlo;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.24'>ma i loro piani vennero a conoscenza di Saulo. Essi facevano la guardia anche alle porte della città di giorno e di notte per sopprimerlo;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.25'>ma i suoi discepoli di notte lo presero e lo fecero discendere dalle mura, calandolo in una cesta.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.26'>Venuto a Gerusalemme, cercava di unirsi con i discepoli, ma tutti avevano paura di lui, non credendo ancora che fosse un discepolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.27'>Allora Barnaba lo prese con sé, lo presentò agli apostoli e raccontò loro come durante il viaggio aveva visto il Signore che gli aveva parlato, e come in Damasco aveva predicato con coraggio nel nome di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.28'>Così egli potè stare con loro e andava e veniva a Gerusalemme, parlando apertamente nel nome del Signore</verse>
        <verse osisID='Acts.9.29'>e parlava e discuteva con gli Ebrei di lingua greca; ma questi tentarono di ucciderlo.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.30'>Venutolo però a sapere i fratelli, lo condussero a Cesarèa e lo fecero partire per Tarso.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.31'>La Chiesa era dunque in pace per tutta la Giudea, la Galilea e la Samaria; essa cresceva e camminava nel timore del Signore, colma del conforto dello Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.32'>E avvenne che mentre Pietro andava a far visita a tutti, si recò anche dai fedeli che dimoravano a Lidda.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.33'>Qui trovò un uomo di nome Enea, che da otto anni giaceva su un lettuccio ed era paralitico.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.34'>Pietro gli disse: Enea, Gesù Cristo ti guarisce; alzati e rifatti il letto. E subito si alzò.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.35'>Lo videro tutti gli abitanti di Lidda e del Saròn e si convertirono al Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.36'>A Giaffa c'era una discepola chiamata Tabità, nome che significa Gazzella, la quale abbondava in opere buone e faceva molte elemosine.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.37'>Proprio in quei giorni si ammalò e morì. La lavarono e la deposero in una stanza al piano superiore.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.38'>E poiché Lidda era vicina a Giaffa i discepoli, udito che Pietro si trovava là, mandarono due uomini ad invitarlo: Vieni subito da noi!.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.39'>E Pietro subito andò con loro. Appena arrivato lo condussero al piano superiore e gli si fecero incontro tutte le vedove in pianto che gli mostravano le tuniche e i mantelli che Gazzella confezionava quando era fra loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.40'>Pietro fece uscire tutti e si inginocchiò a pregare; poi rivolto alla salma disse: Tabità, alzati!. Ed essa aprì gli occhi, vide Pietro e si mise a sedere.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.41'>Egli le diede la mano e la fece alzare, poi chiamò i credenti e le vedove, e la presentò loro viva.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.42'>La cosa si riseppe in tutta Giaffa, e molti credettero nel Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.43'>Pietro rimase a Giaffa parecchi giorni, presso un certo Simone conciatore.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.10'>
        <verse osisID='Acts.10.1'>C'era in Cesarèa un uomo di nome Cornelio, centurione della coorte Italica,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.2'>uomo pio e timorato di Dio con tutta la sua famiglia; faceva molte elemosine al popolo e pregava sempre Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.3'>Un giorno verso le tre del pomeriggio vide chiaramente in visione un angelo di Dio venirgli incontro e chiamarlo: Cornelio!.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.4'>Egli lo guardò e preso da timore disse: Che c'è, Signore?. Gli rispose: Le tue preghiere e le tue elemosine sono salite, in tua memoria, innanzi a Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.5'>E ora manda degli uomini a Giaffa e fà venire un certo Simone detto anche Pietro.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.6'>Egli è ospite presso un tal Simone conciatore, la cui casa è sulla riva del mare.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.7'>Quando l'angelo che gli parlava se ne fu andato, Cornelio chiamò due dei suoi servitori e un pio soldato fra i suoi attendenti e,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.8'>spiegata loro ogni cosa, li mandò a Giaffa.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.9'>Il giorno dopo, mentre essi erano per via e si avvicinavano alla città, Pietro salì verso mezzogiorno sulla terrazza a pregare.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.10'>Gli venne fame e voleva prendere cibo. Ma mentre glielo preparavano, fu rapito in estasi.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.11'>Vide il cielo aperto e un oggetto che discendeva come una tovaglia grande, calata a terra per i quattro capi.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.12'>In essa c'era ogni sorta di quadrupedi e rettili della terra e uccelli del cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.13'>Allora risuonò una voce che gli diceva: Alzati, Pietro, uccidi e mangia!.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.14'>Ma Pietro rispose: No davvero, Signore, poiché io non ho mai mangiato nulla di profano e di immondo.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.15'>E la voce di nuovo a lui: Ciò che Dio ha purificato, tu non chiamarlo più profano.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.16'>Questo accadde per tre volte; poi d'un tratto quell'oggetto fu risollevato al cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.17'>Mentre Pietro si domandava perplesso tra sé e sé che cosa significasse ciò che aveva visto, gli uomini inviati da Cornelio, dopo aver domandato della casa di Simone, si fermarono all'ingresso.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.18'>Chiamarono e chiesero se Simone, detto anche Pietro, alloggiava colà.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.19'>Pietro stava ancora ripensando alla visione, quando lo Spirito gli disse: Ecco, tre uomini ti cercano;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.20'>alzati, scendi e và con loro senza esitazione, perché io li ho mandati.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.21'>Pietro scese incontro agli uomini e disse: Eccomi, sono io quello che cercate. Qual è il motivo per cui siete venuti?.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.22'>Risposero: Il centurione Cornelio, uomo giusto e timorato di Dio, stimato da tutto il popolo dei Giudei, è stato avvertito da un angelo santo di invitarti nella sua casa, per ascoltare ciò che hai da dirgli.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.23'>Pietro allora li fece entrare e li ospitò.  Il giorno seguente si mise in viaggio con loro e alcuni fratelli di Giaffa lo accompagnarono.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.24'>Il giorno dopo arrivò a Cesarèa. Cornelio stava ad aspettarli ed aveva invitato i congiunti e gli amici intimi.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.25'>Mentre Pietro stava per entrare, Cornelio andandogli incontro si gettò ai suoi piedi per adorarlo.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.26'>Ma Pietro lo rialzò, dicendo: Alzati: anch'io sono un uomo!.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.27'>Poi, continuando a conversare con lui, entrò e trovate riunite molte persone disse loro:</verse>
        <verse osisID='Acts.10.28'>Voi sapete che non è lecito per un Giudeo unirsi o incontrarsi con persone di altra razza; ma Dio mi ha mostrato che non si deve dire profano o immondo nessun uomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.29'>Per questo sono venuto senza esitare quando mi avete mandato a chiamare. Vorrei dunque chiedere: per quale ragione mi avete fatto venire?.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.30'>Cornelio allora rispose: Quattro giorni or sono, verso quest'ora, stavo recitando la preghiera delle tre del pomeriggio nella mia casa, quando mi si presentò un uomo in splendida veste</verse>
        <verse osisID='Acts.10.31'>e mi disse: Cornelio, sono state esaudite le tue preghiere e ricordate le tue elemosine davanti a Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.32'>Manda dunque a Giaffa e fà venire Simone chiamato anche Pietro; egli è ospite nella casa di Simone il conciatore, vicino al mare.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.33'>Subito ho mandato a cercarti e tu hai fatto bene a venire. Ora dunque tutti noi, al cospetto di Dio, siamo qui riuniti per ascoltare tutto ciò che dal Signore ti è stato ordinato.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.34'>Pietro prese la parola e disse: In verità sto rendendomi conto che Dio non fa preferenze di persone,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.35'>ma chi lo teme e pratica la giustizia, a qualunque popolo appartenga, è a lui accetto.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.36'>Questa è la parola che egli ha inviato ai figli d'Israele, recando la buona novella della pace, per mezzo di Gesù Cristo, che è il Signore di tutti.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.37'>Voi conoscete ciò che è accaduto in tutta la Giudea, incominciando dalla Galilea, dopo il battesimo predicato da Giovanni;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.38'>cioè come Dio consacrò in Spirito Santo e potenza Gesù di Nazaret, il quale passò beneficando e risanando tutti coloro che stavano sotto il potere del diavolo, perché Dio era con lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.39'>E noi siamo testimoni di tutte le cose da lui compiute nella regione dei Giudei e in Gerusalemme. Essi lo uccisero appendendolo a una croce,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.40'>ma Dio lo ha risuscitato al terzo giorno e volle che apparisse,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.41'>non a tutto il popolo, ma a testimoni prescelti da Dio, a noi, che abbiamo mangiato e bevuto con lui dopo la sua risurrezione dai morti.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.42'>E ci ha ordinato di annunziare al popolo e di attestare che egli è il giudice dei vivi e dei morti costituito da Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.43'>Tutti i profeti gli rendono questa testimonianza: chiunque crede in lui ottiene la remissione dei peccati per mezzo del suo nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.44'>Pietro stava ancora dicendo queste cose, quando lo Spirito Santo scese sopra tutti coloro che ascoltavano il discorso.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.45'>E i fedeli circoncisi, che erano venuti con Pietro, si meravigliavano che anche sopra i pagani si effondesse il dono dello Spirito Santo;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.46'>li sentivano infatti parlare lingue e glorificare Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.47'>Allora Pietro disse: Forse che si può proibire che siano battezzati con l'acqua questi che hanno ricevuto lo Spirito Santo al pari di noi?.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.48'>E ordinò che fossero battezzati nel nome di Gesù Cristo. Dopo tutto questo lo pregarono di fermarsi alcuni giorni.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.11'>
        <verse osisID='Acts.11.1'>Gli apostoli e i fratelli che stavano nella Giudea vennero a sapere che anche i pagani avevano accolto la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.2'>E quando Pietro salì a Gerusalemme, i circoncisi lo rimproveravano dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.11.3'>Sei entrato in casa di uomini non circoncisi e hai mangiato insieme con loro!.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.4'>Allora Pietro raccontò per ordine come erano andate le cose, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.11.5'>Io mi trovavo in preghiera nella città di Giaffa e vidi in estasi una visione: un oggetto, simile a una grande tovaglia, scendeva come calato dal cielo per i quattro capi e giunse fino a me.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.6'>Fissandolo con attenzione, vidi in esso quadrupedi, fiere e rettili della terra e uccelli del cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.7'>E sentii una voce che mi diceva: Pietro, àlzati, uccidi e mangia!</verse>
        <verse osisID='Acts.11.8'>Risposi: Non sia mai, Signore, poiché nulla di profano e di immondo è entrato mai nella mia bocca.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.9'>Ribattè nuovamente la voce dal cielo: Quello che Dio ha purificato, tu non considerarlo profano.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.10'>Questo avvenne per tre volte e poi tutto fu risollevato di nuovo nel cielo.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.11'>Ed ecco, in quell'istante, tre uomini giunsero alla casa dove eravamo, mandati da Cesarèa a cercarmi.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.12'>Lo Spirito mi disse di andare con loro senza esitare. Vennero con me anche questi sei fratelli ed entrammo in casa di quell'uomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.13'>Egli ci raccontò che aveva visto un angelo presentarsi in casa sua e dirgli: Manda a Giaffa e fà venire Simone detto anche Pietro;</verse>
        <verse osisID='Acts.11.14'>egli ti dirà parole per mezzo delle quali sarai salvato tu e tutta la tua famiglia.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.15'>Avevo appena cominciato a parlare quando lo Spirito Santo scese su di loro, come in principio era sceso su di noi.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.16'>Mi ricordai allora di quella parola del Signore che diceva: Giovanni battezzò con acqua, voi invece sarete battezzati in Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.17'>Se dunque Dio ha dato a loro lo stesso dono che a noi per aver creduto nel Signore Gesù Cristo, chi ero io per porre impedimento a Dio?.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.18'>All'udir questo si calmarono e cominciarono a glorificare Dio dicendo: Dunque anche ai pagani Dio ha concesso che si convertano perché abbiano la vita!.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.19'>Intanto quelli che erano stati dispersi dopo la persecuzione scoppiata al tempo di Stefano, erano arrivati fin nella Fenicia, a Cipro e ad Antiochia e non predicavano la parola a nessuno fuorchè ai Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.20'>Ma alcuni fra loro, cittadini di Cipro e di Cirène, giunti ad Antiochia, cominciarono a parlare anche ai Greci, predicando la buona novella del Signore Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.21'>E la mano del Signore era con loro e così un gran numero credette e si convertì al Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.22'>La notizia giunse agli orecchi della Chiesa di Gerusalemme, la quale mandò Barnaba ad Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.23'>Quando questi giunse e vide la grazia del Signore, si rallegrò e,</verse>
        <verse osisID='Acts.11.24'>da uomo virtuoso qual era e pieno di Spirito Santo e di fede, esortava tutti a perseverare con cuore risoluto nel Signore. E una folla considerevole fu condotta al Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.25'>Barnaba poi partì alla volta di Tarso per cercare Saulo e trovatolo lo condusse ad Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.26'>Rimasero insieme un anno intero in quella comunità e istruirono molta gente; ad Antiochia per la prima volta i discepoli furono chiamati Cristiani.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.27'>In questo tempo alcuni profeti scesero ad Antiochia da Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.28'>E uno di loro, di nome Agabo, alzatosi in piedi, annunziò per impulso dello Spirito che sarebbe scoppiata una grave carestia su tutta la terra. Ciò che di fatto avvenne sotto l'impero di Claudio.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.29'>Allora i discepoli si accordarono, ciascuno secondo quello che possedeva, di mandare un soccorso ai fratelli abitanti nella Giudea;</verse>
        <verse osisID='Acts.11.30'>questo fecero, indirizzandolo agli anziani, per mezzo di Barnaba e Saulo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.12'>
        <verse osisID='Acts.12.1'>In quel tempo il re Erode cominciò a perseguitare alcuni membri della Chiesa</verse>
        <verse osisID='Acts.12.2'>e fece uccidere di spada Giacomo, fratello di Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.3'>Vedendo che questo era gradito ai Giudei, decise di arrestare anche Pietro. Erano quelli i giorni degli Azzimi.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.4'>Fattolo catturare, lo gettò in prigione, consegnandolo in custodia a quattro picchetti di quattro soldati ciascuno, col proposito di farlo comparire davanti al popolo dopo la Pasqua.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.5'>Pietro dunque era tenuto in prigione, mentre una preghiera saliva incessantemente a Dio dalla Chiesa per lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.6'>E in quella notte, quando poi Erode stava per farlo comparire davanti al popolo, Pietro piantonato da due soldati e legato con due catene stava dormendo, mentre davanti alla porta le sentinelle custodivano il carcere.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.7'>Ed ecco gli si presentò un angelo del Signore e una luce sfolgorò nella cella. Egli toccò il fianco di Pietro, lo destò e disse: Alzati, in fretta!. E le catene gli caddero dalle mani.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.8'>E l'angelo a lui: Mettiti la cintura e legati i sandali. E così fece. L'angelo disse: Avvolgiti il mantello, e seguimi!.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.9'>Pietro uscì e prese a seguirlo, ma non si era ancora accorto che era realtà ciò che stava succedendo per opera dell'angelo: credeva infatti di avere una visione.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.10'>Essi oltrepassarono la prima guardia e la seconda e arrivarono alla porta di ferro che conduce in città: la porta si aprì da sé davanti a loro. Uscirono, percorsero una strada e a un tratto l'angelo si dileguò da lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.11'>Pietro allora, rientrato in sé, disse: Ora sono veramente certo che il Signore ha mandato il suo angelo e mi ha strappato dalla mano di Erode e da tutto ciò che si attendeva il popolo dei Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.12'>Dopo aver riflettuto, si recò alla casa di Maria, madre di Giovanni detto anche Marco, dove si trovava un buon numero di persone raccolte in preghiera.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.13'>Appena ebbe bussato alla porta esterna, una fanciulla di nome Rode si avvicinò per sentire chi era.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.14'>Riconosciuta la voce di Pietro, per la gioia non aprì la porta, ma corse ad annunziare che fuori c'era Pietro.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.15'>Tu vaneggi! le dissero. Ma essa insisteva che la cosa stava così. E quelli dicevano: E' l'angelo di Pietro.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.16'>Questi intanto continuava a bussare e quando aprirono la porta e lo videro, rimasero stupefatti.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.17'>Egli allora, fatto segno con la mano di tacere, narrò come il Signore lo aveva tratto fuori del carcere, e aggiunse: Riferite questo a Giacomo e ai fratelli. Poi uscì e s'incamminò verso un altro luogo.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.18'>Fattosi giorno, c'era non poco scompiglio tra i soldati: che cosa mai era accaduto di Pietro?</verse>
        <verse osisID='Acts.12.19'>Erode lo fece cercare accuratamente, ma non essendo riuscito a trovarlo, fece processare i soldati e ordinò che fossero messi a morte; poi scese dalla Giudea e soggiornò a Cesarèa.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.20'>Egli era infuriato contro i cittadini di Tiro e Sidone. Questi però si presentarono a lui di comune accordo e, dopo aver tratto alla loro causa Blasto, ciambellano del re, chiedevano pace, perché il loro paese riceveva i viveri dal paese del re.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.21'>Nel giorno fissato Erode, vestito del manto regale e seduto sul podio, tenne loro un discorso.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.22'>Il popolo acclamava: Parola di un dio e non di un uomo!.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.23'>Ma improvvisamente un angelo del Signore lo colpì, perché non aveva dato gloria a Dio; e roso, dai vermi, spirò.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.24'>Intanto la parola di Dio cresceva e si diffondeva.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.25'>Barnaba e Saulo poi, compiuta la loro missione, tornarono da Gerusalemme prendendo con loro Giovanni, detto anche Marco.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.13'>
        <verse osisID='Acts.13.1'>C'erano nella comunità di Antiochia profeti e dottori: Barnaba, Simeone soprannominato Niger, Lucio di Cirène, Manaèn, compagno d'infanzia di Erode tetrarca, e Saulo.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.2'>Mentre essi stavano celebrando il culto del Signore e digiunando, lo Spirito Santo disse: Riservate per me Barnaba e Saulo per l'opera alla quale li ho chiamati.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.3'>Allora, dopo aver digiunato e pregato, imposero loro le mani e li accomiatarono.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.4'>Essi dunque, inviati dallo Spirito Santo, discesero a Selèucia e di qui salparono verso Cipro.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.5'>Giunti a Salamina cominciarono ad annunziare la parola di Dio nelle sinagoghe dei Giudei, avendo con loro anche Giovanni come aiutante.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.6'>Attraversata tutta l'isola fino a Pafo, vi trovarono un tale, mago e falso profeta giudeo, di nome Bar-Iesus,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.7'>al seguito del proconsole Sergio Paolo, persona di senno, che aveva fatto chiamare a sé Barnaba e Saulo e desiderava ascoltare la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.8'>Ma Elimas, il mago, - ciò infatti significa il suo nome - faceva loro opposizione cercando di distogliere il proconsole dalla fede.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.9'>Allora Saulo, detto anche Paolo, pieno di Spirito Santo, fissò gli occhi su di lui e disse:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.10'>O uomo pieno di ogni frode e di ogni malizia, figlio del diavolo, nemico di ogni giustizia, quando cesserai di sconvolgere le vie diritte del Signore?</verse>
        <verse osisID='Acts.13.11'>Ecco la mano del Signore è sopra di te: sarai cieco e per un certo tempo non vedrai il sole. Di colpo piombò su di lui oscurità e tenebra, e brancolando cercava chi lo guidasse per mano.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.12'>Quando vide l'accaduto, il proconsole credette, colpito dalla dottrina del Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.13'>Salpati da Pafo, Paolo e i suoi compagni giunsero a Perge di Panfilia. Giovanni si separò da loro e ritornò a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.14'>Essi invece proseguendo da Perge, arrivarono ad Antiochia di Pisidia ed entrati nella sinagoga nel giorno di sabato, si sedettero.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.15'>Dopo la lettura della Legge e dei Profeti, i capi della sinagoga mandarono a dire loro: Fratelli, se avete qualche parola di esortazione per il popolo, parlate!.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.16'>Si alzò Paolo e fatto cenno con la mano disse: Uomini di Israele e voi timorati di Dio, ascoltate.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.17'>Il Dio di questo popolo d'Israele scelse i nostri padri ed esaltò il popolo durante il suo esilio in terra d'Egitto, e con braccio potente li condusse via di là.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.18'>Quindi, dopo essersi preso cura di loro per circa quarant'anni nel deserto,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.19'>distrusse sette popoli nel paese di Canaan e concesse loro in eredità quelle terre,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.20'>per circa quattrocentocinquanta anni. Dopo questo diede loro dei Giudici, fino al profeta Samuele.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.21'>Allora essi chiesero un re e Dio diede loro Saul, figlio di Cis, della tribù di Beniamino, per quaranta anni.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.22'>E, dopo averlo rimosso dal regno, suscitò per loro come re Davide, al quale rese questa testimonianza: Ho trovato Davide, figlio di Iesse, uomo secondo il mio cuore; egli adempirà tutti i miei voleri.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.23'>Dalla discendenza di lui, secondo la promessa, Dio trasse per Israele un salvatore, Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.24'>Giovanni aveva preparato la sua venuta predicando un battesimo di penitenza a tutto il popolo d'Israele.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.25'>Diceva Giovanni sul finire della sua missione: Io non sono ciò che voi pensate che io sia! Ecco, viene dopo di me uno, al quale io non sono degno di sciogliere i sandali.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.26'>Fratelli, figli della stirpe di Abramo, e quanti fra voi siete timorati di Dio, a noi è stata mandata questa parola di salvezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.27'>Gli abitanti di Gerusalemme infatti e i loro capi non l'hanno riconosciuto e condannandolo hanno adempiuto le parole dei profeti che si leggono ogni sabato;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.28'>e, pur non avendo trovato in lui nessun motivo di condanna a morte, chiesero a Pilato che fosse ucciso.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.29'>Dopo aver compiuto tutto quanto era stato scritto di lui, lo deposero dalla croce e lo misero nel sepolcro.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.30'>Ma Dio lo ha risuscitato dai morti</verse>
        <verse osisID='Acts.13.31'>ed egli è apparso per molti giorni a quelli che erano saliti con lui dalla Galilea a Gerusalemme, e questi ora sono i suoi testimoni davanti al popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.32'>E noi vi annunziamo la buona novella che la promessa fatta ai padri si è compiuta,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.33'>poiché Dio l'ha attuata per noi, loro figli, risuscitando Gesù, come anche sta scritto nel salmo secondo:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.34'>E che Dio lo ha risuscitato dai morti, in modo che non abbia mai più a tornare alla corruzione, è quanto ha dichiarato:  sicure.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.35'>Per questo anche in un altro luogo dice:  corruzione.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.36'>Ora Davide, dopo aver eseguito il volere di Dio nella sua generazione, morì e fu unito ai suoi padri e subì la corruzione.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.37'>Ma colui che Dio ha risuscitato, non ha subìto la corruzione.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.38'>Vi sia dunque noto, fratelli, che per opera di lui vi viene annunziata la remissione dei peccati</verse>
        <verse osisID='Acts.13.39'>e che per lui chiunque crede riceve giustificazione da tutto ciò da cui non vi fu possibile essere giustificati mediante la legge di Mosè.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.40'>Guardate dunque che non avvenga su di voi ciò che è detto nei Profeti:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.41'>Mirate, beffardi,  stupite e nascondetevi,  poiché un'opera io compio ai vostri giorni,  un'opera che non credereste, se vi fosse  raccontata!.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.42'>E, mentre uscivano, li pregavano di esporre ancora queste cose nel prossimo sabato.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.43'>Sciolta poi l'assemblea, molti Giudei e proseliti credenti in Dio seguirono Paolo e Barnaba ed essi, intrattenendosi con loro, li esortavano a perseverare nella grazia di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.44'>Il sabato seguente quasi tutta la città si radunò per ascoltare la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.45'>Quando videro quella moltitudine, i Giudei furono pieni di gelosia e contraddicevano le affermazioni di Paolo, bestemmiando.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.46'>Allora Paolo e Barnaba con franchezza dichiararono: Era necessario che fosse annunziata a voi per primi la parola di Dio, ma poiché la respingete e non vi giudicate degni della vita eterna, ecco noi ci rivolgiamo ai pagani.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.47'>Così infatti ci ha ordinato il Signore:  perché tu porti la salvezza sino all'estremità della  terra.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.48'>Nell'udir ciò, i pagani si rallegravano e glorificavano la parola di Dio e abbracciarono la fede tutti quelli che erano destinati alla vita eterna.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.49'>La parola di Dio si diffondeva per tutta la regione.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.50'>Ma i Giudei sobillarono le donne pie di alto rango e i notabili della città e suscitarono una persecuzione contro Paolo e Barnaba e li scacciarono dal loro territorio.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.51'>Allora essi, scossa contro di loro la polvere dei piedi, andarono a Icònio,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.52'>mentre i discepoli erano pieni di gioia e di Spirito Santo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.14'>
        <verse osisID='Acts.14.1'>Anche ad Icònio essi entrarono nella sinagoga dei Giudei e vi parlarono in modo tale che un gran numero di Giudei e di Greci divennero credenti.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.2'>Ma i Giudei rimasti increduli eccitarono e inasprirono gli animi dei pagani contro i fratelli.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.3'>Rimasero tuttavia colà per un certo tempo e parlavano fiduciosi nel Signore, che rendeva testimonianza alla predicazione della sua grazia e concedeva che per mano loro si operassero segni e prodigi.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.4'>E la popolazione della città si divise, schierandosi gli uni dalla parte dei Giudei, gli altri dalla parte degli apostoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.5'>Ma quando ci fu un tentativo dei pagani e dei Giudei con i loro capi per maltrattarli e lapidarli,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.6'>essi se ne accorsero e fuggirono nelle città della Licaònia, Listra e Derbe e nei dintorni,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.7'>e là continuavano a predicare il vangelo.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.8'>C'era a Listra un uomo paralizzato alle gambe, storpio sin dalla nascita, che non aveva mai camminato.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.9'>Egli ascoltava il discorso di Paolo e questi, fissandolo con lo sguardo e notando che aveva fede di esser risanato,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.10'>disse a gran voce: Alzati diritto in piedi!. Egli fece un balzo e si mise a camminare.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.11'>La gente allora, al vedere ciò che Paolo aveva fatto, esclamò in dialetto licaonio e disse: Gli dei sono scesi tra di noi in figura umana!.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.12'>E chiamavano Barnaba Zeus e Paolo Hermes, perché era lui il più eloquente.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.13'>Intanto il sacerdote di Zeus, il cui tempio era all'ingresso della città, recando alle porte tori e corone, voleva offrire un sacrificio insieme alla folla.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.14'>Sentendo ciò, gli apostoli Barnaba e Paolo si strapparono le vesti e si precipitarono tra la folla, gridando:</verse>
        <verse osisID='Acts.14.15'>Cittadini, perché fate questo? Anche noi siamo esseri umani, mortali come voi, e vi predichiamo di convertirvi da queste vanità al Dio vivente che ha fatto il cielo, la terra, il mare e tutte le cose che in essi si trovano.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.16'>Egli, nelle generazioni passate, ha lasciato che ogni popolo seguisse la sua strada;</verse>
        <verse osisID='Acts.14.17'>ma non ha cessato di dar prova di sé beneficando, concedendovi dal cielo piogge e stagioni ricche di frutti, fornendovi il cibo e riempiendo di letizia i vostri cuori.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.18'>E così dicendo, riuscirono a fatica a far desistere la folla dall'offrire loro un sacrificio.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.19'>Ma giunsero da Antiochia e da Icònio alcuni Giudei, i quali trassero dalla loro parte la folla; essi presero Paolo a sassate e quindi lo trascinarono fuori della città, credendolo morto.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.20'>Allora gli si fecero attorno i discepoli ed egli, alzatosi, entrò in città. Il giorno dopo partì con Barnaba alla volta di Derbe.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.21'>Dopo aver predicato il vangelo in quella città e fatto un numero considerevole di discepoli, ritornarono a Listra, Icònio e Antiochia,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.22'>rianimando i discepoli ed esortandoli a restare saldi nella fede poiché, dicevano, è necessario attraversare molte tribolazioni per entrare nel regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.23'>Costituirono quindi per loro in ogni comunità alcuni anziani e dopo avere pregato e digiunato li affidarono al Signore, nel quale avevano creduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.24'>Attraversata poi la Pisidia, raggiunsero la Panfilia</verse>
        <verse osisID='Acts.14.25'>e dopo avere predicato la parola di Dio a Perge, scesero ad Attalìa;</verse>
        <verse osisID='Acts.14.26'>di qui fecero vela per Antiochia là dove erano stati affidati alla grazia del Signore per l'impresa che avevano compiuto.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.27'>Non appena furono arrivati, riunirono la comunità e riferirono tutto quello che Dio aveva compiuto per mezzo loro e come aveva aperto ai pagani la porta della fede.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.28'>E si fermarono per non poco tempo insieme ai discepoli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.15'>
        <verse osisID='Acts.15.1'>Ora alcuni, venuti dalla Giudea, insegnavano ai fratelli questa dottrina: Se non vi fate circoncidere secondo l'uso di Mosè, non potete esser salvi.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.2'>Poiché Paolo e Barnaba si opponevano risolutamente e discutevano animatamente contro costoro, fu stabilito che Paolo e Barnaba e alcuni altri di loro andassero a Gerusalemme dagli apostoli e dagli anziani per tale questione.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.3'>Essi dunque, scortati per un tratto dalla comunità, attraversarono la Fenicia e la Samaria raccontando la conversione dei pagani e suscitando grande gioia in tutti i fratelli.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.4'>Giunti poi a Gerusalemme, furono ricevuti dalla Chiesa, dagli apostoli e dagli anziani e riferirono tutto ciò che Dio aveva compiuto per mezzo loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.5'>Ma si alzarono alcuni della setta dei farisei, che erano diventati credenti, affermando: è necessario circonciderli e ordinar loro di osservare la legge di Mosè.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.6'>Allora si riunirono gli apostoli e gli anziani per esaminare questo problema.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.7'>Dopo lunga discussione, Pietro si alzò e disse:  Fratelli, voi sapete che gia da molto tempo Dio ha fatto una scelta fra voi, perché i pagani ascoltassero per bocca mia la parola del vangelo e venissero alla fede.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.8'>E Dio, che conosce i cuori, ha reso testimonianza in loro favore concedendo anche a loro lo Spirito Santo, come a noi;</verse>
        <verse osisID='Acts.15.9'>e non ha fatto nessuna discriminazione tra noi e loro, purificandone i cuori con la fede.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.10'>Or dunque, perché continuate a tentare Dio, imponendo sul collo dei discepoli un giogo che né i nostri padri, né noi siamo stati in grado di portare?</verse>
        <verse osisID='Acts.15.11'>Noi crediamo che per la grazia del Signore Gesù siamo salvati e nello stesso modo anche loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.12'>Tutta l'assemblea tacque e stettero ad ascoltare Barnaba e Paolo che riferivano quanti miracoli e prodigi Dio aveva compiuto tra i pagani per mezzo loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.13'>Quand'essi ebbero finito di parlare, Giacomo aggiunse:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.14'>Fratelli, ascoltatemi. Simone ha riferito come fin da principio Dio ha voluto scegliere tra i pagani un popolo per consacrarlo al suo nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.15'>Con questo si accordano le parole dei profeti, come sta scritto:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.16'>Dopo queste cose ritornerò e riedificherò la  tenda di  Davide che era caduta; ne riparerò le rovine e la  rialzerò,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.17'>perché anche gli altri uomini cerchino il Signore  e tutte le genti sulle quali è stato invocato il mio  nome,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.18'>dice il Signore che fa queste cose da lui  conosciute dall'eternità.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.19'>Per questo io ritengo che non si debba importunare quelli che si convertono a Dio tra i pagani,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.20'>ma solo si ordini loro di astenersi dalle sozzure degli idoli, dalla impudicizia, dagli animali soffocati e dal sangue.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.21'>Mosè infatti, fin dai tempi antichi, ha chi lo predica in ogni città, poiché viene letto ogni sabato nelle sinagoghe.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.22'>Allora gli apostoli, gli anziani e tutta la Chiesa decisero di eleggere alcuni di loro e di inviarli ad Antiochia insieme a Paolo e Barnaba: Giuda chiamato Barsabba e Sila, uomini tenuti in grande considerazione tra i fratelli.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.23'>E consegnarono loro la seguente lettera: Gli apostoli e gli anziani ai fratelli di Antiochia, di Siria e di Cilicia che provengono dai pagani, salute!</verse>
        <verse osisID='Acts.15.24'>Abbiamo saputo che alcuni da parte nostra, ai quali non avevamo dato nessun incarico, sono venuti a turbarvi con i loro discorsi sconvolgendo i vostri animi.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.25'>Abbiamo perciò deciso tutti d'accordo di eleggere alcune persone e inviarle a voi insieme ai nostri carissimi Barnaba e Paolo,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.26'>uomini che hanno votato la loro vita al nome del nostro Signore Gesù Cristo.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.27'>Abbiamo mandato dunque Giuda e Sila, che vi riferiranno anch'essi queste stesse cose a voce.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.28'>Abbiamo deciso, lo Spirito Santo e noi, di non imporvi nessun altro obbligo al di fuori di queste cose necessarie:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.29'>astenervi dalle carni offerte agli idoli, dal sangue, dagli animali soffocati e dalla impudicizia. Farete cosa buona perciò a guardarvi da queste cose. State bene.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.30'>Essi allora, congedatisi, discesero ad Antiochia e riunita la comunità consegnarono la lettera.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.31'>Quando l'ebbero letta, si rallegrarono per l'incoraggiamento che infondeva.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.32'>Giuda e Sila, essendo anch'essi profeti, parlarono molto per incoraggiare i fratelli e li fortificarono.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.33'>Dopo un certo tempo furono congedati con auguri di pace dai fratelli, per tornare da quelli che li avevano inviati.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.34'>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.35'>Paolo invece e Barnaba rimasero ad Antiochia, insegnando e annunziando, insieme a molti altri, la parola del Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.36'>Dopo alcuni giorni Paolo disse a Barnaba: Ritorniamo a far visita ai fratelli in tutte le città nelle quali abbiamo annunziato la parola del Signore, per vedere come stanno.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.37'>Barnaba voleva prendere insieme anche Giovanni, detto Marco,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.38'>ma Paolo riteneva che non si dovesse prendere uno che si era allontanato da loro nella Panfilia e non aveva voluto partecipare alla loro opera.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.39'>Il dissenso fu tale che si separarono l'uno dall'altro; Barnaba, prendendo con sé Marco, s'imbarcò per Cipro.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.40'>Paolo invece scelse Sila e partì, raccomandato dai fratelli alla grazia del Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.41'>E attraversando la Siria e la Cilicia, dava nuova forza alle comunità.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.16'>
        <verse osisID='Acts.16.1'>Paolo si recò a Derbe e a Listra. C'era qui un discepolo chiamato Timòteo, figlio di una donna giudea credente e di padre greco;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.2'>egli era assai stimato dai fratelli di Listra e di Icònio.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.3'>Paolo volle che partisse con lui, lo prese e lo fece circoncidere per riguardo ai Giudei che si trovavano in quelle regioni; tutti infatti sapevano che suo padre era greco.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.4'>Percorrendo le città, trasmettevano loro le decisioni prese dagli apostoli e dagli anziani di Gerusalemme, perché le osservassero.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.5'>Le comunità intanto si andavano fortificando nella fede e crescevano di numero ogni giorno.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.6'>Attraversarono quindi la Frigia e la regione della Galazia, avendo lo Spirito Santo vietato loro di predicare la parola nella provincia di Asia.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.7'>Raggiunta la Misia, si dirigevano verso la Bitinia, ma lo Spirito di Gesù non lo permise loro;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.8'>così, attraversata la Misia, discesero a Troade.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.9'>Durante la notte apparve a Paolo una visione: gli stava davanti un Macedone e lo supplicava: Passa in Macedonia e aiutaci!.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.10'>Dopo che ebbe avuto questa visione, subito cercammo di partire per la Macedonia, ritenendo che Dio ci aveva chiamati ad annunziarvi la parola del Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.11'>Salpati da Troade, facemmo vela verso Samotracia e il giorno dopo verso Neapoli e</verse>
        <verse osisID='Acts.16.12'>di qui a Filippi, colonia romana e città del primo distretto della Macedonia. Restammo in questa città alcuni giorni;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.13'>il sabato uscimmo fuori della porta lungo il fiume, dove ritenevamo che si facesse la preghiera, e sedutici rivolgevamo la parola alle donne colà riunite.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.14'>C'era ad ascoltare anche una donna di nome Lidia, commerciante di porpora, della città di Tiàtira, una credente in Dio, e il Signore le aprì il cuore per aderire alle parole di Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.15'>Dopo esser stata battezzata insieme alla sua famiglia, ci invitò: Se avete giudicato ch'io sia fedele al Signore, venite ad abitare nella mia casa. E ci costrinse ad accettare.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.16'>Mentre andavamo alla preghiera, venne verso di noi una giovane schiava, che aveva uno spirito di divinazione e procurava molto guadagno ai suoi padroni facendo l'indovina.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.17'>Essa seguiva Paolo e noi gridando: Questi uomini sono servi del Dio Altissimo e vi annunziano la via della salvezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.18'>Questo fece per molti giorni finché Paolo, mal sopportando la cosa, si volse e disse allo spirito: In nome di Gesù Cristo ti ordino di partire da lei. E lo spirito partì all'istante.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.19'>Ma vedendo i padroni che era partita anche la speranza del loro guadagno, presero Paolo e Sila e li trascinarono nella piazza principale davanti ai capi della città;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.20'>presentandoli ai magistrati dissero: Questi uomini gettano il disordine nella nostra città; sono Giudei</verse>
        <verse osisID='Acts.16.21'>e predicano usanze che a noi Romani non è lecito accogliere né praticare.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.22'>La folla allora insorse contro di loro, mentre i magistrati, fatti strappare loro i vestiti, ordinarono di bastonarli</verse>
        <verse osisID='Acts.16.23'>e dopo averli caricati di colpi, li gettarono in prigione e ordinarono al carceriere di far buona guardia.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.24'>Egli, ricevuto quest'ordine, li gettò nella cella più interna della prigione e strinse i loro piedi nei ceppi.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.25'>Verso mezzanotte Paolo e Sila, in preghiera, cantavano inni a Dio, mentre i carcerati stavano ad ascoltarli.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.26'>D'improvviso venne un terremoto così forte che furono scosse le fondamenta della prigione; subito tutte le porte si aprirono e si sciolsero le catene di tutti.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.27'>Il carceriere si svegliò e vedendo aperte le porte della prigione, tirò fuori la spada per uccidersi, pensando che i prigionieri fossero fuggiti.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.28'>Ma Paolo gli gridò forte: Non farti del male, siamo tutti qui.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.29'>Quegli allora chiese un lume, si precipitò dentro e tremando si gettò ai piedi di Paolo e Sila;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.30'>poi li condusse fuori e disse: Signori, cosa devo fare per esser salvato?.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.31'>Risposero: Credi nel Signore Gesù e sarai salvato tu e la tua famiglia.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.32'>E annunziarono la parola del Signore a lui e a tutti quelli della sua casa.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.33'>Egli li prese allora in disparte a quella medesima ora della notte, ne lavò le piaghe e subito si fece battezzare con tutti i suoi;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.34'>poi li fece salire in casa, apparecchiò la tavola e fu pieno di gioia insieme a tutti i suoi per avere creduto in Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.35'>Fattosi giorno, i magistrati inviarono le guardie a dire: Libera quegli uomini!.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.36'>Il carceriere annunziò a Paolo questo messaggio: I magistrati hanno ordinato di lasciarvi andare! Potete dunque uscire e andarvene in pace.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.37'>Ma Paolo disse alle guardie: Ci hanno percosso in pubblico e senza processo, sebbene siamo cittadini romani, e ci hanno gettati in prigione; e ora ci fanno uscire di nascosto? No davvero! Vengano di persona a condurci fuori!.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.38'>E le guardie riferirono ai magistrati queste parole. All'udire che erano cittadini romani, si spaventarono;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.39'>vennero e si scusarono con loro; poi li fecero uscire e li pregarono di partire dalla città.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.40'>Usciti dalla prigione, si recarono a casa di Lidia dove, incontrati i fratelli, li esortarono e poi partirono.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.17'>
        <verse osisID='Acts.17.1'>Seguendo la via di Anfipoli e Apollonia, giunsero a Tessalonica, dove c'era una sinagoga dei Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.2'>Come era sua consuetudine Paolo vi andò e per tre sabati discusse con loro sulla base delle Scritture,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.3'>spiegandole e dimostrando che il Cristo doveva morire e risuscitare dai morti; il Cristo, diceva, è quel Gesù che io vi annunzio.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.4'>Alcuni di loro furono convinti e aderirono a Paolo e a Sila, come anche un buon numero di Greci credenti in Dio e non poche donne della nobiltà.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.5'>Ma i Giudei, ingelositi, trassero dalla loro parte alcuni pessimi individui di piazza e, radunata gente, mettevano in subbuglio la città. Presentatisi alla casa di Giasone, cercavano Paolo e Sila per condurli davanti al popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.6'>Ma non avendoli trovati, trascinarono Giasone e alcuni fratelli dai capi della città gridando: Quei tali che mettono il mondo in agitazione sono anche qui e Giasone li ha ospitati.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.7'>Tutti costoro vanno contro i decreti dell'imperatore, affermando che c'è un altro re, Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.8'>Così misero in agitazione la popolazione e i capi della città che udivano queste cose;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.9'>tuttavia, dopo avere ottenuto una cauzione da Giasone e dagli altri, li rilasciarono.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.10'>Ma i fratelli subito, durante la notte, fecero partire Paolo e Sila verso Berèa. Giunti colà entrarono nella sinagoga dei Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.11'>Questi erano di sentimenti più nobili di quelli di Tessalonica ed accolsero la parola con grande entusiasmo, esaminando ogni giorno le Scritture per vedere se le cose stavano davvero così.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.12'>Molti di loro credettero e anche alcune donne greche della nobiltà e non pochi uomini.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.13'>Ma quando i Giudei di Tessalonica vennero a sapere che anche a Berèa era stata annunziata da Paolo la parola di Dio, andarono anche colà ad agitare e sobillare il popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.14'>Allora i fratelli fecero partire subito Paolo per la strada verso il mare, mentre Sila e Timòteo rimasero in città.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.15'>Quelli che scortavano Paolo lo accompagnarono fino ad Atene e se ne ripartirono con l'ordine per Sila e Timòteo di raggiungerlo al più presto.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.16'>Mentre Paolo li attendeva ad Atene, fremeva nel suo spirito al vedere la città piena di idoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.17'>Discuteva frattanto nella sinagoga con i Giudei e i pagani credenti in Dio e ogni giorno sulla piazza principale con quelli che incontrava.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.18'>Anche certi filosofi epicurei e stoici discutevano con lui e alcuni dicevano: Che cosa vorrà mai insegnare questo ciarlatano?. E altri: Sembra essere un annunciatore di divinità straniere poiché annunziava Gesù e la risurrezione.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.19'>Presolo con sé, lo condussero sull'Areòpago e dissero: Possiamo dunque sapere qual è questa nuova dottrina predicata da te?</verse>
        <verse osisID='Acts.17.20'>Cose strane per vero ci metti negli orecchi; desideriamo dunque conoscere di che cosa si tratta.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.21'>Tutti gli Ateniesi infatti e gli stranieri colà residenti non avevano passatempo più gradito che parlare e sentir parlare.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.22'>Allora Paolo, alzatosi in mezzo all'Areòpago, disse:  Cittadini ateniesi, vedo che in tutto siete molto timorati degli dei.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.23'>Passando infatti e osservando i monumenti del vostro culto, ho trovato anche un'ara con l'iscrizione: Al Dio ignoto. Quello che voi adorate senza conoscere, io ve lo annunzio.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.24'>Il Dio che ha fatto il mondo e tutto ciò che contiene, che è signore del cielo e della terra, non dimora in templi costruiti dalle mani dell'uomo</verse>
        <verse osisID='Acts.17.25'>né dalle mani dell'uomo si lascia servire come se avesse bisogno di qualche cosa, essendo lui che dà a tutti la vita e il respiro e ogni cosa.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.26'>Egli creò da uno solo tutte le nazioni degli uomini, perché abitassero su tutta la faccia della terra. Per essi ha stabilito l'ordine dei tempi e i confini del loro spazio,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.27'>perché cercassero Dio, se mai arrivino a trovarlo andando come a tentoni, benché non sia lontano da ciascuno di noi.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.28'>In lui infatti viviamo, ci muoviamo ed esistiamo, come anche alcuni dei vostri poeti hanno detto:</verse>
        <verse osisID='Acts.17.29'>Essendo noi dunque stirpe di Dio, non dobbiamo pensare che la divinità sia simile all'oro, all'argento e alla pietra, che porti l'impronta dell'arte e dell'immaginazione umana.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.30'>Dopo esser passato sopra ai tempi dell'ignoranza, ora Dio ordina a tutti gli uomini di tutti i luoghi di ravvedersi,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.31'>poiché egli ha stabilito un giorno nel quale dovrà giudicare la terra con giustizia per mezzo di un uomo che egli ha designato, dandone a tutti prova sicura col risuscitarlo dai morti.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.32'>Quando sentirono parlare di risurrezione di morti, alcuni lo deridevano, altri dissero: Ti sentiremo su questo un'altra volta.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.33'>Così Paolo uscì da quella riunione.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.34'>Ma alcuni aderirono a lui e divennero credenti, fra questi anche Dionigi membro dell'Areòpago, una donna di nome Dàmaris e altri con loro.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.18'>
        <verse osisID='Acts.18.1'>Dopo questi fatti Paolo lasciò Atene e si recò a Corinto.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.2'>Qui trovò un Giudeo chiamato Aquila, oriundo del Ponto, arrivato poco prima dall'Italia con la moglie Priscilla, in seguito all'ordine di Claudio che allontanava da Roma tutti i Giudei. Paolo si recò da loro</verse>
        <verse osisID='Acts.18.3'>e poiché erano del medesimo mestiere, si stabilì nella loro casa e lavorava. Erano infatti di mestiere fabbricatori di tende.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.4'>Ogni sabato poi discuteva nella sinagoga e cercava di persuadere Giudei e Greci.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.5'>Quando giunsero dalla Macedonia Sila e Timòteo, Paolo si dedicò tutto alla predicazione, affermando davanti ai Giudei che Gesù era il Cristo.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.6'>Ma poiché essi gli si opponevano e bestemmiavano, scuotendosi le vesti, disse: Il vostro sangue ricada sul vostro capo: io sono innocente; da ora in poi io andrò dai pagani.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.7'>E andatosene di là, entrò nella casa di un tale chiamato Tizio Giusto, che onorava Dio, la cui abitazione era accanto alla sinagoga.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.8'>Crispo, capo della sinagoga, credette nel Signore insieme a tutta la sua famiglia; e anche molti dei Corinzi, udendo Paolo, credevano e si facevano battezzare.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.9'>E una notte in visione il Signore disse a Paolo: Non aver paura, ma continua a parlare e non tacere,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.10'>perché io sono con te e nessuno cercherà di farti del male, perché io ho un popolo numeroso in questa città.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.11'>Così Paolo si fermò un anno e mezzo, insegnando fra loro la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.12'>Mentre era proconsole dell'Acaia Gallione, i Giudei insorsero in massa contro Paolo e lo condussero al tribunale dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.18.13'>Costui persuade la gente a rendere un culto a Dio in modo contrario alla legge.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.14'>Paolo stava per rispondere, ma Gallione disse ai Giudei: Se si trattasse di un delitto o di un'azione malvagia, o Giudei, io vi ascolterei, come di ragione.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.15'>Ma se sono questioni di parole o di nomi o della vostra legge, vedetevela voi; io non voglio essere giudice di queste faccende.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.16'>E li fece cacciare dal tribunale.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.17'>Allora tutti afferrarono Sòstene, capo della sinagoga, e lo percossero davanti al tribunale ma Gallione non si curava affatto di tutto ciò.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.18'>Paolo si trattenne ancora parecchi giorni, poi prese congedo dai fratelli e s'imbarcò diretto in Siria, in compagnia di Priscilla e Aquila. A Cencre si era fatto tagliare i capelli a causa di un voto che aveva fatto.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.19'>Giunsero a Efeso, dove lasciò i due coniugi, ed entrato nella sinagoga si mise a discutere con i Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.20'>Questi lo pregavano di fermarsi più a lungo, ma non acconsentì.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.21'>Tuttavia prese congedo dicendo: Ritornerò di nuovo da voi, se Dio lo vorrà, quindi partì da Efeso.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.22'>Giunto a Cesarèa, si recò a salutare la Chiesa di Gerusalemme e poi scese ad Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.23'>Trascorso colà un po' di tempo, partì di nuovo percorrendo di seguito le regioni della Galazia e della Frigia, confermando nella fede tutti i discepoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.24'>Arrivò a Efeso un Giudeo, chiamato Apollo, nativo di Alessandria, uomo colto, versato nelle Scritture.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.25'>Questi era stato ammaestrato nella via del Signore e pieno di fervore parlava e insegnava esattamente ciò che si riferiva a Gesù, sebbene conoscesse soltanto il battesimo di Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.26'>Egli intanto cominciò a parlare francamente nella sinagoga. Priscilla e Aquila lo ascoltarono, poi lo presero con sé e gli esposero con maggiore accuratezza la via di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.27'>Poiché egli desiderava passare nell'Acaia, i fratelli lo incoraggiarono e scrissero ai discepoli di fargli buona accoglienza. Giunto colà, fu molto utile a quelli che per opera della grazia erano divenuti credenti;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.28'>confutava infatti vigorosamente i Giudei, dimostrando pubblicamente attraverso le Scritture che Gesù è il Cristo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.19'>
        <verse osisID='Acts.19.1'>Mentre Apollo era a Corinto, Paolo, attraversate le regioni dell'altopiano, giunse a Efeso. Qui trovò alcuni discepoli</verse>
        <verse osisID='Acts.19.2'>e disse loro: Avete ricevuto lo Spirito Santo quando siete venuti alla fede?. Gli risposero: Non abbiamo nemmeno sentito dire che ci sia uno Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.3'>Ed egli disse: Quale battesimo avete ricevuto?. Il battesimo di Giovanni, risposero.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.4'>Disse allora Paolo: Giovanni ha amministrato un battesimo di penitenza, dicendo al popolo di credere in colui che sarebbe venuto dopo di lui, cioè in Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.5'>Dopo aver udito questo, si fecero battezzare nel nome del Signore Gesù</verse>
        <verse osisID='Acts.19.6'>e, non appena Paolo ebbe imposto loro le mani, scese su di loro lo Spirito Santo e parlavano in lingue e profetavano.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.7'>Erano in tutto circa dodici uomini.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.8'>Entrato poi nella sinagoga, vi potè parlare liberamente per tre mesi, discutendo e cercando di persuadere gli ascoltatori circa il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.9'>Ma poiché alcuni si ostinavano e si rifiutavano di credere dicendo male in pubblico di questa nuova dottrina, si staccò da loro separando i discepoli e continuò a discutere ogni giorno nella scuola di un certo Tiranno.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.10'>Questo durò due anni, col risultato che tutti gli abitanti della provincia d'Asia, Giudei e Greci, poterono ascoltare la parola del Signore.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.11'>Dio intanto operava prodigi non comuni per opera di Paolo,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.12'>al punto che si mettevano sopra i malati fazzoletti o grembiuli che erano stati a contatto con lui e le malattie cessavano e gli spiriti cattivi fuggivano.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.13'>Alcuni esorcisti ambulanti giudei si provarono a invocare anch'essi il nome del Signore Gesù sopra quanti avevano spiriti cattivi, dicendo: Vi scongiuro per quel Gesù che Paolo predica.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.14'>Facevano questo sette figli di un certo Sceva, un sommo sacerdote giudeo.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.15'>Ma lo spirito cattivo rispose loro: Conosco Gesù e so chi è Paolo, ma voi chi siete?.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.16'>E l'uomo che aveva lo spirito cattivo, slanciatosi su di loro, li afferrò e li trattò con tale violenza che essi fuggirono da quella casa nudi e coperti di ferite.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.17'>Il fatto fu risaputo da tutti i Giudei e dai Greci che abitavano a Efeso e tutti furono presi da timore e si magnificava il nome del Signore Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.18'>Molti di quelli che avevano abbracciato la fede venivano a confessare in pubblico le loro pratiche magiche</verse>
        <verse osisID='Acts.19.19'>e un numero considerevole di persone che avevano esercitato le arti magiche portavano i propri libri e li bruciavano alla vista di tutti. Ne fu calcolato il valore complessivo e trovarono che era di cinquantamila dramme d'argento.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.20'>Così la parola del Signore cresceva e si rafforzava.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.21'>Dopo questi fatti, Paolo si mise in animo di attraversare la Macedonia e l'Acaia e di recarsi a Gerusalemme dicendo: Dopo essere stato là devo vedere anche Roma.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.22'>Inviati allora in Macedonia due dei suoi aiutanti, Timòteo ed Erasto, si trattenne ancora un po' di tempo nella provincia di Asia.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.23'>Verso quel tempo scoppiò un gran tumulto riguardo alla nuova dottrina.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.24'>Un tale, chiamato Demetrio, argentiere, che fabbricava tempietti di Artèmide in argento e procurava in tal modo non poco guadagno agli artigiani,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.25'>li radunò insieme agli altri che si occupavano di cose del genere e disse: Cittadini, voi sapete che da questa industria proviene il nostro benessere;</verse>
        <verse osisID='Acts.19.26'>ora potete osservare e sentire come questo Paolo ha convinto e sviato una massa di gente, non solo di Efeso, ma si può dire di tutta l'Asia, affermando che non sono dei quelli fabbricati da mani d'uomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.27'>Non soltanto c'è il pericolo che la nostra categoria cada in discredito, ma anche che il santuario della grande dea Artèmide non venga stimato più nulla e venga distrutta la grandezza di colei che l'Asia e il mondo intero adorano.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.28'>All'udire ciò s'infiammarono d'ira e si misero a gridare: Grande è l'Artèmide degli Efesini!.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.29'>Tutta la città fu in subbuglio e tutti si precipitarono in massa nel teatro, trascinando con sé Gaio e Aristarco macèdoni, compagni di viaggio di Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.30'>Paolo voleva presentarsi alla folla, ma i discepoli non glielo permisero.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.31'>Anche alcuni dei capi della provincia, che gli erano amici, mandarono a pregarlo di non avventurarsi nel teatro.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.32'>Intanto, chi gridava una cosa, chi un'altra; l'assemblea era confusa e i più non sapevano il motivo per cui erano accorsi.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.33'>Alcuni della folla fecero intervenire un certo Alessandro, che i Giudei avevano spinto avanti, ed egli, fatto cenno con la mano, voleva tenere un discorso di difesa davanti al popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.34'>Appena s'accorsero che era Giudeo, si misero tutti a gridare in coro per quasi due ore: Grande è l'Artèmide degli Efesini!.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.35'>Alla fine il cancelliere riuscì a calmare la folla e disse: Cittadini di Efeso, chi fra gli uomini non sa che la città di Efeso è custode del tempio della grande Artèmide e della sua statua caduta dal cielo?</verse>
        <verse osisID='Acts.19.36'>Poiché questi fatti sono incontestabili, è necessario che stiate calmi e non compiate gesti inconsulti.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.37'>Voi avete condotto qui questi uomini che non hanno profanato il tempio, né hanno bestemmiato la nostra dea.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.38'>Perciò se Demetrio e gli artigiani che sono con lui hanno delle ragioni da far valere contro qualcuno, ci sono per questo i tribunali e vi sono i proconsoli: si citino in giudizio l'un l'altro.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.39'>Se poi desiderate qualche altra cosa, si deciderà nell'assemblea ordinaria.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.40'>C'è il rischio di essere accusati di sedizione per l'accaduto di oggi, non essendoci alcun motivo per cui possiamo giustificare questo assembramento.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.41'>E con queste parole sciolse l'assemblea.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.20'>
        <verse osisID='Acts.20.1'>Appena cessato il tumulto, Paolo mandò a chiamare i discepoli e, dopo averli incoraggiati, li salutò e si mise in viaggio per la Macedonia.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.2'>Dopo aver attraversato quelle regioni, esortando con molti discorsi i fedeli, arrivò in Grecia.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.3'>Trascorsi tre mesi, poiché ci fu un complotto dei Giudei contro di lui, mentre si apprestava a salpare per la Siria, decise di far ritorno attraverso la Macedonia.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.4'>Lo accompagnarono Sòpatro di Berèa, figlio di Pirro, Aristarco e Secondo di Tessalonica, Gaio di Derbe e Timòteo, e gli asiatici Tìchico e Tròfimo.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.5'>Questi però, partiti prima di noi ci attendevano a Troade;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.6'>noi invece salpammo da Filippi dopo i giorni degli Azzimi e li raggiungemmo in capo a cinque giorni a Troade ove ci trattenemmo una settimana.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.7'>Il primo giorno della settimana ci eravamo riuniti a spezzare il pane e Paolo conversava con loro; e poiché doveva partire il giorno dopo, prolungò la conversazione fino a mezzanotte.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.8'>C'era un buon numero di lampade nella stanza al piano superiore, dove eravamo riuniti;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.9'>un ragazzo chiamato Eutico, che stava seduto sulla finestra, fu preso da un sonno profondo mentre Paolo continuava a conversare e, sopraffatto dal sonno, cadde dal terzo piano e venne raccolto morto.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.10'>Paolo allora scese giù, si gettò su di lui, lo abbracciò e disse: Non vi turbate; è ancora in vita!.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.11'>Poi risalì, spezzò il pane e ne mangiò e dopo aver parlato ancora molto fino all'alba, partì.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.12'>Intanto avevano ricondotto il ragazzo vivo, e si sentirono molto consolati.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.13'>Noi poi, che eravamo partiti per nave, facemmo vela per Asso, dove dovevamo prendere a bordo Paolo; così infatti egli aveva deciso, intendendo di fare il viaggio a piedi.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.14'>Quando ci ebbe raggiunti ad Asso, lo prendemmo con noi e arrivammo a Mitilène.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.15'>Salpati da qui il giorno dopo, ci trovammo di fronte a Chio; l'indomani toccammo Samo e il giorno dopo giungemmo a Milèto.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.16'>Paolo aveva deciso di passare al largo di Efeso per evitare di subire ritardi nella provincia d'Asia: gli premeva di essere a Gerusalemme, se possibile, per il giorno della Pentecoste.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.17'>Da Milèto mandò a chiamare subito ad Efeso gli anziani della Chiesa.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.18'>Quando essi giunsero disse loro: Voi sapete come mi sono comportato con voi fin dal primo giorno in cui arrivai in Asia e per tutto questo tempo:</verse>
        <verse osisID='Acts.20.19'>ho servito il Signore con tutta umiltà, tra le lacrime e tra le prove che mi hanno procurato le insidie dei Giudei.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.20'>Sapete come non mi sono mai sottratto a ciò che poteva essere utile, al fine di predicare a voi e di istruirvi in pubblico e nelle vostre case,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.21'>scongiurando Giudei e Greci di convertirsi a Dio e di credere nel Signore nostro Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.22'>Ed ecco ora, avvinto dallo Spirito, io vado a Gerusalemme senza sapere ciò che là mi accadrà.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.23'>So soltanto che lo Spirito Santo in ogni città mi attesta che mi attendono catene e tribolazioni.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.24'>Non ritengo tuttavia la mia vita meritevole di nulla, purché conduca a termine la mia corsa e il servizio che mi fu affidato dal Signore Gesù, di rendere testimonianza al messaggio della grazia di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.25'>Ecco, ora so che non vedrete più il mio volto, voi tutti tra i quali sono passato annunziando il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.26'>Per questo dichiaro solennemente oggi davanti a voi che io sono senza colpa riguardo a coloro che si perdessero,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.27'>perché non mi sono sottratto al compito di annunziarvi tutta la volontà di Dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.28'>Vegliate su voi stessi e su tutto il gregge, in mezzo al quale lo Spirito Santo vi ha posti come vescovi a pascere la Chiesa di Dio, che egli si è acquistata con il suo sangue.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.29'>Io so che dopo la mia partenza entreranno fra voi lupi rapaci, che non risparmieranno il gregge;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.30'>perfino di mezzo a voi sorgeranno alcuni a insegnare dottrine perverse per attirare discepoli dietro di sé.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.31'>Per questo vigilate, ricordando che per tre anni, notte e giorno, io non ho cessato di esortare fra le lacrime ciascuno di voi.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.32'>Ed ora vi affido al Signore e alla parola della sua grazia che ha il potere di edificare e di concedere l'eredità con tutti i santificati.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.33'>Non ho desiderato né argento, né oro, né la veste di nessuno.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.34'>Voi sapete che alle necessità mie e di quelli che erano con me hanno provveduto queste mie mani.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.35'>In tutte le maniere vi ho dimostrato che lavorando così si devono soccorrere i deboli, ricordandoci delle parole del Signore Gesù, che disse: Vi è più gioia nel dare che nel ricevere!.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.36'>Detto questo, si inginocchiò con tutti loro e pregò.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.37'>Tutti scoppiarono in un gran pianto e gettandosi al collo di Paolo lo baciavano,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.38'>addolorati soprattutto perché aveva detto che non avrebbero più rivisto il suo volto. E lo accompagnarono fino alla nave.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.21'>
        <verse osisID='Acts.21.1'>Appena ci fummo separati da loro, salpammo e per la via diretta giungemmo a Cos, il giorno seguente a Rodi e di qui a Pàtara.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.2'>Trovata qui una nave che faceva la traversata per la Fenicia, vi salimmo e prendemmo il largo.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.3'>Giunti in vista di Cipro, ce la lasciammo a sinistra e, continuando a navigare verso la Siria, giungemmo a Tiro, dove la nave doveva scaricare.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.4'>Avendo ritrovati i discepoli, rimanemmo colà una settimana, ed essi, mossi dallo Spirito, dicevano a Paolo di non andare a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.5'>Ma quando furon passati quei giorni, uscimmo e ci mettemmo in viaggio, accompagnati da tutti loro con le mogli e i figli sin fuori della città. Inginocchiati sulla spiaggia pregammo, poi ci salutammo a vicenda;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.6'>noi salimmo sulla nave ed essi tornarono alle loro case.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.7'>Terminata la navigazione, da Tiro approdammo a Tolemàide, dove andammo a salutare i fratelli e restammo un giorno con loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.8'>Ripartiti il giorno seguente, giungemmo a Cesarèa; ed entrati nella casa dell'evangelista Filippo, che era uno dei Sette, sostammo presso di lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.9'>Egli aveva quattro figlie nubili, che avevano il dono della profezia.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.10'>Eravamo qui da alcuni giorni, quando giunse dalla Giudea un profeta di nome Agabo.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.11'>Egli venne da noi e, presa la cintura di Paolo, si legò i piedi e le mani e disse: Questo dice lo Spirito Santo: l'uomo a cui appartiene questa cintura sarà legato così dai Giudei a Gerusalemme e verrà quindi consegnato nelle mani dei pagani.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.12'>All'udir queste cose, noi e quelli del luogo pregammo Paolo di non andare più a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.13'>Ma Paolo rispose: Perché fate così, continuando a piangere e a spezzarmi il cuore? Io sono pronto non soltanto a esser legato, ma a morire a Gerusalemme per il nome del Signore Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.14'>E poiché non si lasciava persuadere, smettemmo di insistere dicendo: Sia fatta la volontà del Signore!.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.15'>Dopo questi giorni, fatti i preparativi, salimmo verso Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.16'>Vennero con noi anche alcuni discepoli da Cesarèa, i quali ci condussero da un certo Mnasone di Cipro, discepolo della prima ora, dal quale ricevemmo ospitalità.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.17'>Arrivati a Gerusalemme, i fratelli ci accolsero festosamente.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.18'>L'indomani Paolo fece visita a Giacomo insieme con noi: c'erano anche tutti gli anziani.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.19'>Dopo aver rivolto loro il saluto, egli cominciò a esporre nei particolari quello che Dio aveva fatto tra i pagani per mezzo suo.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.20'>Quand'ebbero ascoltato, essi davano gloria a Dio; quindi dissero a Paolo: Tu vedi, o fratello, quante migliaia di Giudei sono venuti alla fede e tutti sono gelosamente attaccati alla legge.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.21'>Ora hanno sentito dire di te che vai insegnando a tutti i Giudei sparsi tra i pagani che abbandonino Mosè, dicendo di non circoncidere più i loro figli e di non seguire più le nostre consuetudini.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.22'>Che facciamo? Senza dubbio verranno a sapere che sei arrivato.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.23'>Fà dunque quanto ti diciamo: vi sono fra noi quattro uomini che hanno un voto da sciogliere.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.24'>Prendili con te, compi la purificazione insieme con loro e paga tu la spesa per loro perché possano radersi il capo. Così tutti verranno a sapere che non c'è nulla di vero in ciò di cui sono stati informati, ma che invece anche tu ti comporti bene osservando la legge.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.25'>Quanto ai pagani che sono venuti alla fede, noi abbiamo deciso ed abbiamo loro scritto che si astengano dalle carni offerte agli idoli, dal sangue, da ogni animale soffocato e dalla impudicizia.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.26'>Allora Paolo prese con sé quegli uomini e il giorno seguente, fatta insieme con loro la purificazione, entrò nel tempio per comunicare il compimento dei giorni della purificazione, quando sarebbe stata presentata l'offerta per ciascuno di loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.27'>Stavano ormai per finire i sette giorni, quando i Giudei della provincia d'Asia, vistolo nel tempio, aizzarono tutta la folla e misero le mani su di lui gridando:</verse>
        <verse osisID='Acts.21.28'>Uomini d'Israele, aiuto! Questo è l'uomo che va insegnando a tutti e dovunque contro il popolo, contro la legge e contro questo luogo; ora ha introdotto perfino dei Greci nel tempio e ha profanato il luogo santo!.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.29'>Avevano infatti veduto poco prima Tròfimo di Efeso in sua compagnia per la città, e pensavano che Paolo lo avesse fatto entrare nel tempio.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.30'>Allora tutta la città fu in subbuglio e il popolo accorse da ogni parte. Impadronitisi di Paolo, lo trascinarono fuori del tempio e subito furono chiuse le porte.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.31'>Stavano gia cercando di ucciderlo, quando fu riferito al tribuno della coorte che tutta Gerusalemme era in rivolta.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.32'>Immediatamente egli prese con sé dei soldati e dei centurioni e si precipitò verso i rivoltosi. Alla vista del tribuno e dei soldati, cessarono di percuotere Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.33'>Allora il tribuno si avvicinò, lo arrestò e ordinò che fosse legato con due catene; intanto s'informava chi fosse e che cosa avesse fatto.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.34'>Tra la folla però chi diceva una cosa, chi un'altra. Nell'impossibilità di accertare la realtà dei fatti a causa della confusione, ordinò di condurlo nella fortezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.35'>Quando fu alla gradinata, dovette essere portato a spalla dai soldati a causa della violenza della folla.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.36'>La massa della gente infatti veniva dietro, urlando: A morte!.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.37'>Sul punto di esser condotto nella fortezza, Paolo disse al tribuno: Posso dirti una parola?. Conosci il greco?, disse quello,</verse>
        <verse osisID='Acts.21.38'>Allora non sei quell'Egiziano che in questi ultimi tempi ha sobillato e condotto nel deserto i quattromila ribelli?.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.39'>Rispose Paolo: Io sono un Giudeo di Tarso di Cilicia, cittadino di una città non certo senza importanza. Ma ti prego, lascia che rivolga la parola a questa gente.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.40'>Avendo egli acconsentito, Paolo, stando in piedi sui gradini, fece cenno con la mano al popolo e, fattosi un grande silenzio, rivolse loro la parola in ebraico dicendo:</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.22'>
        <verse osisID='Acts.22.1'>Fratelli e padri, ascoltate la mia difesa davanti a voi.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.2'>Quando sentirono che parlava loro in lingua ebraica, fecero silenzio ancora di più.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.3'>Ed egli continuò: Io sono un Giudeo, nato a Tarso di Cilicia, ma cresciuto in questa città, formato alla scuola di Gamaliele nelle più rigide norme della legge paterna, pieno di zelo per Dio, come oggi siete tutti voi.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.4'>Io perseguitai a morte questa nuova dottrina, arrestando e gettando in prigione uomini e donne,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.5'>come può darmi testimonianza il sommo sacerdote e tutto il collegio degli anziani. Da loro ricevetti lettere per i nostri fratelli di Damasco e partii per condurre anche quelli di là come prigionieri a Gerusalemme, per essere puniti.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.6'>Mentre ero in viaggio e mi avvicinavo a Damasco, verso mezzogiorno, all'improvviso una gran luce dal cielo rifulse attorno a me;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.7'>caddi a terra e sentii una voce che mi diceva: Saulo, Saulo, perché mi perseguiti?</verse>
        <verse osisID='Acts.22.8'>Risposi: Chi sei, o Signore? Mi disse: Io sono Gesù il Nazareno, che tu perseguiti.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.9'>Quelli che erano con me videro la luce, ma non udirono colui che mi parlava.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.10'>Io dissi allora: Che devo fare, Signore? E il Signore mi disse: Alzati e prosegui verso Damasco; là sarai informato di tutto ciò che è stabilito che tu faccia.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.11'>E poiché non ci vedevo più, a causa del fulgore di quella luce, guidato per mano dai miei compagni, giunsi a Damasco.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.12'>Un certo Anania, un devoto osservante della legge e in buona reputazione presso tutti i Giudei colà residenti,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.13'>venne da me, mi si accostò e disse: Saulo, fratello, torna a vedere! E in quell'istante io guardai verso di lui e riebbi la vista.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.14'>Egli soggiunse: Il Dio dei nostri padri ti ha predestinato a conoscere la sua volontà, a vedere il Giusto e ad ascoltare una parola dalla sua stessa bocca,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.15'>perché gli sarai testimone davanti a tutti gli uomini delle cose che hai visto e udito.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.16'>E ora perché aspetti? Alzati, ricevi il battesimo e lavati dai tuoi peccati, invocando il suo nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.17'>Dopo il mio ritorno a Gerusalemme, mentre pregavo nel tempio, fui rapito in estasi</verse>
        <verse osisID='Acts.22.18'>e vidi Lui che mi diceva: Affrettati ed esci presto da Gerusalemme, perché non accetteranno la tua testimonianza su di me.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.19'>E io dissi: Signore, essi sanno che facevo imprigionare e percuotere nella sinagoga quelli che credevano in te;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.20'>quando si versava il sangue di Stefano, tuo testimone, anch'io ero presente e approvavo e custodivo i vestiti di quelli che lo uccidevano.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.21'>Allora mi disse: Và, perché io ti manderò lontano, tra i pagani.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.22'>Fino a queste parole erano stati ad ascoltarlo, ma allora alzarono la voce gridando: Toglilo di mezzo; non deve più vivere!.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.23'>E poiché continuavano a urlare, a gettar via i mantelli e a lanciar polvere in aria,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.24'>il tribuno ordinò di portarlo nella fortezza, prescrivendo di interrogarlo a colpi di flagello al fine di sapere per quale motivo gli gridavano contro in tal modo.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.25'>Ma quando l'ebbero legato con le cinghie, Paolo disse al centurione che gli stava accanto: Potete voi flagellare un cittadino romano, non ancora giudicato?.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.26'>Udito ciò, il centurione corse a riferire al tribuno: Che cosa stai per fare? Quell'uomo è un romano!.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.27'>Allora il tribuno si recò da Paolo e gli domandò: Dimmi, tu sei cittadino romano?. Rispose: Sì.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.28'>Replicò il tribuno: Io questa cittadinanza l'ho acquistata a caro prezzo. Paolo disse: Io, invece, lo sono di nascita!.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.29'>E subito si allontanarono da lui quelli che dovevano interrogarlo. Anche il tribuno ebbe paura, rendendosi conto che Paolo era cittadino romano e che lui lo aveva messo in catene.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.30'>Il giorno seguente, volendo conoscere la realtà dei fatti, cioè il motivo per cui veniva accusato dai Giudei, gli fece togliere le catene e ordinò che si riunissero i sommi sacerdoti e tutto il sinedrio; vi fece condurre Paolo e lo presentò davanti a loro.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.23'>
        <verse osisID='Acts.23.1'>Con lo sguardo fisso al sinedrio Paolo disse: Fratelli, io ho agito fino ad oggi davanti a Dio in perfetta rettitudine di coscienza.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.2'>Ma il sommo sacerdote Anania ordinò ai suoi assistenti di percuoterlo sulla bocca.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.3'>Paolo allora gli disse: Dio percuoterà te, muro imbiancato! Tu siedi a giudicarmi secondo la legge e contro la legge comandi di percuotermi?.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.4'>E i presenti dissero: Osi insultare il sommo sacerdote di Dio?.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.5'>Rispose Paolo: Non sapevo, fratelli, che è il sommo sacerdote; sta scritto infatti: Non insulterai il capo del tuo popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.6'>Paolo sapeva che nel sinedrio una parte era di sadducei e una parte di farisei; disse a gran voce: Fratelli, io sono un fariseo, figlio di farisei; io sono chiamato in giudizio a motivo della speranza nella risurrezione dei morti.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.7'>Appena egli ebbe detto ciò, scoppiò una disputa tra i farisei e i sadducei e l'assemblea si divise.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.8'>I sadducei infatti affermano che non c'è risurrezione, né angeli, né spiriti; i farisei invece professano tutte queste cose.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.9'>Ne nacque allora un grande clamore e alcuni scribi del partito dei farisei, alzatisi in piedi, protestavano dicendo: Non troviamo nulla di male in quest'uomo. E se uno spirito o un angelo gli avesse parlato davvero?.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.10'>La disputa si accese a tal punto che il tribuno, temendo che Paolo venisse linciato da costoro, ordinò che scendesse la truppa a portarlo via di mezzo a loro e ricondurlo nella fortezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.11'>La notte seguente gli venne accanto il Signore e gli disse: Coraggio! Come hai testimoniato per me a Gerusalemme, così è necessario che tu mi renda testimonianza anche a Roma.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.12'>Fattosi giorno, i Giudei ordirono una congiura e fecero voto con giuramento esecratorio di non toccare né cibo né bevanda, sino a che non avessero ucciso Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.13'>Erano più di quaranta quelli che fecero questa congiura.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.14'>Si presentarono ai sommi sacerdoti e agli anziani e dissero: Ci siamo obbligati con giuramento esecratorio di non assaggiare nulla sino a che non avremo ucciso Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.15'>Voi dunque ora, insieme al sinedrio, fate dire al tribuno che ve lo riporti, col pretesto di esaminare più attentamente il suo caso; noi intanto ci teniamo pronti a ucciderlo prima che arrivi.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.16'>Ma il figlio della sorella di Paolo venne a sapere del complotto; si recò alla fortezza, entrò e ne informò Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.17'>Questi allora chiamò uno dei centurioni e gli disse: Conduci questo giovane dal tribuno, perché ha qualche cosa da riferirgli.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.18'>Il centurione lo prese e lo condusse dal tribuno dicendo: Il prigioniero Paolo mi ha fatto chiamare e mi ha detto di condurre da te questo giovanetto, perché ha da dirti qualche cosa.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.19'>Il tribuno lo prese per mano, lo condusse in disparte e gli chiese: Che cosa è quello che hai da riferirmi?.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.20'>Rispose: I Giudei si sono messi d'accordo per chiederti di condurre domani Paolo nel sinedrio, col pretesto di informarsi più accuratamente nei suoi riguardi.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.21'>Tu però non lasciarti convincere da loro, poiché più di quaranta dei loro uomini hanno ordito un complotto, facendo voto con giuramento esecratorio di non prendere cibo né bevanda finché non l'abbiano ucciso; e ora stanno pronti, aspettando che tu dia il tuo consenso.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.22'>Il tribuno congedò il giovanetto con questa raccomandazione: Non dire a nessuno che mi hai dato queste informazioni.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.23'>Fece poi chiamare due dei centurioni e disse: Preparate duecento soldati per andare a Cesarèa insieme con settanta cavalieri e duecento lancieri, tre ore dopo il tramonto.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.24'>Siano pronte anche delle cavalcature e fatevi montare Paolo, perché sia condotto sano e salvo dal governatore Felice.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.25'>Scrisse anche una lettera in questi termini:</verse>
        <verse osisID='Acts.23.26'>Claudio Lisia all'eccellentissimo governatore Felice, salute.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.27'>Quest'uomo è stato assalito dai Giudei e stava per essere ucciso da loro; ma sono intervenuto con i soldati e l'ho liberato, perché ho saputo che è cittadino romano.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.28'>Desideroso di conoscere il motivo per cui lo accusavano, lo condussi nel loro sinedrio.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.29'>Ho trovato che lo si accusava per questioni relative alla loro legge, ma che in realtà non c'erano a suo carico imputazioni meritevoli di morte o di prigionia.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.30'>Sono stato però informato di un complotto contro quest'uomo da parte loro, e così l'ho mandato da te, avvertendo gli accusatori di deporre davanti a te quello che hanno contro di lui. Stà bene.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.31'>Secondo gli ordini ricevuti, i soldati presero Paolo e lo condussero di notte ad Antipàtride.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.32'>Il mattino dopo, lasciato ai cavalieri il compito di proseguire con lui, se ne tornarono alla fortezza.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.33'>I cavalieri, giunti a Cesarèa, consegnarono la lettera al governatore e gli presentarono Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.34'>Dopo averla letta, domandò a Paolo di quale provincia fosse e, saputo che era della Cilicia, disse:</verse>
        <verse osisID='Acts.23.35'>Ti ascolterò quando saranno qui anche i tuoi accusatori. E diede ordine di custodirlo nel pretorio di Erode.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.24'>
        <verse osisID='Acts.24.1'>Cinque giorni dopo arrivò il sommo sacerdote Anania insieme con alcuni anziani e a un avvocato di nome Tertullo e si presentarono al governatore per accusare Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.2'>Quando questi fu fatto venire, Tertullo cominciò l'accusa dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.24.3'>La lunga pace di cui godiamo grazie a te e le riforme che ci sono state in favore di questo popolo grazie alla tua provvidenza, le accogliamo in tutto e per tutto, eccellentissimo Felice, con profonda gratitudine.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.4'>Ma per non trattenerti troppo a lungo, ti prego di darci ascolto brevemente nella tua benevolenza.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.5'>Abbiamo scoperto che quest'uomo è una peste, fomenta continue rivolte tra tutti i Giudei che sono nel mondo ed è capo della setta dei Nazorei.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.6'>Ha perfino tentato di profanare il tempio e noi l'abbiamo arrestato.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.7'>.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.8'>Interrogandolo personalmente, potrai renderti conto da lui di tutte queste cose delle quali lo accusiamo.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.9'>Si associarono nell'accusa anche i Giudei, affermando che i fatti stavano così.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.10'>Quando il governatore fece cenno a Paolo di parlare, egli rispose: So che da molti anni sei giudice di questo popolo e parlo in mia difesa con fiducia.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.11'>Tu stesso puoi accertare che non sono più di dodici giorni da quando mi sono recato a Gerusalemme per il culto.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.12'>Essi non mi hanno mai trovato nel tempio a discutere con qualcuno o a incitare il popolo alla sommossa, né nelle sinagoghe, né per la città</verse>
        <verse osisID='Acts.24.13'>e non possono provare nessuna delle cose delle quali ora mi accusano.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.14'>Ammetto invece che adoro il Dio dei miei padri, secondo quella dottrina che essi chiamano setta, credendo in tutto ciò che è conforme alla Legge e sta scritto nei Profeti,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.15'>nutrendo in Dio la speranza, condivisa pure da costoro, che ci sarà una risurrezione dei giusti e degli ingiusti.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.16'>Per questo mi sforzo di conservare in ogni momento una coscienza irreprensibile davanti a Dio e davanti agli uomini.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.17'>Ora, dopo molti anni, sono venuto a portare elemosine al mio popolo e per offrire sacrifici;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.18'>in occasione di questi essi mi hanno trovato nel tempio dopo che avevo compiuto le purificazioni. Non c'era folla né tumulto.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.19'>Furono dei Giudei della provincia d'Asia a trovarmi, e loro dovrebbero comparire qui davanti a te ad accusarmi, se hanno qualche cosa contro di me;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.20'>oppure dicano i presenti stessi quale colpa han trovato in me quando sono comparso davanti al sinedrio,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.21'>se non questa sola frase che gridai stando in mezzo a loro: A motivo della risurrezione dei morti io vengo giudicato oggi davanti a voi!.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.22'>Allora Felice, che era assai bene informato circa la nuova dottrina, li rimandò dicendo: Quando verrà il tribuno Lisia, esaminerò il vostro caso.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.23'>E ordinò al centurione di tenere Paolo sotto custodia, concedendogli però  una certa libertà e senza impedire a nessuno dei suoi amici di dargli assistenza.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.24'>Dopo alcuni giorni Felice arrivò in compagnia della moglie Drusilla, che era giudea; fatto chiamare Paolo, lo ascoltava intorno alla fede in Cristo Gesù.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.25'>Ma quando egli si mise a parlare di giustizia, di continenza e del giudizio futuro, Felice si spaventò e disse: Per il momento puoi andare; ti farò chiamare di nuovo quando ne avrò il tempo.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.26'>Sperava frattanto che Paolo gli avrebbe dato del denaro; per questo abbastanza spesso lo faceva chiamare e conversava con lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.27'>Trascorsi due anni, Felice ebbe come successore Porcio Festo; ma Felice, volendo dimostrare benevolenza verso i Giudei, lasciò Paolo in prigione.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.25'>
        <verse osisID='Acts.25.1'>Festo dunque, raggiunta la provincia, tre giorni dopo salì da Cesarèa a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.2'>I sommi sacerdoti e i capi dei Giudei gli si presentarono per accusare Paolo e cercavano di persuaderlo,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.3'>chiedendo come un favore, in odio a Paolo, che lo facesse venire a Gerusalemme; e intanto disponevano un tranello per ucciderlo lungo il percorso.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.4'>Festo rispose che Paolo stava sotto custodia a Cesarèa e che egli stesso sarebbe partito fra breve.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.5'>Quelli dunque che hanno autorità tra voi, disse, vengano con me e se vi è qualche colpa in quell'uomo, lo denuncino.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.6'>Dopo essersi trattenuto fra loro non più di otto o dieci giorni, discese a Cesarèa e il giorno seguente, sedendo in tribunale, ordinò che gli si conducesse Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.7'>Appena giunse, lo attorniarono i Giudei discesi da Gerusalemme, imputandogli numerose e gravi colpe, senza però riuscire a provarle.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.8'>Paolo a sua difesa disse: Non ho commesso alcuna colpa, né contro la legge dei Giudei, né contro il tempio, né contro Cesare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.9'>Ma Festo volendo fare un favore ai Giudei, si volse a Paolo e disse: Vuoi andare a Gerusalemme per essere là giudicato di queste cose, davanti a me?.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.10'>Paolo rispose: Mi trovo davanti al tribunale di Cesare, qui mi si deve giudicare. Ai Giudei non ho fatto alcun torto, come anche tu sai perfettamente.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.11'>Se dunque sono in colpa e ho commesso qualche cosa che meriti la morte, non rifiuto di morire; ma se nelle accuse di costoro non c'è nulla di vero, nessuno ha il potere di consegnarmi a loro. Io mi appello a Cesare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.12'>Allora Festo, dopo aver conferito con il consiglio, rispose: Ti sei appellato a Cesare, a Cesare andrai.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.13'>Erano trascorsi alcuni giorni, quando arrivarono a Cesarèa il re Agrippa e Berenìce, per salutare Festo.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.14'>E poiché si trattennero parecchi giorni, Festo espose al re il caso di Paolo: C'è un uomo, lasciato qui prigioniero da Felice, contro il quale,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.15'>durante la mia visita a Gerusalemme, si presentarono con accuse i sommi sacerdoti e gli anziani dei Giudei per reclamarne la condanna.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.16'>Risposi che i Romani non usano consegnare una persona, prima che l'accusato sia stato messo a confronto con i suoi accusatori e possa aver modo di difendersi dall'accusa.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.17'>Allora essi convennero qui e io senza indugi il giorno seguente sedetti in tribunale e ordinai che vi fosse condotto quell'uomo.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.18'>Gli accusatori gli si misero attorno, ma non addussero nessuna delle imputazioni criminose che io immaginavo;</verse>
        <verse osisID='Acts.25.19'>avevano solo con lui alcune questioni relative la loro particolare religione e riguardanti un certo Gesù, morto, che Paolo sosteneva essere ancora in vita.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.20'>Perplesso di fronte a simili controversie, gli chiesi se voleva andare a Gerusalemme ed esser giudicato là di queste cose.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.21'>Ma Paolo si appellò perché la sua causa fosse riservata al giudizio dell'imperatore, e così ordinai che fosse tenuto sotto custodia fino a quando potrò inviarlo a Cesare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.22'>E Agrippa a Festo: Vorrei anch'io ascoltare quell'uomo!. Domani, rispose, lo potrai ascoltare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.23'>Il giorno dopo, Agrippa e Berenìce vennero con gran pompa ed entrarono nella sala dell'udienza, accompagnati dai tribuni e dai cittadini più in vista; per ordine di Festo fu fatto entrare anche Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.24'>Allora Festo disse: Re Agrippa e cittadini tutti qui presenti con noi, voi avete davanti agli occhi colui sul conto del quale tutto il popolo dei Giudei si è appellato a me, in Gerusalemme e qui, per chiedere a gran voce che non resti più in vita.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.25'>Io però mi sono convinto che egli non ha commesso alcuna cosa meritevole di morte ed essendosi appellato all'imperatore ho deciso di farlo partire.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.26'>Ma sul suo conto non ho nulla di preciso da scrivere al sovrano; per questo l'ho condotto davanti a voi e soprattutto davanti a te, o re Agrippa, per avere, dopo questa udienza, qualcosa da scrivere.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.27'>Mi sembra assurdo infatti mandare un prigioniero, senza indicare le accuse che si muovono contro di lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.26'>
        <verse osisID='Acts.26.1'>Agrippa disse a Paolo: Ti è concesso di parlare a tua difesa. Allora Paolo, stesa la mano, si difese così:</verse>
        <verse osisID='Acts.26.2'>Mi considero fortunato, o re Agrippa, di potermi discolpare da tutte le accuse di cui sono incriminato dai Giudei, oggi qui davanti a te,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.3'>che conosci a perfezione tutte le usanze e questioni riguardanti i Giudei. Perciò ti prego di ascoltarmi con pazienza.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.4'>La mia vita fin dalla mia giovinezza, vissuta tra il mio popolo e a Gerusalemme, la conoscono tutti i Giudei;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.5'>essi sanno pure da tempo, se vogliono renderne testimonianza, che, come fariseo, sono vissuto nella setta più rigida della nostra religione.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.6'>Ed ora mi trovo sotto processo a causa della speranza nella promessa fatta da Dio ai nostri padri,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.7'>e che le nostre dodici tribù sperano di vedere compiuta, servendo Dio notte e giorno con perseveranza. Di questa speranza, o re, sono ora incolpato dai Giudei!</verse>
        <verse osisID='Acts.26.8'>Perché è considerato inconcepibile fra di voi che Dio risusciti i morti?</verse>
        <verse osisID='Acts.26.9'>Anch'io credevo un tempo mio dovere di lavorare attivamente contro il nome di Gesù il Nazareno,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.10'>come in realtà feci a Gerusalemme; molti dei fedeli li rinchiusi in prigione con l'autorizzazione avuta dai sommi sacerdoti e, quando venivano condannati a morte, anch'io ho votato contro di loro.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.11'>In tutte le sinagoghe cercavo di costringerli con le torture a bestemmiare e, infuriando all'eccesso contro di loro, davo loro la caccia fin nelle città straniere.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.12'>In tali circostanze, mentre stavo andando a Damasco con autorizzazione e pieni poteri da parte dei sommi sacerdoti, verso mezzogiorno</verse>
        <verse osisID='Acts.26.13'>vidi sulla strada, o re, una luce dal cielo, più splendente del sole, che avvolse me e i miei compagni di viaggio.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.14'>Tutti cademmo a terra e io udii dal cielo una voce che mi diceva in ebraico: Saulo, Saulo, perché mi perseguiti? Duro è per te ricalcitrare contro il pungolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.15'>E io dissi: Chi sei, o Signore? E il Signore rispose: Io sono Gesù, che tu perseguiti.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.16'>Su, alzati e rimettiti in piedi; ti sono apparso infatti per costituirti ministro e testimone di quelle cose che hai visto e di quelle per cui ti apparirò ancora.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.17'>Per questo ti libererò dal popolo e dai pagani, ai quali ti mando</verse>
        <verse osisID='Acts.26.18'>ad aprir loro gli occhi, perché passino dalle tenebre alla luce e dal potere di satana a Dio e ottengano la remissione dei peccati e l'eredità in mezzo a coloro che sono stati santificati per la fede in me.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.19'>Pertanto, o re Agrippa, io non ho disobbedito alla visione celeste;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.20'>ma prima a quelli di Damasco, poi a quelli di Gerusalemme e in tutta la regione della Giudea e infine ai pagani, predicavo di convertirsi e di rivolgersi a Dio, comportandosi in maniera degna della conversione.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.21'>Per queste cose i Giudei mi assalirono nel tempio e tentarono di uccidermi.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.22'>Ma l'aiuto di Dio mi ha assistito fino a questo giorno, e posso ancora rendere testimonianza agli umili e ai grandi. Null'altro io affermo se non quello che i profeti e Mosè dichiararono che doveva accadere,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.23'>che cioè il Cristo sarebbe morto, e che, primo tra i risorti da morte, avrebbe annunziato la luce al popolo e ai pagani.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.24'>Mentr'egli parlava così in sua difesa, Festo a gran voce disse: Sei pazzo, Paolo; la troppa scienza ti ha dato al cervello!.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.25'>E Paolo: Non sono pazzo, disse, eccellentissimo Festo, ma sto dicendo parole vere e sagge.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.26'>Il re è al corrente di queste cose e davanti a lui parlo con franchezza. Penso che niente di questo gli sia sconosciuto, poiché non sono fatti accaduti in segreto.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.27'>Credi, o re Agrippa, nei profeti? So che ci credi.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.28'>E Agrippa a Paolo: Per poco non mi convinci a farmi cristiano!.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.29'>E Paolo: Per poco o per molto, io vorrei supplicare Dio che non soltanto tu, ma quanti oggi mi ascoltano diventassero così come sono io, eccetto queste catene!.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.30'>Si alzò allora il re e con lui il governatore, Berenìce, e quelli che avevano preso parte alla seduta</verse>
        <verse osisID='Acts.26.31'>e avviandosi conversavano insieme e dicevano: Quest'uomo non ha fatto nulla che meriti la morte o le catene.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.32'>E Agrippa disse a Festo: Costui poteva essere rimesso in libertà, se non si fosse appellato a Cesare.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.27'>
        <verse osisID='Acts.27.1'>Quando fu deciso che ci imbarcassimo per l'Italia, consegnarono Paolo, insieme ad alcuni altri prigionieri, a un centurione di nome Giulio della coorte Augusta.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.2'>Salimmo su una nave di Adramitto, che stava per partire verso i porti della provincia d'Asia e salpammo, avendo con noi Aristarco, un Macèdone di Tessalonica.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.3'>Il giorno dopo facemmo scalo a Sidone e Giulio, con gesto cortese verso Paolo, gli permise di recarsi dagli amici e di riceverne le cure.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.4'>Salpati di là, navigammo al riparo di Cipro a motivo dei venti contrari</verse>
        <verse osisID='Acts.27.5'>e, attraversato il mare della Cilicia e della Panfilia, giungemmo a Mira di Licia.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.6'>Qui il centurione trovò una nave di Alessandria in partenza per l'Italia e ci fece salire a bordo.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.7'>Navigammo lentamente parecchi giorni, giungendo a fatica all'altezza di Cnido. Poi, siccome il vento non ci permetteva di approdare, prendemmo a navigare al riparo di Creta, dalle parti di Salmone,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.8'>e costeggiandola a fatica giungemmo in una località chiamata Buoni Porti, vicino alla quale era la città di Lasèa.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.9'>Essendo trascorso molto tempo ed essendo ormai pericolosa la navigazione poiché era gia passata la festa dell'Espiazione, Paolo li ammoniva dicendo:</verse>
        <verse osisID='Acts.27.10'>Vedo, o uomini, che la navigazione comincia a essere di gran rischio e di molto danno non solo per il carico e per la nave, ma anche per le nostre vite.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.11'>Il centurione però dava più ascolto al pilota e al capitano della nave che alle parole di Paolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.12'>E poiché quel porto era poco adatto a trascorrervi l'inverno, i più furono del parere di salpare di là nella speranza di andare a svernare a Fenice, un porto di Creta esposto a libeccio e a maestrale.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.13'>Appena cominciò a soffiare un leggero scirocco, convinti di potere ormai realizzare il progetto, levarono le ancore e costeggiavano da vicino Creta.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.14'>Ma dopo non molto tempo si scatenò contro l'isola un vento d'uragano, detto allora Euroaquilone.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.15'>La nave fu travolta nel turbine e, non potendo più resistere al vento, abbandonati in sua balìa, andavamo alla deriva.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.16'>Mentre passavamo sotto un isolotto chiamato Càudas, a fatica riuscimmo a padroneggiare la scialuppa;</verse>
        <verse osisID='Acts.27.17'>la tirarono a bordo e adoperarono gli attrezzi per fasciare di gòmene la nave. Quindi, per timore di finire incagliati nelle Sirti, calarono il galleggiante e si andava così alla deriva.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.18'>Sbattuti violentemente dalla tempesta, il giorno seguente cominciarono a gettare a mare il carico;</verse>
        <verse osisID='Acts.27.19'>il terzo giorno con le proprie mani buttarono via l'attrezzatura della nave.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.20'>Da vari giorni non comparivano più né sole, né stelle e la violenta tempesta continuava a infuriare, per cui ogni speranza di salvarci sembrava ormai perduta.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.21'>Da molto tempo non si mangiava, quando Paolo, alzatosi in mezzo a loro, disse: Sarebbe stato bene, o uomini, dar retta a me e non salpare da Creta; avreste evitato questo pericolo e questo danno.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.22'>Tuttavia ora vi esorto a non perdervi di coraggio, perché non ci sarà alcuna perdita di vite in mezzo a voi, ma solo della nave.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.23'>Mi è apparso infatti questa notte un angelo del Dio al quale appartengo e che servo,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.24'>dicendomi: Non temere, Paolo; tu devi comparire davanti a Cesare ed ecco, Dio ti ha fatto grazia di tutti i tuoi compagni di navigazione.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.25'>Perciò non perdetevi di coraggio, uomini; ho fiducia in Dio che avverrà come mi è stato annunziato.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.26'>Ma è inevitabile che andiamo a finire su qualche isola.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.27'>Come giunse la quattordicesima notte da quando andavamo alla deriva nell'Adriatico, verso mezzanotte i marinai ebbero l'impressione che una qualche terra si avvicinava.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.28'>Gettato lo scandaglio, trovarono venti braccia; dopo un breve intervallo, scandagliando di nuovo, trovarono quindici braccia.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.29'>Nel timore di finire contro gli scogli, gettarono da poppa quattro ancore, aspettando con ansia che spuntasse il giorno.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.30'>Ma poiché i marinai cercavano di fuggire dalla nave e gia stavano calando la scialuppa in mare, col pretesto di gettare le ancore da prora, Paolo disse al centurione e ai soldati:</verse>
        <verse osisID='Acts.27.31'>Se costoro non rimangono sulla nave, voi non potrete mettervi in salvo.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.32'>Allora i soldati recisero le gòmene della scialuppa e la lasciarono cadere in mare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.33'>Finché non spuntò il giorno, Paolo esortava tutti a prendere cibo: Oggi è il quattordicesimo giorno che passate digiuni nell'attesa, senza prender nulla.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.34'>Per questo vi esorto a prender cibo; è necessario per la vostra salvezza. Neanche un capello del vostro capo andrà perduto.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.35'>Ciò detto, prese il pane, rese grazie a Dio davanti a tutti, lo spezzò e cominciò a mangiare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.36'>Tutti si sentirono rianimati, e anch'essi presero cibo.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.37'>Eravamo complessivamente sulla nave duecentosettantasei persone.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.38'>Quando si furono rifocillati, alleggerirono la nave, gettando il frumento in mare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.39'>Fattosi giorno non riuscivano a riconoscere quella terra, ma notarono un'insenatura con spiaggia e decisero, se possibile, di spingere la nave verso di essa.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.40'>Levarono le ancore e le lasciarono andare in mare; al tempo stesso allentarono i legami dei timoni e spiegata al vento la vela maestra, mossero verso la spiaggia.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.41'>Ma incapparono in una secca e la nave vi si incagliò; mentre la prua arenata rimaneva immobile, la poppa minacciava di sfasciarsi sotto la violenza delle onde.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.42'>I soldati pensarono allora di uccidere i prigionieri, perché nessuno sfuggisse gettandosi a nuoto,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.43'>ma il centurione, volendo salvare Paolo, impedì loro di attuare questo progetto; diede ordine che si gettassero per primi quelli che sapevano nuotare e raggiunsero la terra;</verse>
        <verse osisID='Acts.27.44'>poi gli altri, chi su tavole, chi su altri rottami della nave. E così tutti poterono mettersi in salvo a terra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.28'>
        <verse osisID='Acts.28.1'>Una volta in salvo, venimmo a sapere che l'isola si chiamava Malta.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.2'>Gli indigeni ci trattarono con rara umanità; ci accolsero tutti attorno a un gran fuoco, che avevano acceso perché era sopraggiunta la pioggia ed era freddo.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.3'>Mentre Paolo raccoglieva un fascio di sarmenti e lo gettava sul fuoco, una vipera, risvegliata dal calore, lo morse a una mano.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.4'>Al vedere la serpe pendergli dalla mano, gli indigeni dicevano tra loro: Certamente costui è un assassino, se, anche scampato dal mare, la Giustizia non lo lascia vivere.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.5'>Ma egli scosse la serpe nel fuoco e non ne patì alcun male.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.6'>Quella gente si aspettava di vederlo gonfiare e cadere morto sul colpo, ma, dopo avere molto atteso senza vedere succedergli nulla di straodinario, cambiò parere e diceva che era un dio.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.7'>Nelle vicinanze di quel luogo c'era un terreno appartenente al Primo dell'isola, chiamato Publio; questi ci accolse e ci ospitò con benevolenza per tre giorni.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.8'>Avvenne che il padre di Publio dovette mettersi a letto colpito da febbri e da dissenteria; Paolo l'andò a visitare e dopo aver pregato gli impose le mani e lo guarì.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.9'>Dopo questo fatto, anche gli altri isolani che avevano malattie accorrevano e venivano sanati;</verse>
        <verse osisID='Acts.28.10'>ci colmarono di onori e al momento della partenza ci rifornirono di tutto il necessario.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.11'>Dopo tre mesi salpammo su una nave di Alessandria che aveva svernato nell'isola, recante l'insegna dei Diòscuri.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.12'>Approdammo a Siracusa, dove rimanemmo tre giorni</verse>
        <verse osisID='Acts.28.13'>e di qui, costeggiando, giungemmo a Reggio. Il giorno seguente si levò lo scirocco e così l'indomani arrivammo a Pozzuoli.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.14'>Qui trovammo alcuni fratelli, i quali ci invitarono a restare con loro una settimana. Partimmo quindi alla volta di Roma.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.15'>I fratelli di là, avendo avuto notizie di noi, ci vennero incontro fino al Foro di Appio e alle Tre Taverne. Paolo, al vederli, rese grazie a Dio e prese coraggio.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.16'>Arrivati a Roma, fu concesso a Paolo di abitare per suo conto con un soldato di guardia.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.17'>Dopo tre giorni, egli convocò a sé i più in vista tra i Giudei e venuti che furono, disse loro: Fratelli, senza aver fatto nulla contro il mio popolo e contro le usanze dei padri, sono stato arrestato a Gerusalemme e consegnato in mano dei Romani.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.18'>Questi, dopo avermi interrogato, volevano rilasciarmi, non avendo trovato in me alcuna colpa degna di morte.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.19'>Ma continuando i Giudei ad opporsi, sono stato costretto ad appellarmi a Cesare, senza intendere con questo muovere accuse contro il mio popolo.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.20'>Ecco perché vi ho chiamati, per vedervi e parlarvi, poiché è a causa della speranza d'Israele che io sono legato da questa catena.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.21'>Essi gli risposero: Noi non abbiamo ricevuto nessuna lettera sul tuo conto dalla Giudea né alcuno dei fratelli è venuto a riferire o a parlar male di te.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.22'>Ci sembra bene tuttavia ascoltare da te quello che pensi; di questa setta infatti sappiamo che trova dovunque opposizione.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.23'>E fissatogli un giorno, vennero in molti da lui nel suo alloggio; egli dal mattino alla sera espose loro accuratamente, rendendo la sua testimonianza, il regno di Dio, cercando di convincerli riguardo a Gesù, in base alla Legge di Mosè e ai Profeti.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.24'>Alcuni aderirono alle cose da lui dette, ma altri non vollero credere</verse>
        <verse osisID='Acts.28.25'>e se ne andavano discordi tra loro, mentre Paolo diceva questa sola frase: Ha detto bene lo Spirito Santo, per bocca del profeta Isaia, ai nostri padri:</verse>
        <verse osisID='Acts.28.26'>Và da questo popolo e dì loro:  Udrete con i vostri orecchi, ma non comprenderete;  guarderete con i vostri occhi, ma non vedrete.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.27'>Perché il cuore di questo popolo si è indurito:  e hanno ascoltato di mala voglia con gli orecchi;  hanno chiuso i loro occhi  per non vedere con gli occhi  non ascoltare con gli orecchi,  non comprendere nel loro cuore e non convertirsi,  perché io li risani.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.28'>Sia dunque noto a voi che questa salvezza di Dio viene ora rivolta ai pagani ed essi l'ascolteranno!.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.29'>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.30'>Paolo trascorse due anni interi nella casa che aveva preso a pigione e accoglieva tutti quelli che venivano a lui,</verse>
        <verse osisID='Acts.28.31'>annunziando il regno di Dio e insegnando le cose riguardanti il Signore Gesù Cristo, con tutta franchezza e senza impedimento.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>