<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='fin' xml:lang='fi'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='fin'>
        <title>Finish Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
  		Finnish Bible
  		PYHŽ RAAMATTU
  		(C) 1933, 1938
  		Vanha Testamentti XI 1933 Uusi Testamentti XII 1938
  	</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>fin</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/finnish1938_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fi</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paavali, Jumalan tahdosta Kristuksen Jeesuksen apostoli, lähetetty julistamaan lupausta siitä elämästä, joka on Kristuksessa Jeesuksessa,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>rakkaalle pojalleni Timoteukselle. Armo, laupeus ja rauha Isältä Jumalalta ja Kristukselta Jeesukselta, meidän Herraltamme!</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Minä kiitän Jumalaa, jota esivanhemmistani asti palvelen puhtaalla omallatunnolla - samoinkuin minä lakkaamatta muistan sinua rukouksissani öin ja päivin,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>haluten, muistaessani kyyneleitäsi, saada sinua nähdä, että täyttyisin ilolla -</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>kun mieleeni muistuu se vilpitön usko, joka sinulla on, joka ensin oli isoäidilläsi Looiksella ja äidilläsi Eunikellä ja joka, siitä olen varma, on sinullakin.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Siitä syystä minä sinua muistutan virittämään palavaksi Jumalan armolahjan, joka sinussa on minun kätteni päällepanemisen kautta.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Sillä Jumala ei ole antanut meille pelkuruuden henkeä, vaan voiman ja rakkauden ja raittiuden hengen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Älä siis häpeä todistusta Herrastamme äläkä minua, hänen vankiaan, vaan kärsi yhdessä minun kanssani vaivaa evankeliumin tähden, sen mukaan kuin Jumala antaa voimaa,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>hän, joka on meidät pelastanut ja kutsunut pyhällä kutsumuksella, ei meidän tekojemme mukaan, vaan oman aivoituksensa ja armonsa mukaan, joka meille on annettu Kristuksessa Jeesuksessa ennen ikuisia aikoja,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>mutta nyt ilmisaatettu meidän Vapahtajamme Kristuksen Jeesuksen ilmestymisen kautta, joka kukisti kuoleman ja toi valoon elämän ja katoamattomuuden evankeliumin kautta,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>jonka julistajaksi ja apostoliksi ja opettajaksi minä olen asetettu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Siitä syystä minä myös näitä kärsin, enkä sitä häpeä; sillä minä tunnen hänet, johon minä uskon, ja olen varma siitä, että hän on voimallinen siihen päivään asti säilyttämään sen, mikä minulle on uskottu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Ota esikuvaksi ne terveelliset sanat, jotka olet minulta kuullut, uskossa ja rakkaudessa, joka on Kristuksessa Jeesuksessa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Säilytä se hyvä, mikä sinulle on uskottu, Pyhän Hengen kautta, joka meissä asuu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Sinä tiedät, että kaikki aasialaiset ovat kääntyneet minusta pois; niiden joukossa ovat Fygelus ja Hermogenes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Antakoon Herra laupeutta Onesiforuksen huonekunnalle, sillä usein hän on minua virvoittanut, eikä ole kahleitani hävennyt;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>vaan kun hän tuli Roomaan, etsi hän minua innokkaasti ja löysi minut.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Suokoon Herra, että hän löytää laupeuden Herran tykönä sinä päivänä. Ja kuinka suuria ne palvelukset olivat, joita hän teki Efesossa, sen sinä parhaiten tiedät.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Vahvistu siis, poikani, siinä armossa, joka on Kristuksessa Jeesuksessa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>Ja minkä olet kuullut minulta ja minkä monet ovat todistaneet, usko se luotettaville miehille, jotka sitten ovat soveliaita muitakin opettamaan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Kärsi vaivaa niinkuin ainakin jalo Kristuksen Jeesuksen sotamies.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Ei kukaan, joka sodassa palvelee, sekaannu elatuksen toimiin, sillä hän tahtoo olla mieliksi sille, joka on hänet palkannut.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Eihän sitäkään, joka kilpailee, seppelöidä, ellei hän kilpaile sääntöjen mukaisesti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Peltomiehen, joka vaivaa näkee, tulee ennen muita päästä osalliseksi hedelmistä.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Tarkkaa, mitä sanon; Herra on antava sinulle ymmärrystä kaikkeen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Muista Jeesusta Kristusta, joka on kuolleista herätetty ja on Daavidin siementä minun evankeliumini mukaan,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>jonka julistamisessa minä kärsin vaivaa, kahleisiin asti, niinkuin pahantekijä; mutta Jumalan sana ei ole kahlehdittu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Siitä syystä minä kärsin kaikki valittujen tähden, että hekin saavuttaisivat pelastuksen, joka on Kristuksessa Jeesuksessa, ynnä iankaikkisen kirkkauden.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Varma on tämä sana; sillä: jos olemme kuolleet yhdessä hänen kanssaan, saamme myös hänen kanssaan elää;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>jos kärsimme yhdessä, saamme hänen kanssaan myös hallita; jos kiellämme hänet, on hänkin kieltävä meidät;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>jos me olemme uskottomat, pysyy kuitenkin hän uskollisena; sillä itseänsä kieltää hän ei saata.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Muistuta tästä, ja teroita heille Jumalan edessä, etteivät kiistelisi sanoista, mikä ei ole miksikään hyödyksi, vaan niiden turmioksi, jotka kuulevat.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Pyri osoittautumaan Jumalalle semmoiseksi, joka koetukset kestää, työntekijäksi, joka ei työtään häpeä, joka oikein jakelee totuuden sanaa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Mutta pysy erilläsi epäpyhistä ja tyhjistä puheista, sillä niiden puhujat menevät yhä pitemmälle jumalattomuudessa,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>ja heidän puheensa jäytää ympäristöään niinkuin syöpä. Niitä ovat Hymeneus ja Filetus,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>jotka ovat totuudesta eksyneet, kun sanovat, että ylösnousemus jo on tapahtunut, ja he turmelevat useiden uskon.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Kuitenkin Jumalan vahva perustus pysyy lujana, ja siinä on tämä sinetti: "Herra tuntee omansa", ja: "Luopukoon vääryydestä jokainen, joka Herran nimeä mainitsee".</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Mutta suuressa talossa ei ole ainoastaan kulta- ja hopea-astioita, vaan myös puu- ja saviastioita, ja toiset ovat jaloa, toiset halpaa käyttöä varten.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Jos nyt joku puhdistaa itsensä tämänkaltaisista, tulee hänestä astia jaloa käyttöä varten, pyhitetty, isännälleen hyödyllinen, kaikkiin hyviin tekoihin valmis.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Pakene nuoruuden himoja, harrasta vanhurskautta, uskoa, rakkautta, rauhaa niiden kanssa, jotka huutavat avuksensa Herraa puhtaasta sydämestä.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Mutta vältä tyhmiä ja taitamattomia väittelyjä, sillä tiedäthän, että ne synnyttävät riitoja.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Mutta Herran palvelijan ei sovi riidellä, vaan hänen tulee olla lempeä kaikkia kohtaan, kyetä opettamaan ja pahaa kärsimään;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>hänen tulee sävyisästi ojentaa vastustelijoita; ehkäpä Jumala antaa heille mielenmuutoksen, niin että tulevat tuntemaan totuuden</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>ja selviävät perkeleen pauloista, joka on heidät vanginnut tahtoansa tekemään.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Mutta tiedä se, että viimeisinä päivinä on tuleva vaikeita aikoja.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Sillä ihmiset ovat silloin itserakkaita, rahanahneita, kerskailijoita, ylpeitä, herjaajia, vanhemmilleen tottelemattomia, kiittämättömiä, epähurskaita,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>rakkaudettomia, epäsopuisia, panettelijoita, hillittömiä, raakoja, hyvän vihamiehiä,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>pettureita, väkivaltaisia, pöyhkeitä, hekumaa enemmän kuin Jumalaa rakastavia;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>heissä on jumalisuuden ulkokuori, mutta he kieltävät sen voiman. Senkaltaisia karta.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Sillä niitä ovat ne, jotka tungettelevat taloihin ja pauloihinsa kietovat syntien rasittamia ja monenlaisten himojen heiteltäviä naisparkoja,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>jotka aina ovat opetusta ottamassa, eivätkä koskaan voi päästä totuuden tuntemiseen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Ja niinkuin Jannes ja Jambres vastustivat Moosesta, niin nuokin vastustavat totuutta, nuo mieleltään turmeltuneet ihmiset, jotka eivät uskonkoetuksissa kestä.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Mutta he eivät pitemmälle edisty, sillä heidän mielettömyytensä on käyvä ilmeiseksi kaikille, niinkuin noidenkin mielettömyys kävi ilmi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Mutta sinä olet seurannut minun opetustani, vaellustani, aivoitustani, uskoani, pitkämielisyyttäni, rakkauttani, kärsivällisyyttäni,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>vainoissa ja kärsimyksissä, samanlaisissa kuin minun osakseni tuli Antiokiassa, Ikonionissa ja Lystrassa. Mimmoisia vainoja olenkaan kärsinyt, ja kaikista Herra on minut pelastanut!</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>Ja kaikki, jotka tahtovat elää jumalisesti Kristuksessa Jeesuksessa, joutuvat vainottaviksi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Mutta pahat ihmiset ja petturit menevät yhä pitemmälle pahuudessa, eksyttäen ja eksyen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Mutta pysy sinä siinä, minkä olet oppinut ja mistä olet varma, koska tiedät, keiltä olet sen oppinut,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>ja koska jo lapsuudestasi saakka tunnet pyhät kirjoitukset, jotka voivat tehdä sinut viisaaksi, niin että pelastut uskon kautta, joka on Kristuksessa Jeesuksessa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Jokainen kirjoitus, joka on syntynyt Jumalan Hengen vaikutuksesta, on myös hyödyllinen opetukseksi, nuhteeksi, ojennukseksi, kasvatukseksi vanhurskaudessa,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>että Jumalan ihminen olisi täydellinen, kaikkiin hyviin tekoihin valmistunut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Minä vannotan sinua Jumalan ja Kristuksen Jeesuksen edessä, joka on tuomitseva eläviä ja kuolleita, sekä hänen ilmestymisensä että hänen valtakuntansa kautta:</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>saarnaa sanaa, astu esiin sopivalla ja sopimattomalla ajalla, nuhtele, varoita, kehoita, kaikella pitkämielisyydellä ja opetuksella.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Sillä aika tulee, jolloin he eivät kärsi tervettä oppia, vaan omien himojensa mukaan korvasyyhyynsä haalivat itselleen opettajia</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>ja kääntävät korvansa pois totuudesta ja kääntyvät taruihin.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Mutta ole sinä raitis kaikessa, kärsi vaivaa, tee evankelistan työ, toimita virkasi täydellisesti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Sillä minut jo uhrataan, ja minun lähtöni aika on jo tullut.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Minä olen hyvän kilvoituksen kilvoitellut, juoksun päättänyt, uskon säilyttänyt.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Tästedes on minulle talletettuna vanhurskauden seppele, jonka Herra, vanhurskas tuomari, on antava minulle sinä päivänä, eikä ainoastaan minulle, vaan myös kaikille, jotka hänen ilmestymistään rakastavat.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Koeta päästä pian tulemaan luokseni.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Sillä tähän nykyiseen maailmaan rakastuneena jätti minut Deemas ja matkusti Tessalonikaan, Kreskes meni Galatiaan ja Tiitus Dalmatiaan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Luukas yksin on minun kanssani. Ota Markus mukaasi ja tuo hänet tänne, sillä hän on minulle hyvin tarpeellinen palvelukseen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Mutta Tykikuksen minä olen lähettänyt Efesoon.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Tuo tullessasi päällysvaippa, jonka jätin Trooaaseen Karpuksen luo, ja kirjat, ennen kaikkea pergamentit.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Aleksander, vaskiseppä, on tehnyt minulle paljon pahaa; Herra on maksava hänelle hänen tekojensa mukaan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Kavahda sinäkin häntä, sillä hän on kovin vastustanut meidän sanojamme.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Ensi kertaa puolustautuessani ei kukaan tullut avukseni, vaan kaikki jättivät minut; älköön sitä heille syyksi luettako.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Mutta Herra auttoi minua ja vahvisti minua, että sanan julistaminen minun kauttani tulisi täydelleen suoritetuksi, ja kaikki pakanat sen kuulisivat; ja minä pelastuin jalopeuran kidasta.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Ja Herra on vapahtava minut kaikesta ilkivallasta ja pelastava minut taivaalliseen valtakuntaansa; hänelle kunnia aina ja iankaikkisesti! Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Tervehdys Priskalle ja Akylaalle ja Onesiforuksen huonekunnalle.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erastus jäi Korinttoon, mutta Trofimuksen minä jätin Miletoon sairastamaan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Koeta päästä tulemaan ennen talvea. Tervehdyksen lähettävät sinulle Eubulus ja Pudes ja Linus ja Klaudia ja kaikki veljet.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Herra olkoon sinun henkesi kanssa. Armo olkoon teidän kanssanne.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>