<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='fin' xml:lang='fi'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='fin'>
        <title>Finish Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
  		Finnish Bible
  		PYHŽ RAAMATTU
  		(C) 1933, 1938
  		Vanha Testamentti XI 1933 Uusi Testamentti XII 1938
  	</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>fin</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/finnish1938_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fi</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hab'>
      <chapter osisID='Hab.1'>
        <verse osisID='Hab.1.1'>Ennustus, jonka profeetta Habakuk näki.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.2'>Kuinka kauan, Herra, minun täytyy apua huutaa, ja sinä et kuule,  parkua sinulle: "Väkivaltaa!" ja sinä et auta?</verse>
        <verse osisID='Hab.1.3'>Minkätähden sinä annat minun nähdä vääryyttä ja itse katselet  turmiota? Minun edessäni on hävitys ja väkivalta; on syntynyt riita, ja  on noussut tora.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.4'>Sentähden on laki heikko, ja oikeus ei tule milloinkaan voimaan.  Sillä jumalaton saartaa vanhurskaan; sentähden oikeus vääristetään.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.5'>Katsokaa kansojen joukkoon, katselkaa ja kauhistukaa, sillä minä teen  teidän päivinänne teon, jota ette uskoisi, jos siitä kerrottaisiin.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.6'>Sillä katso, minä nostan kaldealaiset, tuiman ja rajun kansan, joka  kulkee maata lavealti ja ottaa omaksensa asuinsijat, jotka eivät ole  sen.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.7'>Se on hirmuinen ja peljättävä, siitä itsestään tulee sen oikeus ja  sen korkeus.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.8'>Sen hevoset ovat nopeammat kuin pantterit, ne juoksevat kiivaammin  kuin sudet illoin. Sen ratsumiehet kiidättävät - kaukaa tulevat sen  ratsumiehet, ne lentävät, niinkuin kotka syöksyy syönnökselleen.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.9'>Se tulee kaikkinensa väkivallan tekoon, heidän kasvojensa suunta on  suoraan eteenpäin; se kokoaa vankeja kuin hietaa.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.10'>Pilkkanaan pitää se kuninkaat ja naurunansa ruhtinaat. Se nauraa  kaikille varustuksille, kasaa kokoon hiekkaa ja valloittaa ne.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.11'>Sitten se tuulena kiitää ja hyökkää, mutta joutuu syynalaiseksi,  tuo, jolla oma voimansa on jumalana.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.12'>Etkö sinä ole ikiajoista asti Herra, minun pyhä Jumalani? Me emme  kuole! Sinä, Herra, olet pannut sen tuomioksi; sinä, kallio, olet  asettanut sen kuritukseksi.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.13'>Sinun silmäsi ovat puhtaat, niin ettet voi katsoa pahaa etkä saata  katsella turmiota. Minkätähden sinä katselet uskottomia, olet vaiti, kun  jumalaton nielee hurskaampansa,</verse>
        <verse osisID='Hab.1.14'>teet ihmiset samankaltaisiksi kuin meren kalat, kuin matelevaiset,  joilla ei ole hallitsijaa?</verse>
        <verse osisID='Hab.1.15'>Se nostaa heidät kaikki ylös koukulla, vetää heidät pyydyksessään ja  kokoaa heidät verkkoonsa. Sentähden se iloitsee ja riemuitsee.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.16'>Sentähden se uhraa pyydykselleen ja polttaa uhreja verkollensa,  sillä niitten turvin sen osa on rasvainen, sen ruoka lihava.</verse>
        <verse osisID='Hab.1.17'>Saako se sentähden tyhjentää pyydyksensä, aina surmata kansoja  säälimättä?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hab.2'>
        <verse osisID='Hab.2.1'>Minä seison vartiopaikallani, asetun varustukseen ja tähystän,  nähdäkseni, mitä hän minulle puhuu, mitä hän valitukseeni vastaa.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.2'>Ja Herra vastasi minulle ja sanoi: "Kirjoita näky ja piirrä selvästi  tauluihin, niin että sen voi juostessa lukea".</verse>
        <verse osisID='Hab.2.3'>Sillä näky odottaa vielä aikaansa, mutta se rientää määränsä päähän,  eikä se petä. Jos se viipyy, odota sitä; sillä varmasti se toteutuu,  eikä se myöhästy.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.4'>Katso, sen kansan sielu on kopea eikä ole suora; mutta vanhurskas on  elävä uskostansa.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.5'>Ja vielä: viini on petollista, urho on röyhkeä; mutta hän ei ole  pysyväinen, hän, joka levittää kitansa kuin tuonela ja on täyttymätön  kuin kuolema, kokoaa itselleen kaikki kansakunnat ja kerää itselleen  kaikki kansat.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.6'>Mutta ne kaikki virittävät hänestä pilkkalaulun, ivarunon,  arvoituslaulun; he sanovat: "Voi sitä, joka hankkii paljon omaisuutta,  mikä ei ole hänen - ja kuinkahan pitkäksi aikaa? - ja kasaa päällensä  pantteja!</verse>
        <verse osisID='Hab.2.7'>Eivätkö nouse äkisti sinun vaivaajasi, eivätkö heräjä sinun  ravistajasi? Ja sinä joudut niiden ryöstettäväksi.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.8'>Sillä niinkuin sinä olet riistänyt monia kansakuntia, niin riistävät  sinua kaikki jäljellejääneet kansat ihmisveren tähden ja väkivallan  tähden, joka on tehty maalle, kaupungille ja kaikille sen asukkaille.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.9'>Voi sitä, joka kiskoo väärää voittoa huoneensa hyväksi laittaakseen  pesänsä korkealle, pelastuakseen kovan onnen kourista!</verse>
        <verse osisID='Hab.2.10'>Sinä olet neuvoillasi tuottanut häpeätä huoneellesi, tuhoamalla  paljon kansoja, ja olet oman henkesi rikkonut.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.11'>Sillä kivi seinästä on huutava ja orsi katosta on vastaava.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.12'>Voi sitä, joka rakentaa kaupungin verivelkojen varaan ja perustaa  linnan vääryyden varaan!</verse>
        <verse osisID='Hab.2.13'>Katso, eikö tule se Herralta Sebaotilta, että kansat näkevät vaivaa  tulen hyväksi ja kansakunnat väsyttävät itseänsä tyhjän hyväksi?</verse>
        <verse osisID='Hab.2.14'>Sillä maa on oleva täynnä Herran kunnian tuntemusta, niinkuin vedet  peittävät meren.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.15'>Voi sitä, joka juottaa lähimmäistänsä, joka sekoittaa juoman sinun  vihallasi ja juovuttaa hänet nähdäkseen hänen alastomuutensa!</verse>
        <verse osisID='Hab.2.16'>Sinä ravitset itsesi häpeällä, et kunnialla: niinpä juo sinäkin ja  paljasta ympärileikkaamattomuutesi. Sinun kohdallesi on kiertyvä Herran  oikean käden malja ja häväistys kunnian sijaan.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.17'>Sillä sinut on peittävä Libanonille tekemäsi väkivalta ja eläimiä  kohdannut hävitys, joka on ne säikyttänyt, ihmisveren tähden ja  väkivallan tähden, joka on tehty maalle, kaupungille ja kaikille sen  asukkaille.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.18'>Mitä hyötyä on veistetystä kuvasta, että sen valmistaja veistää sen,  ja valetusta kuvasta ja valheen opettajasta, että sen valmistaja siihen  luottaa ja tekee mykkiä epäjumalia?</verse>
        <verse osisID='Hab.2.19'>Voi sitä, joka sanoo puulle: 'Heräjä!' ja mykälle kivelle: 'Nouse!'  Sekö voisi opettaa? Katso, se on silattu kullalla ja hopealla, ja henkeä  siinä ei ole, ei ensinkään.</verse>
        <verse osisID='Hab.2.20'>Mutta Herra on pyhässä temppelissänsä, hänen edessään vaietkoon  kaikki maa."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hab.3'>
        <verse osisID='Hab.3.1'>Profeetta Habakukin rukous; virren tapaan.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.2'>Herra, minä olen kuullut sinulta sanoman, ja olen peljästynyt. Herra,  herätä eloon tekosi jo kesken vuotten, tee se jo kesken vuotten  tiettäväksi. Muista vihassasi laupeutta.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.3'>Jumala tulee Teemanista, Pyhä Paaranin vuorelta. Sela. Hänen  valtasuuruutensa peittää taivaat, hänen ylistystänsä on maa täynnä.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.4'>Hänen hohteensa on kuin aurinko, hänestä käyvät säteet joka taholle;  se on hänen voimansa verho.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.5'>Hänen edellänsä käy rutto ja polttotauti tulee hänen jäljessänsä.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.6'>Hän seisahtuu ja mittaa maan, hän katsahtaa ja saa kansat vapisemaan.  Ikivuoret särkyvät, ikuiset kukkulat vaipuvat, hänen polkunsa ovat  iankaikkiset.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.7'>Vaivan alaisina minä näen Kuusanin majat, Midianin maan  telttavaatteet vapisevat.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.8'>Virtoihinko Herra on vihastunut? Kohtaako sinun vihasi virtoja, merta  sinun kiivastuksesi, koska ajat hevosillasi, pelastuksesi vaunuilla?</verse>
        <verse osisID='Hab.3.9'>Paljas, paljastettu on sinun jousesi: valat, vitsat, sana.  Sela.  Virroilla sinä halkaiset maan.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.10'>Vuoret näkevät sinut ja järkkyvät, rankkasade purkaa vettä, syvyys  antaa äänensä, kohottaa kätensä korkealle.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.11'>Aurinko ja kuu astuvat majaansa sinun kiitävien nuoltesi valossa,  sinun keihääsi salaman hohteessa.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.12'>Kiivastuksessa sinä astut maata, puit kansoja vihassa.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.13'>Sinä olet lähtenyt auttamaan kansaasi, auttamaan voideltuasi. Sinä  murskaat pään jumalattoman huoneesta, paljastat perustukset kaulan  tasalle. Sela.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.14'>Sinä lävistät heidän omilla keihäillään pään heidän johtajiltansa,  jotka hyökkäävät hajottamaan minua - se on heidän ilonsa - aivan kuin  pääsisivät syömään kurjaa salassa.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.15'>Sinä ajat hevosillasi merta, paljojen vetten kuohua.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.16'>Minä kuulin tämän, ja minun ruumiini vapisee, minun huuleni  värisevät huudosta, mätä menee minun luihini, minä seison paikallani ja  tutisen, kun minun täytyy hiljaa odottaa ahdistuksen päivää, jolloin  kansan kimppuun käy hyökkääjä.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.17'>Sillä ei viikunapuu kukoista, eikä viiniköynnöksissä ole rypäleitä;  öljypuun sato pettää, eivätkä pellot tuota syötävää.  Lampaat ovat  kadonneet tarhasta, eikä ole karjaa vajoissa.</verse>
        <verse osisID='Hab.3.18'>Mutta minä riemuitsen Herrassa, iloitsen autuuteni Jumalassa.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>