<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='SACC' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-09-05</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SACC'>
        <title>La Bible de Saci 1759</title>
        <contributor>Numérisation Yves PETRAKIAN Juillet 2008 - France</contributor>
        <creator>TextToZefaniaXML</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>BIBLE COMPLETE</subject>
        <date>2010-09-05</date>
        <description>BIBLE COMPLETE TRADUIT SUR LA VULGATE PAR LE MAISTRE DE SACI dite aussi Bible de Mons (Port Royal)</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SACC</identifier>
        <source>http://456-bible.123-bible.com/saci/saci.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Sam'>
      <chapter osisID='2Sam.1'>
        <title>Numérisation Yves PETRAKIAN Septembre 2008 - France</title>
        <title>ARGUMENT. - Le second hvre des Rois, ou de Samuel, contient ce qui s'est passé pendant quarante ans sous le régne de David, depuis la trentième jusqu'à la soixante-dixième année de son âge; c'est-à-dire depuis l'an du monde 2949 jusqu'en l'année 2989, ou depuis la mort de Saül jusqu'à la fin du règne de David. Théodoret assure que, dans la version d'Aquila, ce livre n'était pas divisé d'avec le premier, et que les deux n'en faisoient qu'un ; que celui qui a écrit l'un et l'autre de ces livres étoit postérieur au temps des histoires qu'il décrit.</title>
        <title>CHAPITRE I</title>
        <title>David apprend la fuite d'Israël et la mort de Saül et de Jonathas. Il fait mourir celui qui se vantait d'avoir tué Saül. Plainte de David sur la mort de Saül et de Jonathan.</title>
        <verse osisID='2Sam.1.1'>Après la mort de Saül, David ayant défait les Amalécites et étant revenu à Sicéleg, y avoit passé deux jours.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.2'>Le troisième jour il parut un homme qui venoit du camp de Saül. Ses habits étoient déchirés, et il avoit la tête couverte de poussière. S'étant approché de David, il le salua, en se prosternant jusqu'à terre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.3'>David lui dit : D'où venez-vous? Je me suis sauvé, dit-il, de l'armée</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.4'>David ajouta Qu'est-il arrivé? dites-le-moi. Il lui répondit : La bataille s'est donnée; le peuple a fui ; plusieurs sont morts dans cette défaite ; Saül même et Jonathas son fils y ont été tués.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.5'>David dit au jeune homme qui lui apportoit cette nouvelle : Comment savez-vous que Saül et son fils Jonathas sont morts?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.6'>Ce jeune homme lui répondit : Je me suis trouvé par hasard sur la montagne de Gelboé, et j'y ai vu Saül qui s'appuyoit sur sa lance; et comme des chariots et des cavaliers s'approchoient,</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.7'>Il m'a aperçu en se retournant, et m'a appelé. Je lui ai répondu : Me voici.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.8'>Il m'a demandé qui j'étois, et je lui ai dit que j'étois Amalécite.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.9'>Et il a ajouté : Approchez-vous de moi, et me tuez, parce que tout secours me manque, et je suis encore plein de vie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.10'>M'étant donc approché de lui, je l'ai tué, car je savois bien qu'il ne pouvoit pas survivre à sa ruine; et je lui ai ôté son diadème de dessus la tête, et le bracelet de son bras, et je vous les ai apportés, à vous qui êtes mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.11'>Alors David prit ses vêtements, et les déchira; et tous ceux qui étoient avec lui firent la même chose.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.12'>Ils s'abandonnèrent au deuil et aux larmes, et ils jeûnèrent jusqu'au soir, à cause de la mort de Saül et de Jonathas son fils, et du malheur du peuple du Seigneur et de la maison d'Israël, dont un si grand nombre étoit tombé par l'épée.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.13'>Et David dit au jeune homme qui lui apportoit cette nouvelle : D'oû êtes-vous? Il lui répondit Je suis fils d'un étranger, d'un Amalécite.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.14'>David lui dit : Comment n'avez-vous pas craint de mettre la main sur l'oint du Seigneur, et de le tuer?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.15'>Et appelant un de ses gens, il lui dit : Jetez-vous sur cet homme, et le tuez. Aussitôt il le frappa, et il mourut.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.16'>Pendant que David ajouta : C'est vous seul qui êtes la cause de votre mort, parce que votre propre bouche a porté témoignage contre vous en disant : C'est moi qui ai tué l'oint du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.17'>Alors David composa ce chant de deuil sur Saül et Jonathas son fils;</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.18'>Et il ordonna qu'on enseignât aux enfants de Juda ce cantique, appelé l'Arc, comme il est écrit dans le livre des Justes. Et il dit : Considère, ô Israël, ceux qui ont été blessés et qui sont morts sur les collines,</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.19'>L'élite et la gloire d'Israël ont été tués sur les montagnes. Comment les forts sont-ils tombés?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.20'>N'annoncez point cette nouvelle dans Geth, ne la publiez point dans les places publiques d'Ascalon, de peur que les filles des Philistins ne s'en réjouissent, et que les filles des incirconcis n'en triomphent de joie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.21'>Montagnes de Gelboé, que la rosée et la pluie ne tombent jamais sur vous, qu'il n'y ait point sur vos coteaux de champs de prémices, parce que c'est là qu'a été jeté le bouclier des forts, le bouclier de Saül, comme s'il n'eût point été oint de l'huile sainte.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.22'>Jamais la flèche de Jonathas n'étoit retournée en arrière, mais elle demeuroit toujours teinte du sang des morts, de la graisse des vaillants; et jamais l'épée de Saül ne demeura sans effet.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.23'>Saül et Jonathas, aimables et beaux pendant leur vie, demeurent inséparables dans la mort même. Ils étoient plus agiles que les aigles, et plus courageux que les lions.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.24'>Filles d'Israël. pleurez sur Saül, qui vous revêtoit d'écarlate, qui vous faisoit vivre dans les délices, et qui vous donnoit des ornements d'or pour vous parer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.25'>Comment les forts sont-ils tombés dans le combat? Comment Jonathas a-t-il été tué sur vos montagnes?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.26'>Je pleure sur vous, Jonathas, mon frère, vous, si beau, plus aimable que les plus aimables des femmes. Je vous aimois comme une mère aime son fils unique.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.27'>Comment les forts sont-ils tombés? Comment la gloire des armes a-t-elle péri ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.2'>
        <title>CHAPITRE II</title>
        <title>David est sacré roi de Juda, et Isboseth, file de Saül, est établi roi à Israël. Combat entre l'armée de David et celle d'Isbosetb. David est victorieux.</title>
        <verse osisID='2Sam.2.1'>Après cela David consulta le Seigneur, et lui dit : Irai-je dans quelqu'une des villes de Juda? Le Seigneur lui dit : Allez. David lui demanda: où irai-je? Le Seigneur lui répondit : A Hébron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.2'>David y alla donc avec ses deux femmes Achinoam de Jezraël, et Abigaïl, veuve de Nabal du Carmel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.3'>David y mena aussi les gens qui étoient avec lui, et chacun y vint avec sa famille ; et ils demeurèrent dans les villes d'Hébron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.4'>Alors ceux de la tribu de Juda vinrent et sacrèrent David de l'huile sainte, afin qu'il régnât sur la maison de Juda. En même temps on rapporta à David que ceux de Jabès en Galaad avoient enseveli Saül.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.5'>Il envoya aussitôt des gens pour leur dire : Bénis soyez-vous du Seigneur de ce que vous avez usé de cette humanité envers Saül votre seigneur. et l'avez enseveli !</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.6'>Maintenant donc le Seigneur récompensera votre miséricorde et votre fidélité, et moi-même je vous montrerai ma reconnoissance pour ce que vous avez fait.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.7'>Ne vous laissez point abattre, et soyez gens de coeur; car encore que Saül votre roi soit mort, néanmoins la maison de Juda m'a sacré pour être son roi, et je vous mettrai à couvert des insultes de vos ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.8'>D'un autre côté Abner, fils de Ner, général de l'armée de Saül, prit Isboseth, fils de Saül; et, l'ayant mené par tout le camp,</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.9'>Il l'établit roi sur Galaad, sur Gessuri, sur Jezraël, sur Ephraïm, sur Benjamin, et sur tout Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.10'>Isboseth, fils de Saül, avoit quarante ans lorsqu'il commença de régner sur Israël ; et il régnoit déjà depuis deux ans. Il n'y avoit alors que la seule maison de Juda qui suivit David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.11'>Et celui-ci demeura à Hébron sept ans et demi, n'étant roi que de cette seule tribu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.12'>Alors Abner, fils de Ner, sortit de son camp et vint à Gabaon avec les gens d'Isboseth, fils de Saül.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.13'>Joab, fils de Sarvia, marcha contre lui avec les troupes de David ; ils se rencontrèrent près de la piscine de Gabaon. Les armées s'étant approchées s'arrêtèrent l'une devant l'autre ; celle-ci d'un côté de la piscine, celle-là de l'autre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.14'>Abner dit à Joab : Que quelques jeunes gens s'avancent et s'exercent devant nous. Joab répondit : Qu'ils s'avancent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.15'>Aussitôt douze hommes de Benjamin, du côté d'lsboseth, fils de Saül, parurent et se présentèrent; il en vint aussi douze du côté de David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.16'>Et, chacun d'eux ayant pris par la tête celui qui se présenta devant lui, ils se passeront tous l'épée au travers du corps, et tombèrent morts toua ensemble; et ce lieu s'appela le champ de Vaillants en Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.17'>Il se donna aussitôt un rude combat ; et Abner fut défait, avec ceux d'Israël, par les troupes de David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.18'>Les trois fils de Sarvia, Joab, Abisaï et Asaël, étoient dans ce combat. Or Asaël étoit extrêmement agile et léger à la course, en quoi il égaloit les chevreuils qui sont dans les bois. 19 Il recommença donc à poursuivre Abner, sans se détourner ni à droite ni à gauche, et sans le quitter jamais. </verse>
        <verse osisID='2Sam.2.20'>Abner, regardant derrière lui, lui dit : Êtes-vous Asaël ? Celui-ci répondit : Oui, je le suis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.21'>Abner lui dit : Allez ou à droite ou à gauche; attaquez quelqu'un de ces jeunes gens et prenez ses dépouilles. Mais Asaël ne voulut point cesser de le poursuivre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.22'>Abner lui parla donc encore, et lui dit : Retirez-vous; ne me suivez pas davantage, de peur que je ne sois obligé de vous percer, et qu'après cela je ne puisse plus paroître devant Joab votre frère.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.23'>Asaël méprisa ces paroles, et ne voulut point se détourner. Abner donc, retournant sa lance, le frappa dans l'aine et le perça, et il mourut sur la place. Tous ceux qui passoient par ce lieu où Asaël étoit tombé mort, s'arrêtoient à le considérer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.24'>Mais Joab et Abisaï continuant de poursuivre Abner qui s'enfuyoit, le soleil se coucha lorsqu'ils arrivèrent à la colline de l'Aqueduc, qui est vis-à-vis de la vallée, sur le chemin du désert de Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.25'>Et les enfants de Benjamin se rallièrent auprès d'Abner, et, ayant formé un seul groupe, demeurèrent sur le sommet d'une éminence.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.26'>Alors Abner cria à Joab : Votre épée ravagera-t-elle donc jusqu'à extermination? Ignorez-vous qu'il est dangereux de jeter son ennemi dans le désespoir? N'est-il pas temps enfin de dire au peuple qu'il cesse de poursuivre ses frères?</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.27'>Joab lui répondit : Vive le Seigneur! si vous l'eussiez plus tôt dit, le peuple se fût retiré dès le matin et eût cessé de poursuivre ses frères.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.28'>Joab fit donc sonner la retraite, et toute l'armée s'arrêta, et cessa de poursuivre Israël et de le combattre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.29'>Abner avec ses gens marcha par la campagne toute cette nuit, et, ayant passé le Jourdain et traversé tout le pays de Béthoron, il revint au camp.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.30'>Joab ayant cessé de poursuivre Abner, et étant revenu, assembla toute l'armée; et on ne trouva de morts du côté de David que dix-neuf hommes, sans compter Asaël ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.31'>Mais les gens de David tuèrent, de Benjamin et de ceux qui étoient avec Abner, trois cent soixante hommes, qui demeurèrent sur place.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.32'>On emporta le corps d'Asaël, et on le mit dans le sépulcre de son père à Bethlehem. Et Joab ayant marché toute la nuit, avec les gens qui étoient avec lui, arriva à Hébron au point du jour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.3'>
        <title>CHAPITRE III</title>
        <title>Longue guerre entre la maison de David et celle de Seul. Abner quitte le parti d'Isboseth pour prendre celui de David. Il est tué en trahison par Joab; David pleure sa mort.</title>
        <verse osisID='2Sam.3.1'>Il se fit donc une longue guerre entre la maison de Saül et la maison de David, David s'avançant toujours et se fortifiant de plus en plus, et la maison de Saül au contraire s'affoiblissant de jour en jour.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.2'>Pendant que David étoit à Hébron, il eut plusieurs enfants. L'aîné fut Amnon, qu'il eut d'Achinoam de Jezraël ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.3'>Le second Chéléab, qu'il eut d'Abigaïl, veuve de Nabal du Carmel; le troisième Absalom, qu'il eut de Maacha, fille de Tholmaï, roi de Gessur ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.4'>Le quatrième Adonias, fils d'Haggith; le cinquième Saphathia, fils d'Abital ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.5'>Le sixième Jethraam, fils d'Égla, femme de David ; David eut ces six enfants à Hébron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.6'>La maison de Saül étoit donc en guerre avec la maison de David, et Abner, fils de Ner, étoit le chef de la maison de Saül.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.7'>Or Saül avoit eu une concubine nommée Respha, fille d'Aia. Et Isboseth dit à Abner :</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.8'>Pourquoi vous êtes-vous approché de la concubine de mon père? Abner, étrangement irrité de ce reproche, lui répondit : Suis-je un homme à être traité comme un chien, moi qui me suis déclaré aujourd'hui contre Juda pour soutenir dans sa chute la maison de Saül votre père, ses frères et ses proches, et qui ne vous ai point livré entre les mains de David? Et après cela vous venez aujourd'hui me chercher querelle pour une femme !</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.9'>Que Dieu traite Abner avec toute sa sévérité si je ne procure à David ce que le Seigneur a juré en sa faveur,</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.10'>En faisant que le royaume soit transféré de la maison de Saül dans la sienne, et que le trône de David soit élevé sur Israël et sur Juda depuis Dan jusqu'à Bersabée !</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.11'>Isboseth n'osa lui répondre, parce qu'il le craignoit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.12'>Abner envoya donc des courriers à David pour lui dire de sa part : A qui appartient tout ce pays sinon à vous? et pour ajouter : Si vous voulez me donner part à votre amitié, je vous offre mes services, et je ferai que tout Israël se réunira à vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.13'>David lui répondit : Je le veux bien : je ferai amitié avec vous, mais je vous demande une chose : Vous ne me verrez point que vous ne m'ayez ramené auparavant Michol, fille de Saül; à cette condition vous pourrez venir, et me voir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.14'>David envoya ensuite des courriers à Isboseth, fils de Saül, et lui fit dire : Rendez-moi Michol, ma femme, que j'ai épousée pour cent prépuces de Philistins.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.15'>Isboseth l'envoya quérir aussitôt, et l'enleva à son mari Phaltiel, fils de Lais. Abner, qui ne cherchoit qu'une occasion favorable pour aller trouver David, se chargea de la lui ramener.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.16'>Son mari la suivoit en pleurant jusqu'à Bahurim. Et Abner lui dit : Allez, retournez-vous-en. Et il s'en retourna.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.17'>Abner vit donc David. Et il parla ensuite aux anciens d'Israël, et il leur dit : Il y a déjà longtemps que vous souhaitiez d'avoir David pour roi ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.18'>Faites-le donc maintenant, puisque le Seigneur a dit en parlant de David : Je sauverai, par David mon serviteur, mon peuple d'Israël de la main des Philistins et de tous ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.19'>Abner parla aussi à ceux de Benjamin. Et il alla trouver David à Hébron pour lui dire tout ce qu'Israël et tous ceux de la tribu de Benjamin avoient résolu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.20'>Il arriva accompagné de vingt hommes, et David lui fit un festin et à ceux qui étoient venus avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.21'>Alors Abner dit à David : Je m'en vais rassembler tout Israël afin qu'il vous reconnoisse, comme je fais, pour seigneur et roi ; et je ferai alliance avec vous au nom du peuple, afin que vous soyez reconnu de tout le monde, comme vous le désirez. David ayant donc reconduit Abner, et celui-ci s'en étant allé en paix,</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.22'>Les gens de David survinrent aussitôt avec Joab, revenant de tailler en pièces des brigands, sur lesquels ils avoient fait un très-grand butin. Abner n'étoit plus à Hébron avec David, parce qu'il avoit déjà pris congé de lui, et s'en étoit retourné en paix,</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.23'>Lorsque Joab arriva avec toute l'armée, Joab apprit donc de quelqu'un qu'Abner, fils de Ner, étoit venu parler au roi, que le roi l'avoit renvoyé, et qu'il s'en étoit retourné en paix.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.24'>Joab aussitot alla trouver le roi. et lui dit : Qu'avez-vous fait? Abner est venu vers vous; pourquoi l'avez-vous renvoyé et l'avez-vous laissé aller?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.25'>Ne connoissez-vous pas Abner, fils de Ner? Ignorez-vous qu'il n'est venu ici que pour vous tromper, pour épier toutes vos démarches, et savoir tout ce que vous faites?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.26'>Joab, étant sorti d'avec David, envoya des courriers après Abner, et le fit revenir de la Citerne de Sin, à l'insu de David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.27'>Et lorsqu'il fut arrivé à Hébron, Joab le prit à part au milieu de la porte pour lui parler en trahison, et il le frappa dans l'aine, et le tua, pour venger la mort de son frère Asaël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.28'>David ayant appris ce qui s'étoit passé, dit : Je suis innocent pour jamais devant le Seigneur, moi et mon royaume, du sang d'Abner, fils de Ner.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.29'>Que son sang retombe sur Joab et sur la maison de son père, et qu'il y ait à jamais dans la maison de Joab des gens qui souffrent un flux honteux, qui soient lépreux, des gens lâches qui tiennent le fuseau comme des femmes, qui tombent sous l'épée et qui demandent leur pain</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.30'>Joab et Abisaï, son frère, tuèrent donc Abner, parce qu'il avoit tué Asaël, leur frère, dans le combat de Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.31'>Alors David dit à Joab et à tout le peuple qui étoit avec lui : Déchirez vos vêtements, couvrez-vous de sacs, et pleurez aux funérailles d'Abner. Et le roi David marchoit derrière le cercueil.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.32'>Après qu'Abner eut été enseveli à Hébron, le roi David éleva sa voix, pleura sur son tombeau ; et tout le peuple pleura aussi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.33'>Et le roi, témoignant son deuil par ses larmes, dit ces paroles : Abner n'est point mort comme les lâches.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.34'>Vos mains n'ont point été liées, et vos pieds n'ont point été chargés de fers, comme un criminel ou comme un ennemi vaincu; mais vous êtes mort comme les hommes de coeur qui tombent devant les enfants d'iniquité par trahison. Tout le peuple à ces mots redoubla ses larmes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.35'>Et tous étant revenus pour manger avec David lorsqu'il étoit encore grand jour, David jura, et dit : Que Dieu me traite avec toute sa sévérité si je prends une bouchée de pain ou quoi que ce soit avant que le soleil soit couché!</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.36'>Tout le peuple entendit ces paroles, et tout ce que le roi avoit fait lui plut extrêmement.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.37'>Et le peuple et tout Israël fut persuadé ce jour-là que David n'avoit eu aucune part à l'assassinat d'Abner, fils de Ner,</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.38'>Le roi dit aussi à ses serviteurs : Ignorez-vous que c'est un prince, et un grand, qui aujourd'hui a péri en Israël?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.39'>Car pour moi, bien que j'aie été sacré roi, je suis encore peu affermi; et cos gens-ci, ces enfants de Sarvia, sont trop violents pour moi. Mais que le Seigneur rende lui-même à celui qui fait le mal, selon sa malice !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.4'>
        <title>CHAPITRE IV</title>
        <title>Baana et Réchab, serviteurs d'Isbosetb, apportent à David la tête de ce prince, et David les fait mourir.</title>
        <verse osisID='2Sam.4.1'>Isboseth, fils de Saül, ayant appris qu'Abner avoit été tué à Hébron, perdit courage; et Israël se trouva avec lui dans un grand trouble.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.2'>Isboseth avoit à son service deux chefs de voleurs ; l'un s'appeloit Baana, et l'autre Réchab, fils de Remmon de Béroth, de la tribu de Benjamin ; car Béroth a été autrefois censée attribuée à Benjamin ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.3'>Mais les habitants de cette ville s'enfuirent à Géthaïm, où ils sont demeurés comme étrangers jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.4'>Or Jonathas, fils de Saül, avoit un fils qui étoit hors d'état de succéder à la couronne, étant boiteux des deux jambes ; car lorsque la nouvelle de la mort de Saül et de Jonathas vint de Jezraël, il n'avoit que cinq ans; sa nourrice l'ayant pris entre ses bras s'enfuit, et, comme elle fuyoit avec précipitation, l'enfant tomba, et en fut boiteux. Il l'appeloit Miphiboseth.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.5'>Réchab et Baana, fils de Remmon de Béroth, considérant que David n'auroit point de concurrent si Isboseth étoit mort, entrèrent dans la maison d'Isboseth lorsqu'il dormoit sur son lit, vers le midi dans la plus grande chaleur du jour. La femme qui gardoit la porte de la maison s'étoit endormie en nettoyant du blé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.6'>Ils vinrent donc secrètement dans la maison en prenant des épis de blé, comme des marchands; et ils frappèrent Isboseth dans l'aine, et s'enfuirent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.7'>Or étant entrés dans sa maison, et l'ayant trouvé dans sa chambre, où il dormoit sur son lit, ils le tuèrent et prirent sa tête; et ayant marché toute la nuit par le chemin du désert,</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.8'>Ils vinrent la présenter à David dans Hébron, et lui dirent: Voici la tête d'Isbosetb, fils de Saül, votre ennemi, qui cherchoit à vous ôter la vie. Nous venons de le tuer; et le Seigneur vengera aujourd'hui mon seigneur et mon roi de Saül et de sa race.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.9'>David répondit à Réchab et à Baana son frère, fils de Remmon de Réroth : Vive le Seigneur, qui m'a délivré des dangers les plus pressants !</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.10'>Si j'ai fait arrêter et tuer à Sicéleg celui qui vint me dire que Saül étoit mort, lui qui crut m'apporter une bonne nouvelle et qui sembloit en mériter une récompense,</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.11'>Combien plus, maintenant que des méchants ont tué un homme innocent dans sa maison, sur son lit, vengerai-je son sang sur vous qui l'avez répandu de vos mains, et vous exterminerai-je de dessus la terre !</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.12'>David donna donc des ordres à ses gens, et ils les tuèrent; et, leur ayant coupé les mains et les pieds, ils les pendirent près de la piscine d'Hébron. Ils prirent aussi la tête d'Isboseth, et l'ensevelirent dans le sépulcre d Abner à Hébron.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.5'>
        <title>CHAPITRE V</title>
        <title>David est sacré roi sur tout Israël. Il prend Jérusalem. Hiram, roi de Tyr, lui envoie des ambassadeurs. Victoires de David sur les Philistins.</title>
        <verse osisID='2Sam.5.1'>Alors toutes les tribus d'Israël vinrent trouver David à Hébron, et lui dirent : Nous sommes vos os et votre chair.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.2'>Il y a déjà longtemps que, lorsque Saül étoit notre roi, vous meniez Israël au combat et vous l'en rameniez ; et le Seigneur votre Dieu vous a dit : C est vous qui serez le pisteur de mon peuple d'Israël, et c'est vous qui en serez le chef.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.3'>Les anciens d'Israël vinrent aussi trouver David à Hébron, et David y fit alliance avec eux devant le Seigneur, et ils le sacrèrent de nouveau roi sur tout Israël, selon ce que le Seigneur avoit dit par la bouche de Samuel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.4'>David avoit trente ans lorsqu'il commenta de régner, et il régna quarante ans.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.5'>Il régna sept ans et demi à Hébron sur Juda, et trente-trois ans dans Jérusalem sur Juda et sur tout Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.6'>Et le roi, accompagné de tous ceux qui étoient avec lui et de tout Israël, marcha vers Jérusalem contre les Jébuséens, qui habitoient encore en ce pays. Et ceux-ci dirent à David : Vous n'entrerez point ici que vous n'en ayez ôté les aveugles et les boiteux, pour lui dire qu'il n'y entreroit jamais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.7'>Néanmoins David prit la forteresse de Sion, qui est appelée aujourd'hui la Ville de David;</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.8'>Car David avoit proposé alors une récompense pour celui qui battroit les Jébuséens, qui pourroit gagner le haut de la forteresse, et chasseroit les aveugles et les boiteux, ennemis de David. C'est pourquoi on dit en proverbe : Les aveugles et les boiteux n'entreront point dans le temple, s'étant fait chasser de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.9'>Et David prit son logement dans la forteresse, et l'appela la Ville de David ; et il bâtit alentour, depuis Mello et au dedans.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.10'>David s'avançoit toujours, et croissoit de plus en plus, et le Seigneur des armées étoit avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.11'>Hiram, roi de Tyr, envoya aussi des ambassadeurs à David, avec du bois de cèdre, des charpentiers et des tailleurs de pierre pour les murs ; et ils bâtirent la maison de David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.12'>Et David connut que le Seigneur l'avoit confirmé roi sur Israël, et qu'il l'avoit élevé au gouvernement de son peuple.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.13'>Il prit donc encore des concubines et des femmes de Jérusalem après qu'il y fut venu d'Hébron, et il en eut d'autres fils et d'autres filles, voulant affermir de plus en plus sa puissance.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.14'>Voici les noms des fils qu'il eut à Jérusalem : Samua, Sobab, Nathan, Salomon,</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.15'>Jébahar, Élisua, Éliphalet, Noga, Népheg,</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.16'>Japhia, Élisama, Élioda, et Eliphalet.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.17'>Les Philistins ayant appris que David avoit été sacré roi sur tout Israël, et craignant qu'il ne devint trop puissant, s'assemblèrent tous pour lui faire la guerre. David l'ayant su se retira dans la caverne d'Odollam, qui étoit un lieu très-fort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.18'>Cependant les Philistins vinrent se répandre dans la vallée de Raphaim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.19'>Et David consulta le Seigneur, et lui dit : Marcherai-je contre les Philistins, et les livrerez-vous entre mes mains? Le Seigneur lui dit : Marchez, car assurément je livrerai les Philistins entre vos mains.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.20'>David vint donc à Baal-Pharasim, où il défit les Philistins; et il dit Le Seigneur a dispersé mes ennemis devant moi comme les eaux se dispersent. C'est pour cette raison que ce lieu fut appelé Baal-Pharasim, c'est-à-dire la Plaine de Dispersion.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.21'>Les Philistins laissèrent là leurs idoles, que David et ses gens emportèrent pour les brûler.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.22'>Les Philistins revinrent encore une autre fois, et se répandirent dans la vallée de Raphaïm.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.23'>David consulta le Seigneur, disant : Irai-je contre les Philistins, et les livrerez-vous entre mes mains? Le Seigneur lui répondit : N'allez point droit contre les Philistins, mais</verse>
        <title>tournez derrière leur camp jusqu'à ce que vous soyez venu vis-à-vis des poiriers;</title>
        <verse osisID='2Sam.5.24'>Et lorsque vous entendrez au haut des poiriers comme le bruit de quelqu'un qui marche, vous commencerez à combattre, parce que le Seigneur marchera alors devant vous pour combattre l'armée des Philistins.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.25'>David fit donc ce que le Seigneur lui avoit ordonné, et il battit et poursuivit les Philistins depuis Gabaa jusqu'à Gézer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.6'>
        <title>CHAPITRE VI</title>
        <title>David va prendre l'arche à Cariathiarim. Oza est frappé de mort pour l'avoir touchée. David la laisse dans la maison d' Obédédom, puis la transfère à Jérusalem. Il est raillé par Michol.</title>
        <verse osisID='2Sam.6.1'>David assembla encore toute l'élite d'Israël, au nombre de trente mille hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.2'>Il s'en alla ensuite à Cariathiarim, accompagné de tout le peuple de la tribu de Juda qui se trouva avec lui, pour chercher l'arche de Dieu, qui porte le nom du Seigneur des armées, et au-dessus de laquelle il est assis sur les chérubins.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.3'>Ils mirent l'arche de Dieu sur un chariot tout neuf pour la transporter avec plus de dignité, et ils l'emmenèrent de la maison d'Abinadab, habitant de Gabaa. Oza et Ahio, fils d'Abinadab, conduisoient ce chariot tout neuf.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.4'>Et l'arche ayant été tirée de la maison d'Abinadab, qui la gardoit à Gabaa, Oza marchoit à côté de l'arche, et Ahio son frère la conduisoit en marchant devant.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.5'>Cependant David et tout Israël jouoient devant le Seigneur de toutes sortes d'instruments de musique, de la harpe, de la lyre, du tambour, du sistre, de la cymbale et des trompettes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.6'>Mais lorsqu'on fut arrivé près de l'aire de Nachon, Oza porta la main à l'arche de Dieu, et la retint, parce que les boeufs regimboient et l'avoient fait pencher.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.7'>En même temps la colère du Seigneur s'alluma contre Oza, et il le frappa à cause de sa témérité ; et Oza tomba mort sur place, à côté de l'arche de Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.8'>David fut affligé de ce que le Seigneur avoit frappé Oza ; et ce lieu a été appelé le Châtiment d'Oza jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.9'>Alors David eut une grande crainte du Seigneur, et il dit : Comment l'arche du Seigneur viendra-t-elle chez moi ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.10'>Et il ne voulut pas que l'on amenât l'arche du Seigneur chez lui en la Ville de David ; mais il la fit entrer dans la maison d'Obédédom, lévite originaire de Geth.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.11'>L'arche du Seigneur demeura donc trois mois dans la maison d'Obédédom de Geth ; et le Seigneur bénit Obédédom et toute sa maison, et tout ce qui lut appartenoit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.12'>On vint dire ensuite au roi David que le Seigneur avoit béni Obédédom et tout ce qui lui appartenoit, à cause de l'arche de Dieu. David s'en alla donc en la maison d'Obédédom, et il en amena l'arche de Dieu en la Ville de David avec allégresse. Auprès de David étoient sept choeurs de danses, et un veau pour servir de victime.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.13'>Et lorsque ceux qui portoient l'arche avoient fait six pas, il immoloit un boeuf et un bélier.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.14'>David, revêtu d'un simple éphod de lin, dansoit devant l'arche de toute sa force ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.15'>Et, étant accompagné de toute la maison d'Israël, il conduisoit l'arche de l'alliance du Seigneur avec des cris de joie, au son des trompettes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.16'>Lorsque l'arche du Seigneur fut entrée dans la Ville de David, Michol, fille de Saül, regardant par une fenêtre, vit le roi David qui dansoit et sautoit devant le Seigneur, et elle en conçut du mépris.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.17'>Les lévites étant donc entrés dans la tente que David avoit fait dresser, posèrent l'arche du Seigneur au milieu, en la place qui lui avoit été destinée; et David offrit des holocaustes et des sacrifices d'action de grâces devant l'arche du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.18'>Lorsqu'il eut achevé d'offrir les holocaustes et les sacrifices d'action de grâces, il bénit le peuple au nom du Seigneur des armées,</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.19'>Et il distribua à toute la multitude d'Israël, tant aux hommes qu'aux femmes, à chacun un pain enfaçon de gâteau, un morceau de boeuf rôti, et un tourteau de farine cuite avec de l'huile ; et chacun s'en retourna chez soi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.20'>David se retira de même pour bénir aussi sa maison. Et Michol fille de Saül, étant venue au-devant de David, lui dit : Que le roi d'Israël a eu de gloire aujourd'hui en se dépouillant devant les servantes de ses sujets, et paroissant nu comme feroit un bouffon !</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.21'>David répondit à Michol : Oui, je me suis dépouillé devant le Seigneur, qui m'a choisi plutôt que votre père et que toute sa maison, et qui m'a commandé d'être le chef de son peuple dans Israël;</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.22'>Je danserai devant le Seigneur, et je paroîtrai vil encore plus que je n'ai paru ; je serai méprisable à mes propres yeux, et par là j'aurai plus de gloire devant les servantes dont vous parlez.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.23'>C'est pour cette raison que Michol, fille de Saül, n'eut point d'enfants de David jusqu'à sa mort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.7'>
        <title>CHAPITRE VII</title>
        <title>David se propose de bâtir un temple au Seigneur. Nathan lui déclare que cet honneur sera réservé à son fils. Promesses en faveur de David. David remercie le Seigneur des biens dont il l'a comblé, et le conjure d'accomplir ses promesses.</title>
        <verse osisID='2Sam.7.1'>Le roi s'étant établi dans sa maison, et le Seigneur lui ayant donné la paix de tous côtés avec tous ses ennemis,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.2'>Il dit au prophète Nathan : Ne voyez-vous pas que je demeure dans une maison de cèdre, et que l'arche de Dieu ne loge que sous des tentes de peaux?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.3'>Nathan dit au roi : Allez, faites tout ce que vous avez dans le coeur, parce que le Seigneur est avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.4'>Mais la nuit suivante le Seigneur parla à Nathan, et lui dit :</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.5'>Allez trouver mon serviteur David, et lui dites : Voici ce que dit le Seigneur : Est-ce vous qui me bâtirez une maison afin que j'y habite?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.6'>Car, depuis que j'ai tiré de l'Egypte les enfants d'Israël jusqu'aujourd'hui, je n'ai eu aucune maison, mais j'ai toujours été sous des pavillons et sous des tentes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.7'>Dans les lieux où j'ai passé avec tous les enfants d'Israël, quand j'ai donné ordre à quelqu'une des tribus de conduire mon peuple, lui ai-je dit : Pourquoi ne m'avez-vous point bâti une maison de cèdre?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.8'>Vous direz donc maintenant ceci à mon serviteur David : Voici ce que dit le Seigneur des armées : Je vous ai choisi, lorsque vous meniez paître des troupeaux de moutons, afin que vous fussiez le chef de mon peuple d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.9'>Partout où vous êtes allé je ne vous ai point abandonné ; j'ai exterminé tous vos ennemis devant vous, et j'ai rendu votre nom aussi illustre que celui des grands de la terre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.10'>Et j'établirai mon peuple d'Israël dans un lieu stable; je l'y affermirai, il y demeurera, et ne sera plus troublé; et les enfants d'iniquité ne l'humilieront plus, comme ils ont fait auparavant,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.11'>Depuis le temps où j'ai constitué des juges sur mon peuple d'Israël ; et je vous donnerai la paix avec tous vos ennemis. De plus, le Seigneur vous promet qu'il vous fera une maison.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.12'>Et lorsque vos jours seront accomplis et que vous vous serez endormi avec vos pères, je mettrai sur votre trône après vous votre fils qui sortira de vous (car j'ai préféré ce fils qui doit vous naître à tous ceux qui vous sont nés), et j'affermirai son règne.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.13'>Ce sera lui qui bâtira une maison à mon nom, et je rendrai le trône de son royaume inébranlable à jamais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.14'>Je serai son père, et il sera mon fils; et s'il fait quelque mal, je le châtierai avec la verge dont on châtie les hommes et avec les plaies des enfants des hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.15'>Mais je ne retirerai point ma miséricorde de lui, comme je rai retirée de Saül, que j'ai rejeté de devant ma face.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.16'>Votre maison et votre royaume seront stables éternellement devant vous, et votre trône s'affermira pour jamais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.17'>Nathan parla donc à David, et lui rapporta tout ce que Dieu lui avoit dit et tout ce qu'il lui avoit découvert.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.18'>Alors le roi David alla se présenter devant le Seigneur, et dit : Qui suis-je, ô Seigneur Dieu ! et quelle est ma maison pour que vous m'ayez élevé jusque-là?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.19'>Mais cela même vous a paru peu de chose, ô Seigneur Dieu! si vous ne donniez encore des assurances au sujet de la maison de votre serviteur pour les siècles à venir; car c'est là la loi d'Adam, ô Seigneur Dieu!</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.20'>Après cela que peut vous dire David davantage? car vous connoissez les sentiments de votre serviteur, ô Seigneur Dieu!</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.21'>Vous avez fait toutes ces grandes merveilles pour accomplir votre parole, selon qu'il vous a plu, et vous les avez même fait connoître à votre serviteur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.22'>Vous avez donc fait éclater votre grandeur, ô Seigneur Dieu! dans toutes les choses que nous avons entendues de nos oreilles ; car nul ne vous est semblable, et hors de vous il n'y a point de Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.23'>Où trouvera-t-on encore dans toute la terre une nation comme votre peuple d'Israël, une nation qu'un Dieu soit allé racheter pour en faire son peuple, et engager la gloire de son nom à opérer en leur faveur des merveilles et des prodiges terribles sur la terre, en présence de votre peuple que vous avez racheté de l'Égypte, en frappant le peuple de ce pays et les objets de son culte ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.24'>Car vous avez établi Israël pour être éternellement votre peuple; et vous êtes devenu leur Dieu, ô Seigneur Dieu</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.25'>Accomplissez donc maintenant pour jamais, ô Seigneur Dieu! la promesse que vous avez faite à votre serviteur pour lui et pour sa maison, et exécutez-la selon votre parole,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.26'>Afin que votre nom soit éternellement glorifié, et que l'on dise : Le Seigneur des armées est le Dieu d'Israël ; et que la maison de votre serviteur David demeure stable devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.27'>Vous avez révélé à votre serviteur, ô Seigneur des armées ' ô Dieu d'Israël ! que vous vouliez lui établir une maison ; c'est pour cela que votre serviteur a trouvé son cœur pour vous adresser cette prière.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.28'>Maintenant donc, ô SeigneurDieu! vous êtes le Dieu, et vos paroles se trouveront véritables ; car vous avez fait ces promesses à votre serviteur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.29'>Commencez donc à les accomplir, et bénissez la maison de votre serviteur, afin qu'elle subsiste éternellement devant vous, comme je l'espère, parce que c'est vous, ô Seigneur Dieu! qui avez parlé ; et votre bénédiction reposera pour jamais sur la maison de votre serviteur, comme vous le lui avez promis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.8'>
        <title>CHAPITRE VIII</title>
        <title>Victoires de David sur divers peuples. Thoü, roi d'Emath, lui envoie son fils pour le féliciter. Dénombrement des principeaux officiers de David.</title>
        <verse osisID='2Sam.8.1'>Après cela David battit encore les Philistins, les humilia, et affranchit Israël de la servitude du tribut qu'il leur payait depuis longtemps.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.2'>Il défit aussi les Moabites et en fit plusieurs captifs; et, les ayant fait coucher par terre, il les fit tirer au sort, les divisa en deux parts, dont il destina l'une à la mort et l'autre à la vie; ainsi Moab fut assujetti à David et lui paya tribut.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.3'>David défit aussi Adarézer, fils de Rohob, roi de Soba, lorsqu'il marcha dans la Syrie pour étendre sa domination jusque sur l'Euphrate.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.4'>David lui prit mille sept cents cavaliers et vingt mille hommes de pied, coupa les nerfs des jambes à tous les chevaux des chariots, et n'en réserva que pour cent chariots.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.5'>Les Syriens de Damas vinrent au secours d'Adarézer, roi de Soba, et David en tua vingt-deux mille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.6'>Il mit des garnisons dans la Syrie de Damas, et la Syrie lui fut assujettie et lui paya tribut. Et le Seigneur le conserva dans toutes les guerres qu'il entreprit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.7'>Il prit les armes d'or des serviteurs d'Adarézer, et les porta à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.8'>Il enleva encore une prodigieuse quantité d'airain des villes de Bété et de Béroth, qui appartenoient à Adarézer. </verse>
        <verse osisID='2Sam.8.9'>Thoü, roi d'Emath, ayant appris que David avoit défait toutes les troupes d'Adarézer,</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.10'>Envoya Joram, son fils, pour l’en féliciter, lui témoigner sa joie, et lui rendre grâces de ce qu'il avoit vaincu Adarézer et taillé son armée en pièces; car Thoü étoit ennemi d'Adarézer. Joram apporta avec lui des vases d'or, d'argent et d'airain,</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.11'>Que le roi David consacra au Seigneur avec ce qu'il lui avoit déjà consacré d'argent et d'or pris sur toutes les nations qu'il s'étoit assujetties,</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.12'>Sur la Syrie, sur Moab, sur les Ammonites, sur les Philistins, sur Amalec, avec les dépouilles d'Adarézer, fils de Rohob et roi de Soba.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.13'>David se fit aussi un grand nom dans la vallée des Salines, à l'extrémité de la mer Morte, où il tailla en pièces dix-huit mille hommes, lorsqu'il revint de l'Idumée, dont il fit la conquête, après avoir soumis la Syrie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.14'>Il mit de plus des officiers et des garnisons dans l'Idumée ; et toute l'Idumée lui fut assujettie. Le Seigneur le conserva dans toutes les entreprises dans lesquelles il s'engagea.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.15'>David régna donc sur tout Israël ; il jugeoit les différends de tout son peuple et rendoit la justice à tous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.16'>Joab, fils de Sarvia, étoit général de ses armées ; Josaphat, fils d'Ahilud, étoit chargé des archives.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.17'>Sadoc, fils d'Achitob, et Achimélech. fils d'Abiathar, étoient prêtres et en faisoient les fonctions; Saraïas étoit secrétaire</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.18'>Banaïas, fils de Joiada, commandoit les Céréthiens et les Phéléthiens, qui composoient la garde du roi ; et les enfants de David étoient grands officiers de la couronne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.9'>
        <title>CHAPITRE IX</title>
        <title>David fait venir auprès de lui Miphiboseth, fils de Jonathas.</title>
        <verse osisID='2Sam.9.1'>David se souvint de Jonathas son ami, et il dit : N'est-il point resté quelqu'un de la maison de Saül à qui je puisse faire du bien, à cause de Jonathas?</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.2'>Or il y avoit un serviteur de la maison de Saül qui s'appeloit Siba. Et le roi, l'ayant fait venir, lui dit : Êtes-vous Siba ? Il répondit : Je le suis pour vous servir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.3'>Le roi lui dit : Est-il resté quelqu'un de la maison de Saül que je puisse combler de grâces? Siba dit au roi : Il reste encore un fils de Jonathas, qui est infirme des jambes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.4'>Où est-il ? dit David. Il est, répondit Siba, à Lodabar, dans la maison de Machir, fils d'Ammiel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.5'>Le roi David envoya donc des gens, et le fit venir de Lodabar, de la maison de Machir, fils d'Ammiel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.6'>Miphiboseth, fils de Jonathas, fils de Saül, étant venu devant David, tomba sur sa face et adora. David lui dit : Miphiboseth? Il répondit : Me voici, votre serviteur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.7'>David lui dit : Ne craignez point, parce que je vous ferai miséricorde à cause de Jonathas votre père; je vous rendrai toutes les terres de Saül votre aïeul, qui ont été confisquées, et vous mangerez toujours à ma table.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.8'>Miphiboseth, se prosternant devant lui, lui dit : Qui suis-je, moi votre serviteur, pour avoir mérité que vous regardiez un chien mort tel que je suis ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.9'>Le roi fit donc venir Siba et lui dit : J'ai donné au fils de votre maître tout ce qui étoit à Saül et toute sa maison.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.10'>Faites donc valoir pour lui ses terres, vous et vos fils et vos serviteurs, afin que le fils de votre maître ait de quoi subsister ; pour Miphiboseth, lui-même, fils de votre maître, il mangera toujours à ma table. Or Siba avoit quinze fils et vingt serviteurs.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.11'>Et il dit au roi : Votre serviteur, ô roi mon seigneur, fera comme vous lui avez commandé. Et David répéta : Pour Miphiboseth, il mangera à ma table, comme l'un des enfants du roi. </verse>
        <verse osisID='2Sam.9.12'>Or Miphiboseth avoit un fils encore enfant, appelé Micha. Toute la famille de Siba servoit Miphiboseth.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.13'>Ainsi Miphiboseth demeuroit à Jérusalem, parce qu'il mangeoit toujours à la table du roi ; or il étoit boiteux des deux jambes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.10'>
        <title>CHAPITRE X</title>
        <title>Le roi des Ammonites outrage les ambassadeurs de David. Défaite des Ammonites et des Syriens.</title>
        <verse osisID='2Sam.10.1'>Quelque temps après le roi des Ammonites vint à mourir, et Hanon son fils régna en sa place.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.2'>Alors David dit : Je veux témoimer de l'affection à. Hanon, fils de Naas, comme son père m'en a témoigné. Il lui envoya donc des ambassadeurs pour le consoler de la mort de son père. Mais lorsqu'ils furent arrivés sur les terres des Ammonites,</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.3'>Les princes du pays dirent à Hanon leur maître : Croyez-vous que ce soit pour honorer votre père et pour vous consoler que David vous a envoyé des ambassadeurs? Et ne voyez-vous pas qu'il ne l'a fait que pour reconnoître la ville, y remarquer toutes choses, et la détruire?</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.4'>Hanon se saisit donc des serviteurs de David, leur fit raser la moitié de la barbe, et couper la moitié de leurs habits depuis les pieds jusqu'au haut des cuisses, et les renvoya.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.5'>David ayant reçu cette nouvelle, et sachant combien ils étoient dans la confusion, envoya au-devant d'eux, et leur donna cet ordre : Demeurez à Jéricho jusqu'à ce que votre barbe croisse, et alors vous reviendrez.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.6'>Or les Ammonites, voyant qu'ils avoient offensé David, envoyèrent vers les Syriens de Rohob et de Soba, et firent lever à leur solde vingt mille hommes de pied ; ils prirent aussi mille hommes du roi de Maacha et douze mille d'Istob. Tous ces gens vinrent camper vis-à-vis de Médaba sur l'Arnon ; et les Ammonites se joignirent à eux.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.7'>David, en ayant été averti, envoya contre eux Joab avec toutes ses troupes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.8'>Les Ammonites, s'étant mis en campagne, rangèrent leur armée en bataille à l'entrée de la porte de la ville de Médaba ; et les Syriens de Soba et de Rohob, d'Istob et de Maacha formoient un corps séparé dans la plaine.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.9'>Joab, voyant donc les ennemis préparés à le combattre de front et par derrière, prit l'élite d'Israël et marcha en bataille contre les Syriens ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.10'>Il donna le reste de l'armée à Abisaï, son frère, qui marcha pour combattre les Ammonites.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.11'>Et Joab dit : Si les Syriens ont de l'avantage sur moi, vous viendrez à mon secours; et si les Ammonites en ont sur vous, j'irai vous secourir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.12'>Agissez en homme de coeur, et combattons pour notre peuple et pour la cité de notre Dieu ; et le Seigneur ordonnera de tout comme il lui plaira.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.13'>Joab attaqua donc les Syriens avec les troupes qu'il commandoit; et aussitôt les Syriens fuirent devant lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.14'>Les Ammonites, voyant la fuite des Syriens s'enfuirent aussi eux-mêmes devant Abisaï, et se retirèrent dans la ville. Joab, après avoir battu les Ammonites, s'en retourna, et revint à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.15'>Les Syriens, voyant qu'ils avoient été défaits par Israël, s'assemblèrent tous ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.16'>Et Adarézer envoya demander du secours aux Syriens qui étoient au delà du fleuve de l'Euphrate, et amena leurs troupes, que Sobach, général de l'armée d'Adarézer, commandoit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.17'>David en ayant reçu la nouvelle, assembla toutes les troupes d'Israël, passa le Jourdain, et vint à Hélam. Les Syriens marchèrent contre David, et lui livrèrent bataille;</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.18'>Mais Israël les mit en fuite, et David tailla en pièces sept cents chariots de leurs troupes et quarante mille cavaliers, et frappa Sobach, général de l'armée, qui mourut sur-le-champ.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.19'>Tous les rois qui étaient venus au secours d'Adarézer, se voyant vaincus par les Israélites, furent saisis de frayeur, et s'enfuirent devant eux avec cinquante-huit mille hommes. Ils firent ensuite la paix avec les Israélites, et leur furent assujettis ; et depuis ce temps les Syriens appréhendèrent de donner du secours aux Ammonites.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.11'>
        <title>CHAPITRE XI</title>
        <title>David tombe en adultère avec Bethsabée, femme d'Urie. Il donne ordre à Joab d'exposer Urie au danger. Après la mort d'Urie, Bethsabée épouse David.</title>
        <verse osisID='2Sam.11.1'>Un an après ce combat, au temps où les rois ont coutume d'aller à la guerre, David envoya Joab avec ses officiers et toutes les troupes d'Israël, qui ravagèrent le pays des Ammonites, et assiégèrent Rabba, qui en étoit la capitale; mais David resta àJérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.2'>Pendant que ces choses se pas-soient, il arriva que David, s'étant levé de dessus son lit après midi, se promen oit sur la terrasse de son palais. Alors il vit une femme qui se baignoit vis-à-vis de lui sur la terrasse de sa maison ; et cette femme étoit fort belle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.3'>Le roi envoya donc savoir qui elle on lui dit que c'étoit Bethsabée, fille d'Éliam, femme d'Urie, Héthéen.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.4'>David ayant envoyé des gens, la fit venir. Et, étant venue vers lui, il dormit avec elle ; et aussitôt elle se purifia de son impureté, selon l'ordonnance de la loi,</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.5'>Et retourna chez elle ayant conçu. Dans la suite elle envoya dire à David : J’ai conçu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.6'>Après quoi David manda à Joab de lui envoyer Urie, Héthéen. Joab le lui envoya.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.7'>Quand il fut venu, David lui demanda en quel état étaient Joab et toute l'armée, et ce qui se passoit à la guerre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.8'>Et il dit à Urie : Allez-vous-en chez vous; lavez-vous les pieds, et reposez-vous. Urie sortit du palais, et le roi lui envoya des mets de sa table;</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.9'>Mais Urie coucha devant la porte du palais du roi avec les autres officiers; et il n'alla point en sa maison.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.10'>David en ayant été averti, dit à Urie : D'où vient que, revenant d'un voyage, vous n'êtes pas allé chez vous vous délasser de vos fatigues?</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.11'>Urie répondit à David : L'arche de Dieu, Israël et Juda demeurent sous des tentes, et Joab mon seigneur et les serviteurs de mon seigneur demeurent sur la terre ; et moi cependant j'irais en ma maison manger et boire, et dormir avec ma femme? Je jure par la vie et par le salut de mon roi que je ne le ferai jamais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.12'>David dit à Urie : Demeurez ici encore aujourd'hui, et je vous renverrai demain. Urie demeura donc à Jérusalem ce jour-là et le lendemain.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.13'>David le fit venir pour manger et pour boire à sa table, et il l'enivra; mais Urie, s'en étant retourné au soir, dormit dans son lit, avec les officiers du roi, et n'alla point chez lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.14'>Le lendemain matin David envoya à Joab, par Urie même, une lettre écrite en ces termes :</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.15'>Mettez Urie à la tête d'un détachement, à l'endroit où le combat sera le plus rude, et faites en sorte qu'il soit abandonné et qu'il y périsse.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.16'>Joab, continuant donc le siége de la ville, mit Urie vis-à-vis le lieu où il savoit qu'étoient les plus vaillants hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.17'>Les ennemis ayant fait une sortie, chargèrent Joab, et tuèrent quelques-uns des gens de David, et parmi ceux-ci tomba Urie, Héthéen.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.18'>Joab envoya donc à David pour lui faire savoir tout ce qui s'étoit passé dans le combat,</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.19'>En donnant cet ordre au messager : Lorsque vous aurez achevé de dire au roi tout ce qui s'est passé à l'armée,</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.20'>Si vous voyez qu'il se fâche, et qu'il dise : Pourquoi êtes-vous allés combattre si près des murs? ignorez-vous combien on lance de traits de dessus une muraille?</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.21'>Qui a tué Abimélech, fils de Jérobaal? Ne fut-ce pas une femme qui jeta sur lui du haut de la muraille un morceau d'une meule à moudre, et le tua à Thèbes? Pourquoi vous êtes-vous approchés si près des murs? Vous lui direz : Urie, Héthéen, votre serviteur, a aussi été tué.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.22'>Le messager partit donc, et vint dire à David ce que Joab lui avoit commandé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.23'>Et il lui parla en ces termes : Les assiégés ont eu quelque avantage sur nous; ils sont sortis de la ville pour nous charger, et nous les avons poursuivis avec une grande vigueur jusqu'à la porte de la ville;</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.24'>Mais les archers ont lancé leurs traits contre nous du haut des murailles; quelques-uns de vos gens y ont été tués ; et même Urie, Héthéen. votre serviteur, y est demeuré mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.25'>David répondit au courrier : Vous direz ceci à Joab : Que cela ne vous étonne pas; car les événements de la guerre sont journaliers, et tantôt l'un, tantôt l'autre périt par l'épée. Relevez le courage de vos soldats, et animez-les contre la ville, afin que vous puissiez la détruire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.26'>La femme d'Urie ayant appris que son mari étoit mort, le pleura.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.27'>Et après que le temps du deuil fut passé, David la fit venir en sa maison et l'épousa, et elle lui enfanta un fils. Or cette action qu'avoit faite David déplut. au Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.12'>
        <title>CHAPITRE XII</title>
        <title>Nathan reprend David de son péché. Ce prince le confesse, et obtient la rémission de sa coulpe seulement ; car le prophète lui annonce la mort du fils qui était le fruit de son crime, ainsi que d'autres peines. Naissance de Salomon. Prise de Rabbat. Rigueurs exercées contre les Ammonites.</title>
        <verse osisID='2Sam.12.1'>Le Seigneur envoya donc Nathan vers David, et Nathan étant venu le trouver, lui dit : Il y avoit deux hommes dans une ville de votre royaume, dont l'un étoit riche et l'autre pauvre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.2'>Le riche avoit un grand nombre de brebis et de boeufs ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.3'>Le pauvre n'avoit rien du tout qu'une petite brebis, qu'il avoit achetée, et nourrie avec grand soin ; qui avoit crû parmi ses enfants, mangeant de son pain, buvant dans sa coupe et dormant dans son sein ; et il la chérissoit comme sa fille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.4'>Un étranger étant venu voir le riche, celui-ci ne voulut point toucher à ses brebis ni à ses boeufs pour lui faire festin, mais il prit la brebis de ce pauvre et la donna à manger à son hôte.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.5'>David entra dans une grande indignation contre cet homme, et dit à Nathan : Vive le Seigneur ! celui qui a fait cette action est digne de mort, et il en sera puni.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.6'>Il rendra la brebis au quadruple pour avoir agi de la sorte, et pour n'avoir point épargné le pauvre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.7'>Nathan dit à David : Vous êtes cet homme. Voici ce que dit le Seigneur Dieu d'Israël : Je vous ai sacré roi sur Israël, et je vous ai délivré de la main de Saül.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.8'>J'ai mis entre vos mains la maison et les femmes de votre seigneur, je vous ai rendu maître de toute la maison d'Israël et de Juda; si cela paroît peu, je suis prêt à y ajouter encore beaucoup d'autres choses.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.9'>Pourquoi donc avez-vous méprisé ma parole jusqu'à commettre le mal devant mes yeux? Vous avez fait perdre la vie à Urie, Héthéen ; vous lui avez ôté sa femme, que vous avez prise pour vous; et vous l'avez tué par l'épée des enfants d'Ammon, qui sont mes ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.10'>C'est pourquoi l'épée ne sortira jamais de votre maison, parce que vous m'avez méprisé et que vous avez pris pour vous la femme d'Urie, Héthéen.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.11'>Voici donc ce que dit le Seigneur : Je vais vous susciter des maux à votre propre maison; je prendrai vos femmes à vos yeux, je les donnerai à votre semblable, et il dormira avec vos femmes aux yeux de ce soleil ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.12'>Car vous, vous avez fait cette action en secret, mais moi, je la ferai à la vue de tout Israël et à la vue du soleil.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.13'>David dit à Nathan : J'ai péché contre le Seigneur, et j'en ai une vraie douleur. Nathan lui répondit : Le Seigneur, qui voit la sincérité de votre repentir, a aussi pardonné votre péché; vous ne mourrez point ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.14'>Néanmoins, parce que par votre péché vous avez été cause que les ennemis du Seigneur ont blasphémé contre lui, en leur faisant remporter l'avantage sur son peuple, le fils qui vous est né de votre crime va perdre la vie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.15'>Nathan retourna ensuite à sa maison. Et le Seigneur frappa l'enfant que la femme d'Urie avoit eu de David, et il fut désespéré.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.16'>David pria le Seigneur pour l'enfant; il jeûna ; il se retira seul, et demeura couché sur la terre, implorant la miséricorde du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.17'>Les principaux de sa maison vinrent le trouver, et lui firent de grandes instances pour l'obliger à se lever de terre ; mais il le refusa, et ne mangea point avec eux.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.18'>Le septième jour l'enfant mourut; et les serviteurs de David n'osoient lui dire qu'il étoit mort, car ils s'entredisoient : Lorque l'enfant vivoit encore, et que nous lui parlions, il ne vouloit point nous écouter ; combien donc s'affligera-t-il encore davantage si nous lui disons qu'il est mort !</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.19'>David, voyant que ses officiers parloient tout bas entre eux, reconnut que l'enfant étoit mort, et il leur dit: L'enfant est-il mort? Ils lui répondirent : Il est mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.20'>Aussitôt il se leva de terre, alla au bain, prit de l'huile de parfums; et, ayant changé d'habit, il entra dans la maison du Seigneur, et l'adora avec une parfaite soumission à sa volonté. Il revint ensuite à sa maison, demanda qu'on lui servit à manger, et prit de la nourriture.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.21'>Alors ses officiers lui dirent : D’où vient cette conduite si extraordinaire? vous jeûniez et vous pleuriez pour l'enfant lorsqu'il vivoit encore, et après qu'il est mort vous vous êtes levé et vous avez mangé !</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.22'>David leur répondit : J'ai jeûné et pleuré pour l'enfant tant qu'il a vécu, parce que je disois : Qui sait si le Seigneur ne me le donnera point, et s'il ne lui sauvera point la vie?</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.23'>Mais maintenant qu'il est mort, pourquoi jeûnerois-je? est-ce que je puis encore le faire revivre? C'est moi plutôt qui irai à lui ; et il ne reviendra jamais à moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.24'>David ensuite consola sa femme Bethsabée; il dormit avec elle, et elle eut un fils qu'il appela Salomon. Le Seigneur aima cet enfant ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.25'>Et il lui donna par le prophète Nathan, qu'il envoya à cet effet, le nom d'Aimable au Seigneur, parce que le Seigneur l'aimoit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.26'>Cependant Joab continuoit à assiéger Rabbath, ville des Ammonites; et étant près de prendre cette ville royale,</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.27'>Il envoya des courriers à David, avec ordre de lui dire : J'ai combattu contre Rabbath, et cette ville environnée d'eau va être prise.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.28'>Faites assembler le reste du peuple, et venez au siége de la ville et la prenez, de peur que, lorsque je l'aurai détruite, on ne m'attribue l'honneur de cette victoire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.29'>David assembla donc tout le peuple, et marcha contre Rabbath ; et, après quelques combats il la prit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.30'>Il ôta de dessus la tête du roi des Ammonites le diadème, qui pesoit un talent d'or, et étoit enrichi de pierreries très-précieuses, et il fut mis sur la tête de David. Il remporta aussi de la ville un fort grand butin.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.31'>Et en ayant fait sortir les habitants, ils les traita comme ils traitoient eux-mêmes leurs ennemis. Il les coupa avec des scies, fit passer sur eux des chariots avec des roues de fer, les tailla en pièces avec des couteaux, et les jeta dans des fourneaux où l'on cuit la brique. C'est ainsi qu'il traita toutes les villes des Ammonites. David revint ensuite à Jérusalem avec toute son armée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.13'>
        <title>CHAPITRE XIII</title>
        <title>Amnon, fils de David, commet un inceste avec Thamar, sœur d'Absalom. Son amour se change en haine contre elle. Absalom fait tuer Amnon, et se sauve chez Tholemaï, roi de Gessur.</title>
        <verse osisID='2Sam.13.1'>Après cela Amnon, fils de David, conçut une passion violente pour la soeur d'Absalom, aussi fils de David, laquelle étoit très-belle et s'appelait Thamar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.2'>L'affection qu'il avoit pour elle devint si excessive que cet amour le rendit malade, parce que, étant vierge et renfermée dans les appartements où les hommes n'avaient pas la liberté d'entrer, il paroissoit difficile à Amnon de rien faire avec elle contre l'honnêteté.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.3'>Cependant Amnon avoit un ami ingénieux, nommé Jonadab, fils de Semmaa frère de David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.4'>Jonadab dit donc à Amnon : D'où vient, mon prince, que vous maigrissez ainsi de jour en jour? pourquoi ne m'en dites-vous point la cause? Amnon lui répondit : J'aime Thamar, sœur de mon frère Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.5'>Jonadab lui dit : Couchez-vous sur votre lit, et faites semblant d'être malade; et lorsque votre père viendra vous visiter, dites-lui : Que ma soeur Thamar vienne, je vous prie, pour m'apprêter à manger, et qu'elle me prépare quelque chose que je reçoive de sa main.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.6'>Amnon se mit donc au lit, et commença de faire le malade ; et, le roi étant venu le visiter, il lui dit : Que ma soeur Thamar vienne, je vous prie, et qu'elle prépare devant moi deux petits plats, afin que je prenne de la nourriture de sa main.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.7'>David envoya donc chez Thamar, et lui fit dire : Allez chez votre frère Amnon, et préparez-lui à manger.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.8'>Thamar vint chez son frère Amnon, qui étoit couché. Elle prit de la farine, la pétrit et la délaya, et fit cuire le tout devant lui ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.9'>Et, prenant ce qu'elle avoit fait cuire, elle le mit dans un vase et le lui présenta. Mais Amnon n'en voulut point alors manger, et dit: Qu'on fasse sortir tout le monde. Lorsque tout le monde fut sorti,</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.10'>Amnon dit à Thamar : Portez dans mon cabinet ce que vous m'avez apprêté, afin que je le reçoive de votre main. Thamar le prit, et le porta à Amnon, son frère, dans le cabinet.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.11'>Et, comme elle le lui présentait, Amnon se saisit d'elle, et lui dit : Venez, ma soeur, couchez avec moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.12'>Elle lui répondit : Non, mon frère, non. Ne me faites pas violence; cela n'est pas permis dans Israël; ne faites pas cette folie;</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.13'>Car je ne pourrai porter mon opprobre, et vous passerez parmi tout le peupla pour un insensé ; mais demandez-moi plutôt au roi en mariage, et il ne refusera pas de me donner à vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.14'>Amnon ne voulut point se rendre à ses prières; et, étant plus fort qu'elle, il lui fit violence et abusa d'elle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.15'>Aussitôt il conçut pour elle une étrange aversion, de sorte que la haine qu'il lui portoit étoit encore plus grande que la passion qu'il avoit eue pour elle auparavant. Il lui dit donc : Levez-vous, et allez-vous-en.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.16'>Thamar lui répondit : L'outrage que vous me faites maintenant en me chassant est encore plus grand que celui que vous venez de me faire. Amnon ne voulut point l'écouter ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.17'>Mais ayant appelé celui qui le servait, il lui dit : Mettez-la hors d'ici, et fermez la porte après elle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.18'>Thamar étoit vêtue d'une robe qui traînait jusqu'à terre. Les filles des rois qui étoient encore vierges ayant accoutumé de s'habiller de la sorte. L'officier d'Amnon la mit donc hors de la chambre, et ferma la porte après elle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.19'>Alors Thamar, ayant mis de la cendre sur sa tête et déchiré sa robe, s'en alla en jetant de grands cris et tenant sa tête couverte de ses deux mains.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.20'>Absalom, son frère, lui dit : Est-ce que votre frère Amnon a abusé de vous? Mais, ma soeur n'en dites rien, car c'est votre frère. Ne vous affligez point non plus de ce qui vous est arrivé, cette injure ne restera point impunie. Thamar demeura donc toute languissante dans la maison d'Absalom son frère.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.21'>Le roi David ayant appris ce qui s'étoit passé, en fut très-affligé; mais il ne voulut point attrister Amnon son fils, parce qu'il l'aimoit, étant son aîné.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.22'>Absalom ne parla en aucune sorte à Amnon, ni en mal ni en bien ; car il conçut contre lui une grande haine de ce qu'il avoit déshonoré sa soeur Thamar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.23'>Deux ans après il arriva qu'Absalom fit tondre ses brebis à Baal-Hasor, qui est près de la ville d'Éphrem, dans la tribu d'Éphraïm ; et il invita tous les enfants du roi. </verse>
        <verse osisID='2Sam.13.24'>Il vint pour cela trouver le roi, et lui dit : Votre serviteur fait tondre ses brebis; je supplie donc le roi de venir avec les princes chez son serviteur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.25'>Le roi dit à Absalom : Non, mon fils, ne nous priez pas de venir tous pour vous être à charge. Et Absalom lui fit encore de grandes instances; mais David refusa toujours d'y aller, et il le bénit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.26'>Absalom lui dit donc : Si vous ne voulez pas y venir, je vous supplie au moins que mon frère Amnon, qui est votre aîné, vienne avec nous, comme pour tenir votre place. Le roi lui répondit : II n'est point nécessaire qu'il y aille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.27'>Néanmoins Absalom l'en conjura avec tant d'instances qu'il laissa aller avec lui Amnon et tous ses frères. Absalom leur avoit fait préparer un festin de roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.28'>Or il avoit donné cet ordre à ses officiers : Prenez garde quand Amnon commencera d'être troublé par le vin ; et lorsque je vous en donnerai l'ordre, frappez-le et le tuez. Ne craignez point, car c'est moi qui vous le commande; soyez résolus, et agissez en gens de coeur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.29'>Les officiers d'Absalom exécutèrent donc à l'égard d'Amnon le commandement que leur maître leur avoit fait ; et aussitôt tous les enfants du roi, se levant de table, montèrent chacun sur leur mule, et s'enfuirent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.30'>Ils étoient encore en chemin lorsque le bruit vint jusqu'aux oreilles de David qu'Absalom avait tué tous les enfants du roi, sans qu'il en fût resté un seul.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.31'>Le roi se leva aussitôt, déchira ses vêtements, se jeta à terre, et tous ses officiers qui étoient près de lui déchirèrent leurs vêtements.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.32'>Alors Jonadab, fils de Semmaa, frère de David, prenant la parole, dit au roi : Que le roi mon seigneur ne s'imagine pas que tous les enfants du roi aient été tués; Amnon seul est mort, parce qu'Absalom avoit résolu de le perdre depuis le  jour où il avoit fait violence à sa soeur Thamar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.33'>Que le roi mon seigneur ne se mette donc pas cela dans l'esprit, et qu'il ne croie pas que tous ses enfants aient été tués ; car Amnon seul est mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.34'>Cependant Absalom s'enfuit. Et celui qui étoit en sentinelle, levant les yeux, vit une grande troupe de monde qui venoit par un chemin détourné de la montagne.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.35'>Alors Jonadab dit au roi : Voilà les enfants du roi qui viennent; ce qu'avait dit votre serviteur s'est trouvé vrai.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.36'>Il n'eut pas plutôt dit ces mots qu'on vit paraître les enfants du roi. Et lorsqu'ils furent arrivés, ils commencèrent à jeter des cris et à pleurer, et le roi et tous ses serviteurs fondirent en larmes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.37'>Cependant Absalom, ayant pris la fuite, se retira chez Tholomaï, fils d'Ammiud, roi de Gessur, père de Maacha sa mère ; et David pleurait son fils Amnon tous les jours.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.38'>Absalom demeura trois ans à Gessur, où il était venu se réfugier.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.39'>Et le roi David cessa de le poursuivre, parce qu'il s'étoit enfin consolé de la mort d'Amnon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.14'>
        <title>CHAPITRE XIV</title>
        <title>Joab obtient de David le retour d'Absalom, et celui-ci revient à Jérusalem. Joab obtient qu'il paroisse en présence de David.</title>
        <verse osisID='2Sam.14.1'>Joab, fils de Sarvia, ayant reconnu que le coeur du roi se rapprochait d'Absalom,</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.2'>Fit venir de Thécua une femme sage, et lui dit : Faites semblant d'être dans l'affliction ; prenez un habit de deuil, et ne vous parfumez point, afin que vous paraissiez comme une femme qui pleure un mort depuis longtemps.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.3'>Ensuite vous vous présenterez au roi, et vous lui tiendrez tels et tels discours. Et Joab lui mit dans la bouche toutes les paroles qu'elle devoit dire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.4'>Cette femme de Thécua s'étant donc présentée au roi, se jeta à terre devant lui, et adora; et elle lui dit : Seigneur, sauvez-moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.5'>Le roi lui dit : Quelle est votre affaire? Elle lui répondit : Hélas ! je suis une femme veuve, car mon mari est mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.6'>Votre servante avoit deux fils, qui se sont querellés à la campagne, où il n'y avoit personne qui pût les séparer; et l'un des deux a frappé l'autre, et l'a tué.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.7'>Et maintenant tous les parents se soulèvent contre votre servante, et me disent : Donnez-nous celui qui a tué son frère, afin que le sang de son frère qu'il a répandu soit vengé par sa mort, et que nous fassions périr l'héritier. Ainsi ils veulent éteindre la seule étincelle qui m'est laissée, afin qu'il ne reste plus personne sur la terre qui puisse faire revivre le nom de mon mari.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.8'>Le roi dit à cette femme : Retournez-vous-en chez vous; je donnerai des ordres pour vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.9'>Elle lui répondit : O roi mon seigneur, s'il y a en cela quelque injustice, qu'elle retombe sur moi et sur la maison de mon père; mais que le roi et son trône soient innocents d'avoir laissé un meurtre impuni.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.10'>Le roi ajouta : Si quelqu'un vous dit un mot, amenez-le-moi, et soyez sûre qu'il ne vous troublera plus.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.11'>Elle dit encore : Je vous conjure, par le Seigneur votre Dieu, d'empêcher que les parents ne s'élèvent l'un après l'autre, pour venger, par la mort de mon fils, le sang de celui qui a été tué. Le roi lui répondit : Vive le Seigneur ! il ne tombera pas à terre un seul cheveu de la tête de votre fils.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.12'>Cette femme ajouta: Que le roi mon seigneur permette à sa servante de lui dire une parole. Parlez, dit le roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.13'>La femme lui dit : Pourquoi refusez-vous au peuple de Dieu, en faveur d'Absalom, la grâce que vous m'accordez pour mon fils? et pourquoi le roi se résout-il de pécher en ne pardonnant point plutôt que de rappeler son fils qu'il a banni?</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.14'>Nous mourons tous, et nous nous écoulons sur la terre comme des eaux qui ne reviennent plus ; et Dieu ne veut pas qu'une âme périsse, mais il diffère l'exécution de son arrêt, de peur que celui qui a été rejeté ne se perde entièrement.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.15'>C'est pourquoi je suis venue pour dire cette parole au roi mon seigneur devant le peuple. Et votre servante a dit : Je parlerai au roi pour voir si je ne pourrai point obtenir de lui en quelque manière la grâce que je lui demande.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.16'>Le roi a déjà écouté sa servante pour la délivrer, elle et son fils, de la main de tous ceux qui vouloient les exterminer de l'héritage du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.17'>Permettez donc à votre servante de vous supplier encore que ce que le roi mon seigneur a ordonné pour mon fils s'exécute en faveur d'Absalom, comme un sacrifice promis à Dieu: car le roi mon seigneur est comme un ange de Dieu, qui n'est touché ni des bénédictions ni des malédictions. C'est pourquoi le Seigneur votre Dieu est avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.18'>Alors le roi dit à cette femme : Je vous demande une chose; avouez-moi la vérité. La femme lui dit : Parlez, ô roi mon seigneur!</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.19'>Le roi lui dit : N'est-ce pas Joab qui vous a fait faire tout ceci? Elle lui répondit : O roi monseigneur, je vous jure par votre vie (que Dieu conserve !) que rien n'est plus véritable que ce que vous dites, car c'est en effet votre serviteur Joab qui m'a donné des ordres, et qui a mi. tout ce que je viens de vous dire dans la bouche de votre servante.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.20'>C'est lui qui m'a commandé de vous parler ainsi en parabole. Mais vous, ô roi mon seigneur, vous êtes sage comme l'est un ange de Dieu, et vous pénétrez tout ce qui se fait sur la terre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.21'>Le roi dit donc à Joab : Je vous accorde la grâce que vous me demandez : allez, et faites revenir mon fils Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.22'>Joab aussitôt se jeta à terre, adora, et salua le roi; et il dit : O roi mon seigneur ! votre serviteur reconnoît aujourd'hui qu'il a trouvé grâce devant vous, puisque vous avez fait ce qu'il vous avoit supplié de faire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.23'>Joab partit donc aussitôt, et s'en alla à Gessur, d'où il amena Absalom à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.24'>Et le roi dit : Qu'il retourne en sa maison, mais il ne me verra point. Absalom revint donc en sa maison, et il ne vit point le roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.25'>Or il n'y avoit point d'homme dans tout Israël qui fût si bien fait ni si beau qu'étoit Absalom ; depuis la plante des pieds jusqu'à la tête il n'y avoit pas en lui le moindre défaut.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.26'>Lorsqu'il se faisoit couper les cheveux, ce qu'il faisoit une fois tous les ans, parce qu'ils lui chargeoient trop la tête, on trouvoit que ses cheveux pesoient deux cents sicles, selon le poids ordinaire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.27'>Il avoit trois fils et une fille appelée Thamar, qui étoit fort belle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.28'>Absalom demeura deux ans à Jérusalem sans voir le roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.29'>Et ensuite il manda Joab pour l'envoyer vers David; mais Joab ne voulut pas venir le trouver. L'ayant mandé une seconde fois, et Joab n'ayant pas encore voulu venir,</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.30'>Il dit à ses serviteurs : Vous savez que Joab a un champ qui est auprès du mien, où il y a de l'orge; allez donc, et y mettez le feu. Et ses gens brûlèrent cette orge. Les serviteurs de Joab vinrent avec leurs vêtements déchirés, et dirent : Les serviteurs d'Absalom ont brûlé une partie de votre champ.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.31'>Joab alla donc trouver Absalom dans sa maison, et lui dit : Pourquoi vos serviteurs ont-ils mis le feu à mes orges?</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.32'>Absalom répondit à Joab : J'ai envoyé chez vous pour vous prier de venir me voir et d'aller demander au roi : Pourquoi suis-je revenu de Gessur? il vaudroit mieux que j'y fusse encore; je demande donc la grâce de voir le roi; que s'il se souvient encore de ma faute, qu'il me fasse mourir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.33'>Joab, étant allé trouver le roi, lui rendit compte de tout ; après quoi Absalom fut mandé, et il entra chez le roi, et, prosterné, il adora devant lui sur la face de la terre; et le roi baisa Absalon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.15'>
        <title>CHAPITRE XV</title>
        <title>Absalom se fait proclamer roi à Hébron. David s'enfuit de Jérusalem. Ethaï, Géthéen, s'attache à lui. David renvoie l'arche à Jérusalem avec les grands prêtres. Il y renvoie aussi Chusaï pour détruire l'effet des conseils d'Achitophel.</title>
        <verse osisID='2Sam.15.1'>Après cela Absalom, devenu l'aîné des enfants de David par la mort d'Amnon, prit des chars et des cavaliers, et cinquante hommes qui le précédoient.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.2'>Et, se levant dès le matin, il se tenoit à l'entrée du palais, en appeloit tous ceux qui avoient des affaires et qui venaient demander justice au roi. Et il disoit à chacun d'eux : D'où êtes-vous? Cet homme lui répondoit : Votre serviteur est de telle ou telle tribu d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.3'>Et Absalom lui disoit : Votre affaire me paroît bonne et juste ; mais il n'y a personne qui ait ordre du roi de vous écouter. Et il ajoutoit :</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.4'>Oh! qui m'établira juge sur la terre, afin que tous ceux qui ont des affaires viennent à moi, et que je les juge selon la justice?</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.5'>Et lorsque quelqu'un s'approchoit pour le saluer, il lui tendoit la main, le prenoit et le baisoit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.6'>Et il faisoit ainsi envers tous ceux d'Israël qui venoient demander justice au roi, et il s'insinuoit par là dans l'affection des peuples.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.7'>Au bout de quarante ans Absalom dit au roi David : Permettez-moi d'aller à Hébron pour y accomplir les voeux que j'ai faits au Seigneur;</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.8'>Car lorsque j'étois à Gessur en Syrie, j'ai fait ce voeu à Dieu : Si le Seigneur me ramène à Jérusalem, je lui offrirai un sacrifice.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.9'>Le roi David lui dit : Allez en paix. Et au sortir de là il s'en alla à Hébron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.10'>En même temps Absalom envoya dans toutes les tribus d'Israël des agents avec cet ordre : Aussitôt que vous entendrez sonner la trompette, publiez qu'Absalom règne dans Hébron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.11'>Absalom emmena avec lui deux cents hommes de Jérusalem, qui le suivirent simplement sans savoir en aucune sorte son dessein.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.12'>Absalom fit venir aussi de la ville de Gilo Achitophel, Gilonite, conseiller de David. Et comme on immolait à Hébron des victimes, qui y attiroient un grand nombre de personnes, la conspiration devint puissante, le peuple qui pronoit le parti d'Absalom croissant de plus en plus.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.13'>Il vint aussitôt un courrier à David, qui lui dit : Tout Israël suit Absalom de tout son coeur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.14'>David, reconnoissant la justice de Dieu dans la révolte de son fils, dit à ses officiers qui étoient avec lui à Jérusalem ; Allons, fuyons, car nous ne pourrions éviter de tomber entre les mains d'Absalom. Hâtons-nous de sortir, de peur qu'Il ne noue prévienne, que nous ne nous trouvions exposés à sa violence, et qu'il ne fasse passer toute la ville au fil de l'épée, à cause de nous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.15'>Les officiers du roi lui dirent : Nous exécuterons toujours de tout notre coeur tout ce qu'il vous plaira de nous commander.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.16'>Le roi sortit donc à pied avec toute sa maison, et laissa dix femmes de ses concubines pour garder son palais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.17'>Étant sorti à pied avec tous les Israélites qui l'accompagnoient, il s'arrêta lorsqu'il étoit déjà loin de sa maison.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.18'>Tous ses officiers marchoient auprès de lui : les légions des Céréthiens et des Phélétiens, et les six cents hommes de pied de la ville de Geth qui avoient suivi David, et qui étoient très-vaillants, marchoient toue devant lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.19'>Alors le roi dit à Éthaï, Géthéen Pourquoi venez-vous avec nous? Retournez, et allez avec le nouveau roi, parce que vous êtes étranger et que vous êtes sorti de votre pays.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.20'>Vous n'êtes arrivé que d'hier, et vous en sortiriez aujourd'hui à cause de moi? Pour moi, j'irai ou je dois aller ; mais vous, retournez, et remmenez vos gens avec vous ; et le Seigneur, qui est plein de bonté et de justice, récompensera lui-même le zèle et la fidélité avec lesquels vous m'avez servi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.21'>Éthaï lui répondit : Vive le Seigneur, et vive le roi mon maître! en quelque état que vous puissiez être, ô roi mon seigneur, votre serviteur y sera, à la mort ou à la vie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.22'>David lui répondit : Venez donc, et passez le Cédron. Ainsi Éthaï, Géthéen, passa le torrent avec tous les gens qui le suivoient et tout le reste du peuple.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.23'>Tout le monde pleurait dans ce passage, et on entendoit partout retentir leurs cris. Le roi passa le torrent de Cédron; et tout le peuple alloit le long du chemin qui regarde le désert.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.24'>En même temps Sadoc, prêtre, vint accompagné de tous les lévites, qui portoient l'arche de l'alliance de Dieu ; et ils la déposèrent. Abiathar monta au lieu où étoit l'arche, en attendant que tout le peuple qui sortoit de la ville fût passé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.25'>Alors le roi dit à Sadoc : Reportez l'arche de Dieu à la ville. Si je trouve grâce devant le Seigneur, il me ramènera et me fera revoir son arche et son tabernacle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.26'>S'il me dit : Vous ne m'agréez point, je suis tout prêt, qu'il fasse de moi ce qu'il lui plaira,</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.27'>Le roi dit encore en parlant au prêtre Sadoc : O voyant, retournez en paix à la ville avec vos deux fils, Achimaas, votre fils, et Jonathas, fils d' Abiathar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.28'>Voilà que je vais me cacher dans les plaines du désert jusqu'à ce que vous m'envoyiez des nouvelles de l'état des choses.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.29'>Sadoc et Abiathar reportèrent donc à Jérusalem l'arche de Dieu, et y demeurèrent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.30'>Cependant David montoit la colline des Oliviers, et pleuroit en montant. Il alloit nu-pieds et la tête couverte; et tout le peuple qui étoit avec lui montoit la tête couverte et en pleurant.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.31'>Or David apprit qu'Achitophel étoit aussi dans la conjuration d'Absalom. Seigneur, dit alors David, aveuglez, je voua prie, la prudence d'Achitophel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.32'>Et lorsque David arrivait en haut de la montagne des Oliviers, où il devoit adorer le Seigneur, en se tournant du côté de Jérusalem, où étoit l'arche, Chusaï d'Arachi vint au-devant de lui, ayant ses vêtements déchirés et la tête couverte de terre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.33'>David lui dit : Si vous venez avec moi, vous me serez à charge;</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.34'>Mais si vous retournez à la ville, et que vous disiez à Absalom : Mon roi, je viens vous offrir mes services, et je vous servirai comme j'ai servi votre père, vous paralyserez le conseil d'Achitophel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.35'>Vous avez avec vous les prêtres Sadoc et Abiathar, auxquels vous direz tout ce que vous aurez appris chez le roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.36'>Ils ont leurs deux fils, Achimaas, fils de Sadoc, et Jonathas, fils d'Abiathar; vous m'enverrez dire par eux tout ce que vous aurez appris.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.37'>Chusaï, ami de David, retourna donc à Jérusalem, et Absalom y entroit en même temps.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.16'>
        <title>CHAPITRE XVI</title>
        <title>Siba, serviteur de Miphiboseth, calomnie son mettre auprès de David. Séméi outrage David. Absalom entre dans Jérusalem. Chusaï se présente devant lui. Absalom abuse des concubines de son père.</title>
        <verse osisID='2Sam.16.1'>Après que David eut passé un peu le haut de la montagne, Siba, serviteur de Miphiboseth, vint au-devant de lui, avec deux ânes chargés de deux cents pains, de cent paquets de raisins secs, de cent cabas de figues et d'une outre pleine de vin.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.2'>Le roi lui dit : Que voulez-vous faire de cela? Siba lui répondit : Les ânes sont pour servir de monture aux officiers du roi ; les pains et les figues pour donner à ceux qui vous suivent ; et le vin afin que si quelqu'un se trouve foible dans le désert, il puisse en boire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.3'>Le roi lui dit : Où est le fils de votre maître? Il est demeuré, dit Siba, dans Jérusalem, en disant : La maison d'Israël me rendra aujourd'hui le royaume de mon père.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.4'>Le roi dit à Siba : Je vous donne tout ce qui étoit à Miphiboseth. Et Siba répondit : Je vous prie, ô roi mon seigneur, que je trouve grâce devant vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.5'>Le roi David étant venu jusqu'auprès de Bahurim, il en sortit un homme de la maison de Saül, appelé Séméi, fils de Géra, qui, s'avançant dans son chemin, maudissoit David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.6'>Lui jetoit des pierres et à tous ses gens, pendant que tout le peuple et tous les hommes de guerre marchoient à droite et à gauche à côté du roi;</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.7'>Et il maudissoit le roi en ces termes : Sors, sors, homme de sang, homme de Bélial !</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.8'>Le Seigneur a fait retomber sur toi tout le sang de la maison de Saül, parce que tu as usurpé le royaume pour te mettre en sa place; et maintenant le Seigneur fait passer le royaume entre les mains d'Absalom, ton fils, et tu te vois accablé des maux que tu as faits, parce que tu es un homme de sang.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.9'>Alors Abisaï, fils de Sarvia, dit au roi : Faut-il que ce chien mort maudisse le roi mon seigneur? J'irai, et je lui couperai la tête.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.10'>Le roi dit à Abisaï : Qu'y a-t-il de commun entre vous et moi, enfants de Sarvia? Laissez-le faire, car le Seigneur lui a ordonné de maudire David : et qui osera lui demander pourquoi il l'a fait?</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.11'>Le roi dit encore à Abisaï et à tous ses serviteurs : Vous voyez que mon fils, qui est sorti de moi, cherche à m'ôter la vie; combien plus un fils de Jémini, un Benjaminite, naturellement attaché à la maison de Saül, doit-il me traiter de cette sorte ! Laissez-le faire, laissez-le me maudire, selon l'ordre qu'il en a reçu du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.12'>Et peut-être le Seigneur regardera-t-il mon affliction, et me fera-t-il quelque bien pour ces malédictions que je reçois aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.13'>David continuoit donc son chemin, accompagné de ses gens; et Séméi, qui le suivoit, marchoit à côté sur le haut de la montagne, le maudissant, lui jetant des pierres, et faisant voler la poussière en l'air.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.14'>Le roi arriva enfin à Bahurim, et avec lui tout le peuple qui l'accompagnoit, très-fatigué; et ils prirent là un peu de repos.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.15'>Cependant Absalom entra dans Jérusalem, suivi de tous ceux de son parti et accompagné d'Achitophel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.16'>Chusaï d'Arachi, ami de David, s'étant présenté à Absalom, lui dit: O roi, salut ! salut, ô roi !</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.17'>Absalom lui répondit : Est-ce donc là la reconnoissance que vous avez pour votre ami? D'où vient que vous n'êtes pas allé avec votre ami?</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.18'>Dieu m'en garde, dit Chusaï ; car je serai à celui qui a été élu par le Seigneur, par tout ce peuple et par tout Israël, et je demeurerai avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.19'>Et de plus, qui est celui que je viens servir? n'est-ce pas le fils du roi? Je vous obéirai comme j'ai obéi à votre père.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.20'>Absalom dit alors à Achitophel : consultez ensemble pour voir ce que nous avons à faire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.21'>Achitophel dit à Absalom : Abusez des concubines de votre père, qu'il a laissées pour garder son palais, afin que lorsque tout Israël saura que vous avez déshonoré votre père, ils s'attachent plus fortement à votre parti, ne voyant plus d'apparence que vous puissiez vous réconcilier avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.22'>On fit donc dresser une tente pour Absalom sur la terrasse du palais du roc: et il abusa devant tout Israël des concubines de son père, selon que Nathan l'avoit prédit à David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.23'>Or les conseils que donnoit Achitophel étoient regardés alors comme des oracles de Dieu même, et on les considéroit toujours ainsi, et lorsqu'il étoit avec David, et lorsqu'il étoit avec Absalom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.17'>
        <title>CHAPITRE XVII</title>
        <title>Achitophel conseille de poursuivre David; Chusaï détruit ce conseil, et fait avertir David, qui passe le Jourdain. Achitophel se pend. Absalom poursuit David. David reçoit des rafraîchissements.</title>
        <verse osisID='2Sam.17.1'>Achitophel dit donc à Absalom : Je vais prendre douze mille hommes choisis ; j'irai poursuivre David cette nuit même,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.2'>Et, fondant sur lui, car il est fatigué et ses mains sont défaillantes, je le battrai; tout le peuple qui est avec lui fuira, et je frapperai le roi désolé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.3'>Je ramènerai tout ce peuple comme si ce n'étoit qu'un seul homme, car vous ne cherchez qu'une seule personne ; et après cela tout sera en paix.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.4'>Cet avis plut à Absalom et à tous les anciens d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.5'>Néanmoins Absalom dit : Faites venir Chusaï d'Avachi, afin que nous sachions aussi son avis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.6'>Chusaï étant venu devant Absalom, Absalom lui dit : Voici le conseil qu'Achitophel vient de nous donner ; devons-nous le suivre? Que nous conseillez-vous?</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.7'>Chusaï, voulant détourner la ruine inévitable de David, répondit à Absalom : Le conseil qu'a donné pour cette fois Achitophel ne me paroît pas bon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.8'>Vous n'ignorez pas, ajouta-t-il, quel est votre père, quels hommes sont avec lui, tous très-vaillants, le coeur ulcéré, comme une ourse qui est en furie dans un bois de ce qu'on lui a ravi ses petits. Votre père aussi, qui sait parfaitement la guerre, ne s'arrêtera point avec ses gens.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.9'>Il est peut-être maintenant caché dans une caverne ou dans quelque autre lieu qu'il aura choisi ; si quelqu'un de vos gens est tué d'abord, on publiera aussi partout que le parti d'Absalom a été battu;</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.10'>Et les plus hardis de ceux qui vous suivent, et qui ont des coeurs de lion, seront saisis d'effroi ; car tout le peuple d'Israël sait que votre père et tous ceux qui sont avec lui sont très-vaillants.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.11'>Voici donc, ce me semble, le meilleur conseil que vous puissiez suivre: Faites assembler tout Israël, depuis Dan jusqu'à Bersabée, comme le sable innombrable de la mer; vous serez au milieu d'eux ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.12'>Et en quelque lieu qu'il puisse être, nous irons nous jeter sur lui ; nous l'accablerons comme quand la rosée tombe sur la terre, et nous ne laisserons pas un seul de tous les gens qui sont avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.13'>S'il se retire dans quelque ville, tout Israël en environnera les murailles de cordes ; et nous l'entraînerons dans un torrent, sans qu'il en reste seulement une petite pierre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.14'>Alors Absalom et tous les principaux d'Israël dirent : L'avis de Chusaï d'Arachi est meilleur que celui d'Achitophel. Mais ce fut par la volonté du Seigneur que le conseil utile d'Achitophel fut, ainsi détruit, afin que le Seigneur amenât la ruine sur Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.15'>Alors Chusaï dit aux prêtres Sadoc et Abiathar : Voici l'avis qu'Achitophel a donné à Absalom et aux anciens d'Israël, et voici celui que j'ai donné.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.16'>Envoyez donc promptement vers David pour lui en donner la nouvelle; et faites-lui dire qu'il ne demeure point cette nuit dans les plaines du désert, mais qu'il passe au plus tôt le Jourdain, de peur qu'il ne périsse lui et tous ses gens.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.17'>Jonathas et Achimaas étoient près de la fontaine de Regel, aux environs de Jérusalem, n'osant se montrer ni entrer dans la ville; et une servante faisant semblant d'aller puiser de l'eau, alla les avertir de tout ceci. Ils partirent en même temps pour en porter la nouvelle au roi David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.18'>Il arriva néanmoins qu'un esclave les vit, et en donna avis à Absalom. Mais ils entrèrent aussitôt chez un homme de Bahurim, qui avoit un puits à l'entrée de sa maison, et ils y descendirent ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.19'>Et la femme de cet homme étendit une couverture sur la bouche du puits, comme si elle eût fait sécher des grains pilés; ainsi la chose demeura cachée.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.20'>Les gens d Absalom, étant venus dans cette maison, dirent à la femme : Où sont Achimaas et Jonathas ? Elle leur répondit : Ils ont bu un peu d'eau, et s'en sont allés bien vite. Ainsi ceux qui les cherchoient, ne les ayant point trouvés, revinrent à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.21'>Après qu'ils s'en furent retournés, Achimaas et Jonathas sortirent du puits, continuèrent leur chemin, et vinrent dire à David : Levez-vous, et passez le fleuve au plus tôt, parce que Achitophel a donné un tel conseil contre vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.22'>David marcha donc aussitôt avec tous ses gens, et ils passèrent le Jourdain avant le lever du jour, sans qu'il en demeurât un seul en deçà du fleuve.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.23'>Achitophel, voyant qu'on n'avoit point suivi le conseil qu'il avoit donné, fit seller son âne, s'en alla à la maison qu'il avoit en sa ville, et, ayant mis ordre à toutes ses affaires, il se pendit ; et on l'ensevelit dans le sépulcre de son père.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.24'>David vint ensuite au lieu appelé Mahanaïm, qui signifie un camp ; et Absalom, suivi de tout Israël passa aussi le Jourdain.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.25'>Absalom fit général de son-armée, au lieu de Joab, Amasa, fils d'un homme de Jezraël nommé Jéthra, qui avoit épousé Abigaïl, fille de Naas, père de David,. et soeur de Sarvia, mère de Joab.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.26'>Israël campa avec Absalom dans le pays de Galaad.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.27'>David étant venu au camp, c'est-à-dire à Mahanaïm, Sobi, fils de Naas de Rabbath, ville des Ammonites. Machir, fils d'Ammihel de Lodabar, et Berzellaï de Rogelim en Galaad,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.28'>Lui offrirent des lits, des tapis, des vases de terre, du blé, de l'orge, de la farine, de l'orge séchée au feu, des fèves, des lentilles et des pois fricassés,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.29'>Du miel, du beurre, des brebis et des veaux gras. Ils apportèrent tout cela à David et à ceux qui le suivoient, parce qu'ils crurent bien que le peuple. se trouvant dans un désert, étoit accablé de faim, de soif et de lassitude.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.18'>
        <title>CHAPITRE XVIII</title>
        <title>Victoire de l'année de David contre Absalom, qui, en s'enfuyant, demeure suspendu à un arbre. Joab le perce. David pleure sa mort.</title>
        <verse osisID='2Sam.18.1'>David ayant fait la revue de ses gens, établit sur eux des tribuns et des centeniers;</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.2'>Et il donna le tiers de ses troupes à commander à Joab, le tiers à Abisaï fils de Sarvia, frère de Joab, et le tiers à Éthaï de Geth. Le roi dit ensuite à ses gens : Je veux marcher avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.3'>Mais ses gens lui répondirent : Vous ne viendrez point avec nous; car quand les ennemis nous auroient fait fuir, ils ne croiraient pas avoir fait grand'chose, et quand ils auroient taillé en pièces la moitié de nos troupes, ils n'en seroient pas fort satisfaits, parce que vous êtes considéré vous seul comme dix mille hommes. Il vaut donc mieux que vous demeuriez dans la ville, pour être en état de nous secourir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.4'>Le roi leur dit : Je ferai ce que vous voudrez. Il se tint donc à la porte de la ville de Mahanaïm pendant que toute l'armée en sortoit par diverses troupes de cent hommes et de mille hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.5'>En même temps il donna cet ordre à Joab, à Abisaï et à Ethai : Conservez-moi mon fils Absalom. Et tout le peuple entendit le roi qui recommandoit Absalom à tous ses généraux.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.6'>L'armée marcha donc au combat contre Israël, et la bataille fut donnée dans la forêt d'Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.7'>L'armée de David tailla en pièces celle d'Israël. La défaite fut grande, et vingt mille hommes demeurèrent sur place.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.8'>Les gens d'Absalom fuyant après le combat furent dispersés de tous côtés, et il en périt beaucoup plus dans la forêt qu'il n'y en eut de tués par l'épée en ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.9'>Or il arriva qui Absalom fut rencontré par les gens de David; car, comme il étoit sur son mulet et qu'il passoit sous un grand chêne fort touffu, sa tête s'embarrassa dans les branches du chêne, et, son mulet passant outre, il demeura suspendu entre le ciel et la terre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.10'>Quelqu'un l'ayant vu en cet état, vint dire à Joab : J'ai vu Absalom suspendu à un chêne.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.11'>Joab lui dit : Si tu l'as vu, pourquoi ne l'as-tu pas percé jusqu'en terre? et je t'aurais donné dix sicles d'argent et un baudrier.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.12'>Il répondit à Joab : Quand vous me donneriez présentement mille pièces d'argent, je me garderois bien de porter la main sur la personne du fils du roi; car nous avons tous entendu l'ordre que le roi vous a donné, à vous, à Abisaï et à Éthaï, lorsqu'il vous a dit : Conservez-moi mon fils Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.13'>Et si j'avois, au risque de ma vie, fait une action si téméraire, elle n'auroit pu être cachée au roi, et vous seriez vous-même contre moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.14'>Joab lui dit : Je ne m'en rapporterai pas â toi, mais je l'attaquerai moi-même en ta présence. Il prit donc à la main trois dards, dont il perça le coeur d'Absalom. Et comme il respiroit encore, toujours pendu au chêne,</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.15'>Dix jeunes écuyers de Joab accoururent, le percèrent de coups, et l'achevèrent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.16'>Aussitôt Joab fit sonner la retraite; et, voulant épargner le peuple, il empêcha ses gens de poursuivre davantage les Israélites qui fuyoient.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.17'>Ainsi les Israélites se retirèrent dans leurs maisons. On emporta Absalom, et on le jeta dans une grande fosse qui étoit dans le bois, sur laquelle on éleva un grand monceau de pierres.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.18'>Or Absalom, ayant perdu ses trois fils lorsqu'il vivoit encore, s'étoit fait dresser une colonne dans la Vallée du Roi. Je n'ai point de fils, disoit-il, et ce sera là un monument de mon nom. Il donna donc son nom à cette colonne, et on l'appelle encore aujourd'hui la Main d'Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.19'>Achimaas, fils de Sadoc, dit à Joab : Je vais courir vers le roi, et lui dire que Dieu lui a fait justice et l'a vengé de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.20'>Joab lui dit : Vous porterez les nouvelles une autre fois, mais non aujourd'hui. Je ne veux pas que ce soit vous présentement, parce que le fils du roi est mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.21'>Joab dit donc à Chusi : Allez-vous-en, vous, et annoncez au roi ce que vous avez vu. Chusi adora Joab, et se mit à courir.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.22'>Achimaas, fils de Sadoc, dit encore à Joab : Mais si je courois aussi après Chusi? Mon fils, dit Joab, pourquoi voulez-vous courir? vous ne serez pas le porteur d'une bonne nouvelle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.23'>Mais enfin si je courois? ajouta Achimaas. Courez donc, répondit Joab. Ainsi Achimaas, courant par une voie plus prompte, devança Chusi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.24'>Cependant David étoit assis entre les deux portes de la ville ; et la sentinelle qui étoit sur la muraille au haut de la porte, levant les yeux, vit un homme qui couroit tout seul ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.25'>Et jetant un grand cri, il en avertit le roi. Le roi lui dit : S'il est seul, il apporte une bonne nouvelle. Lorsque ce premier, qui s'avançoit en grande hâte, étoit déjà proche,</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.26'>La sentinelle en vit un second quï couroit aussi, et criant d'en haut, il dit : Je vois accourir encore un autre homme qui est seul. Le roi lui dit : Il apporte aussi une bonne nouvelle.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.27'>La sentinelle ajouta : A voir courir le premier, il me semble que c'est Achimaas, fils de Sadoc. Le roi lui dit : C'est un homme de bien, et il nous apporte de bonnes nouvelles.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.28'>Achimaas, criant de loin, dit au roi : Seigneur, salut ! Et, adorant le roi, incliné en terre devant lui, il ajouta : Béni soit le Seigneur votre Dieu qui a livré entre vos mains ceux qui s'étoient soulevés contre le roi mon seigneur !</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.29'>Le roi lui dit : Mon fils Absalom est-il en vie ? Achimaas lui répondit : Lorsque Joab votre serviteur m'a envoyé vers vous, j'ai vu s'élever un grand tumulte ; c'est tout ce que je sais.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.30'>Passez, lui dit le roi, et tenez-vous là. Lorsqu'il fut passé, et qu'il se tenoit en sa place,</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.31'>Chusi parut, et dit en arrivant : O roi mon seigneur, je vous apporte une bonne nouvelle ; car le Seigneur a jugé aujourd'hui en votre faveur, et vous a délivré de la main de tous ceux qui s'étoient soulevés contre vous.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.32'>Le roi dit à Chusi : Mon fils Absalom est-il en vie? Chusi lui répondit : Que les ennemis de mon roi et tous ceux qui se soulèvent contre lui pour le perdre soient traités comme il l'a été.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.33'>Le roi étant donc saisi de douleur monta à la chambre qui étoit au-dessus de la porte, et se mit à pleurer. Et il disoit en se promenant : Mon fils Absalom ! Absalom mon fils! Que ne puis-je donner ma vie pour la tienne! Mon fils Absalom! Absalom mon fils !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.19'>
        <title>CHAPITRE XIX</title>
        <title>David continue de pleurer Absalom ; Joab l'oblige de se montrer à son peuple. La tribu de Juda le ramène à Jérusalem. Il pardonne à Séméi. Il reçoit Miphiboseth. Berzellaï lui laisse son fils. Murmure d'Israël contre Juda.</title>
        <verse osisID='2Sam.19.1'>Or on avertit Joab que le roi étoit dans les larmes et qu'il pleuroit son fils.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.2'>Et la victoire fut changée en deuil dans toute l'armée, parce que tout le peuple sut que le roi étoit affligé de la mort d'Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.3'>Le peuple se détourna ce jour-là pour ne pas entrer dans la ville, comme une armée qui auroit été défaite et mise en fuite dans une bataille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.4'>Mais le roi s'étoit couvert la tête,et crioit à haute voix : Mon fils Absalom ! Absalom mon fils ! mon fils !</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.5'>Joab étant entré au lieu où étoit le roi, lui dit : Vous avez aujourd'hui couvert de confusion tous vos serviteurs qui vous ont sauvé la vie, qui l'ont sauvée à vos fils et à vos filles, à vos femmes et à vos concubines.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.6'>Vous aimez ceux qui vous haïssent, et vous haïssez ceux qui vous aiment; vous avez fait voir aujourd'hui que vous ne vous souciez guère ni de vos officiers ni de vos soldats ; je vois fort bien que, si Absalom vivoit, et que nous eussions tous été tués, vous seriez content.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.7'>Venez donc promptement vous montrer à vos serviteurs; parlez-leur, et témoignez-leur votre satisfaction ; car je vous jure par le Seigneur que si vous ne le faites, vous n'aurez pas cette nuit un seul homme auprès de vous, et vous vous trouverez dans un plus grand péril qu'aucun de ceux où vous ayez jamais été depuis les premières années de votre vie jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.8'>Le roi alla donc s'asseoir à la porte de la ville ; et, le peuple ayant été averti qu'il étoit là, tout le monde vint se présenter devant lui. Cependant, comme après la fuite d'Israël chacun s'étoit retiré chez soi,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.9'>Le peuple, dans toutes les tribus, s'entre-disoit à l'envi l'un de l'autre : Le roi nous a délivrés de nos ennemis, il nous a sauvés de la main des Philistins, et le voici contraint de fuir hors de son pays, à cause d'Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.10'>Absalom, que nous avions sacré roi, est mort dans le combat ; qu'attendez-vous donc? et pourquoi ne faites-vous point revenir le roi?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.11'>Le roi David, ayant été averti en sa maison de la bonne disposition de tout Israël, et voulant faire entrer Juda dans la même disposition, envoya dire aux prêtres Sadoc et Abiathar : Parlez aux anciens de Juda, et dites-leur : Pourquoi êtes-vous les derniers à faire revenir le roi en sa maison ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.12'>Vous êtes mes frères, vous êtes mes os et ma chair ; pourquoi êtes, vous les derniers à faire revenir le roi ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.13'>Dites aussi de ma part à Amasa : N'êtes-vous pas ma chair et mes os ? Que Dieu me traite avec toute sa sévérité si je ne vous fais pour toujours général de mon armée, à la place de Joab</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.14'>Il gagna ainsi le coeur de tous ceux de Juda, qui tous unanimement lui envoyèrent dire : Revenez, vous et tous ceux qui sont demeurés attachés à votre service.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.15'>Le roi retourna donc, et s'avança jusqu'au Jourdain ; et tout Juda vint au-devant de lui jusqu'à Galgala pour lui faire passer le fleuve.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.16'>Or Séméi de Bahurim, fils de Géra, de la tribu de Benjamin, craignant le ressentiment de David pour l'injure qu'il lui avoit faite, vint en toute hâte, avec ceux de Juda, au-devant du roi David,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.17'>Suivi de mille hommes de Benjamin ; Siba, serviteur de la maison de Saül, y vint aussi avec ses quinze fils et vingt serviteurs; et, s'étant hâtés d'arriver au Jourdain avant le roi,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.18'>Ils traversèrent ce fleuve à gué pour faire passer toute la maison du roi et pour faire tout ce qu'il commanderoit. Lorsque le roi eut passé le Jourdain, Séméi, fils de Géra, se prosternant devant lui,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.19'>Lui dit : Ne me traitez point selon mon iniquité, mon seigneur ; oubliez les injures que vous avez reçues de votre serviteur le jour où vous sortîtes de Jérusalem, et que votre coeur, ô roi mon seigneur, n'en conserve point de ressentiment ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.20'>Car je reconnois le crime que j'ai commis ; c'est pourquoi je suis venu aujourd'hui le premier de toute la maison de Joseph au-devant de mon seigneur et de mon roi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.21'>Abisaï, fils de Sarvia, dit alors : Ces paroles suffiront-elles donc pour sauver la vie à Séméi, après qu'il a maudit l'oint du Seigneur ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.22'>Sur quoi David répondit à Abisaï : Qu'y a-t-il entre vous et moi, enfants de Sarvia? Pourquoi me devenez-vous aujourd'hui des adversaires? Est-et ici un jour à faire mourir un Israélite? Et puis-je ignorer que je deviens aujourd'hui roi d'Israël ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.23'>Alors il dit à Séméi : Vous ne mourrez point. Et il le lui jura.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.24'>Miphiboseth, fils de Saül, descendit aussi au-devant du roi, les pieds non lavés et la barbe non rasée; et depuis le jour où David sortit de Jérusalem jusqu'à celui-ci où il retournoit en paix, il n'avait pris aucun soin de ses vêtements.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.25'>Étant venu au-devant du roi à Jérusalem, le roi lui dit : Miphiboseth, pourquoi n'êtes-vous point venu avec moi?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.26'>Miphiboseth, lui répondit : roi mon seigneur, mon serviteur n'a pas voulu m'obéir ; car, étant impotent des jambes, je lui avois dit de me préparer un âne pour vous suivre,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.27'>Et au lieu de le faire il m'est venu accuser devant mon seigneur. Mais pour vous, ô roi mon seigneur, vous êtes comme un ange de Dieu, plein de lumière et de justice; faites de moi tout ce qu'il vous plaira.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.28'>Car tandis que vous pouviez traiter toute la maison de mon père comme digne de mort, vous m'avez donné place à votre table ; de quoi donc pourrois-je me plaindre avec quelque justice? et quel sujet auroisje de vous importuner encore ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.29'>Le roi lui répondit : C'est assez, n'en dites pas davantage ; ce que j'ai ordonné subsistera : vous et Siha, partagez le bien.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.30'>Miphiboseth répondit au roi : Je veux bien même qu'il ait tout, puisque je vois le roi mon seigneur revenu heureusement en sa maison.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.31'>Berzellaï de Galaad, étant venu de Rogelim, accompagna aussi le roi à son passage du Jourdain ; et il étoit prêt à le conduire encore au delà du fleuve.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.32'>C'étoit un homme fort vieux, qui avoit déjà quatre-vingts ans; il avoit fourni des vivres au roi lorsqu'il étoit au camp, car il étoit extrêmement riche.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.33'>Le roi lui dit donc : Venez avec moi, afin que vous viviez en repos auprès de moi dans Jérusalem ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.34'>Berzellaï dit au roi : Suis-je maintenant en âge d'aller avec le roi à Jérusalem?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.35'>J'ai aujourd'hui quatre-vingts ans. Peut-il me rester quelque vigueur dans les sens pour discerner ce qui est doux d'avec ce qui est amer? Puis-je trouver quelque plaisir à boira et à manger, ou à entendre la voix des musiciens et des musiciennes? Pourquoi votre serviteur seroit-il à charge au roi mon seigneur?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.36'>Je vous suivrai encore un peu, après avoir passé le Jourdain ; mais ce changement de vie ne me convient point.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.37'>Permettez-moi seulement de m'en retourner, afin que je meure dans mon pays, et que je sois enseveli auprès de mon père et de ma mère. Mais, ô roi mon seigneur, voici mon fils Chamaam, votre serviteur ; vous pouvez l'emmener avec vous, et faire de lui ce qu'il vous plaira.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.38'>Le roi dit à Berzellaï : Que Chamaam vienne avec moi, et je ferai pour lui tout ce que vous voudrez, et je vous accorderai tout ce que vous me demanderez.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.39'>Le roi passa ensuite le Jourdain avec tout le peuple. Il baisa Berzellaï et le bénit ; et Berzellaï s'en retourne chez lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.40'>Le roi passa à Galgala, et Chamaam avec lui. Lorsque le roi passa le Jourdain, il fut accompagné de toute la tribu de Juda, et il ne s'y trouva que la moitié du peuple d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.41'>Tous ceux d'Israël s'adressèrent donc en foule au roi, et lui dirent : Pourquoi nos frères de Juda nous ont-ils enlevé le roi en lui faisant passer le Jourdain avec sa maison et toute sa suite ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.42'>Et tous ceux de Juda leur répondirent : C'est que le roi nous est plus proche parent. D'ailleurs quel sujet avez-vous de vous fâcher? avons-nous vécu aux dépens du roi ; ou nous a-t-on fait quelques présents ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.43'>Ceux d'Israël leur répondirent : Nous sommes auprès du roi dix fois plus que vous, et David nous appartient plus qu'à vous. Pourquoi nous avez-vous fait cette injure? et pourquoi n'avons-nous pas été avertis les premiers, pour venir ramener notre roi ? Mais ceux de Juda répondirent encore plus durement à ceux d'Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.20'>
        <title>CHAPITRE XX</title>
        <title>Séba excite un nouveau soulèvement contre David. Joab prend ombrage de la confiance que David témoigne à Amasa, et le tue. Il va assiéger Abéla, où Séba s'étoit retiré Séba est mis à mort.</title>
        <verse osisID='2Sam.20.1'>Il arriva aussi qu'il se trouvoit un homme de Bélial, nommé Séba, fils de Bochri, de la ville de Jémini ; et il commença de sonner de la trompette, et dit : Nous n'avons point de part avec David, ni d'héritage avec le fils d'Isaï, Israël, retournez chacun dans vos demeures.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.2'>Ainsi tout Israël se sépara de David, et suivit Séba, fils de Bochri ; mais ceux de Juda demeurèrent toujours auprès du roi, et l'accompagnèrent depuis le Jourdain jusqu'à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.3'>Le roi, étant revenu dans son palais à Jérusalem, commanda que les dix concubines qu'il avoit laissées pour le garder fussent renfermées dans une maison où il leur faisoit donner ce qui leur étoit nécessaire, et il ne s'approcha plus d'elles ; mais elles demeurèrent ainsi enfermées, vivant comme veuves, jusqu'au jour de leur mort.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.4'>Le roi dit alors à Amasa : Faites-moi venir dans trois jours tous ceux de Juda, et trouvez-vous-y avec eux.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.5'>Amasa partit donc pour assembler Juda: mais il tarda au delà du temps que le roi lui avoit marqué.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.6'>David dit donc à Abisaï : Séba, fils de Bochri, va maintenant nous faire plus de mal que ne nous en a fait Absalom ; c'est pourquoi prenez avec vous tout ce que j'ai de troupes ici, et poursuivez-le, de peur qu'il ne se rende maître de quelques places fortes, et qu'il ne nous échappe.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.7'>Il partit donc de Jérusalem, accompagné des gens de Joab, des Céréthiens et des Phéléthiens, et de tous les plus vaillants hommes, afin de poursuivre Séba, fils de Bochri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.8'>Lorsqu'ils furent près de la grande pierre qui est à Gabaon, ils rencontrèrent Amasa, qui venoit trouver le roi. Joab étoit revêtu d'un habillement étroit, qui lui étoit juste sur le corps, et par-dessus il avoit son épée pendue au côté dans un fourreau fait de telle sorte qu'on pouvoit la tirer et en frapper d'un mouvement rapide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.9'>Joab dit donc à Amasa : Je vous salue, mon frère. Et il prit de sa main droite le menton d'Amasa, comme pour le baiser.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.10'>Et comme Amasa ne prenoit pas garde à l'épée qu'avoit Joab, Joab l'en frappa dans le flanc, et répandit ses entrailles sur la terre; et, sans qu'il fût besoin d'un second coup, il tomba mort. Joab, et Abisaï son frère, continuèrent de poursuivre Séba, fils de Bochri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.11'>Quelques-uns des gens de Joab, s'étant arrêtés près du corps d'Amasa, disoient : Voilà celui qui vouloit être général de David au lieu de Joab.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.12'>Cependant Amasa, tout couvert de son sang, étoit étendu au milieu du chemin. Mais quelqu'un, voyant que tout le peuple s'arrêtoit pour le voir, le tira hors du chemin dans le champ voisin, et le couvrit d'un manteau, afin que ceux qui passoient ne s'arrêtassent plus à cause de lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.13'>Lors donc qu'on l'eut ôté du chemin, tout le monde marcha après Joab, et poursuivit Séba, fils de Bochri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.14'>Séba, ayant passé au travers de toutes les tribus d'Israël, étoit allé à Abéla et à Beth-Maacha; et tous les hommes choisis d'Israël s'étoient ralliés auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.15'>Joab et ses gens vinrent donc assiéger Abéla et Beth-Maacha. Ils firent des tranchées autour de la ville, et l'investirent; et tous les gens de Joab travailloient à saper la muraille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.16'>Alors une femme de la ville, qui étoit fort sage, s'écria : Écoutez, écoutez ! Dites à Joab qu'il approche, et que je veux lui parler.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.17'>Joab s'étant approché, elle lui dit : Êtes-vous Joab ? Il lui répondit : Je le suis. Écoutez, lui dit-elle, les paroles de votre servante. Il lui répondit : Je vous écoute.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.18'>Elle ajouta : On disoit dans un ancien proverbe cette parole : Que ceux qui cherchent un bon conseil le demandent à Abéla; et ils terminoient ainsi leurs affaires.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.19'>N'est-ce pas moi qui dis la vérité dans Israël à ceux qui me la demandent ? Cependant vous voulez ruiner cette ville si célèbre. et renverser une cité mère de tant d'autres. Pourquoi détruisez-vous l'héritage du Seigneur?</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.20'>Joab lui répondit : A Dieu ne plaise ! je ne viens point pour ruiner, ni pour détruire;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.21'>Ce n'est point là mon intention ; mais je cherche un homme de la montagne d'Éphraïm, nommé Séba, fils de Bochri, qui s'est soulevé contre le roi David ; rendez-nous seulement cet homme, et nous nous retirerons. Cette femme répondit à Joab : Sa tête va vous être jetée par-dessus la muraille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.22'>Elle alla ensuite trouver le peuple, et elle leur parla si sagement qu'on coupa la tête à Séba, fils de Bochri, et qu'on la jeta à Joab. Il fit aussitôt sonner la retraite ; l'armée leva le siège de devant la ville, et chacun s'en retourna chez soi ; Joab revint trouver le roi à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.23'>Joab étoit donc général de toute l'armée d'Israël ; Banaïas, fils de Joïada, commandoit les Céréthiens et les Phéléthiens;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.24'>Aduram étoit surintendant des tributs ; Josaphat, fils d'Ahilud, avoit la garde des archives;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.25'>Siva étoit secrétaire, Sadoc et Abiathar prêtres;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.26'>Et Ira de Jaïr, en Galaad, étoit prêtre de David.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.21'>
        <title>CHAPITRE XXI</title>
        <title>Famine de trois ans dans Israël. David livre aux Gabaonites sept personnes de la famille de Saül. Piété de Respha envers les corps de ces princes. David les fait ensevelir. Guerres contre les Philistins.</title>
        <verse osisID='2Sam.21.1'>Du temps de David il y eut une famine qui dura trois ans. David consulta l'oracle du Seigneur; et le Seigneur lui répondit que cette famine étoit arrivée à cause de Saül et de sa maison, qui étoit une maison de sang, parce qu'il avoit tué les Gabaonites.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.2'>Or les Gabaonites n'étoient point des enfants d'Israël, mais un reste des Amorrhéens, et les Israélites s'étoient liés à eux avec serment. Cependant Saül avoit entrepris de les perdre par un faux zèle, comme pour réparer la négligence des enfants d'Israël et de Juda. David fit donc venir les Gabaonites,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.3'>Et leur dit : Que puis-je vous faire pour réparer l'injure que vous avez reçue, afin que vous bénissiez l'héritage du Seigneur ?</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.4'>Les Gabaonites répondirent : Nous ne voulons pour satisfaction ni or ni argent; nous demandons justice contre Saül et contre sa maison, et hors cela, nous ne voulons point qu'on fasse mourir aucun homme d'Israël. Que voulez-vous donc, dit David, que je fasse pour vous?</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.5'>Ils lui répondirent : Nous devons tellement exterminer celui qui nous a tourmentés et opprimés si injustement, qu'il ne reste pas un seul de sa race dans toutes les terres d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.6'>Qu'on nous donne au moins sept de ses enfants, afin que nous les mettions en croix, pour satisfaire le Seigneur, à Gabaa, d'où étoit Saül, qui fut autrefois l'élu du Seigneur. Le roi leur dit : Je vous les donnerai.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.7'>Il épargna Miphiboseth, fils de Jonathas, fils de Saül, à cause de l'alliance que Jonathas et lui s'étoient jurée au nom du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.8'>C'est pourquoi il prit les deux fils de Respha, fille d'Aïa, Armoni et Miphiboseth, qu'elle avoit eus de Saül, et cinq fils que Michol, fille de Saül, avoit adoptés, et que Mérob, sa soeur, avoit eus d'Hadriel, fils de Berzellaï, qui étoit de Molathi;</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.9'>Et il les mit entre les mains des Gabaonites, qui les crucifièrent sur une montagne devant le Seigneur. Ainsi moururent ces sept hommes, exécutés tous ensemble, dans les premiers jours de la moisson, lorsque l'on commençoit à couper les orges.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.10'>Respha, fille d'Aïa, prenant un calice, l'étendit sur une pierre, et demeura là depuis le commencement de la moisson jusqu'à ce que, Dieu étant apaisé, l'eau du ciel tomba sur eux ; et elle empêcha les oiseaux de déchirer leurs corps pendant le jour, et les bêtes de les manger pendant la nuit.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.11'>Et cette action de Respha, fille d'Aïa, concubine de Saül, fut rapportée à David.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.12'>Alors David alla prendre les os de Saül et de Jonathas, son fils. à Jabès en Galaad, ceux de cette ville les ayant enlevés de la place de BethSan, où les Philistins les avoient pendus après que Saül eût été tué à Gelboé ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.13'>David transporta donc de là les os de Saül et de Jonathas, son fils, et ayant, fait recueillir les os de ceux qui avoient été crucifiés,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.14'>Il les fit ensevelir, avec ceux de Saül et de Jonathas, son fils, dans le sépulcre de Cis, père de Saül, à Séla, au pays de Benjamin. Ces ordres que le roi avoit donnés furent exactement exécutés; et après cela Dieu se rendit propice à la terre comme auparavant.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.15'>Les Philistins firent encore une guerre contre Israël. David marcha contre eux avec son armée, et leur livra bataille. Mais perdant ses forces,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.16'>Jesbi-Bénob, de la race d'Arapha. qui avoit une lance dont le fer pesoit trois cents onces, et une épée qui n'avoit point encore servi, étoit prêt à le tuer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.17'>Mais Abisaï, fils de Sarvia, prévint le Philistin, le tua, et sauva David. Alors les gens de David lui dirent avec serment : Nous ne souffrirons plus que vous veniez à la guerre avec nous, de peur que vous n'éteigniez la lampe d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.18'>Il y eut une seconde guerre à Gob contre les Philistins, où Sobochaï, de Husathi, tua Saph, descendu d'Arapha, de la race des géants.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.19'>Il y eut aussi une troisième guerre à Gob contre les Philistins, dans laquelle Elchanan, fils de Jaré-Orgim, de Bethléhem, tua Goliath de Geth, qui avoit une lance dont la hampe étoit comme le grand bois des tisserands.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.20'>Il se fit une quatrième guerre à Geth, où il se trouva un homme de haute taille, qui avoit six doigts aux pieds et aux mains, c'est-à-dire vingt-quatre doigts, et qui étoit de la race d'Arapha.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.21'>Il vint outrager insolemment Israël ; mais Jonathan, fils de Samaa, frère de David, le tua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.22'>Ces quatre hommes étoient de Geth, de la race d'Arapha, et ils furent tués par David et par ses gens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.22'>
        <title>CHAPITRE XXII</title>
        <title>Cantique que David prononça pour remercier Dieu de l'avoir délivré de tous ses ennemis</title>
        <verse osisID='2Sam.22.1'>Or David prononça les paroles de ce cantique à la louange du Seigneur au jour où le Seigneur l'eut délivré de la main de tous ses ennemis ainsi que de la main de Saül ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.2'>Et il dit : Le Seigneur est mon rocher, ma force, mon sauveur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.3'>Il est mon Dieu fort, j'espérerai en lui; il est mon bouclier et la sûreté de mon salut; c'est lui qui m'élève si haut, il est mon refuge. Oui, mon sauveur, vous me délivrerez de l'iniquité de nies ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.4'>J'invoquerai le Seigneur, si digne de louange, et je serai délivré de mes ennemis.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.5'>Car les douleurs de la mort m'ont environné, les torrents de Bélial m'ont épouvanté;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.6'>Les liens de l'enfer m'ont environné, et les filets de la mort m'ont enveloppé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.7'>Dans mon affliction j'invoquerai le Seigneur, et je crierai vers mon Dieu, et il entendra ma voix de son temple, et mes cris parviendront jusqu'à ses oreilles.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.8'>La terre fut émue et elle trembla, les fondements des montagnes furent agités et ébranlés, parce que le Seigneur s'étoit irrité contre elles.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.9'>Une fumée s'est élevée de ses narines en haut; un feu dévorant est sorti de sa bouche, et des charbons en ont été allumés.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.10'>Il a abaissé les cieux et il est descendu, ayant un nuage sombre sous ses pieds.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.11'>Et il est monté sur les chérubins, et il a volé ; il a pris son vol sur les ailes des vents.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.12'>Il s'est caché dans les ténèbres dont il s'est environné, et il a fait distiller les eaux des nuées du ciel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.13'>De l'éclair de sa face se sont allumés des charbons de feu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.14'>Du haut du ciel le Seigneur tonnera, et le Très-Haut fera retentir sa voix.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.15'>Il a lancé ses flèches contre ses ennemis, et il les a dispersés; ses foudres, et ils ont été consumés.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.16'>Alors ont paru les réservoirs de la mer, et les fondements du monde ont été dévoilés sous la menace du Seigneur, sous le souffle de l'esprit de sa fureur.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.17'>Il a étendu sa main d'en haut, et il m'a pris, et il m'a retiré des eaux immenses.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.18'>Il m'a délivré de mon ennemi si puissant et de ceux qui me haïssoient, parce qu'ils avoient prévalu contre moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.19'>Il m'a prévenu au jour de mon affliction, et le Seigneur a été mon ferme appui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.20'>Il m'a mis au large ; il m'a délivré, parce que je lui ai plu.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.21'>Le Seigneur me rendra selon ma justice, et il me traitera selon la pureté de mes mains;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.22'>Car j'ai gardé les voies du Seigneur, et jamais l'impiété ne m'a éloigné de mon Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.23'>Car tous ses jugements me sont présents, et je n'ai point éloigné de moi ses préceptes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.24'>Et je serai parfait avec lui, et je me garderai de mon iniquité;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.25'>Et le Seigneur me rendra selon ma justice et selon la pureté de mes mains en présence de ses yeux.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.26'>Vous serez, ô mon Dieu, saint avec les saints, et parfait avec les forts</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.27'>Vous serez pur avec les purs, et vous traiterez les pervers selon leur perversité ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.28'>Vous sauverez le peuple, pauvre, et d'un regard de vos yeux vous humilierez les superbes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.29'>Seigneur, vous êtes mon flambeau ; c'est vous, Seigneur, qui éclairez mes ténèbres ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.30'>Car, confiant en vous, je chercherai le combat ; oui, confiant en mon Dieu, je franchirai les remparts. </verse>
        <verse osisID='2Sam.22.31'>Dieu, dont la voie est irrépréhensible ; la parole du Seigneur est comme purifiée par le feu; il est le bouclier de tous ceux qui espèrent en lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.32'>Qui est Dieu, excepté le Seigneur? et qui est fort, excepté Dieu?</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.33'>Dieu, qui m'a revêtu de force, et qui a aplani la voie parfaite où je marche,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.34'>Qui a rendu mes pieds aussi prompts que ceux des biches, et qui m'a établi dans les lieux hauts,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.35'>Qui instruit mes mains à combattre, et qui rend mes bras fermes comme un arc d'airain.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.36'>Seigneur, vous m'avez donné le bouclier de votre salut, et vous m'avez fait grand par votre bonté.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.37'>Vous élargirez le chemin sous mes pas, et mes pieds ne me manqueront point.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.38'>Je poursuivrai mes ennemis, et. je les écraserai ; je ne retournerai point que je ne les aie détruits.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.39'>Je les détruirai, et je les briserai pour qu'ils ne se relèvent plus; ils tomberont sous mes pieds.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.40'>Vous m'avez revêtu de force pour le combat; vous avez fait plier sous moi ceux qui s'opposoient à moi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.41'>Vous avez fait fuir devant moi mes ennemis, ceux qui me haïssoient et je les exterminerai.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.42'>Ils crieront, et nul ne les sauvera; ils crieront au Seigneur, et le Seigneur ne les exaucera point.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.43'>Je les dissiperai comme la poussière de la terre; je les écraserai, et je les réduirai en poussière comme la boue des rues.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.44'>Vous me délivrerez des contradictions de mon peuple, vous me conserverez pour être le chef des nations, un peuple que j'ignore me servira.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.45'>Des enfants étrangers me résisteront; ils m'obéiront dès qu'ils entendront ma voix.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.46'>Les enfants étrangers se sont écoulés, et ils se resserreront dans leurs retraites étroites.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.47'>Vive le Seigneur ! et que mon Dieu soit béni ! que le Dieu fort de mon salut soit glorifié !</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.48'>C'est vous, ô mon Dieu, qui me vengez et qui abattez les peuples sous moi,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.49'>Qui me délivrez de mes ennemis, qui m'élevez au-dessus de ceux qui me résistent; vous me sauverez de l'homme injuste.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.50'>C'est pourquoi je vous rendrai, Seigneur, des actions de grâces au milieu des nations, et je chanterai des cantiques en l'honneur de votre nom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.51'>Vous qui signalez votre grandeur en sauvant le roi que vous avez choisi, qui faites miséricorde à David, votre christ, et à sa race dans toute l'éternité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.23'>
        <title>CHAPITRE XXIII</title>
        <title>Dernières paroles de David. Noms des plus vaillants hommes de ses armées.</title>
        <verse osisID='2Sam.23.1'>Et voici les dernières paroles de David : David fils d'Isaï a dit, cet homme élevé en la gloire du christ du Dieu de Jacob, ce chantre admirable d'Israël :</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.2'>L'esprit du Seigneur s'est fait entendre par moi, sa parole a été sur ma langue.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.3'>Le Dieu d'Israël m’a parlé ; le Fort d'Israël m'a dit : Celui qui est le dominateur des hommes, le juste qui règne dans la crainte de Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.4'>Sera comme la lumière de l'aurore, lorsque le soleil se levant. au matin brille sans aucun nuage, et comme l'herbe qui germe de la terre fécondée par la pluie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.5'>Ma maison sans doute n'étoit pas si grande devant Dieu qu'il dût faire avec moi une alliance éternelle, une alliance en tout stable et solide; car il m'a sauvé de tous les périls, il a exécuté tout ce que je voulois, et je n’ai rien désiré qui n'ait réussi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.6'>Mais les violateurs de la loi seront tous exterminés comme des épines que l'on arrache auxquelles on ne touche point avec la main ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.7'>Mais on s'arme contre elles du fer et du bois de la lance, et livrées au feu, elles sont consumées sans qu'il en reste rien.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.8'>Voici les noms des vaillants hommes de David : Adino, Hesnite, fut le premier d'entre les trois les plus signalés, il s'assit dans la chaire comme un homme très-sage, et quoiqu'il parût delicat comme un petit vermisseau de bois, il tua huit cents hommes sans se reposer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.9'>Éléazar l'Ahohite, fils de son oncle, étoit le second entre les trois vaillants hommes qui se trouvèrent avec David lorsqu'on provoqua les Philistins, et qu'ils s'assemblèrent dans un certain lieu pour livrer la bataille.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.10'>Les Israélites ayant fui, Éléazar seul tint ferme et battit les Philistins jusqu'à ce que sa main retombât immobile avec son épée. Le Seigneur donna en cette journée une grande victoire à Israël, et ceux qui avoient fui retournèrent pour prendre les dépouilles des morts.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.11'>Après lui étoit Semma, fils d'Agé, d'Arari. Les Philistins s'étoient assemblés prés d'un fort où il y avoit un champ de lentilles, et avoient fait fuir le peuple devant eux ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.12'>Il demeura ferme au milieu du champ, le défendit et battit les Philistins; et Dieu lui fit remporter une victoire signalée.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.13'>Avant cet événement les trois qui étaient les premiers entre les trente étoient venus vers David dans la caverne d'Odollam, au temps de la moisson ; et le camp des Philistins étoit dans la vallée des Géants,</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.14'>Et David étoit dans la forteresse. Or un corps de Philistins étoit à Bethléhem.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.15'>David donc témoigna un désir, et dit : Oh ! si quelqu'un me donnoit à boire de l'eau de la citerne qui est à Bethléhem, auprès de la porte !</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.16'>Aussitôt ces trois vaillants hommes passèrent au travers du camp des Philistins, et allèrent puiser de l'eau dans la citerne de Bethléhem, qui est auprès de la porte, et l'apportèrent à David; mais David n'en voulut point boire, et il la répandit en l'honneur du Seigneur,</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.17'>Disant : Que le Seigneur me soit propice ! Je ne ferai point cela; boirois-je le sang de ces hommes et ce qu'ils ont acheté au péril de leur vie? Ainsi il ne voulut point boire de cette eau. Voilà ce que firent ces trois vaillants hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.18'>Abisaï, frère de Joab et fils de Sarvia, étoit le premier de trois autres. C'est lui qui leva sa lance contre trois cents hommes, et les tua. Il étoit renommé parmi les trois.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.19'>C'étoit le plus estimé d'entre les trois seconds, et il en étoit le chef; mais il n'égaloit pas néanmoins les trois premiers.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.20'>Banaïas de Cabséel, fils de Joïada, homme très-vaillant, fit aussi de très-grandes actions. Il tua les deux lions de Moab ; il descendit et frappa un lion au milieu de la citerne dans le temps des neiges.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.21'>C'est lui aussi qui tua un Égyptien, homme remarquable qui tenoit une lance à la main; et Banaïas la lui arracha, n'ayant qu'une baguette seulement, et le tua de sa propre lance.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.22'>Voilà ce que fit Banaïas, fils de Joïada.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.23'>Il étoit illustre entre les trois seconds qui étoient les plus estimés des trente; mais néanmoins il n'égaloit pas les trois premiers. David le prit auprès de sa personne pour exécuter ses commandements.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.24'>Asaël, frère de Joab, fut des trente, qui sont : Éléhanan, fils de son oncle, de Bethléhem;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.25'>Semma de Harodi ; Élica de Harodi ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.26'>Hélés de Phalti; Hira de Thécua, fils d'Accès ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.27'>Abiézer d'Anathoth ; Mobonnaï de Husati;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.28'>Selmon d'Ahoh ; Maharaï de Nétophath ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.29'>Héled, fils de Baana, qui étoit aussi de Nétophath; Ithaï, fils de Ribaï, de Gabaath dans la tribu de Benjamin ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.30'>Banaïa, Pharathonite ; Heddaï, du torrent de Gaas ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.31'>Abialbon d'Arbath ; Azmaveth de Béromi;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.32'>Éliaba de Salaboni, Jonathan, fils de Jassen ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.33'>Semma d'Orori ; Aiam d'Aror, fils de Sarar ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.34'>Éliphélet, fils d'Aasbaï ; Hépher, fils de Machati; Éliam, fils d'Achitophel, de Gélo ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.35'>Hesraï du Carmel; Pharaï d'Arbi;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.36'>Igaal, fils de Nathan, de Soba ; Bonni de Gadi;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.37'>Sélec d'Ammoni ; Naharaï de Béroth, écuyer de Joab, fils de Sarvia ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.38'>Ira de Jéthri ; Gareb, qui étoit aussi de Jéthri ;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.39'>Urie, Héthéen. Ensemble trente-sept.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.24'>
        <title>CHAPITRE XXIV</title>
        <title>David fait faire le dénombrement de son peuple. Il en est repris par le prophète Gad. Peste que Dieu envoie dans Israël.</title>
        <verse osisID='2Sam.24.1'>La colère du Seigneur s'alluma encore contre les enfants d'Israël : et il excita contre eux David en le portant à donner cet ordre : Allez, comptez Israël et Juda.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.2'>Et le roi dit à Joab, général de son armée : Allez dans toutes les tribus d'Israël, depuis Dan jusqu'à Bersabée, et comptez le peuple, afin que j'en sache le nombre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.3'>Joab répondit au roi : Que le Seigneur votre Dieu veuille multiplier votre peuple, et même le faire croître au centuple de ce qu'il est aux yeux du roi mon seigneur ! mais que prétend faire le roi mon seigneur par cet ordre? Il vous sera imputé à péché.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.4'>Néanmoins la volonté du roi l'emporta sur les remontrances de Joab et des principaux officiers de l'armée; Joab partit donc avec eux d'auprès du roi pour faire le dénombrement du peuple d'Israël.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.5'>Ayant passé d'abord le Jourdain, ils vinrent à Aroër, au côté droit de la ville qui est dans la vallée de Gad,</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.6'>Et à Jazer. Ils allèrent de là en Galaad et au bas du pays d'Hodsi ; ils vinrent au bois de Dan, au pied du mont Liban; et, tournant autour de Sidon,</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.7'>Ils passèrent près des murailles de Tyr, traversèrent tout le pays des Hévéens et des Chananéens, et vinrent à Bersabée, qui est au midi de la tribu de Juda.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.8'>Ainsi, ayant parcouru toutes les terres d'Israël, ils se rendirent à Jérusalem après neuf mois et vingt jours.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.9'>Joab donna au roi le dénombrement qu'il avoit fait du peuple ; et il se trouva d'Israël huit cent mille hommes forts et propres à porter les armes, et de Juda cinq cent mille, non compris ceux de Lévi et de Benjamin.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.10'>Après ce dénombrement du peuple, David sentit son coeur battre, et il dit au Seigneur : J'ai commis un grand péché dans cette action, mais je vous prie, Seigneur, de pardonner l'iniquité de votre serviteur, car j'ai agi très-follement.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.11'>Et David se leva dès le matin, et le Seigneur parla à Gad, prophète et voyant de David, disant :</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.12'>Allez dire à David : Voici ce que dit le Seigneur : Il vous est donné l'option de trois fléaux ; choisissez celui que vous voudrez que je vous envoie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.13'>Gad étant donc venu vers David, accomplit sa mission en disant : Ou votre pays sera affligé de la famine pendant sept ans, ou vous fuirez durant trois mois devant vos ennemis et ils vous poursuivront, ou la peste sera dans vos Etats pendant trois jours. Délibérez donc maintenant, et voyez ce que vous voulez que je réponde à celui qui m'a envoyé.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.14'>David répondit à Gad Je me trouve dans une étrange perplexité; mais il vaut mieux que je tombe entre les mains du Seigneur (car ses miséricordes sont grandes), que dans les mains des hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.15'>Le Seigneur envoya donc la peste dans Israël depuis le matin jusqu'au temps fixé, et, depuis Dan jusqu'à Bersabée, il mourut du peuple soixante-dix mille hommes.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.16'>L'ange du Seigneur étendoit déjà sa main sur Jérusalem pour la ravager, lorsque Dieu eut compassion de tant de maux, et dit à l'ange exterminateur: C'est assez ; retenez votre main. L'ange du Seigneur étoit alors près de l'aire d'Aréuna, Jébuséen.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.17'>Et David, quand il vit l'ange frapper le peuple, dit au Seigneur : C'est moi qui ai péché, c'est moi qui suis le coupable; qu'ont fait ceux qui ne sont que des brebis? Que votre main, je vous prie, se tourne contre moi et contre la maison de mon père !</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.18'>Alors Gad vint dire à David : Allez dresser un autel au Seigneur dans l'aire d'Aréuna, Jébuséen, qui demeure sur le mont Moria.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.19'>David, suivant cet ordre que Gad lui donnoit de la part de Dieu, y alla aussitôt.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.20'>Aréuna levant les yeux aperçut le roi et ses officiers qui venoient à lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.21'>Il alla au-devant du roi, le salua profondément en s'inclinant jusqu'a terre et lui dit : D'où vient que le roi mon seigneur honore de sa présence son serviteur? David lui répondit : C'est pour acheter votre aire, et y dresser un autel au Seigneur, afin qu'il fasse cesser ce fléau qui s'étend sur le peuple.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.22'>Aréuna dit à David : Le roi mon seigneur peut prendre tout ce qu'il lui plaira pour l'offrir à Dieu. Voilà des boeufs pour l'holocauste, un chariot et des joués de boeufs pour le bois.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.23'>Le roi Aréuna supplia le roi d'accepter toutes ces choses, et il ajouta : Je prie le Seigneur votre Dieu d'agréer le voeu que vous lui faites.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.24'>Le roi lui répondit : Je ne puis recevoir ce que vous m'offrez ; mais je l'achèterai de vous, et je n'offrirai point un holocauste avec des présents au Seigneur mon Dieu. David acheta donc l'aire six cents sicles d'or, et les boeufs cinquante sicles d'argent.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.25'>Et il y dressa un autel au Seigneur, et offrit des holocaustes et des hosties pacifiques. Ainsi le Seigneur se réconcilia avec Israël, et fit cesser la plaie dont il avoit frappé son peuple.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>