<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='esp'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='esp'>
        <title>Esperanto Bible</title>
        <contributor>The Bible Technologies Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Esperanto Bible Esperanto is a planned (constructed) language intended for use between people who speak different native languages. </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>esp</identifier>
        <source>http://whi.wts.edu/OSIS/Projects/Markup/docs/1Bibles/view</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gal'>
      <chapter osisID='Gal.1'>
        <title/>
        <title>Capitro 1</title>
        <verse osisID='Gal.1.1'>Pauxlo, apostolo (ne de homoj, nek per homo, sed per Jesuo Kristo, kaj Dio, la Patro, kiu levis lin el la mortintoj),</verse>
        <verse osisID='Gal.1.2'>kaj cxiuj fratoj, kiuj estas kun mi, al la eklezioj de Galatujo:</verse>
        <verse osisID='Gal.1.3'>Graco al vi kaj paco de Dio, la Patro, kaj de nia Sinjoro Jesuo Kristo,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.4'>kiu sin donis pro niaj pekoj, por liberigi nin el la nuna malbona mondo,  laux la volo de nia Dio kaj Patro;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.5'>al kiu estu la gloro por cxiam kaj eterne. Amen.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.1.6'>Mi miras, ke tiel rapide vi forigxas for de Tiu, kiu vokis vin en la gracon de Kristo, al malsama evangelio;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.7'>kiu ja ne estas alia, sed trovigxas iuj, kiuj vin maltrankviligas kaj deziras renversi la evangelion de Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.8'>Tamen se ecx ni, aux angxelo el la cxielo, al vi instruus ian evangelion krom tiu, kiun ni jam al vi instruis, tiu estu anatemita.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.9'>Kiel ni antauxe diris, tiel nun mi denove diras:Se iu al vi instruas ian evangelion krom tiu, kiun vi ricevis, tiu estu anatemita.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.1.10'>CXar cxu mi nun influas homojn, aux Dion? aux cxu mi celas placxi al homoj? se mi ankoraux nun placxus al homoj, mi ne estus servisto de Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.11'>CXar mi sciigas vin, fratoj, rilate al la evangelio predikita de mi, ke gxi ne estas laux homo.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.12'>CXar mi ne ricevis gxin de homo, kaj gxi ne estas instruita al mi krom per malkasxo de Jesuo Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.13'>CXar vi iam auxdis pri mia estinta vivmaniero en Judismo, ke mi forte persekutis la eklezion de Dio kaj gxin atakis;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.14'>kaj mi plimulte progresis en Judismo, ol multaj miaj samagxuloj en mia nacio, estante multe pli fervoranima pri la tradicioj de miaj prapatroj.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.15'>Sed kiam bonvole placxis al Dio, kiu el la ventro de mia patrino apartigis min kaj per Sia graco min vokis,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.16'>por malkasxi en mi Sian Filon, por ke mi prediku lin inter la nacianoj:mi ne konsiligxis kun karno kaj sango,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.17'>kaj mi ne supreniris al Jerusalem, al la antaux mi apostoloj, sed mi tuj foriris en Arabujon, kaj poste mi revenis al Damasko.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.18'>Tiam, post tri jaroj, mi supreniris al Jerusalem, por viziti Kefason,  kaj mi restis kun li dek kvin tagojn.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.19'>Sed neniun alian el la apostoloj mi vidis, krom Jakobo, la frato de la Sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.20'>Pri tio, kion mi skribas al vi, jen, antaux Dio, mi ne mensogas.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.21'>Poste mi venis en la regionojn de Sirio kaj Kilikio.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.22'>Kaj mi ankoraux estis vizagxe nekonata de la eklezioj de Judujo, kiuj estis en Kristo;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.23'>sed ili nur auxdis la jenon:Kiu nin iam persekutis, tiu nun predikas la fidon, kiun iam li atakis;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.24'>kaj ili gloris Dion en mi.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.2'>
        <title>Capitro 2</title>
        <verse osisID='Gal.2.1'>Tiam, post intertempo de dek kvar jaroj, mi denove supreniris al Jerusalem kun Barnabas, kunkondukante ankaux Titon.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.2'>Kaj mi supreniris laux Dia malkasxo; kaj mi prezentis al ili la evangelion, kiun mi predikas inter la nacianoj, sed aparte al la eminentuloj,  por ke mi ne estu vane kuranta, aux kurinta.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.3'>Sed ecx Titon, kiu estis kun mi, estante Greko, oni ne devigis cirkumcidigxi;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.4'>sed tio estis pro la kasxe enportitaj fratoj, kiuj ruze envenis, por spioni nian liberecon en Kristo Jesuo, por ke ili nin sklavigu;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.5'>al kiuj ni ne submetigxis cedeme, ecx por unu horo; por ke la vero de la evangelio restadu kun vi.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.6'>Sed el tiuj, kiuj sxajne iom valoris (kiaj ajn ili estis, tio por mi ne estas grava:cxe Dio ne estas personfavorado) -tiuj valoruloj nenion aldonis al mi;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.7'>sed kontrauxe, kiam ili vidis, ke je la evangelio de la necirkumcido mi estas komisiita tiel same, kiel Petro je la evangelio de la cirkumcido</verse>
        <verse osisID='Gal.2.8'>(cxar Tiu, kiu forte energiis en Petro por la apostoleco de la cirkumcido, ankaux energiis en mi por la nacianoj),</verse>
        <verse osisID='Gal.2.9'>Jakobo kaj Kefas kaj Johano, kiuj sxajne estis kolonoj, rimarkinte la gracon donitan al mi, donis al mi kaj al Barnabas la dekstrajn manojn de kunuleco, por ke ni iru al la nacianoj, kaj ili al la cirkumcidularo;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.10'>kondicxe nur, ke ni memoru la malricxulojn, kion ja mi klopodis jam fari.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.2.11'>Sed kiam venis Kefas al Antiohxia, mi lin rezistis vizagxon kontraux vizagxo, cxar li estis mallauxdinda.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.12'>CXar antaux ol iuj alvenis de Jakobo, li kunmangxis kun la nacianoj; sed kiam ili alvenis, li sin fortiris kaj apartigis, timante tiujn, kiuj estis el la cirkumcido.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.13'>Kaj la aliaj Judoj kune hipokritis, tiel ke ecx Barnabas mem fortirigxis per ilia hipokriteco.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.14'>Kaj kiam mi vidis, ke ili ne prave kondutas laux la vero de la evangelio, mi diris al Kefas antaux cxiuj:Se vi, estante Judo, naciane vivas,  kaj ne kiel Judoj, kial vi devigas la nacianojn agi laux Judismo?</verse>
        <verse osisID='Gal.2.15'>Ni, nature Judoj, kaj ne pekuloj el la nacianoj,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.16'>sciante, ke pravigxas homo ne per faroj de la legxo, sed nur per fido al Jesuo Kristo, ni mem en Kristo Jesuo kredis, por ke ni pravigxu per fido al Kristo, kaj ne per faroj de la legxo; tial, ke per faroj de la legxo neniu karno pravigxos.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.17'>Sed se, dezirante pravigxi en Kristo, ni mem montrigxis pekuloj, cxu Kristo estas servanto de peko? Nepre ne!</verse>
        <verse osisID='Gal.2.18'>CXar se mi rekonstruas tion, kion mi detruis, mi montras min pekulo.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.19'>CXar per la legxo mi al la legxo mortis, por ke mi al Dio vivu.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.20'>Kun Kristo mi krucumigxis, tamen mi vivas; jam ne mi mem, sed Kristo vivas en mi; kaj tiun vivon, kiun mi vivas en karno, mi vivas en fido al la Filo de Dio, kiu min amis kaj sin donis pro mi.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.21'>Mi ne vanigas la gracon de Dio; cxar se per la legxo venas justeco,  Kristo ja vane mortis.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.3'>
        <title>Capitro 3</title>
        <verse osisID='Gal.3.1'>Ho malsagxaj Galatoj, kiu vin ensorcxis? vin, antaux kies okuloj Kristo Jesuo estis publike prezentita krucumita.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.2'>Nur la jenon mi deziras sciigxi de vi:CXu per faroj de la legxo vi ricevis la Spiriton, aux per la auxdado de fido?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.3'>CXu vi tiel malsagxaj estas? komencinte en Spirito, cxu vi en karno nun perfektigxas?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.4'>CXu vi vane tiom suferis? se ja tio estas vana.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.5'>CXu do Tiu, kiu donas al vi la Spiriton kaj faras cxe vi miraklojn, tion faras per faroj de la legxo, aux per la auxdado de fido?
					</verse>
        <verse osisID='Gal.3.6'>Tiel same, kiel Abraham kredis al Dio, kaj tio estis kalkulita al li kiel virto.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.7'>Sciu do, ke tiuj, kiuj rilatas al fido, estas filoj de Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.8'>Antauxvidante do, ke per fido Dio pravigos la nacianojn, la Skribo antauxpredikis la evangelion al Abraham, dirante:Benigxos per vi cxiuj gentoj.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.9'>Tial do tiuj, kiuj rilatas al fido, benigxas kun la fidela Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.10'>CXar cxiuj, kiuj rilatas al faroj de la legxo, estas sub malbeno; cxar estas skribite:Malbenita estas cxiu, kiu ne persistos en cxio, kio estas skribita en la libro de la legxo, por plenumi gxin.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.11'>Sed ke neniu pravigxas antaux Dio per la legxo, estas evidente; cxar:La virtulo vivos per fido;</verse>
        <verse osisID='Gal.3.12'>kaj la legxo ne rilatas al fido; sed:Kiu plenumas ilin, tiu vivos en ili.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.13'>Kristo elacxetis nin el la malbeno de la legxo, farigxinte malbeno pro ni; cxar estas skribite:Malbenita estas cxiu, kiu pendas sur lignajxo;</verse>
        <verse osisID='Gal.3.14'>por ke venu sur la nacianojn la beno de Abraham en Kristo Jesuo; por ke per fido ni ricevu la promeson de la Spirito.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.15'>Fratoj, mi parolas laux homo:Konfirmitan interligon, ecx nur homan,  neniu nuligas nek prialdonas.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.16'>Sed al Abraham kaj al lia semo la promesoj estis parolitaj. Li ne diras:Kaj al semoj, kvazaux pri multaj; sed kvazaux unu:Kaj al via semo, kiu estas Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.17'>Sed jen kion mi diras:Interligon, antauxe konfirmitan de Dio, la legxo,  kiu venis kvarcent tridek jarojn poste, ne nuligas, tiel ke gxi malefektivigus la promeson.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.18'>CXar se la heredajxo estas de la legxo, gxi jam ne estas de promeso; sed Dio gxin donis al Abraham per promeso.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.3.19'>Kio do estas la legxo? GXi estis aldonita kauxze de eraroj, gxis venos la idaro, al kiu la promeso estas donita; ordigite per angxeloj en la mano de interulo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.20'>Interulo ne estas de unu, sed Dio estas unu.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.21'>CXu do la legxo kontrauxstaras al la promesoj de Dio? Nepre ne! cxar se estus donita legxo, kiu povus vivigi, efektive justeco estus per la legxo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.22'>Tamen la Skribo kune ensxlosis cxion sub peko, por ke la promeso per fido al Kristo Jesuo estu donata al cxiuj, kiuj fidas.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.23'>Sed antaux ol fido venis, ni estis gardataj sub la legxo, ensxlositaj por la fido malkasxota.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.24'>Tial la legxo farigxis nia pedagogo, kondukanta al Kristo, por ke ni pravigxu per fido.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.25'>Sed nun, post kiam la fido alvenis, ni jam ne estas sub pedagogo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.26'>CXar vi cxiuj per la fido estas filoj de Dio en Kristo Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.27'>CXar cxiuj el vi, kiuj al Kristo baptigxis, surmetis al si Kriston.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.28'>Ne estas ja Judo nek Greko, ne estas sklavo nek liberulo, ne estas ja vira kaj virina; cxar vi cxiuj estas unu en Kristo Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.29'>Se do vi apartenas al Kristo, vere vi estas la idaro de Abraham, kaj heredantoj laux la promeso.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.4'>
        <title>Capitro 4</title>
        <verse osisID='Gal.4.1'>Kaj mi sciigas vin, ke tiel longe, kiel la heredanto estas infano, li neniel malsimilas sklavon, kvankam li estas estro de cxio;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.2'>sed li estas sub guvernantoj kaj administrantoj, gxis la templimo difinita de la patro.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.3'>Tiel ankaux ni, dum ni estis infanoj, estis en sklaveco sub la elementoj de la mondo;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.4'>sed kiam venis la pleneco de la tempo, Dio elsendis Sian Filon, el virino naskitan, sub legxo naskitan,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.5'>por reacxeti tiujn, kiuj estas sub la legxo, por ke ni ricevu la filadopton.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.6'>Kaj cxar vi estas filoj, Dio elsendis la Spiriton de Sia Filo en niajn korojn, kriantan, Aba, Patro!</verse>
        <verse osisID='Gal.4.7'>Tiel ke cxiu el vi estas jam ne sklavo, sed filo; kaj se filo, ankaux heredanto per Dio.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.4.8'>Tamen, tiam ne konante Dion, vi estis en sklaveco al tiuj, kiuj nature ne estas dioj;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.9'>sed jam nun konante Dion, aux pli gxuste, de Dio konate, kial vi returnigxas al la malfortaj kaj mizeraj elementoj, al kiuj vi deziras denove sklavigxi?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.10'>Vi observas tagojn kaj monatojn kaj tempojn kaj jarojn.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.11'>Mi timas pri vi, ke eble mi vane laboris cxe vi.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.4.12'>Mi petegas vin, fratoj, estu kiel mi, cxar mi ankaux estas kiel vi. Vi neniel al mi malbonfaris;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.13'>sed vi scias, ke pro malforteco de la karno mi la unuan fojon predikis al vi la evangelion;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.14'>kaj vian elprovon en mia karno vi ne malestimis nek abomenis, sed kvazaux angxelon de Dio vi akceptis min, kvazaux Kriston Jesuon.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.15'>Kie do estas via singratulado? mi atestas al vi, ke se estus eble, vi estus elsxirintaj viajn okulojn kaj donintaj ilin al mi.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.16'>CXu mi do per verdirado farigxis al vi malamiko?
					</verse>
        <verse osisID='Gal.4.17'>Ili fervore sercxas vin, ne bone; ili ecx volas elsxlosi vin, por ke vi sercxu ilin.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.18'>Sed estas bone esti fervore sercxata cxiam en bona afero, kaj ne nur tiam, kiam mi estas cxe vi.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.4.19'>Miaj infanetoj, pro kiuj mi denove suferas naskodoloron, gxis Kristo formigxos en vi,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.20'>mi tute deziris esti cxe vi nun, kaj sxangxi mian vocxon; cxar vere mi dubas pri vi.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.4.21'>Diru al mi, vi, kiuj volas esti sub la legxo, cxu vi ne auxskultas la legxon?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.22'>CXar estas skribite, ke Abraham havis du filojn, unu el la sklavino kaj unu el la liberulino.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.23'>Tamen tiu el la sklavino naskigxis laux la karno, sed cxi tiu el la liberulino naskigxis per promeso.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.24'>CXi tio enhavas alegorion; cxar la du virinoj estas du interligoj, unu el la monto Sinaj, por sklaveco naskante, kiu estas Hagar.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.25'>CXar tiu Hagar estas la monto Sinaj en Arabujo, kaj prezentas la nunan Jerusalemon, cxar sxi estas sklavigita kune kun siaj infanoj.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.26'>Sed la supera Jerusalem estas libera, kiu estas patrino nia.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.27'>Estas ja skribite:      GXoju, ho senfruktulino, kiu ne naskis,   Sonigu kanton kaj gxojkriu, ho vi, kiu ne suferas naskodoloron;   CXar la forlasitino havos pli da infanoj, ol la havanta edzon.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.28'>Sed ni, fratoj, estas filoj de promeso tiel same, kiel Isaak.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.29'>Sed kiel tiam la laux karno naskita persekutis la lauxspiritulon, tiel estas ankaux nuntempe.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.30'>Sed kion diras la Skribo? Forpelu la sklavinon kaj sxian filon; cxar la filo de la sklavino ne heredos kun la filo de la liberulino.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.31'>Tial, fratoj, ni estas filoj ne de sklavino, sed de la liberulino.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.5'>
        <title>Capitro 5</title>
        <verse osisID='Gal.5.1'>Por libereco Kristo nin liberigis; tial staru fortike, kaj ne reimplikigxu en jugon de sklaveco.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.2'>Jen mi, Pauxlo, diras al vi, ke, se vi cirkumcidigxos, Kristo al vi tute ne utilos.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.3'>Mi denove atestas al cxiu homo cirkumcidata, ke li estas sxuldanto, por plenumi la tutan legxon.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.4'>Vi, kiuj volas vin pravigi per la legxo, apartigxis for de Kristo; vi forfalis de graco.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.5'>CXar ni en la Spirito atendas la esperon de justeco per la fido.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.6'>CXar en Kristo Jesuo nek cirkumcido nek necirkumcido valoras ion, sed nur fido, energianta per amo.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.7'>Vi bone kuradis; kiu vin malhelpis, ke vi ne obeu la veron?</verse>
        <verse osisID='Gal.5.8'>CXi tiu influo ne venas de tiu, kiu vin vokas.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.9'>Malmulto da fermentajxo fermentigas la tutan mason.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.10'>Mi fidas pri vi en la Sinjoro, ke vi ne alie sentados; sed tiu, kiu malkvietigas vin, elportos sian propran jugxon, kiu ajn li estas.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.11'>Sed mi, fratoj, se mi ankoraux predikas cirkumcidon, kial mi estas ankoraux persekutata? tiuokaze la falpusxilo de la kruco estas formovita.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.12'>Mi volus, ke tiuj, kiuj vin maltrankviligas, sin fortrancxu.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.5.13'>CXar vi, fratoj, estas vokitaj al libereco; tamen ne uzu vian liberecon kiel pretekston por la karno, sed per amo servu unu la alian.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.14'>CXar la tuta legxo estas plenumata en unu diro, jene:Amu vian proksimulon kiel vin mem.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.15'>Sed se vi mordas kaj mangxegas unu la alian, gardu vin, ke vi ne estu detruitaj unu de la alia.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.16'>Sed mi diras:Iradu laux la Spirito, kaj la deziregon de la karno vi ne plenumos.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.17'>CXar la karno deziregas kontraux la Spirito, kaj la Spirito kontraux la karno; cxar cxi cxiuj interbatalas reciproke, por ke vi ne faru tion, kion vi volas.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.18'>Sed se vi estas kondukataj de la Sinjoro, vi jam ne estas sub la legxo.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.19'>Evidentaj estas la faroj de la karno, kiuj estas malcxasteco, malpureco,  voluptemo,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.20'>idolkulto, sorcxado, malamikeco, malpaco, jxaluzoj, koleregoj,  partiemeco, skismoj, herezoj,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.21'>envioj, ebrieco, dibocxado, kaj aliaj similaj; pri kiuj mi avertas vin,  kiel mi jam antauxe admonis vin, ke tiuj, kiuj tion faradas, ne heredos la regnon de Dio.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.22'>Sed la frukto de la Spirito estas amo, gxojo, paco, pacienco, komplezo,  bonkoreco, fideleco,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.23'>mildeco, sinregado; kontraux tiaj ne ekzistas legxo.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.24'>Kaj tiuj, kiuj apartenas al Kristo Jesuo, jam krucumis la karnon kun gxiaj pasioj kaj voluptoj.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.25'>Se ni vivas per la Spirito, en la Spirito ni ankaux iradu.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.26'>Ni ne farigxu fanfaronemaj, incitante kaj enviante unu la alian.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.6'>
        <title>Capitro 6</title>
        <verse osisID='Gal.6.1'>Fratoj, ecx se homo estos trovita en ia kulpo, vi, kiuj estas spiritaj,  restarigu tiun per spirito de mildeco; rigardante vin, cxiu sin mem, por ke vi ne estu tentataj.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.2'>Reciproke subtenadu viajn sxargxojn, kaj tiamaniere plenumu la legxon de Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.3'>CXar, se iu, estante nenio, sin estimas, kvazaux li estas io, li sin trompas.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.4'>Sed cxiu kontrolu sian propran faradon, kaj tiam li havos singratuladon pri si mem, kaj ne pri sia proksimulo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.5'>CXar cxiu devas subteni sian propran portajxon.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.6'>Tiu, kiu estas instruata en la parolo de Dio, partoprenu kun tiu, kiu lin instruas, en cxiuj bonajxoj.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.7'>Ne trompigxu; Dio ne estas mokata; cxar cxion, kion oni semas, tion ankaux li rikoltos.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.8'>CXar kiu semas por sia karno, el la karno tiu rikoltos putradon; sed kiu semas por la Spirito, el la Spirito tiu rikoltos eternan vivon.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.9'>Kaj ni ne lacigxu en bonfarado; cxar gxustatempe ni rikoltos, se ni ne senfortigxos.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.10'>Tial laux nia oportuna tempo ni bonfaradu al cxiuj, precipe al tiuj,  kiuj apartenas al la familio de la fido.
					</verse>
        <verse osisID='Gal.6.11'>Vidu, per kiaj grandaj literoj mi skribis al vi propramane.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.12'>Kiuj deziras sin paradi per la karno, tiuj devigas vin cirkumcidigxi;  sole por ke ili ne estu persekutataj pro la kruco de Kristo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.13'>CXar ecx tiuj mem, kiuj cirkumcidigxas, ne observas la legxon; sed ili deziras, ke vi cirkumcidigxu, por ke ili fanfaronu pri via karno.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.14'>Sed por mi ne estu fanfarono krom pri la kruco de nia Sinjoro Jesuo Kristo, per kiu la mondo estas krucumita al mi, kaj mi al la mondo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.15'>CXar nek cirkumcido nek necirkumcido estas io, sed nova kreitajxo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.16'>Kaj kiuj irados laux tiu regulo, paco kaj kompato estu sur ili cxiuj,  kaj sur la Izrael de Dio.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.17'>De nun neniu min gxenu, cxar mi portas en mia korpo la signojn de Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.18'>La graco de nia Sinjoro Jesuo Kristo estu kun via spirito, fratoj. Amen.
					</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>