<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='esp'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='esp'>
        <title>Esperanto Bible</title>
        <contributor>The Bible Technologies Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Esperanto Bible Esperanto is a planned (constructed) language intended for use between people who speak different native languages. </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>esp</identifier>
        <source>http://whi.wts.edu/OSIS/Projects/Markup/docs/1Bibles/view</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Joel'>
      <chapter osisID='Joel.1'>
        <title/>
        <title>Capitro 1</title>
        <verse osisID='Joel.1.1'>Vorto de la Eternulo, kiu aperis al Joel, filo de Petuel.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.2'>Auxskultu cxi tion, ho maljunuloj, kaj atentu, ho cxiuj logxantoj de la lando! CXu estis cxi tio en via tempo, aux en la tempo de viaj patroj?</verse>
        <verse osisID='Joel.1.3'>Rakontu pri tio al viaj infanoj, kaj viaj infanoj al siaj infanoj, kaj iliaj infanoj al la sekvanta generacio.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.4'>Kio restis de la rauxpoj, tion mangxis la akridoj; kio restis de la akridoj, tion mangxis la skaraboj; kaj kio restis de la skaraboj, tion mangxis la vermoj.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.5'>Vekigxu, ho ebriuloj, kaj ploru, gxemu vi, cxiuj drinkantoj, pri la suko vinbera, kiu estas prenita for de via busxo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.6'>CXar venis sur mian landon nacio forta kaj nekalkulebla; gxiaj dentoj estas dentoj de leono, kaj makzelojn de leonino gxi havas.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.7'>GXi dezertigis mian vinberujon, cxirkauxsxiris mian figarbon, tute sensxeligis gxin kaj forjxetis; blankigxis gxiaj brancxoj.
					</verse>
        <verse osisID='Joel.1.8'>GXemu, kiel junulino, kiu metis sur sin sakajxon pro sia fiancxo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.9'>For estas la farunoferoj kaj versxoferoj el la domo de la Eternulo;  funebras la pastroj, servistoj de la Eternulo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.10'>Dezertigita estas la kampo, funebras la tero; cxar ekstermita estas la greno, elsekigxis la mosto, velkis la olivoj.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.11'>Konsternitaj estas la plugistoj, plorgxemas la vinberkultivistoj, pro la tritiko kaj hordeo, pro la pereo de la rikolto sur la kampo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.12'>Elsekigxis la vinberbrancxo, velkis la figarbo; la granatarbo, la palmo,  kaj la pomarbo, cxiuj arboj de la kampo elsekigxis; malaperis gajeco cxe la homoj.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.13'>Zonu vin kaj ploru, ho pastroj; gxemegu, ho servistoj de la altaro; iru kaj kusxu en sakajxoj, ho servistoj de mia Dio; cxar malaperis el la domo de via Dio la farunoferoj kaj versxoferoj.
					</verse>
        <verse osisID='Joel.1.14'>Sanktigu faston, proklamu solenan kunvenon, kunvoku la maljunulojn kaj cxiujn logxantojn de la lando en la domon de la Eternulo, via Dio, kaj kriu al la Eternulo:</verse>
        <verse osisID='Joel.1.15'>Ho ve, kia tago! CXar proksima estas la tago de la Eternulo; kiel katastrofo gxi venos de la Plejpotenculo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.16'>Antaux niaj okuloj ja malaperis la mangxajxo, el la domo de nia Dio la gxojo kaj gajeco.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.17'>Forputris la grajnoj sub siaj terbuloj, malplenigxis la grenejoj,  detruitaj estas la garbejoj, cxar la greno difektigxis.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.18'>Ho, kiel gxemas la brutoj, kiel suferas la bovaroj! cxar ili ne havas pasxtajxon; ankaux la sxafaroj turmentigxas.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.19'>Al Vi, ho Eternulo, mi vokas; cxar fajro ekstermis la herbejojn de la stepo, kaj flamo bruldifektis cxiujn arbojn de la kampo.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.20'>Ecx la bestoj de la kampo sopiras al Vi; cxar elsekigxis la torentoj da akvo, kaj fajro ekstermis la herbejojn de la stepo.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.2'>
        <title>Capitro 2</title>
        <verse osisID='Joel.2.1'>Blovu per korno en Cion, kaj kriu alarmon sur Mia sankta monto; ektremu cxiuj logxantoj de la lando; cxar venas la tago de la Eternulo, gxi estas jam proksima;</verse>
        <verse osisID='Joel.2.2'>tago de mallumo kaj senlumeco, tago de nuboj kaj nebulo; simile al la matena cxielrugxo disvastigxas sur la montoj popolo grandnombra kaj forta;  tia neniam ekzistis gxis nun, kaj ankaux post gxi ne plu ekzistos tia, en iu ajn generacio.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.3'>Antaux gxi ekstermas fajro, kaj post gxi bruligas flamo; antaux gxi la lando estas kiel la Edena gxardeno, kaj post gxi absoluta dezerto; kaj neniu savigxos de gxi.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.4'>Ili aspektas kiel cxevaloj, ili kuras kiel rajdantoj.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.5'>Ili saltas sur la montoj, kiel bruantaj cxaroj, kiel krakado de fajro,  kiam gxi ekstermas pajlon, kiel popolo potenca, pretigxinta por batalo.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.6'>Popoloj tremas antaux gxi, cxiuj vizagxoj paligxas.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.7'>Kiel herooj ili kuras, kiel kuragxaj batalistoj ili grimpas sur la muregon; cxiu iras sian vojon, ne foreraras de sia vojo.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.8'>Unu alian ne pusxas, cxiu iras en sia vico; sur la glavojn ili sin jxetas, sed restas sendifektaj.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.9'>Ili trakuras la urbon, kuras sur la muregoj, eniras en la domojn, grimpas tra la fenestroj, kiel sxtelisto.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.10'>Antaux ili skuigxas la tero, tremas la cxielo; la suno kaj la luno senlumigxas, kaj la steloj perdas sian brilon.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.11'>Kaj la Eternulo ektondras per Sia vocxo antaux Sia armeo; cxar Lia militistaro estas tre granda, kaj la plenumantoj de Lia vorto estas potencaj;  cxar granda kaj tre timinda estos la tago de la Eternulo; kiu povos gxin elteni?
					</verse>
        <verse osisID='Joel.2.12'>Sed ecx nun ankoraux la Eternulo diras:Returnu vin al Mi per via tuta koro, kun fastado, plorado, kaj gxemegado;</verse>
        <verse osisID='Joel.2.13'>dissxiru vian koron, ne viajn vestojn, kaj returnu vin al la Eternulo,  via Dio; cxar Li estas favorkora kaj kompatema, longepacienca kaj indulgema,  kaj Li bedauxras malfelicxon.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.14'>Kiu scias? eble Li denove bedauxros, eble Li restigos post Si benon,  farunoferojn kaj versxoferojn al la Eternulo, via Dio.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.15'>Blovu per korno en Cion, sanktigu faston, proklamu solenan kunvenon.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.16'>Kunvenigu la popolon, sanktigu la komunumon, invitu la maljunulojn,  kolektu la malgrandajn infanojn kaj sucxinfanojn; fiancxo eliru el sia cxambro, kaj fiancxino el sub sia baldakeno.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.17'>Inter la portiko kaj la altaro ploru la pastroj, servistoj de la Eternulo, kaj ili diru:Indulgu, ho Eternulo, Vian popolon, kaj ne kovru per honto Vian heredajxon, la nacioj ne moku ilin; por kio oni diru inter la popoloj:Kie estas ilia Dio?
					</verse>
        <verse osisID='Joel.2.18'>Tiam la Eternulo farigxos fervora por Sia lando kaj indulgos Sian popolon.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.19'>Kaj la Eternulo respondos kaj diros al Sia popolo:Jen Mi sendas al vi grenon kaj moston kaj oleon, kaj vi satigxu per ili; kaj Mi ne plu permesos al la nacioj malhonori vin.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.20'>Kaj la nordulon Mi malproksimigos de vi, kaj forpelos lin en landon senakvan kaj dezertan, lian antauxan parton al la maro orienta, kaj lian malantauxan parton al la maro okcidenta; kaj li putros kaj malbonodoros, cxar li faris multe da malbono.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.21'>Ne timu, ho tero, gxoju kaj estu gaja, cxar la Eternulo faros ion grandan.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.22'>Ne timu, ho bestoj de la kampo, cxar verdigxos la pasxtejoj de la stepoj; la arboj portos siajn fruktojn, la figarbo kaj vinberujo donos sian ricxajxon.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.23'>Kaj vi, ho infanoj de Cion, gxoju kaj estu gajaj pri la Eternulo, via Dio; cxar Li donos al vi instruanton pri virteco, kaj Li sendos al vi pluvon,  fruan kaj malfruan, kiel antauxe.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.24'>La grenejoj plenigxos de greno, kaj la premejoj superplenigxos de mosto kaj de oleo.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.25'>Kaj Mi rekompencos vin pro tiuj jaroj, kiam cxion formangxis la akridoj,  skaraboj, vermoj, kaj rauxpoj, Mia granda armeo, kiun Mi sendis sur vin.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.26'>Kaj vi povos mangxi sate, kaj vi gloros la nomon de la Eternulo, via Dio, kiu agis kun vi mirinde; kaj Mia popolo neniam plu havos malhonoron.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.27'>Kaj vi ekscios, ke Mi estas meze de Izrael, ke Mi, la Eternulo, estas via Dio, kaj alia ne ekzistas; kaj Mia popolo neniam plu havos malhonoron.
					</verse>
        <verse osisID='Joel.2.28'>Post tio Mi elversxos Mian spiriton sur cxiun karnon; viaj filoj kaj viaj filinoj profetos, viaj maljunuloj havos songxojn, viaj junuloj havos viziojn.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.29'>Ecx sur la sklavojn kaj sur la sklavinojn Mi en tiu tempo elversxos Mian spiriton.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.30'>Kaj Mi donos miraklajn signojn en la cxielo kaj sur la tero:sangon,  fajron, kaj kolonojn da fumo.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.31'>La suno farigxos malluma, kaj la luno farigxos sanga, antaux ol venos la granda kaj timinda tago de la Eternulo.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.32'>Kaj cxiu, kiu vokos la nomon de la Eternulo, savigxos; cxar sur la monto Cion kaj en Jerusalem estos savo, kiel diris la Eternulo, ankaux por la restintoj, kiujn la Eternulo alvokos.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.3'>
        <title>Capitro 3</title>
        <verse osisID='Joel.3.1'>CXar jen en tiuj tagoj kaj en tiu tempo, kiam Mi revenigos la forkaptitojn de Judujo kaj de Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Joel.3.2'>Mi kolektos cxiujn naciojn kaj venigos ilin en la valon de Jehosxafat;  kaj tie Mi faros super ili jugxon pro Mia popolo kaj Mia heredajxo Izrael,  kiun ili disjxetis inter la naciojn, dividinte Mian landon;</verse>
        <verse osisID='Joel.3.3'>kaj pro tio, ke ili lotis pri Mia popolo, fordonis knabon pro mangxajxo kaj knabinon vendis pro vino, kaj drinkis.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.4'>Kaj kion vi volas de Mi, ho Tiro, Cidon, kaj cxiuj distriktoj Filisxtaj?  cxu vi volas repagi al Mi? kaj se vi volos repagi al Mi, Mi facile kaj baldaux turnos vian repagon sur vian kapon.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.5'>Mian argxenton kaj Mian oron vi prenis, kaj Miajn plej bonajn valorajxojn vi transportis en viajn templojn,</verse>
        <verse osisID='Joel.3.6'>kaj la filojn de Judujo kaj la filojn de Jerusalem vi vendis al la filoj de la Grekoj, por malproksimigi ilin de iliaj limoj;</verse>
        <verse osisID='Joel.3.7'>sed jen Mi vekos ilin el tiu loko, kien vi vendis ilin, kaj vian agon Mi turnos sur vian kapon;</verse>
        <verse osisID='Joel.3.8'>kaj Mi vendos viajn filojn kaj viajn filinojn en la manojn de la Judoj,  kaj cxi tiuj vendos ilin al la SXebaanoj, al popolo malproksima; cxar la Eternulo tion diris.
					</verse>
        <verse osisID='Joel.3.9'>Proklamu tion inter la nacioj; pretigxu al milito, veku la kuragxulojn;  cxiuj militistoj levigxu kaj eliru.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.10'>Forgxu el viaj plugiloj glavojn, kaj el viaj rikoltiloj lancojn; la malfortulo diru:Mi estas forta.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.11'>Rapidu kaj venu, cxiuj nacioj de cxiuj flankoj, kaj kolektigxu; tien alkonduku, ho Eternulo, Viajn fortulojn.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.12'>La popoloj levigxu kaj iru en la valon de Jehosxafat; cxar tie Mi sidigxos, por jugxi cxiujn naciojn de cxiuj flankoj.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.13'>Svingu la rikoltilon, cxar la rikoltajxo estas matura; venu malsupren,  cxar la premejoj estas plenaj kaj la tinoj troplenigxis; cxar granda estas ilia malboneco.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.14'>Amasoj post amasoj kolektigxas en la valo de la jugxo, cxar alproksimigxas la tago de la Eternulo en la valo de la jugxo.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.15'>La suno kaj la luno senlumigxos, kaj la steloj perdos sian brilon.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.16'>Kaj la Eternulo ektondros el Cion kaj auxdigos Sian vocxon el Jerusalem;  ektremos la cxielo kaj la tero; sed la Eternulo estos rifugxejo por Sia popolo, kaj fortikajxo por la idoj de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.17'>Kaj vi ekscios, ke Mi, la Eternulo, estas via Dio, kiu logxas en Cion,  sur Mia sankta monto; kaj Jerusalem estos sanktejo, kaj fremduloj ne plu iros tra gxi.
					</verse>
        <verse osisID='Joel.3.18'>En tiu tago la montoj elgutigos dolcxan sukon, el la montetoj fluos lakto, kaj cxiuj torentoj de Judujo estos plenaj de akvo; kaj fonto eliros el la domo de la Eternulo kaj liveros akvon al la valo SXitima.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.19'>Egiptujo farigxos dezerto, kaj Edom farigxos senviva dezerto, pro tio,  ke ili premis la idojn de Jehuda kaj versxis senkulpan sangon en sia lando.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.20'>Sed Judujo estos logxata eterne, kaj Jerusalem en cxiuj generacioj.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.21'>Kaj Mi vengxos pro ilia sango, kiu ne estis vengxita de Mi; kaj la Eternulo logxados en Cion.
					</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>