<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='esp'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='esp'>
        <title>Esperanto Bible</title>
        <contributor>The Bible Technologies Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Esperanto Bible Esperanto is a planned (constructed) language intended for use between people who speak different native languages. </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>esp</identifier>
        <source>http://whi.wts.edu/OSIS/Projects/Markup/docs/1Bibles/view</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <title/>
        <title>Capitro 1</title>
        <verse osisID='Matt.1.1'>La genealogia registro de Jesuo Kristo, filo de David, filo de Abraham.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>Al Abraham naskigxis Isaak, kaj al Isaak naskigxis Jakob, kaj al Jakob naskigxis Jehuda kaj liaj fratoj,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>kaj al Jehuda naskigxis Perec kaj Zerahx el Tamar, kaj al Perec naskigxis HXecron, kaj al HXecron naskigxis Ram,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>kaj al Ram naskigxis Aminadab, kaj al Aminadab naskigxis Nahxsxon, kaj al Nahxsxon naskigxis Salma,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>kaj al Salma naskigxis Boaz el Rahxab, kaj al Boaz naskigxis Obed el Rut,  kaj al Obed naskigxis Jisxaj,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>kaj al Jisxaj naskigxis David, la regxo.  Kaj al David naskigxis Salomono el la edzino de Urija,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>kaj al Salomono naskigxis Rehxabeam, kaj al Rehxabeam naskigxis Abija,  kaj al Abija naskigxis Asa,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>kaj al Asa naskigxis Jehosxafat, kaj al Jehosxafat naskigxis Joram, kaj al Joram naskigxis Uzija,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>kaj al Uzija naskigxis Jotam, kaj al Jotam naskigxis Ahxaz, kaj al Ahxaz naskigxis HXizkija,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>kaj al HXizkija naskigxis Manase, kaj al Manase naskigxis Amon, kaj al Amon naskigxis Josxija,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>kaj al Josxija naskigxis Jehxonja kaj liaj fratoj, je la tempo de la translogxigxo en Babelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>Kaj post la translogxigxo en Babelon, al Jehxonja naskigxis SXealtiel,  kaj al SXealtiel naskigxis Zerubabel,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>kaj al Zerubabel naskigxis Abiud, kaj al Abiud naskigxis Eljakim, kaj al Eljakim naskigxis Azor,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>kaj al Azor naskigxis Cadok, kaj al Cadok naskigxis Ahxim, kaj al Ahxim naskigxis Eliud,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>kaj al Eliud naskigxis Eleazar, kaj al Eleazar naskigxis Mattan, kaj al Mattan naskigxis Jakob,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>kaj al Jakob naskigxis Jozef, edzo de Maria, el kiu estis naskita Jesuo,  kiu estas nomata Kristo.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Tial cxiuj generacioj de Abraham gxis David estas dek kvar generacioj,  kaj de David gxis la translogxigxo en Babelon dek kvar generacioj, kaj de la translogxigxo en Babelon gxis la Kristo dek kvar generacioj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>Kaj la naskigxo de Jesuo Kristo estis tiamaniere:kiam lia patrino Maria estis fiancxinigita al Jozef, antaux ol ili kunvenis, sxi trovigxis graveda per la Sankta Spirito.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>Kaj sxia edzo Jozef, estante justulo, kaj ne volante meti sxin al publika malhonoro, volis sxin sekrete forsendi.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Sed kiam li pripensis tion, jen angxelo de la Eternulo aperis al li en songxo, dirante:Jozef, filo de David, ne timu preni al vi vian edzinon Maria;  cxar tio, kio naskigxos de sxi, estas per la Sankta Spirito.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Kaj sxi naskos filon; kaj vi nomos lin JESUO; cxar li savos sian popolon de gxiaj pekoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Kaj cxio tio okazis, por ke plenumigxu tio, kion la Eternulo parolis per la profeto, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>Jen virgulino gravedigxos kaj naskos filon,   Kaj oni donos al li la nomon Emanuel;  tio estas, Dio kun ni.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>Kaj Jozef, levigxinte el sia dormo, faris, kiel ordonis al li la angxelo de la Eternulo, kaj prenis al si sian edzinon;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>kaj li ne ekkonis sxin, gxis sxi naskis filon; kaj li donis al li la nomon JESUO.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <title>Capitro 2</title>
        <verse osisID='Matt.2.1'>Kaj kiam Jesuo estis naskita en Bet-Lehxem de Judujo en la tempo de la regxo Herodo, jen sagxuloj el la oriento venis al Jerusalem, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>Kie estas tiu, kiu estas naskita Regxo de la Judoj? cxar ni vidis lian stelon en la oriento, kaj venis, por adorklinigxi al li.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Kaj kiam la regxo Herodo tion auxdis, li maltrankviligxis, kaj la tuta Jerusalem kun li.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>Kaj kunveniginte cxiujn cxefpastrojn kaj skribistojn de la popolo, li demandis al ili, kie la Kristo devas naskigxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>Kaj ili diris al li:En Bet-Lehxem de Judujo, cxar per la profeto estas skribite jene:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>Kaj vi, ho Bet-Lehxem, lando de Judujo,   Neniel estas plej malgranda inter la regantoj de Judujo;   CXar el vi venos reganto,   Kiu pasxtos Mian popolon Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Tiam Herodo sekrete venigis la sagxulojn, kaj precize sciigxis de ili pri la tempo, kiam aperis la stelo.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>Kaj li sendis ilin al Bet-Lehxem, dirante:Iru kaj elsercxu zorge pri la knabeto; kaj kiam vi lin trovos, sciigu al mi, por ke mi ankaux venu kaj adorklinigxu al li.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Kaj auxdinte la regxon, ili ekvojiris; kaj jen la stelo, kiun ili vidis en la oriento, antauxiris ilin, gxis gxi venis kaj staris super la loko, kie estis la juna knabeto.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>Kaj vidante la stelon, ili gxojis kun tre granda gxojo.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Kaj veninte en la domon, ili vidis la knabeton kun lia patrino Maria,  kaj adorklinigxis al li; kaj malferminte siajn trezorojn, ili faligis sin kaj prezentis al li donacojn:oron kaj olibanon kaj mirhon.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Kaj avertite de Dio en songxo, ke ili ne iru returne al Herodo, ili foriris per alia vojo al sia lando.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Kaj post ilia foriro jen angxelo de la Eternulo aperis en songxo al Jozef, dirante:Levigxu, kaj prenu la knabeton kaj lian patrinon, kaj forrapidu en Egiptujon, kaj restu tie, gxis mi parolos al vi; cxar Herodo sercxos la knabeton, por lin pereigi.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Kaj li levigxis, kaj prenis la knabeton kaj lian patrinon nokte, kaj migris en Egiptujon,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>kaj restis tie gxis la morto de Herodo; por ke plenumigxu tio, kion la Eternulo parolis per la profeto, dirante:El Egiptujo Mi vokis Mian filon.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Tiam Herodo, ekvidinte, ke li estas trompita de la sagxuloj, tre koleris; kaj sendinte, li mortigis cxiujn knabojn en Bet-Lehxem kaj en cxiuj gxiaj cxirkauxajxoj, havantajn du jarojn aux malpli, laux la tempo, pri kiu li precize sciigxis de la sagxuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Tiam plenumigxis tio, kio estis dirita per la profeto Jeremia, nome:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>Vocxo estas auxdita en Rama,   GXemado kaj maldolcxa plorado,   Rahxel priploras siajn infanojn,   Kaj sxi ne volas konsoligxi, cxar ili forestas.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>Sed kiam Herodo mortis, jen angxelo de la Eternulo aperis en songxo al Jozef en Egiptujo, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>Levigxu, kaj prenu la knabeton kaj lian patrinon, kaj iru en la landon de Izrael; cxar mortis tiuj, kiuj atencis la vivon de la knabeto.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Kaj li levigxis, kaj prenis la knabeton kaj lian patrinon, kaj venis en la landon de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Sed kiam li auxdis, ke Arhxelao regxas en Judujo anstataux sia patro Herodo, li timis iri tien; kaj avertite de Dio en songxo, li fortiris sin en la regionojn de Galileo,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>kaj venis al kaj logxis en urbo nomata Nazaret, por ke plenumigxu tio,  kio estis dirita per la profetoj, ke li estos nomata Nazaretano.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <title>Capitro 3</title>
        <verse osisID='Matt.3.1'>En tiuj tagoj venis Johano, la Baptisto, predikante en la dezerto de Judujo,</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>kaj dirante:Pentu, cxar alproksimigxis la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>CXar li estas tiu, pri kiu estis dirite per la profeto Jesaja:      Vocxo de krianto en la dezerto:   Pretigu la vojon de la Eternulo,   Rektigu Liajn irejojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Kaj tiu Johano havis sian vestajxon el kamelaj haroj, kaj ledan zonon cxirkaux siaj lumboj, kaj lia nutrajxo estis akridoj kaj sovagxa mielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>Tiam eliris al li Jerusalem kaj la tuta Judujo kaj la tuta cxirkauxajxo de Jordan;</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>kaj ili estis baptitaj de li en la rivero Jordan, konfesante siajn pekojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Kaj vidante multajn el la Fariseoj kaj Sadukeoj venantajn al lia baptado,  li diris al ili:Ho vipuridoj! kiu vin avertis forkuri de la venonta kolero?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Donu do fruktojn tauxgajn por pento;</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>kaj ne pensu diri en vi:Ni havas Abrahamon kiel patron; cxar mi diras al vi, ke Dio povas el cxi tiuj sxtonoj starigi idojn al Abraham.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>Kaj jam la hakilo kusxas cxe la radiko de la arboj; tial cxiu arbo, kiu ne donas bonan frukton, estas dehakata, kaj jxetata en fajron.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Mi ja vin baptas per akvo por pento; sed tiu, kiu venas post mi, estas pli potenca ol mi; liajn sxuojn mi ne estas inda porti; li vin baptos per la Sankta Spirito kaj per fajro;</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>lia ventumilo estas en lia mano, kaj li elpurigos sian drasxejon, kaj li kolektos sian tritikon en la grenejon; sed la grenventumajxon li bruligos per fajro neestingebla.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Tiam venis Jesuo el Galileo al Jordan al Johano, por esti baptata de li.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Sed tiu lin malakceptis, dirante:Mi bezonas esti baptata de vi, kaj cxu vi venas al mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>Sed Jesuo responde diris al li:Lasu do, cxar tiel decas al ni plenumi cxian justecon. Tiam li lasis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>Kaj Jesuo, baptite, supreniris tuj el la akvo; kaj jen la cxielo malfermigxis, kaj li vidis la Spiriton de Dio malsuprenirantan kiel kolombo,  kaj venantan sur lin;</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>kaj jen vocxo el la cxielo, dirante:CXi tiu estas Mia Filo, la amata, en kiu Mi havas plezuron.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <title>Capitro 4</title>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Tiam Jesuo estis kondukita supren de la Spirito en la dezerton, por esti tentata de la diablo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>Kaj fastinte kvardek tagojn kaj kvardek noktojn, li poste malsatis.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>Kaj la tentanto venis, kaj diris al li:Se vi estas Filo de Dio, ordonu,  ke tiuj sxtonoj farigxu panoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>Sed responde li diris:Estas skribite:Ne per la pano sole vivas homo, sed per cxiu vorto, kiu eliras el la busxo de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>Poste la diablo portis lin en la sanktan urbon, kaj starigis lin sur la tegmenta pinto de la templo,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>kaj diris al li:Se vi estas Filo de Dio, jxetu vin malsupren, cxar estas skribite:      Al Siaj angxeloj Li ordonos pri vi,   Kaj sur la manoj ili vin portos,   Por ke vi ne falpusxigxu sur sxtono per via piedo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>Jesuo diris al li:Ankaux estas skribite:Ne provu la Eternulon, vian Dion.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>Denove la diablo portis lin al monto tre alta, kaj montris al li cxiujn regnojn de la mondo kaj ilian gloron,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>kaj diris al li:CXion tion mi donos al vi, se vi faligos vin kaj adorklinigxos al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>Tiam Jesuo diris al li:Foriru, Satano! cxar estas skribite:Al la Eternulo, via Dio, vi adorklinigxu, kaj al Li sola vi servu.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Tiam la diablo forlasis lin, kaj jen angxeloj venis kaj servadis al li.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>Kaj auxdinte, ke Johano estas arestita, li foriris en Galileon;</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>kaj lasinte Nazareton, li venis al kaj logxis en Kapernaum apudmara, en la limoj de Zebulun kaj Naftali;</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>por ke plenumigxu tio, kio estis dirita per la profeto Jesaja, nome:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>Lando de Zebulun kaj lando de Naftali,   Lauxvoje de la maro, transe de Jordan,   Galileo de la nacioj,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>La popolo, sidanta en mallumo,   Ekvidis grandan lumon,   Kaj al homoj, sidantaj en lando de ombra morto, ekbrilis lumo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>De tiam Jesuo komencis prediki, kaj diri:Pentu, cxar la regno de la cxielo alproksimigxis.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>Kaj piedirante apud la maro de Galileo, li vidis du fratojn, Simonon,  kiu estis nomata Petro, kaj Andreon, lian fraton, jxetantajn reton en la maron, cxar ili estis fisxkaptistoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>Kaj li diris al ili:Venu post mi, kaj mi faros vin kaptistoj de homoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Kaj ili tuj forlasis la retojn, kaj sekvis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>Kaj antauxenirinte de tie, li vidis aliajn du fratojn, Jakobon, filon de Zebedeo, kaj Johanon, lian fraton, en la sxipeto kun ilia patro Zebedeo,  riparantajn siajn retojn; kaj li vokis ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Kaj ili tuj forlasis la sxipeton kaj sian patron, kaj sekvis lin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>Kaj Jesuo trairis tra la tuta Galileo, instruante en iliaj sinagogoj,  kaj predikante la evangelion de la regno, kaj kuracante cxian malsanon kaj cxian malfortajxon inter la popolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>Kaj lia famo disvastigxis en la tuta Sirio; kaj oni alkondukis al li cxiujn malsanulojn, malfortigitajn de diversaj malsanoj kaj turmentoj,  demonhavantojn, epilepsiulojn, kaj paralizulojn, kaj li resanigis ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>Kaj grandaj homamasoj lin sekvis el Galileo kaj Dekapolis kaj Jerusalem kaj Judujo kaj el trans Jordan.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <title>Capitro 5</title>
        <verse osisID='Matt.5.1'>Kaj vidinte la homamasojn, li supreniris sur la monton, kaj kiam li sidigxis, liaj discxiploj venis al li;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>kaj malferminte la busxon, li instruis ilin, dirante:
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>Felicxaj estas la malricxaj en spirito, cxar ilia estas la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Felicxaj estas la plorantaj, cxar ili konsoligxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Felicxaj estas la humilaj, cxar ili heredos la teron.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Felicxaj estas tiuj, kiuj malsatas kaj soifas justecon, cxar ili satigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Felicxaj estas la kompatemaj, cxar ili ricevos kompaton.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Felicxaj estas la kore puraj, cxar ili vidos Dion.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Felicxaj estas la pacigantoj, cxar filoj de Dio ili estos nomataj.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Felicxaj estas tiuj, kiuj estas persekutitaj pro justeco, cxar ilia estas la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>Felicxaj estas vi, kiam oni vin riprocxos kaj persekutos kaj false vin kalumnios pro mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>GXoju kaj ravigxu, cxar via rekompenco estos granda en la cxielo; cxar tiel oni persekutis la profetojn, kiuj estis antaux vi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>Vi estas la salo de la tero; sed se la salo sengustigxis, per kio gxi estos salita? gxi jam tauxgas por nenio, krom por esti eljxetita kaj piedpremita de homoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>Vi estas la lumo de la mondo. Urbo starigita sur monto ne povas esti kasxita.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>Kiam oni bruligas lampon, oni metas gxin ne sub grenmezurilon, sed sur la lampingon; kaj gxi lumas sur cxiujn, kiuj estas en la domo.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>Tiel same via lumo lumu antaux homoj, por ke ili vidu viajn bonajn farojn, kaj gloru vian Patron, kiu estas en la cxielo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>Ne pensu, ke mi venis, por detrui la legxon aux la profetojn; mi venis,  ne por detrui, sed por plenumi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>Vere mi diras al vi:GXis la cxielo kaj la tero forpasos, nek unu joto nek unu streketo forpasos de la legxo, gxis cxio plenumigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Tial, kiu malobservos unu el cxi tiuj plej malgrandaj ordonoj kaj tiel instruos homojn, tiu estos nomata la plej malgranda en la regno de la cxielo;  sed kiu faros ilin kaj instruos, tiu estos nomata granda en la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>CXar mi diras al vi, ke se via justeco ne superos la justecon de la skribistoj kaj la Fariseoj, vi tute ne eniros en la regnon de la cxielo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>Vi auxdis, ke estas dirite al la antikvuloj:Ne mortigu, kaj kiu mortigos, tiu estos en dangxero de jugxado;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>sed mi diras al vi, ke kiu koleras kontraux sia frato, tiu estos en dangxero de jugxado; kaj kiu diros al sia frato:Raka, tiu estos en dangxero de la sinedrio; kaj kiu diros:Malsagxulo, tiu estos en dangxero de Gehena de fajro.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>Tial, se vi prezentas vian oferon cxe la altaro, kaj tie memoras, ke via frato havas ion kontraux vi,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>lasu tie vian oferon antaux la altaro, kaj foriru, unue pacigxu kun via frato, kaj poste venu kaj prezentu vian oferon.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Konsentu rapide kun via kontrauxulo, dum vi estas kun li sur la vojo,  por ke la kontrauxulo ne transdonu vin al la jugxisto, kaj la jugxisto al la subulo, kaj por ke vi ne estu jxetita en malliberejon.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>Vere mi diras al vi, ke vi neniel eliros el tie, gxis vi pagos la lastan kodranton.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>Vi auxdis, ke estas dirite:Ne adultu;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>sed mi diras al vi, ke cxiu, kiu rigardas virinon, por deziri sxin, jam adultis je sxi en sia koro.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Kaj se via dekstra okulo faligas vin, elsxiru kaj forjxetu gxin; cxar estus pli bone por vi, se unu el viaj membroj pereus, ol se via tuta korpo estus jxetita en Gehenan.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>Kaj se via dekstra mano faligas vin, detrancxu kaj forjxetu gxin; cxar estus pli bone por vi, se unu el viaj membroj pereus, ol se via tuta korpo irus en Gehenan.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>Estas ankaux dirite:Kiu forsendos sian edzinon, tiu donu al sxi eksedzigan leteron;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>sed mi diras al vi, ke cxiu, kiu forsendas sian edzinon, krom pro malcxasteco, igas sxin adulti; kaj kiu edzigxos kun forsenditino, tiu adultas.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>Plue, vi auxdis, ke estas dirite al la antikvuloj:Ne rompu jxurojn, sed plenumu viajn jxurojn antaux la Eternulo;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>sed mi diras al vi:Tute ne jxuru; nek per la cxielo, cxar gxi estas la trono de Dio;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>nek per la tero, cxar gxi estas la benketo de Liaj piedoj; nek per Jerusalem, cxar gxi estas urbo de la granda Regxo.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Nek jxuru per via kapo, cxar vi ne povas fari ecx unu haron blanka aux nigra.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>Sed via parolo estu:Jes, jes, ne, ne; cxio ekster tio estas el malbono.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>Vi auxdis, ke estas dirite:Okulon pro okulo, kaj denton pro dento;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>sed mi diras al vi:Ne rezistu al malbono; sed al tiu, kiu frapas vian dekstran vangon, turnu ankaux la alian.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>Kaj se iu deziras procesi kontraux vi, por forpreni vian tunikon, lasu lin preni ankaux vian mantelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>Kaj se iu devigas vin iri unu mejlon, iru kun li du.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Donu al tiu, kiu petas de vi; kaj ne deturnu vin de tiu, kiu deziras prunti de vi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>Vi auxdis, ke estas dirite:Amu vian proksimulon, kaj malamu vian malamikon;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>sed mi diras al vi:Amu viajn malamikojn, kaj pregxu por viaj persekutantoj;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>por ke vi estu filoj de via Patro, kiu estas en la cxielo; cxar Li levas Sian sunon sur la malbonulojn kaj bonulojn, kaj sendas pluvon sur la justulojn kaj la maljustulojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>CXar se vi amas tiujn, kiuj amas vin, kian rekompencon vi havas? cxu ne tion saman faras ecx la impostistoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>Kaj se vi salutas nur sole viajn fratojn, kion ekstran vi faras? cxu ne tion saman faras ecx la nacianoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Estu do perfektaj, kiel ankaux via cxiela Patro estas perfekta.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <title>Capitro 6</title>
        <verse osisID='Matt.6.1'>Gardu vin, ke vi ne faru vian justajxon antaux homoj, por esti alrigardataj de ili; alie vi ne havas rekompencon cxe via Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>Tial, kiam vi donos almozon, ne sonigu trumpeton antaux vi, kiel faras la hipokrituloj en la sinagogoj kaj sur la stratoj, por havi gloron cxe homoj.  Vere mi diras al vi:Ili jam ricevas sian rekompencon.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Sed kiam vi donas almozon, ne lasu vian maldekstran manon scii, kion faras via dekstra;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>por ke via almozo estu en sekreto; kaj via Patro, kiu vidas en sekreto,  vin rekompencos.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>Kaj kiam vi pregxas, ne estu kiel la hipokrituloj; cxar ili amas pregxi,  starante en la sinagogoj kaj cxe la anguloj de la stratoj, por montri sin al homoj. Vere mi diras al vi:Ili jam ricevas sian rekompencon.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Sed vi, kiam vi pregxas, eniru en vian cxambreton, kaj sxlosinte vian pordon, pregxu al via Patro, kiu estas en sekreto; kaj via Patro, kiu vidas en sekreto, vin rekompencos.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>Kaj dum via pregxado ne vante ripetadu, kiel la nacianoj; cxar ili supozas, ke ili estos auxskultitaj pro sia multvorteco.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Ne estu similaj al ili; cxar via Patro scias, kion vi bezonas, antaux ol vi petas de Li.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>Vi do pregxu jene:Patro nia, kiu estas en la cxielo, Via nomo estu sanktigita.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>Venu Via regno, plenumigxu Via volo, kiel en la cxielo, tiel ankaux sur la tero.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Nian panon cxiutagan donu al ni hodiaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>Kaj pardonu al ni niajn sxuldojn, kiel ankaux ni pardonas al niaj sxuldantoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>Kaj ne konduku nin en tenton, sed liberigu nin de la malbono.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>CXar se vi pardonas al homoj iliajn kulpojn, via Patro cxiela ankaux pardonos al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>Sed se vi ne pardonas al homoj iliajn kulpojn, via Patro ankaux ne pardonos viajn kulpojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>Kaj kiam vi fastas, ne estu kiel la hipokrituloj, kun malgxoja mieno;  cxar ili malbeligas sian vizagxon, por ke al homoj ili sxajnu fasti. Vere mi diras al vi:Ili jam ricevas sian rekompencon.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Sed fastante, vi oleu vian kapon kaj lavu vian vizagxon;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>por ke vi ne al homoj sxajnu fasti, sed al via Patro en sekreto; kaj via Patro, kiu vidas en sekreto, vin rekompencos.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>Ne provizu al vi trezorojn sur la tero, kie tineo kaj rusto konsumas,  kaj kie sxtelistoj trafosas kaj sxtelas;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>sed provizu al vi trezorojn en la cxielo, kie nek tineo nek rusto konsumas, kaj kie sxtelistoj nek trafosas nek sxtelas;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>cxar kie estas via trezoro, tie estos ankaux via koro.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>La lampo de la korpo estas la okulo; se do via okulo estas sendifekta,  via tuta korpo estos luma.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>Sed se via okulo estas malbona, via tuta korpo estos malluma. Se do la lumo en vi estas mallumo, kiel densa estas la mallumo!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>Neniu povas esti sklavo por du sinjoroj; cxar aux li malamos unu kaj amos la alian, aux li aligxos al unu kaj malestimos la alian. Vi ne povas servi al Dio kaj al Mamono!
					</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>Tial mi diras al vi:Ne zorgu pri via vivo, kion vi mangxu, aux kion vi trinku; nek pri via korpo, kion vi surmetu. CXu la vivo ne estas pli ol nutrajxo, kaj la korpo pli ol vestajxo?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Rigardu la birdojn de la cxielo, ke ili ne semas, nek rikoltas, nek kolektas en grenejojn, kaj via Patro cxiela ilin nutras. CXu vi ne multe pli valoras ol ili?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>Kaj kiu el vi per zorgado povas aldoni unu ulnon al sia staturo?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>Kaj kial vi zorgas pri vestajxo? Pripensu la liliojn de la kampo, kiel ili kreskas; ili ne laboras, nek sxpinas;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>tamen mi diras al vi, ke ecx Salomono en sia tuta gloro ne estis ornamita, kiel unu el cxi tiuj.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Sed se Dio tiel vestas la kampan herbajxon, kiu ekzistas hodiaux, kaj morgaux estos jxetata en fornon, kiom pli certe Li vestos vin, ho malgrandfiduloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>Tial ne zorgu, dirante:Kion ni mangxu? aux:Kion ni trinku? aux:Kion ni surmetu?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>CXar pri cxio tio sercxas la nacianoj; cxar via Patro cxiela scias, ke vi bezonas cxion tion.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Sed celu unue Lian regnon kaj Lian justecon, kaj cxio tio estos aldonita al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>Tial ne zorgu pri la morgauxa tago, cxar la morgauxa tago zorgos pri si mem. Suficxa por la tago estas gxia propra malbono.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <title>Capitro 7</title>
        <verse osisID='Matt.7.1'>Ne jugxu, por ke vi ne estu jugxataj.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>CXar per kia jugxo vi jugxos, per tia vi estos jugxitaj; kaj per kia mezuro vi mezuros, per tia oni mezuros al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>Kaj kial vi rigardas la lignereton en la okulo de via frato, kaj ne pripensas la trabon en via okulo?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Kiel vi diros al via frato:Lasu min eltiri la lignereton el via okulo;  kaj jen la trabo en via propra okulo?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Hipokritulo, eligu unue la trabon el via okulo, kaj tiam vi klare vidos,  por eltiri la lignereton el la okulo de via frato.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>Ne donu sanktajxon al la hundoj, nek jxetu viajn perlojn antaux la porkoj; por ke ili ne premu ilin sub la piedoj, nek poste, sin turninte,  dissxiru vin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>Petu, kaj estos donite al vi; sercxu, kaj vi trovos; frapu, kaj estos malfermite al vi;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>cxar cxiu petanto ricevas, kaj la sercxanto trovas, kaj al la frapanto estos malfermite.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>Plue, kiu homo el vi, kies filo de li petos panon, donos al li sxtonon;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>aux se li petos fisxon, donos al li serpenton?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Se do vi, estante malbonaj, scias doni bonajn donacojn al viaj filoj,  kiom pli certe via Patro, kiu estas en la cxielo, donos bonajxojn al tiuj,  kiuj petas de Li?
					</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>CXion ajn do, kion vi deziras, ke la homoj faru al vi, vi ankaux faru al ili; cxar cxi tio estas la legxo kaj la profetoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>Eniru tra la mallargxa pordo, cxar largxa estas la pordego kaj vasta estas la vojo kondukanta al la pereo, kaj multaj tra gxi eniras.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>CXar mallargxa estas la pordo kaj malvastigita estas la vojo kondukanta al la vivo, kaj malmultaj gxin trovas.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>Gardu vin kontraux la falsaj profetoj, kiuj venas al vi en sxafaj feloj,  sed interne estas rabemaj lupoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>Per iliaj fruktoj vi konos ilin. CXu el dornarbetoj oni kolektas vinberojn, aux el kardoj figojn?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>Tiel cxiu bona arbo donas bonajn fruktojn, sed putra arbo donas malbonajn fruktojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>Bona arbo ne povas doni malbonajn fruktojn, nek putra arbo doni bonajn fruktojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>CXiu arbo, kiu ne donas bonan frukton, estas dehakata kaj jxetata en fajron.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>Tial per iliaj fruktoj vi konos ilin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>Ne cxiu, kiu diras al mi:Sinjoro, Sinjoro, eniros en la regnon de la cxielo; sed tiu, kiu plenumas la volon de mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>Multaj diros al mi en tiu tago:Sinjoro, Sinjoro, cxu ni ne profetis en via nomo, kaj en via nomo elpelis demonojn, kaj en via nomo faris multajn potencajxojn?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>Kaj tiam mi konfesos al ili:Mi neniam konis vin; forigxu de mi, vi farantoj de maljusteco.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>Tial cxiu, kiu auxdas cxi tiujn miajn parolojn kaj plenumas ilin, estos komparata al sagxa viro, kiu konstruis sian domon sur roko;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>kaj falis pluvo, kaj venis inundoj, kaj blovis ventoj, kaj albatis tiun domon, kaj gxi ne falis; cxar gxi estis fondita sur roko.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>Kaj cxiu, kiu auxdas cxi tiujn miajn parolojn kaj ne plenumas ilin,  estos komparata al viro malsagxa, kiu konstruis sian domon sur la sablo;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>kaj falis pluvo, kaj venis inundoj, kaj blovis ventoj, kaj sin jxetis sur tiun domon, kaj gxi falis; kaj granda estis gxia falo.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>Kaj kiam Jesuo finis tiujn parolojn, la homamasoj miregis pri lia instruado;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>cxar li instruis ilin, kiel havanta auxtoritaton, kaj ne kiel iliaj skribistoj.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <title>Capitro 8</title>
        <verse osisID='Matt.8.1'>Kaj kiam li malsupreniris de la monto, lin sekvis grandaj homamasoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Kaj jen venis al li leprulo kaj adorklinigxis al li, dirante:Sinjoro, se vi volas, vi povas min purigi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>Kaj li etendis la manon kaj tusxis lin, dirante:Mi volas; estu purigita.  Kaj tuj lia lepro estis purigita.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>Kaj Jesuo diris al li:Zorgu, ke vi diru al neniu. Sed iru, montru vin al la pastro, kaj oferu la donon, kiun Moseo ordonis, por atesto al ili.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>Kaj kiam li eniris en Kapernaumon, venis al li centestro, petante lin,</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>kaj dirante:Sinjoro, mia knabo kusxas paralizulo en la domo, kaj terure suferas.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>Kaj li diris al li:Mi venos, kaj sanigos lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Kaj la centestro responde diris:Sinjoro, mi ne estas inda, ke vi venu sub mian tegmenton; sed nur parolu vorte, kaj mia knabo sanigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>CXar mi ankaux estas homo sub auxtoritato, havante soldatojn sub mi; kaj mi diras al cxi tiu:Iru; kaj li iras; kaj al alia:Venu; kaj li venas; kaj al mia sklavo:Faru cxi tion; kaj li gxin faras.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>Kaj kiam Jesuo tion auxdis, li miris, kaj diris al la sekvantoj:Vere mi diras al vi, ke cxe neniu en Izrael mi trovis tiom da fido.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Kaj mi diras al vi, ke multaj venos el la oriento kaj la okcidento, kaj sidigxos kun Abraham kaj Isaak kaj Jakob en la regno de la cxielo;</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>sed la filoj de la regno estos eljxetitaj en la eksteran mallumon; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>Kaj Jesuo diris al la centestro:Iru; kiel vi kredis, tiel estu farite al vi. Kaj lia knabo sanigxis en tiu sama horo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>Kaj kiam Jesuo venis en la domon de Petro, li vidis lian bopatrinon kusxanta, malsana de febro.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Kaj li tusxis sxian manon, kaj la febro forlasis sxin; kaj sxi levigxis kaj servis al li.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Kaj kiam vesperigxis, oni venigis al li multajn demonhavantojn; kaj li elpelis la spiritojn per vorto, kaj sanigis cxiujn malsanulojn;</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>por ke plenumigxu tio, kio estis dirita per la profeto Jesaja, nome:Li mem prenis niajn malfortajxojn kaj portis niajn malsanojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>Kaj kiam Jesuo vidis cxirkaux si grandan homamason, li ordonis transiri al la alia bordo.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>Kaj venis unu skribisto, kaj diris al li:Majstro, mi vin sekvos, kien ajn vi iros.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>Kaj Jesuo diris al li:La vulpoj havas kavojn, kaj la birdoj de la cxielo havas ripozejojn; sed la Filo de homo ne havas, kie kusxigi sian kapon.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>Kaj alia el la discxiploj diris al li:Sinjoro, permesu al mi unue iri kaj enterigi mian patron.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>Sed Jesuo diris al li:Sekvu min, kaj lasu la mortintojn enterigi siajn mortintojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>Kaj kiam li eniris en sxipeton, liaj discxiploj lin sekvis.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Kaj jen okazis granda malsereno sur la maro, tiel ke la sxipeto estis kovrita de la ondoj; sed li dormadis.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>Kaj ili venis, kaj vekis lin, dirante:Sinjoro, savu; ni pereas.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>Kaj li diris al ili:Kial vi estas timemaj, ho malgrandfiduloj? Tiam li levigxis, kaj admonis la ventojn kaj la maron; kaj farigxis granda sereno.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>Kaj la homoj miregis, dirante:Kia estas cxi tiu, ke ecx la ventoj kaj la maro lin obeas?
					</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>Kaj kiam li venis al la alia bordo, en la landon de la Gadaranoj, lin renkontis du demonhavantoj, elvenante el inter la tomboj, tre furiozaj, tiel,  ke neniu povis preterpasi per tiu vojo.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>Kaj jen ili kriis, dirante:Kio estas inter ni kaj vi, ho Filo de Dio?  cxu vi venis cxi tien, por turmenti nin antaux la tempo?</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Kaj malproksime de ili estis granda grego da porkoj, pasxtigxantaj tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>Kaj la demonoj petegis lin, dirante:Se vi elpelos nin, forsendu nin en la gregon da porkoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>Kaj li diris al ili:Iru. Kaj elirinte, ili foriris en la porkojn; kaj jen kuris la tuta grego malsupren de la krutajxo en la maron, kaj pereis en la akvoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>Kaj la pasxtistoj forkuris kaj iris en la urbon, kaj rakontis cxion, kaj pri la demonhavintoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Kaj jen la tuta urbo elvenis renkonte al Jesuo; kaj vidinte lin, ili petegis, ke li transiru el iliaj limoj.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <title>Capitro 9</title>
        <verse osisID='Matt.9.1'>Kaj enirinte en sxipeton, li transiris, kaj venis en sian propran urbon.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Kaj jen oni alportis al li paralizulon, kusxantan sur lito; kaj Jesuo,  vidinte ilian fidon, diris al la paralizulo:Kuragxu, filo, viaj pekoj estas pardonitaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Kaj jen iuj el la skribistoj diris en si:CXi tiu blasfemas.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>Kaj Jesuo, eksciante iliajn pensojn, diris:Kial vi pensas malbonon en viaj koroj?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>CXar kio estas pli facila, diri:Viaj pekoj estas pardonitaj; aux diri:Levigxu kaj piediru?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Sed por ke vi sciu, ke la Filo de homo havas auxtoritaton sur la tero pardoni pekojn-tiam li diris al la paralizulo:Levigxu, prenu vian liton,  kaj iru al via domo.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Kaj li levigxis, kaj iris al sia domo.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>Kaj vidinte tion, la homamasoj timis, kaj gloris Dion, kiu donis tian auxtoritaton al homoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>Kaj Jesuo, forpasante de tie, vidis viron nomatan Mateo, sidantan cxe la impostejo; kaj li diris al li:Sekvu min. Kaj li starigxis, kaj sekvis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Kaj dum li sidis cxe mangxo en la domo, jen multaj impostistoj kaj pekuloj venis kaj sidigxis tie kun Jesuo kaj liaj discxiploj.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>Kaj vidinte tion, la Fariseoj diris al liaj discxiploj:Kial via instruisto mangxas kun impostistoj kaj pekuloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>Kaj auxdinte tion, li diris:Ne la sanuloj bezonas kuraciston, sed la malsanuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Sed iru, kaj lernu, kion signifas cxi tio:Mi deziras bonfaradon, sed ne oferon; cxar mi venis, por alvoki ne justulojn, sed pekulojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Tiam alvenis al li la discxiploj de Johano, dirante:Kial ni kaj la Fariseoj fastas ofte, sed viaj discxiploj ne fastas?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>Kaj Jesuo diris al ili:CXu la filoj de la edzigxejo povas malgxoji, dum la fiancxo estas kun ili? Sed venos tagoj, kiam la fiancxo estos prenita for de ili, kaj tiam ili fastos.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Kaj neniu alkudras flikajxon el nefulita drapo sur malnovan veston, cxar la plenigajxo forprenas de la vesto, kaj pli malbona sxirajxo farigxas.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>Ankaux oni ne enversxas novan vinon en malnovajn felsakojn; alie la felsakoj krevos, kaj la vino elfluos, kaj la felsakoj detruigxos; sed oni enversxas novan vinon en novajn felsakojn, kaj ambaux konservigxas.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>Dum li tion parolis al ili, jen unu estro, alveninte, adorklinigxis al li, dirante:Mia filino jxus mortis; sed venu kaj metu vian manon sur sxin,  kaj sxi vivos.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>Kaj Jesuo levigxis, kaj sekvis lin, kaj ankaux liaj discxiploj.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Kaj jen virino, kiu jam dek du jarojn havis sangofluon, venis malantaux lin kaj tusxis la randon de lia mantelo;</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>cxar sxi diris en si:Se mi nur tusxos lian mantelon, mi estos sanigita.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>Kaj Jesuo, sin turninte kaj vidinte sxin, diris:Kuragxu, filino; via fido vin savis. Kaj en tiu sama horo la virino resanigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>Kaj Jesuo, veninte en la domon de la estro kaj vidinte la flutistojn kaj la homamason bruantajn,</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>diris:Foriru; cxar la knabineto ne mortis, sed dormas. Kaj ili mokridis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Sed kiam la homamaso estis elpelita, li eniris, kaj prenis sxian manon;  kaj la knabineto levigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>Kaj disiris tiu famo en tiun tutan regionon.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>Kaj kiam Jesuo foriris de tie, du blinduloj sekvis lin, kriante kaj dirante:Kompatu nin, ho filo de David.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>Kaj kiam li venis en la domon, la blinduloj alvenis al li, kaj Jesuo diris al ili:CXu vi kredas, ke mi povas fari cxi tion? Ili diris al li:Jes,  Sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Tiam li tusxis iliajn okulojn, dirante:Estu al vi laux via fido.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>Kaj iliaj okuloj malfermigxis. Kaj Jesuo severe ordonis al ili:Gardu vin, ke neniu tion sciu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Sed elirinte, ili disvastigis lian famon en tiu tuta regiono.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Kaj dum ili eliris, jen oni alportis al li mutan demonhavanton.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>Kaj kiam la demono estis elpelita, la mutulo parolis; kaj la homamasoj miris, dirante:Neniam tia afero estas vidita en Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Sed la Fariseoj diris:Per la estro de la demonoj li elpelas demonojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>Kaj Jesuo trairis cxiujn urbojn kaj vilagxojn, instruante en iliaj sinagogoj, kaj predikante la evangelion de la regno, kaj sanigante cxian malsanon kaj cxian malfortajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>Kaj vidante la homamasojn, li estis kortusxita pri ili, cxar ili estis mizerigitaj kaj disigitaj, kiel sxafoj ne havantaj pasxtiston.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>Tiam li diris al siaj discxiploj:La rikolto ja estas abunda, sed la laborantoj estas malmultaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>Petu do la Sinjoron de la rikolto, ke Li sendu laborantojn en Sian rikolton.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <title>Capitro 10</title>
        <verse osisID='Matt.10.1'>Kaj li alvokis al si la dek du discxiplojn, kaj donis al ili auxtoritaton super malpuraj spiritoj, por elpeli ilin, kaj por sanigi cxian malsanon kaj cxian malfortajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>Kaj la nomoj de la dek du apostoloj estas jenaj:la unua, Simon, kiu estis nomata Petro, kaj lia frato Andreo, Jakobo, filo de Zebedeo, kaj lia frato Johano,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>Filipo kaj Bartolomeo, Tomaso, kaj Mateo, impostisto, Jakobo, filo de Alfeo, kaj Tadeo,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>Simon, la Fervorulo, kaj Judas Iskariota, kiu ankaux perfidis lin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>CXi tiujn dek du Jesuo forsendis, kaj ordonis al ili, dirante:  Ne iru sur vojon de nacianoj, kaj ne eniru en urbon de Samarianoj;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>sed iru prefere al la perditaj sxafoj de la domo de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>Kaj dum vi iros, prediku, dirante:La regno de la cxielo alproksimigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Malsanulojn sanigu, mortintojn levu, leprulojn purigu, demonojn elpelu:donace vi ricevis, donace donu.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Ne provizu oron nek argxenton nek kupron en viajn zonojn,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>nek saketon por vojagxo, nek du tunikojn, nek sxuojn, nek bastonon;  cxar la laboranto meritas sian nutrajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>Kaj en iu ajn urbo aux vilagxo, en kiun vi eniros, demandu, kiu tie estas inda; kaj logxu tie, gxis vi foriros.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>Kaj venante en la domon, salutu gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>Kaj se la domo estas inda, via paco venu sur gxin; sed se gxi ne estas inda, via paco revenu al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>Kaj se iu ne akceptos vin, nek auxskultos viajn vortojn, tiam forirante el tiu domo aux tiu urbo, deskuu la polvon de viaj piedoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>Vere mi diras al vi:Pli elporteble estos por la lando de Sodom kaj Gomora en la tago de jugxado, ol por tiu urbo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>Jen mi forsendas vin kiel sxafojn meze de lupoj; estu do prudentaj kiel serpentoj, kaj simplaj kiel kolomboj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>Sed gardu vin kontraux la homoj; cxar ili transdonos vin al sinedrioj,  kaj en siaj sinagogoj ili vin skurgxos;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>kaj antaux provincestrojn kaj regxojn vi estos kondukitaj pro mi, por atesto al ili kaj al la nacianoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Sed kiam ili transdonos vin, ne zorgu, kiel aux kion vi parolos; cxar estos donita al vi en tiu horo tio, kion vi parolos.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>CXar parolas ne vi, sed la Spirito de via Patro parolas en vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>Kaj frato transdonos fraton al morto, kaj patro filon; kaj infanoj ribelos kontraux gepatroj kaj mortigos ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>Kaj vi estos malamataj de cxiuj pro mia nomo; sed kiu persistos gxis la fino, tiu estos savita.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>Kaj kiam oni vin persekutos en unu urbo, forkuru en alian; cxar vere mi diras al vi:Vi ne trairos la urbojn de Izrael, antaux ol venos la Filo de homo.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>Discxiplo ne estas super sia instruanto, nek sklavo super sia sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Suficxas por la discxiplo, ke li estu kiel lia instruanto, kaj la sklavo, kiel lia sinjoro. Se oni nomis la dommastron Baal-Zebub, kiom pli ankaux liajn domanojn!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>Tial ne timu ilin, cxar nenio estas kovrita, kio ne estos elmontrita,  kaj nenio kasxita, kio ne estos konigita.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Kion mi diras al vi en la mallumo, tion parolu en la lumo; kaj kion vi auxdas en la orelon, tion proklamu sur la tegmentoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>Kaj ne timu tiujn, kiuj mortigas la korpon, sed ne povas mortigi la animon; sed prefere timu Tiun, kiu povas pereigi kaj animon kaj korpon en Gehena.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>CXu oni ne vendas du paserojn por asaro? tamen unu el ili ne falos teren sen via Patro;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>sed ecx la haroj de via kapo estas cxiuj kalkulitaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Tial ne timu; vi valoras pli, ol multaj paseroj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>CXiun do, kiu konfesos min antaux homoj, mi ankaux konfesos antaux mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>Sed kiu malkonfesos min antaux homoj, tiun mi ankaux malkonfesos antaux mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>Ne supozu, ke mi venis, por enkonduki pacon sur la teron; mi venis, por enkonduki ne pacon, sed glavon.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>CXar mi venis, por kontrauxmeti viron kontraux lian patron, kaj filinon kontraux sxian patrinon, kaj bofilinon kontraux sxian bopatrinon;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>kaj la domanoj de homo estos liaj malamikoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Kiu amas patron aux patrinon pli ol min, tiu ne estas inda je mi; kaj kiu amas filon aux filinon pli ol min, tiu ne estas inda je mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>Kaj kiu ne prenas sian krucon kaj sekvas post mi, tiu ne estas inda je mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Kiu trovas sian vivon, tiu gxin perdos; kaj kiu perdas sian vivon pro mi, tiu gxin trovos.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>Kiu vin akceptas, tiu min akceptas; kaj kiu min akceptas, tiu akceptas Tiun, kiu min sendis.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Kiu akceptas profeton en la nomo de profeto, tiu ricevos rekompencon de profeto; kaj kiu akceptas justulon en la nomo de justulo, tiu ricevos rekompencon de justulo.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>Kaj kiu trinkigos nur tason da malvarma akvo al unu el cxi tiuj malgranduloj en la nomo de discxiplo, vere mi diras al vi, tiu neniel perdos sian rekompencon.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <title>Capitro 11</title>
        <verse osisID='Matt.11.1'>Kaj kiam Jesuo finis siajn ordonojn al siaj dek du discxiploj, li foriris de tie, por instrui kaj prediki en iliaj urboj.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>Kaj kiam Johano auxdis en la malliberejo pri la faroj de Kristo, li sendis per siaj discxiploj,</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>por diri al li:CXu vi estas la venonto, aux cxu ni atendu alian?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>Kaj Jesuo responde diris al ili:Iru kaj sciigu al Johano tion, kion vi auxdas kaj vidas:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>blinduloj ricevas vidpovon, kaj lamuloj marsxas, lepruloj estas purigitaj, kaj surduloj auxdas, kaj mortintoj levigxas, kaj al malricxuloj evangelio estas predikata.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>Kaj felicxa estas cxiu, kiu ne falpusxigxas pro mi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Kaj kiam ili foriris, Jesuo komencis paroli al la homamasoj pri Johano:Kion vi eliris en la dezerton por rigardi? cxu junkon skuatan de la vento?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>Sed kion vi eliris por vidi? cxu homon mole vestitan? Jen tiuj, kiuj portas molajn vestojn, trovigxas en domoj de regxoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Sed kion vi eliris por vidi? cxu profeton? Jes, mi diras al vi, kaj multe pli ol profeton.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>CXar li estas tiu, pri kiu estas skribite:      Jen Mi sendos Mian angxelon antaux via vizagxo,   Kaj li preparos antaux vi vian vojon.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>Vere mi diras al vi:Inter naskitoj de virinoj ne aperis iu pli granda ol Johano, la Baptisto; tamen tiu, kiu estas nur malgranda en la regno de la cxielo, estas pli granda ol li.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Kaj de post la tagoj de Johano, la Baptisto, gxis nun, la regno de la cxielo estas perfortata, kaj perfortuloj kaptas gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>CXar cxiuj profetoj kaj la legxo profetis gxis Johano.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>Kaj se vi volas tion ricevi, tiu estas Elija, kiu estis venonta.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Kiu havas orelon por auxdi, tiu auxdu.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>Sed al kio mi komparu cxi tiun generacion? GXi similas al infanoj, kiuj sidas sur la placoj, kaj vokas al la ceteraj,</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>dirante:Ni flutis al vi, kaj vi ne dancis; ni lamentis, kaj vi ne ploris.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>CXar venis Johano, nek mangxante nek trinkante, kaj ili diras:Li havas demonon.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>La Filo de homo venis, mangxante kaj trinkante, kaj ili diras:Jen mangxegulo kaj vindrinkulo, amiko de impostistoj kaj pekuloj! Kaj la sagxeco estas pravigita de siaj faroj.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>Tiam li komenci riprocxi la urbojn, en kiuj estis faritaj la plej multaj el liaj potencaj faroj; cxar ili ne pentis.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>Ve al vi, HXorazin! Ve al vi, Betsaida! CXar se en Tiro kaj Cidon estus faritaj tiuj potencajxoj, kiuj estas faritaj en vi, antaux longe ili jam pentus en sakajxo kaj cindro.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>Tamen mi diras al vi:Estos pli elporteble por Tiro kaj Cidon en la tago de jugxado, ol por vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>Kaj vi, Kapernaum! cxu vi estos altigita gxis la cxielo? vi malsuprenigxos gxis Hades; cxar se en Sodom estus faritaj tiuj potencajxoj,  kiuj estas faritaj en vi, gxi restus gxis hodiaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>Tamen mi diras al vi:Estos pli elporteble por la lando de Sodom en la tago de jugxado, ol por vi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>En tiu tempo Jesuo ekparolis kaj diris:Mi Vin gloras, ho Patro, Sinjoro de la cxielo kaj la tero, ke tion Vi kasxis for de sagxuloj kaj prudentuloj,  kaj malkasxis al infanoj;</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>jes, Patro, cxar tiel estis bone antaux Vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>CXio estas transdonita al mi de mia Patro, kaj neniu konas la Filon krom la Patro, nek iu konas la Patron krom la Filo, kaj tiu, al kiu la Filo volas malkasxi Lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>Venu al mi cxiuj, kiuj estas laborantaj kaj sxargxitaj, kaj mi vin ripozigos.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Metu sur vin mian jugon, kaj lernu cxe mi, cxar mi estas milda kaj korhumila; kaj vi trovos ripozon por viaj animoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>CXar mia jugo estas facila, kaj mia sxargxo estas malpeza.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <title>Capitro 12</title>
        <verse osisID='Matt.12.1'>En tiu tempo Jesuo iris en sabato tra la grenkampoj, kaj liaj discxiploj malsatis, kaj komencis desxiri spikojn, kaj mangxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>Sed la Fariseoj, vidinte, diris al li:Jen viaj discxiploj faras tion,  kio ne estas permesata en sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>Sed li diris al ili:CXu vi ne legis, kion faris David, kiam malsatis li kaj liaj kunuloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>ke li eniris en la domon de Dio, kaj mangxis la panojn de propono, kiujn mangxi ne estis permesate al li, nek al liaj kunuloj, sed nur al la pastroj?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Kaj cxu vi ne legis en la legxo, kiel en sabato la pastroj en la templo profanas la sabaton kaj estas senkulpaj?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Sed mi diras al vi, ke alestas cxi tie io pli granda ol la templo.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>Sed se vi komprenus, kion signifas cxi tio:Mi deziras bonfaradon, sed ne oferon; vi ne kondamnus la senkulpajn.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>CXar la Filo de homo estas sinjoro de la sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>Kaj li foriris de tie, kaj eniris en ilian sinagogon;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>kaj jen viro, havanta manon velkintan. Kaj oni demandis al li,  dirante:CXu estas permesate sanigi en sabato? por ke ili povu lin akuzi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>Kaj li diris al ili:Kiu el vi, havanta unu sxafon, se gxi falos en fosajxon en sabato, ne ekprenos kaj levos gxin?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>Kiom do viro superas sxafon! Tial estas permesate bonfari en sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Tiam li diris al la viro:Etendu vian manon. Kaj cxi tiu etendis gxin,  kaj gxi tute resanigxis kiel la alia.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Sed la Fariseoj eliris, kaj konsiligxis kontraux li, kiamaniere lin pereigi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>Kaj Jesuo, eksciante, foriris de tie, kaj multaj lin sekvis; kaj li sanigis ilin cxiujn,</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>kaj admonis ilin, ke ili ne konatigu lin;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>por ke plenumigxu tio, kio estis dirita per la profeto Jesaja, nome:</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>Jen estas Mia servanto, kiun Mi elektis,   Mia amata, en kiu Mia animo havas plezuron.   Mi metos Mian Spiriton sur lin;   Kaj li proklamos justecon al la nacioj.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Li ne disputados, nek lauxte krios;   Kaj oni ne auxdos sur la stratoj lian vocxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Kanon rompetitan li ne rompos,   Kaj mecxon senfajrigxantan li ne estingos,   GXis li elsendos jugxon por venko.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>Kaj al lia nomo esperos la nacioj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>Tiam oni kondukis al li demonhavanton, blindan kaj mutan; kaj li sanigis lin, tiel ke la mutulo parolis kaj vidis.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>Kaj miris cxiuj homamasoj, kaj diris:CXu cxi tiu estas la filo de David?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Sed la Fariseoj, auxdinte, diris:CXi tiu ne elpelas demonojn krom per Baal-Zebub, estro de la demonoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>Kaj sciante iliajn pensojn, li diris al ili:CXiu regno dividita kontraux si dezertigxas, kaj cxiu urbo aux domo dividita kontraux si ne starados;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>kaj se Satano elpelas Satanon, li estas dividita kontraux si; kiel do staros lia regno?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>Kaj se mi per Baal-Zebub elpelas demonojn, per kiu viaj filoj elpelas ilin? tial ili estos viaj jugxantoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Sed se mi per la Spirito de Dio elpelas demonojn, tiam la regno de Dio estas veninta sur vin.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>Kaj kiel oni povas eniri en la domon de la fortulo kaj trarabi liajn posedajxojn, se unue li ne ligos la fortulon? kaj poste li trarabos lian domon.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>Kiu ne estas kun mi, tiu estas kontraux mi; kaj kiu ne kolektas kun mi,  tiu disjxetas.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>Tial mi diras al vi:CXia peko kaj cxia blasfemo estos pardonita el homoj; sed la blasfemo kontraux la Spirito ne estos pardonita.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>Kaj al iu, kiu parolos vorton kontraux la Filo de homo, tio estos pardonita; sed al iu, kiu parolos kontraux la Sankta Spirito, tio ne estos pardonita en cxi tiu mondo, nek en la venonta.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>Aux faru la arbon bona kaj gxian frukton bona, aux faru la arbon malbona kaj gxian frukton malbona; cxar la arbo estas konata per la frukto.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Ho vipuridoj! kiel vi povas paroli bonajxojn, estante malbonaj? cxar el la abundo de la koro la busxo parolas.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>La bona homo el sia bona trezoro elmetas bonajxojn; kaj la malbona homo el sia malbona trezoro elmetas malbonajxojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Kaj mi diras al vi, ke pro cxiu senutila vorto, kiun homoj parolos, ili donos respondon en la tago de jugxado.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>CXar laux viaj vortoj vi estos pravigitaj, kaj laux viaj vortoj vi estos kondamnitaj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Tiam iuj el la skribistoj kaj Fariseoj respondis al li,  dirante:Majstro, ni deziras vidi signon de vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>Sed li respondis kaj diris al ili:Malbona kaj adultema generacio sercxas signon; kaj neniu signo estos donita al gxi krom la signo de la profeto Jona;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>cxar kiel Jona estis tri tagojn kaj tri noktojn en la ventro de la marmonstro, tiel la Filo de homo estos tri tagojn kaj tri noktojn en la koro de la tero.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>Viroj Nineveanoj staros en la jugxado kun cxi tiu generacio, kaj kondamnos gxin; cxar ili pentis pro la predikado de Jona; kaj jen iu pli granda ol Jona estas cxi tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>La regxino de la sudo levigxos en la jugxado kun cxi tiu generacio, kaj kondamnos gxin; cxar sxi venis el la finoj de la tero, por auxskulti la sagxon de Salomono; kaj jen iu pli granda ol Salomono estas cxi tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>Sed kiam la malpura spirito eliras el homo, gxi trairas tra senakvaj lokoj, sercxante ripozon, sed ne trovas gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>Tiam gxi diras:Mi reiros al mia domo, el kie mi eliris. Kaj alveninte,  gxi trovas gxin vakanta, balaita, kaj ornamita.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Tiam gxi iras, kaj kunprenas al si sep aliajn spiritojn pli malbonajn ol gxi mem, kaj ili eniras kaj logxas tie; kaj la fina stato de tiu homo farigxas pli malbona, ol la unua. Tiel estos ankaux al cxi tiu malbona generacio.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>Dum li ankoraux parolis al la homamasoj, jen lia patrino kaj liaj fratoj staris ekstere, dezirantaj paroli kun li.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>Kaj iu diris al li:Jen via patrino kaj viaj fratoj staras ekstere,  dezirantaj paroli kun vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>Sed li responde diris al tiu, kiu parolis al li:Kiu estas mia patrino?  kaj kiuj estas miaj fratoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>Kaj etendinte la manon al siaj discxiploj, li diris:Jen mia patrino kaj miaj fratoj!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>CXar kiu ajn faros la volon de mia Patro, kiu estas en la cxielo, tiu estas mia frato kaj mia fratino kaj mia patrino.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <title>Capitro 13</title>
        <verse osisID='Matt.13.1'>En tiu tago Jesuo eliris el la domo kaj sidigxis apud la maro.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>Kaj kolektigxis al li grandaj homamasoj, tiel ke li eniris en sxipeton,  kaj sidis; kaj la tuta homamaso staris sur la marbordo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>Kaj li multe parolis al ili per paraboloj, dirante:Jen semisto eliris,  por semi;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>kaj dum li semis, iuj semoj falis apud la vojo, kaj la birdoj venis kaj formangxis ilin;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>kaj aliaj falis sur sxtonajn lokojn, kie ili ne havis multe da tero; kaj tuj ili ekkreskis, cxar ili ne havis profundecon de tero;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>kaj kiam la suno levigxis, ili brulsekigxis, kaj cxar ili ne havis radikon, ili forvelkis.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>Kaj aliaj falis inter dornojn, kaj la dornoj kreskis kaj sufokis ilin;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>kaj aliaj falis sur la bonan teron, kaj donis frukton, jen centoble, jen sesdekoble, jen tridekoble.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Kiu havas orelojn, tiu auxdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Kaj la discxiploj venis, kaj diris al li:Kial vi parolas al ili per paraboloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>Kaj li respondis kaj diris al ili:Al vi estas donite scii la misterojn de la regno de la cxielo, sed al ili ne estas donite.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>CXar kiu ajn havas, al tiu estos donite, kaj li havos abundon; sed kiu ajn ne havas, for de tiu estos prenita ecx tio, kion li havas.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>Tial mi parolas al ili per paraboloj; cxar vidante, ili ne rimarkas,  kaj auxdante, ili ne auxdas nek komprenas.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>Kaj por ili plenumigxis tiu profetajxo de Jesaja, kiu diras:   Auxdante, vi auxdos, sed ne komprenos;   Kaj vidante, vi vidos, sed ne rimarkos;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>CXar la koro de tiu popolo grasigxis,   Kaj iliaj oreloj auxdas malklare,   Kaj siajn okulojn ili fermis;   Por ke ili ne vidu per siaj okuloj,   Kaj ne auxdu per siaj oreloj,   Kaj ne komprenu per sia koro,   Kaj ne rekonvertigxu,   Kaj ke Mi ne sanigu ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>Sed felicxaj estas viaj okuloj, cxar ili vidas; kaj viaj oreloj, cxar ili auxdas.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Vere mi diras al vi, ke multaj profetoj kaj justuloj deziris vidi tion,  kion vi vidas, sed ili ne vidis; kaj auxdi tion, kion vi auxdas, sed ili ne auxdis.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>Vi do auxdu la parabolon de la semisto.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Kiam iu auxdas la vorton de la regno kaj ne komprenas gxin, tiam venas la malbonulo, kaj forprenas tion, kio estas semita en lia koro. CXi tiu estas la ricevinta semon apud la vojo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>Kaj tiu, kiu ricevis semon sur la sxtonaj lokoj, estas tiu, kiu auxdas la vorton kaj tuj kun gxojo akceptas gxin;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>sed li ne havas radikon en si, sed restas nur portempe, kaj kiam venas sufero aux persekuto pro la vorto, tuj li falpusxigxas.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>Kaj kiu ricevis semon inter la dornoj, estas tiu, kiu auxdas la vorton;  sed la zorgoj de la mondo kaj la trompo de ricxo sufokas la vorton, kaj li farigxas senfrukta.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>Kaj kiu ricevis semon sur la bona tero, estas tiu, kiu auxdas la vorton kaj komprenas gxin; kaj tiu ja portas frukton, kaj donas, jen centoble, jen sesdekoble, jen tridekoble.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>Alian parabolon li proponis al ili, dirante:La regno de la cxielo similas al homo, kiu semis bonan semon en sia kampo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>sed dum homoj dormis, lia malamiko venis kaj semis lolon meze de la tritiko, kaj foriris.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>Kaj kiam la trunketo kreskis kaj donis frukton, tiam aperis ankaux la lolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>Kaj la sklavoj de la dommastro venis, kaj diris al li:Sinjoro, cxu vi ne semis bonan semon en via kampo? De kie do gxi havas lolon?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>Kaj li diris al ili:Iu malamiko faris tion. Kaj la sklavoj diris al li:CXu vi do volas, ke ni iru kaj kolektu gxin?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>Sed li diris:Ne; por ke, kolektante la lolon, vi ne elradikigu ankaux la tritikon.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Lasu al ambaux kreski kune gxis la rikolto; kaj en la tempo de la rikolto mi diros al la rikoltistoj:Kolektu unue la lolon, kaj ligu gxin en faskojn, por bruligi gxin; sed kolektu la tritikon en mian grenejon.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>Alian parabolon li proponis al ili, dirante:La regno de la cxielo similas al sinapa semeto, kiun viro prenis kaj semis en sia kampo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>gxi vere estas pli malgranda ol cxiuj semoj, sed kreskinte, gxi estas pli granda ol la legomoj, kaj farigxas arbo, tiel ke venas la birdoj de la cxielo kaj logxas en gxiaj brancxoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>Alian parabolon li parolis al ili:La regno de la cxielo similas al fermentajxo, kiun virino prenis kaj kasxis en tri mezurojn da faruno, gxis la tuto fermentis.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>CXion tion parolis Jesuo per paraboloj al la homamasoj, kaj sen parabolo li parolis nenion al ili;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>por ke plenumigxu tio, kio estis dirita per la profeto, nome:      Mi malfermos per sentenco mian busxon;   Mi eldiros enigmojn el tempo antikva.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Tiam forsendinte la homamasojn, li venis en la domon; kaj liaj discxiploj venis al li, dirante:Klarigu al ni la parabolon pri la lolo de la kampo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>Kaj responde li diris:Tiu, kiu semas la bonan semon, estas la Filo de homo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>kaj la kampo estas la mondo; kaj la bonaj semoj estas la filoj de la regno; kaj la lolo estas la filoj de la malbonulo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>kaj la malamiko, kiu ilin semis, estas la diablo; kaj la rikolto estas la fino de la mondagxo; kaj la rikoltistoj estas angxeloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>Kiel do la lolo estas kolektita kaj bruligita per fajro, tiel estos cxe la fino de la mondagxo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>La Filo de homo elsendos siajn angxelojn, kaj ili kolektos el lia regno cxiun falpusxilon, kaj cxiujn, kiuj faras maljustecon,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>kaj jxetos ilin en la fornon de fajro; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>Tiam la justuloj brilos kiel la suno en la regno de sia Patro. Kiu havas orelojn, tiu auxdu.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>La regno de la cxielo similas al kasxita en kampo trezoro, kiun viro trovis kaj kasxis, kaj pro gxojo li iras kaj vendas cxion, kion li posedas,  kaj acxetas tiun kampon.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>Cetere, la regno de la cxielo similas al komercisto, sercxanta belajn perlojn;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>kaj trovinte unu multevaloran perlon, li iris kaj vendis cxion, kion li posedis, kaj acxetis gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>Plue, la regno de la cxielo similas al reto, kiu estis jxetita en la maron kaj kolektis el cxiu speco,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>kaj kiun, kiam gxi plenigxis, oni suprentiris al la marbordo; kaj sidigxinte, ili kolektis la bonajn en ujojn, sed la malbonajn ili jxetis eksteren.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>Tiel estos en la fino de la mondagxo:la angxeloj eliros, kaj apartigos la malbonulojn el inter la justuloj,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>kaj jxetos ilin en la fornon de fajro; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>CXu vi komprenis cxion tion? Ili diris al li:Jes.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>Kaj li diris al ili:Tial cxiu skribisto, discxipligita en la regnon de la cxielo, similas al dommastro, kiu elportas el sia trezorejo objektojn novajn kaj malnovajn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>Kaj kiam Jesuo finis tiujn parabolojn, li foriris de tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>Kaj veninte en sian patrujon, li instruis ilin en ilia sinagogo, tiel ke ili miris, kaj diris:De kie cxi tiu viro havas tian sagxecon kaj la potencajxojn?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>CXu cxi tiu ne estas la filo de la cxarpentisto? cxu lia patrino ne estas nomata Maria? kaj liaj fratoj Jakobo kaj Joses kaj Simon kaj Judas?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>Kaj cxu liaj fratinoj ne estas cxiuj cxe ni? De kie do li cxion tion havas?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>Kaj ili ofendigxis pro li. Sed Jesuo diris al ili:Profeto ne estas sen honoro, krom en sia patrujo kaj en sia domo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>Kaj pro ilia nekredemo li faris tie ne multajn potencajxojn.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <title>Capitro 14</title>
        <verse osisID='Matt.14.1'>En tiu tempo la tetrarhxo Herodo auxdis la famon pri Jesuo,</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>kaj diris al siaj servantoj:Tiu estas Johano, la Baptisto; li levigxis el la mortintoj, kaj tial tiuj potencajxoj energias en li.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>CXar Herodo jam arestis Johanon kaj ligis lin kaj metis lin en malliberejon pro Herodias, kiu estis edzino de lia frato Filipo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>CXar Johano diris al li:Ne decas, ke vi havu sxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>Kaj dezirante mortigi lin, li timis la popolon, cxar oni opiniis lin profeto.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>Sed kiam venis la naskotaga festo de Herodo, la filino de Herodias dancis en la mezo, kaj placxis al Herodo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>Tiam li jxure promesis doni al sxi ion ajn, kion sxi petos.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Kaj sxi, instigite de sia patrino, diris:Donu al mi cxi tie sur plado la kapon de Johano, la Baptisto.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>Kaj la regxo malgxojis; tamen pro siaj jxuroj kaj pro la kunmangxantoj li ordonis doni gxin;</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>kaj sendinte, li senkapigis Johanon en la malliberejo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>Kaj oni alportis lian kapon sur plado, kaj donis gxin al la knabino,  kaj sxi alportis gxin al sia patrino.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>Kaj liaj discxiploj venis kaj forportis la korpon kaj enterigis gxin,  kaj ili iris kaj rakontis tion al Jesuo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>Kaj Jesuo, auxdinte, foriris de tie en sxipeto al dezerta loko aparte;  kaj la homamasoj, auxdinte, sekvis lin, piedirante el la urboj.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>Kaj li elvenis, kaj vidis grandan homamason, kaj li kortusxigxis pri ili, kaj sanigis iliajn malsanulojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Kaj kiam venis la vespero, liaj discxiploj venis al li, dirante:La loko estas dezerta, kaj la horo jam pasis; forsendu la homamason, por ke ili iru en la vilagxojn kaj acxetu por si mangxajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>Sed Jesuo diris al ili:Ili ne bezonas foriri; vi donu al ili mangxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Kaj ili diris al li:Ni nenion havas cxi tie, krom kvin panoj kaj du fisxoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>Kaj li diris:Alportu ilin cxi tien al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Kaj li ordonis al la homamasoj sidigxi sur la herbo; kaj li prenis la kvin panojn kaj la du fisxojn, kaj suprenrigardinte al la cxielo, li benis kaj dispecigis la panojn, kaj donis al la discxiploj, kaj la discxiploj al la homamasoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>Kaj cxiuj mangxis kaj satigxis; kaj oni kolektis da postrestintaj fragmentoj dek du plenajn korbojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>Kaj la mangxantoj estis cxirkaux kvin mil viroj, krom virinoj kaj infanoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Kaj tuj li devigis la discxiplojn eniri en la sxipeton kaj iri antaux li al la alia bordo, gxis li forsendos la homamason.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>Kaj forsendinte la homamason, li supreniris sur la monton sola, por pregxi; kaj kiam vesperigxis, li estis tie sola.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>Sed la sxipeto jam estis meze de la maro, turmentata de la ondoj; cxar la vento estis kontrauxa.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>Kaj en la kvara gardoparto de la nokto li venis al ili, irante sur la maro.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>Sed la discxiploj, vidante lin iranta sur la maro, maltrankviligxis,  dirante:Jen fantomo; kaj ili ekkriis pro timo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Sed tuj Jesuo parolis al ili, dirante:Kuragxu; gxi estas mi; ne timu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>Kaj responde al li Petro diris:Sinjoro, se gxi estas vi, ordonu min veni al vi sur la akvo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>Kaj li diris:Venu. Kaj Petro, malsuprenirinte el la sxipeto, iris sur la akvo, por veni al Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Sed vidante la venton, li timis, kaj komencante subakvigxi, li ekkriis,  dirante:Sinjoro, savu min.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>Kaj tuj Jesuo etendis la manon kaj ektenis lin, dirante al li:Ho malgrandfidulo, kial vi dubis?</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>Kaj kiam ili supreniris en la sxipeton, la vento cxesigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Kaj tiuj, kiuj estis en la sxipeto, adorklinigxis al li, dirante:Vere vi estas Filo de Dio.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>Kaj transirinte, ili alvenis teren cxe Genesaret.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>Kaj kiam la viroj de tiu loko ekkonis lin, ili sendis en la tutan cxirkauxajxon, kaj venigis al li cxiujn malsanulojn;</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>kaj ili petis lin, ke ili nur tusxu la randon de lia mantelo; kaj cxiuj, kiuj tusxis, estis tute resanigitaj.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <title>Capitro 15</title>
        <verse osisID='Matt.15.1'>Tiam alvenis al Jesuo el Jerusalem Fariseoj kaj skribistoj, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>Kial viaj discxiploj transpasxas la tradicion de la antauxuloj? cxar ili ne lavas siajn manojn, kiam ili mangxas panon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>Kaj li responde diris al ili:Kial vi ankaux transpasxas la ordonon de Dio per via tradicio?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>CXar Dio diris:Respektu vian patron kaj vian patrinon; kaj:Kiu malbenas sian patron aux sian patrinon, tiu nepre mortu.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>Sed vi diras:Se iu diros al sia patro aux al sia patrino:Oferdono estu tio, per kio vi povus profiti de mi,</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>tiu ne devas respekti sian patron aux sian patrinon. Kaj vi vantigis la vorton de Dio per via tradicio.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>Ho hipokrituloj, bone profetis Jesaja pri vi, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>CXi tiu popolo honoras Min per siaj lipoj,   Sed ilia koro estas malproksime de Mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Sed vane ili Min adoras,   Instruante kiel doktrinojn ordonojn de homoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>Kaj alvokinte al si la homamason, li diris al ili:Auxskultu kaj komprenu:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>Ne tio, kio eniras en la busxon, profanas la homon; sed kio eliras el la busxo, tio profanas la homon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Tiam veninte, la discxiploj diris al li:CXu vi scias, ke la Fariseoj ofendigxis, kiam ili auxdis tiun diron?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>Sed li responde diris:CXiu kreskajxo, kiun mia cxiela Patro ne plantis,  estos elradikigita.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Lasu ilin; ili estas blindaj kondukantoj de blinduloj. Kaj se blindulo kondukos blindulon, ambaux falos en fosajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Kaj Petro responde diris al li:Klarigu al ni tiun parabolon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>Kaj li diris:CXu vi ankaux estas ecx ankoraux sen kompreno?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>CXu vi ne konscias, ke cxio, eniranta en la busxon, pasas en la ventron kaj estas eljxetata en apartan lokon?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Sed tio, kio eliras el la busxo, elvenas el la koro, kaj profanas la homon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>CXar el la koro eliras malvirtaj pensoj, mortigoj, adultoj,  malcxastajxoj, sxteloj, falsatestoj, blasfemoj:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>jen tio, kio profanas la homon, sed mangxi kun manoj nelavitaj ne profanas la homon.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>Kaj elirinte de tie, Jesuo foriris en la regionojn apud Tiro kaj Cidon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>Kaj jen virino Kanaana, veninte el tiuj limlandoj, kriis, dirante:Ho Sinjoro, filo de David, kompatu min; mia filino estas terure turmentata de demono.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>Sed li ne respondis al sxi ecx unu vorton. Kaj alveninte, liaj discxiploj petis lin, dirante:Forsendu sxin, cxar sxi krias post ni.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>Kaj li responde diris:Mi ne estas sendita, krom al la perditaj sxafoj el la domo de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Sed sxi venis kaj adorklinigxis al li, dirante:Sinjoro, helpu min.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>Sed li responde diris:Ne decas preni la panon de la infanoj kaj jxeti gxin al la hundetoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Sed sxi diris:Jes, Sinjoro; cxar ecx la hundetoj mangxas el la panpecetoj, kiuj falas de la tablo de iliaj sinjoroj.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>Tiam responde Jesuo diris al sxi:Ho virino, granda estas via fido; estu al vi, kiel vi volas. Kaj sxia filino estis sanigita de post tiu horo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>Kaj transirinte de tie, Jesuo venis apud la maron de Galileo; kaj suprenirinte sur la monton, li sidigxis tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>Kaj alvenis al li grandaj homamasoj, havante kun si homojn lamajn,  blindajn, mutajn, kriplajn, kun multaj aliaj, kaj metis ilin apud liajn piedojn; kaj li sanigis ilin;</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>tiel ke la homamaso miris, vidante mutulojn parolantaj, kriplulojn sanaj, kaj lamulojn piedirantaj, kaj blindulojn vidantaj; kaj ili gloris la Dion de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>Kaj Jesuo, alvokinte al si siajn discxiplojn, diris:Mi kortusxigxas pro la homamaso, cxar jam tri tagojn ili restas cxe mi, kaj nenion havas mangxi;  kaj mi ne volas forsendi ilin fastantaj, por ke ili ne lacigxu sur la vojo.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>Kaj la discxiploj diris al li:De kie ni povas ricevi en la dezerto tiom da panoj, por satigi tiom da homoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>Kaj Jesuo diris al ili:Kiom da panoj vi havas? Kaj ili diris:Sep, kaj kelkajn malgrandajn fisxojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Kaj li ordonis al la homamaso sidigxi sur la tero;</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>kaj li prenis la sep panojn kaj la fisxojn; kaj doninte dankon, li dispecigis ilin, kaj donis al la discxiploj, kaj la discxiploj al la homamasoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>Kaj cxiuj mangxis kaj satigxis; kaj oni kolektis da postrestintaj fragmentoj sep korbegojn plenajn.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Kaj la mangxantoj estis kvar mil viroj, krom virinoj kaj infanoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>Kaj forsendinte la homamasojn, li eniris en la sxipeton, kaj venis en la regionojn de Magadan.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <title>Capitro 16</title>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Kaj alvenis la Fariseoj kaj la Sadukeoj, kaj por provi lin postulis, ke li montru al ili signon el la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>Kaj responde li diris al ili:Kiam vesperigxas, vi diras:Estos bona vetero, cxar la cxielo rugxigxas;</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>kaj frumatene:Estos hodiaux malbona vetero, cxar la cxielo rugxigxas kolere. La vizagxon de la cxielo vi povas jugxi, sed la signojn de la tempo vi ne povas.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>Generacio malbona kaj adultema sercxas signon; kaj signo ne estos donita al gxi, krom la signo de Jona. Kaj lasinte ilin, li foriris.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Kaj la discxiploj, transirinte al la alia bordo, forgesis preni panojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>Sed Jesuo diris al ili:Zorgu, kaj gardu vin kontraux la fermentajxo de la Fariseoj kaj Sadukeoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Kaj ili diskutis inter si, dirante:CXar ni ne prenis panojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Sed Jesuo, eksciante tion, diris:Kial vi diskutas inter vi, ho malgrandfiduloj, pro tio, ke vi ne prenis panojn?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>CXu vi ankoraux ne konscias, nek memoras la kvin panojn de la kvin mil,  kaj kiom da korboj vi kolektis?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>Nek la sep panojn de la kvar mil, kaj kiom da korbegoj vi kolektis?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Kial vi ne komprenas, ke ne pri panoj mi diris al vi:Gardu vin kontraux la fermentajxo de la Fariseoj kaj Sadukeoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Tiam ili ekkomprenis, ke li admonis ilin sin gardi ne kontraux la fermentajxo de panoj, sed kontraux la instruado de la Fariseoj kaj Sadukeoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>Kaj Jesuo, veninte en la regionojn de Cezarea Filipi, demandis siajn discxiplojn, dirante:Kiu, diras la homoj, ke mi, la Filo de homo, estas?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Kaj ili diris:Laux iuj:Johano, la Baptisto; laux aliaj:Elija; kaj laux aliaj:Jeremia, aux unu el la profetoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>Li diris al ili:Sed vi, kiu vi diras, ke mi estas?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Kaj responde Simon Petro diris:Vi estas la Kristo, la Filo de la vivanta Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>Kaj Jesuo responde diris al li:Felicxa vi estas, Simon Bar-Jona; cxar ne karno kaj sango tion malkasxis al vi, sed mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>Kaj mi diras al vi, ke vi estas Petro, kaj sur cxi tiu roko mi konstruos mian eklezion; kaj pordegoj de Hades ne superfortos gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Mi donos al vi la sxlosilojn de la regno de la cxielo; kaj kion ajn vi ligos sur la tero, tio estos ligita en la cxielo; kaj kion ajn vi malligos sur la tero, tio estos malligita en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Tiam li admonis la discxiplojn, ke ili diru al neniu, ke li estas la Kristo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>De post tiu tempo Jesuo komencis montri al siaj discxiploj, ke li devas iri al Jerusalem, kaj multe suferi cxe la pliagxuloj kaj cxefpastroj kaj skribistoj, kaj esti mortigita, kaj la trian tagon relevigxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>Kaj Petro prenis lin, kaj komencis admoni lin, dirante:Kompaton al vi,  Sinjoro! tio ne estu al vi!</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Sed turninte sin, li diris al Petro:Iru malantaux min, Satano; vi estas faligilo por mi, cxar vi havas pensojn ne laux Dio, sed laux homoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Tiam Jesuo diris al siaj discxiploj:Se iu volas veni post mi, li abnegaciu sin, kaj levu sian krucon, kaj sekvu min;</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>cxar kiu volos savi sian animon, tiu gxin perdos; kaj kiu perdos sian animon pro mi, tiu gxin trovos.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>CXar kiel profitus homo, se li gajnus la tutan mondon kaj perdus sian animon? Aux kion homo donu intersxangxe por sia animo?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>CXar la Filo de homo venos en la gloro de sia Patro kun siaj angxeloj,  kaj tiam li redonos al cxiu laux liaj faroj.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>Vere mi diras al vi:Inter la cxi tie starantaj estas iuj, kiuj neniel gustumos morton, antaux ol ili vidos la Filon de homo venantan en sia regno.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <title>Capitro 17</title>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Kaj post ses tagoj Jesuo prenis kun si Petron, kaj Jakobon, kaj Johanon,  lian fraton, kaj kondukis ilin sur altan monton aparte;</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>kaj li estis aliformita antaux ili, kaj lia vizagxo lumis kiel la suno,  kaj liaj vestoj farigxis blankaj kiel la lumo.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>Kaj jen aperis al ili Moseo kaj Elija, parolantaj kun li.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>Kaj Petro responde diris al Jesuo:Sinjoro, estas bone por ni esti cxi tie. Se vi volas, mi faros cxi tie tri lauxbojn:unu por vi, kaj unu por Moseo, kaj unu por Elija.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Dum li ankoraux parolis, jen luma nubo superombris ilin; kaj jen vocxo el la nubo, dirante:CXi tiu estas Mia Filo, la amata, en kiu Mi havas plezuron; auxskultu lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>Kaj auxdinte tion, la discxiploj falis sur sian vizagxon, kaj tre timis.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>Kaj Jesuo alvenis kaj ektusxis ilin, kaj diris:Levigxu, kaj ne timu.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Kaj levinte siajn okulojn, ili vidis neniun krom Jesuo sola.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Kaj dum ili malsupreniris de la monto, Jesuo ordonis al ili,  dirante:Rakontu al neniu la vizion, gxis la Filo de homo relevigxos el la mortintoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>Kaj liaj discxiploj demandis lin, dirante:Kial do diras la skribistoj,  ke Elija devas veni antauxe?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>Kaj li responde diris:Vere Elija venas antauxe, kaj restarigos cxion;</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>sed mi diras al vi, ke Elija jam venis, kaj oni ne konis lin, sed faris al li cxion, kion ili volis. Tiel ankaux la Filo de homo estas suferonta sub ili.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>Tiam la discxiploj komprenis, ke li parolis al ili pri Johano, la Baptisto.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>Kaj kiam li venis al la homamaso, venis al li viro, genuante antaux li,  kaj dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>Sinjoro, kompatu mian filon, cxar li frenezas kaj forte suferas; cxar ofte li falas en la fajron kaj ofte en la akvon.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Kaj mi venigis lin al viaj discxiploj, kaj ili ne povis lin sanigi.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>Kaj Jesuo responde diris:Ho senfida kaj perversa generacio, gxis kiam mi estos kun vi? gxis kiam mi toleros vin? venigu lin al mi cxi tien.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>Kaj Jesuo severe admonis lin; kaj la demono eliris el li, kaj la knabo resanigxis en tiu sama horo.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Tiam la discxiploj, veninte al Jesuo aparte, diris:Pro kio ni ne povis elpeli gxin?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>Kaj li respondis al ili:Pro la malgrandeco de via fido; cxar vere mi diras al vi:Se vi havas fidon, kiel semero de sinapo, vi diros al cxi tiu monto:Translokigxu tien de cxi tie, kaj gxi translokigxos; kaj nenio estos neebla por vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>Sed cxi tiu speco ne eliras, krom per pregxado kaj fastado.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>Kaj kiam ili kolektigxis en Galileo, Jesuo diris al ili:La Filo de homo estos transdonita en la manojn de homoj;</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>kaj ili mortigos lin, kaj la trian tagon li levigxos. Kaj ili tre malgxojis.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>Kaj kiam ili venis en Kapernaumon, venis al Petro la ricevistoj de la du drahxmoj, kaj diris:CXu via majstro pagas la du drahxmojn?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Li respondis:Jes. Kaj kiam li venis en la domon, Jesuo unue parolis al li, dirante:Kiel sxajnas al vi, Simon? de kiuj prenas la regxoj de la tero imposton aux tributon? de siaj filoj aux de la fremduloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Kaj kiam li diris:De la fremduloj; Jesuo diris:Sekve la filoj estas liberaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>Sed, por ke ni ne ofendu ilin, iru al la maro kaj jxetu hoketon, kaj prenu la fisxon unue venintan, kaj malferminte gxian busxon, vi trovos stateron. Prenu gxin, kaj donu al ili por mi kaj vi.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <title>Capitro 18</title>
        <verse osisID='Matt.18.1'>En tiu horo la discxiploj venis al Jesuo, dirante:Kiu do estas la plej granda en la regno de la cxielo?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>Kaj alvokinte al si infanon, li starigis gxin meze de ili,</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>kaj diris:Vere mi diras al vi:Se vi ne turnigxos kaj ne farigxos kiel infanoj, vi neniel eniros en la regnon de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Kiu do humiligos sin, kiel cxi tiu infano, tiu estas la plej granda en la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>Kaj kiu akceptos unu tian infanon en mia nomo, tiu akceptas min;</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>sed kiu igos fali unu el cxi tiuj malgranduloj, kiuj kredas al mi, estus pli bone por tiu, se granda muelsxtono estus pendigita cxirkaux lia kolo, kaj se li estus subakvigita en la profundon de la maro.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>Ve al la mondo pro faliloj! cxar estas necese, ke venu faliloj, sed ve al tiu homo, per kiu la falilo venas!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>Kaj se via mano aux via piedo faligas vin, detrancxu gxin kaj forjxetu gxin de vi:estas bone por vi eniri en vivon kripla aux lama prefere ol,  havante du manojn aux du piedojn, esti enjxetita en la eternan fajron.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>Kaj se via okulo faligas vin, elsxiru gxin kaj forjxetu gxin de vi;  estas bone por vi eniri en vivon unuokula prefere ol, havante du okulojn,  esti enjxetita en Gehenan de fajro.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>Gardu vin, ke vi ne malestimu unu el tiuj malgranduloj; cxar mi diras al vi, ke iliaj angxeloj en la cxielo cxiam rigardas la vizagxon de mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>CXar la Filo de homo venis, por savi tion, kio estis perdita.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>Kiel vi pensas? Se viro havas cent sxafojn, kaj unu el ili erarvagis,  cxu li ne lasas la nauxdek naux, kaj iras al la montoj, kaj sercxas tiun, kiu erarvagis?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>Kaj se okazas, ke li trovas gxin, vere mi diras al vi, li plimulte gxojas pri gxi, ol pri la nauxdek naux, kiuj ne erarvagis.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>Tiel same ne estas la volo de via Patro, kiu estas en la cxielo, ke unu el cxi tiuj malgranduloj pereu.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>Kaj se via frato pekos kontraux vi, iru kaj montru al li la kulpon inter vi kaj li sola. Se li auxskultos vin, vi gajnos vian fraton.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>Sed se li ne auxskultos, prenu ankaux unu aux du kun vi, por ke per la busxo de du aux tri atestantoj cxiu vorto estu konfirmita.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>Kaj se li rifuzos auxskulti ilin, diru la aferon al la eklezio; kaj se li ankaux rifuzos auxskulti la eklezion, li estu por vi kiel fremdulo kaj impostisto.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>Vere mi diras al vi, ke cxio, kion vi ligos sur la tero, estos ligita en la cxielo; kaj cxio, kion vi malligos sur la tero, estos malligita en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Cetere mi diras al vi, ke se du el vi konsentos sur la tero pri ia pripetota afero, gxi estos farita al ili de mia Patro, kiu estas en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>CXar kie du aux tri kunvenas en mia nomo, tie mi estas meze de ili.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Tiam Petro venis kaj diris al li:Sinjoro, kiomfoje povu peki mia frato kontraux mi, kaj mi pardonu lin? gxis sep fojoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>Jesuo diris al li:Mi ne diras al vi:GXis sep fojoj; sed:GXis sepdekoble sep fojoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>Tial la regno de la cxielo similas al regxo, kiu volis fari kalkulon kun siaj servistoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>Kaj kiam li komencis la kunkalkuladon, oni alkondukis al li unu, kiu estis sxuldanto por dek mil talantoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>Sed cxar li ne havis, per kio pagi, lia sinjoro ordonis, ke estu venditaj li kaj lia edzino kaj liaj infanoj, kaj cxio, kion li posedis, kaj ke estu pago.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Tiam la servisto, falinte, klinigxis antaux li, dirante:Sinjoro,  paciencu pri mi, kaj mi pagos al vi cxion.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>Kaj la sinjoro de tiu servisto, kortusxite, liberigis lin kaj pardonis al li la sxuldon.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>Sed elirinte, tiu servisto trovis kunserviston, kiu sxuldis al li cent denarojn; kaj li kaptis kaj eksufokis lin, dirante:Pagu tion, kion vi sxuldas.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Kaj falinte antaux li, la kunservisto petegis lin, dirante:Paciencu pri mi, kaj mi pagos al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Sed li ne volis; sed foriris kaj jxetis lin en malliberejon, gxis li pagos tion, kio estas sxuldata.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Tiam liaj kunservistoj, vidinte tion, kio okazis, tre cxagrenigxis; kaj veninte, rakontis al sia sinjoro cxion, kio okazis.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>Tiam lia sinjoro, alvokinte lin, diris:Vi malbona servisto, mi pardonis al vi tiun tutan sxuldon, cxar vi petegis min;</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>cxu vi ankaux ne devis kompati vian kunserviston, kiel mi kompatis vin?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>Kaj lia sinjoro koleris, kaj transdonis lin al la turmentistoj, gxis li pagos cxion al li sxuldatan.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>Tiel same mia cxiela Patro faros al vi, se vi ne pardonas el viaj koroj, cxiu al sia frato.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <title>Capitro 19</title>
        <verse osisID='Matt.19.1'>Kaj kiam Jesuo finis cxi tiujn parolojn, li foriris el Galileo, kaj venis en la limojn de Judujo trans Jordan;</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>kaj grandaj homamasoj lin sekvis, kaj li sanigis ilin tie.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>Kaj venis al li Fariseoj, provante lin, kaj dirante:CXu estas permesate forsendi sian edzinon pro cxia kauxzo?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>Kaj responde li diris:CXu vi ne legis, ke en la komenco la Kreinto faris ilin vira kaj virina,</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>kaj diris:Tial viro forlasos sian patron kaj sian patrinon, kaj aligxos al sia edzino; kaj ili estos unu karno?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>Sekve ili jam estas ne du, sed unu karno. Kion do Dio kunigis, tion homo ne disigu.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Ili diris al li:Kial do Moseo ordonis doni eksedzigan leteron, kaj forsendi sxin?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>Li diris al ili:Moseo, pro la malmoleco de via koro, permesis al vi forsendi viajn edzinojn; sed ne estis tiel de la komenco.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Sed mi diras al vi:Kiu forsendos sian edzinon krom pro malcxasteco, kaj edzigxos kun alia, tiu adultas; kaj kiu edzigxas kun la forsenditino, tiu adultas.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>La discxiploj diris al li:Se tia estas la rilato de viro al virino, ne estas oportune edzigxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>Sed li diris al ili:Ne cxiuj homoj akceptas cxi tiun diron, sed nur tiuj, al kiuj tio estas donita.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>CXar estas euxnukoj, kiuj estas naskitaj tiaj el la patrina ventro; kaj estas euxnukoj, kiuj estis euxnukigitaj de homoj; kaj estas euxnukoj, kiuj euxnukigis sin pro la regno de la cxielo. Kiu povas tion akcepti, tiu akceptu.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>Tiam oni venigis al li infanojn, por ke li metu la manojn sur ilin kaj pregxu; kaj la discxiploj admonis ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>Sed Jesuo diris:Lasu la infanojn, kaj ne malhelpu ilin, veni al mi;  cxar el tiaj estas la regno de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>Kaj metinte la manojn sur ilin, li foriris de tie.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Kaj jen unu viro, veninte al li, diris:Majstro, kian bonon mi faru, por ke mi ricevu eternan vivon?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>Li diris al li:Kial vi min demandas pri bono? Ekzistas Unu, kiu estas bona; sed se vi deziras eniri en la vivon, observu la ordonojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>Li diris al li:Kiujn? Kaj Jesuo diris:Ne mortigu; Ne adultu; Ne sxtelu;  Ne parolu malveran ateston;</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>Respektu vian patron kaj vian patrinon; kaj:Amu vian proksimulon kiel vin mem.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>La junulo diris al li:CXion tion mi observis; kio ankoraux mankas al mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>Jesuo diris al li:Se vi deziras esti perfekta, iru, vendu viajn posedajxojn, kaj donu al malricxuloj, kaj vi havos trezoron en la cxielo; kaj venu, sekvu min.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Sed auxdinte tiun diron, la junulo foriris malgxoja, cxar li havis multajn posedajxojn.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>Kaj Jesuo diris al siaj discxiploj:Vere mi diras al vi:Malfacile ricxulo eniros en la regnon de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>Kaj cetere mi diras al vi:Estas pli facile por kamelo iri tra trueton de kudrilo, ol por ricxulo eniri en la regnon de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>Kiam la discxiploj tion auxdis, ili forte miregis, dirante:Kiu do povas esti savita?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>Kaj Jesuo, rigardante ilin, diris al ili:CXe homoj tio estas neebla,  sed cxe Dio cxio estas ebla.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Tiam Petro responde diris al li:Jen ni cxion forlasis, kaj vin sekvis;  kion do ni havos?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>Jesuo diris al ili:Vere mi diras al vi, ke vi, kiuj min sekvis, en la renaskado, kiam la Filo de homo sidos sur la trono de sia gloro, vi ankaux sidos sur dek du tronoj, jugxante la dek du tribojn de Izrael.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>Kaj cxiu, kiu forlasis domojn aux fratojn aux fratinojn aux patron aux patrinon aux infanojn aux kampojn pro mia nomo, ricevos multoble kaj heredos eternan vivon.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>Sed multaj unuaj estos lastaj, kaj lastaj estos unuaj.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <title>Capitro 20</title>
        <verse osisID='Matt.20.1'>CXar la regno de la cxielo similas al domomastro, kiu eliris frumatene,  por dungi laboristojn por sia vinbergxardeno.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>Kaj kontraktinte kun la laboristoj po unu denaro por la tago, li ilin sendis en sian vinberejon.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>Kaj elirinte cxirkaux la tria horo, li vidis aliajn starantajn senokupe sur la placo;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>kaj li diris al ili:Vi ankaux iru en la vinberejon, kaj kiom estas justa, tiom mi donos al vi. Kaj ili iris.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>Denove elirinte cxirkaux la sesa horo kaj la nauxa, li agis simile.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Kaj elirinte cxirkaux la dek-unua horo, li trovis aliajn starantajn; kaj li diris al ili:Kial vi staras cxi tie senokupe la tutan tagon?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>Ili diris al li:CXar neniu nin dungis. Li diris al ili:Vi ankaux iru en la vinberejon.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>Kaj kiam vesperigxis, la sinjoro de la vinberejo diris al sia administranto:Alvoku la laboristojn, kaj donu al ili la salajron, komencante de la lastaj gxis la unuaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>Kaj venis tiuj, kiuj estis dungitaj cxirkaux la dek-unua horo, kaj ili ricevis po unu denaro.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>Kaj kiam la unuaj venis, ili supozis, ke ili ricevos pli; kaj ili ankaux ricevis po unu denaro.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>Kaj tion ricevinte, ili murmuris kontraux la domomastro,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>dirante:Tiuj lastaj laboris nur unu horon, kaj vi faris ilin egalaj kun ni, kiuj elportis la sxargxon de la tago kaj la varmegon.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>Sed li responde diris al unu el ili:Amiko, mi ne faras al vi maljustajxon; cxu vi ne kontraktis kun mi por unu denaro?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Prenu do la vian kaj foriru; mi volas doni al cxi tiu lasta tiel same,  kiel al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>CXu ne estas permesate al mi, fari kun la mia tion, kion mi volas? aux cxu via okulo estas malbona tial, ke mi estas bona?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>Tiel la lastaj estos unuaj, kaj la unuaj estos lastaj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>Kaj suprenirante al Jerusalem, Jesuo prenis la dek du discxiplojn aparte, kaj sur la vojo li diris al ili:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>Jen ni supreniras al Jerusalem; kaj la Filo de homo estos transdonita al la cxefpastroj kaj skribistoj; kaj ili kondamnos lin al morto,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>kaj transdonos lin al la nacianoj, por moki kaj skurgxi kaj krucumi;  kaj la trian tagon li relevigxos.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>Tiam venis al li la patrino de la filoj de Zebedeo, kun siaj filoj,  adorklinigxante kaj farante al li peton.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>Li diris al sxi:Kion vi volas? SXi diris al li:Ordonu, ke cxi tiuj miaj du filoj povu sidi, unu dekstre de vi kaj la dua maldekstre, en via regno.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>Sed Jesuo responde diris:Vi ne scias, kion vi petas. CXu vi povas trinki la kalikon, kiun mi trinkos? Ili diris al li:Ni povas.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>Li diris al ili:Mian kalikon vi ja trinkos; sed sidi dekstre de mi kaj maldekstre, tion doni ne apartenas al mi, sed gxi estas por tiuj, por kiuj gxi estas preparita de mia Patro.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>Kaj auxdinte, la dek indignis kontraux la du fratoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Sed Jesuo, alvokinte ilin al si, diris:Vi scias, ke la regantoj de la nacioj kondutas kiel sinjoroj super ili, kaj iliaj granduloj ekzercas auxtoritaton super ili.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Ne tiel estos inter vi; sed kiu volas esti granda inter vi, tiu estu via servanto;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>kaj kiu volas esti la unua inter vi, tiu estu via servisto;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>same kiel la Filo de homo venis, ne por esti servata, sed por servi,  kaj por doni sian vivon kiel elacxeton por multaj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>Kaj kiam ili eliris el Jerihxo, granda homamaso lin sekvis.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Kaj jen du blinduloj, sidantaj apud la vojo, auxdinte, ke Jesuo preterpasas, ekkriis, dirante:Sinjoro, kompatu nin, ho filo de David.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>Kaj la homamaso admonis ilin, ke ili silentu, sed ili plimulte kriis,  dirante:Sinjoro, kompatu nin, ho filo de David.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>Kaj Jesuo, haltinte, alvokis ilin, kaj diris:Kion vi volas, ke mi faru al vi?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Ili diris al li:Sinjoro, ke niaj okuloj estu malfermitaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>Kaj Jesuo, kortusxite, tusxis iliajn okulojn; kaj tuj ili ricevis vidpovon, kaj sekvis lin.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <title>Capitro 21</title>
        <verse osisID='Matt.21.1'>Kaj kiam ili alproksimigxis al Jerusalem, kaj venis al Betfage, al la monto Olivarba, tiam Jesuo sendis du discxiplojn,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>dirante al ili:Iru en la vilagxon, kiu estas kontraux vi, kaj vi tuj trovos azeninon ligitan, kaj azenidon kun gxi. Ilin malligu kaj alkonduku al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>Kaj se iu diros ion al vi, respondu:La Sinjoro bezonas ilin; kaj tuj li sendos ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Kaj cxi tio okazis, por ke plenumigxu tio, kio estis dirita per la profeto, nome:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>Diru al la filino de Cion:   Jen via Regxo iras al vi,   Humila kaj rajdanta sur azeno,   Kaj azenido, filo de sxargxobesto.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>Kaj la discxiploj iris, kaj faris, kiel Jesuo ordonis al ili,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>kaj alkondukis la azeninon kaj la azenidon, kaj surmetis sur ilin siajn vestojn; kaj li sidis sur tion.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>Kaj la pli granda parto de la homamaso sternis siajn vestojn sur la vojo; kaj aliaj detrancxis brancxojn de la arboj, kaj dismetis ilin sur la vojon.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>Kaj la homamaso, kiu iris antaux li, kaj kiu sekvis lin, kriis,  dirante:Hosana al la Filo de David! Estu benata tiu, kiu venas en la nomo de la Eternulo; Hosana en la supera alto!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>Kaj li eniris en Jerusalemon, kaj la tuta urbo malkvietigxis,  dirante:Kiu estas cxi tiu?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Kaj la homamasoj diris:CXi tiu estas la profeto, Jesuo el Nazaret en Galileo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>Kaj Jesuo eniris en la templon de Dio, kaj elpelis cxiujn vendantojn kaj acxetantojn en la templo, kaj renversis la tablojn de la monsxangxistoj,  kaj la segxojn de la vendantoj de kolomboj;</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>kaj li diris al ili:Estas skribite:Mia domo estas nomata domo de pregxo; sed vi faris gxin kaverno de rabistoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>Kaj blinduloj kaj lamuloj venis al li en la templo, kaj li sanigis ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Sed la cxefpastroj kaj skribistoj, vidinte la mirindajxojn, kiujn li faris, kaj la knabojn kriantajn en la templo, kaj dirantajn:Hosana al la Filo de David, indignis,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>kaj diris al li:CXu vi auxdas, kion cxi tiuj diras? Kaj Jesuo diris al ili:Jes; cxu vi neniam legis:El la busxo de junaj infanoj kaj sucxinfanoj Vi perfektigis lauxdon?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>Kaj lasinte ilin, li eliris el la urbo al Betania, kaj tie logxis.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>Kaj matene, dum li revenis al la urbo, li malsatis.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>Kaj vidante figarbon apud la vojo, li iris al gxi, kaj trovis sur gxi nenion krom folioj; kaj li diris al gxi:Ne plu estu frukto sur vi por eterne.  Kaj tuj la figarbo forvelkis.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>Kaj kiam la discxiploj vidis, ili miris, dirante:Kiel rapide la figarbo forvelkis!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>Kaj Jesuo responde diris al ili:Vere mi diras al vi:Se vi havos fidon kaj ne dubos, vi ne nur faros la aferon de la figarbo, sed ecx se vi diros al cxi tiu monto:Estu formovita kaj jxetita en la maron; tio plenumigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>Kaj cxion, kion vi petos per pregxado, kredante, vi ricevos.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>Kaj kiam li jam venis en la templon, la cxefpastroj kaj la pliagxuloj de la popolo venis al li, dum li instruis, kaj ili diris:Laux kia auxtoritato vi faras cxi tion? kaj kiu donis al vi tian auxtoritaton?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>Kaj Jesuo responde diris al ili:Mi ankaux faros al vi unu demandon; kaj se vi tion diros al mi, mi ankaux diros al vi, laux kia auxtoritato mi faras cxi tion.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>La baptado de Johano, de kie gxi estis? El la cxielo, aux el homoj? Kaj ili diskutis inter si, dirante:Se ni diros:El la cxielo, li diros al ni:Kial do vi ne kredis al li?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>Sed se ni diros:El homoj, ni timas la popolon, cxar cxiuj opinias Johanon profeto.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>Kaj ili responde diris al Jesuo:Ni ne scias. Li ankaux diris al ili:Kaj mi ne diras al vi, laux kia auxtoritato mi faras cxi tion.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>Kiel sxajnas al vi? Unu viro havis du filojn; kaj li venis al la unua,  kaj diris:Filo, iru hodiaux kaj laboru en la vinbergxardeno.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>Kaj li respondis kaj diris:Mi ne volas; sed poste li pentis kaj iris.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>Kaj li venis al la dua, kaj diris tion saman. Kaj li responde diris:Mi iros, sinjoro; kaj ne iris.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>Kiu el la du plenumis la volon de la patro? Ili diris:La unua. Jesuo diris al ili:Vere mi diras al vi, ke la impostistoj kaj malcxastistinoj iras antaux vi en la regnon de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>CXar Johano venis al vi en vojo de justeco, kaj vi ne kredis al li; sed la impostistoj kaj malcxastistinoj kredis al li. Kaj vi, kiam vi vidis, ecx ne pentis poste, por kredi al li.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>Auxskultu alian parabolon:Estis viro dommastro, kiu plantis vinbergxardenon, kaj cxirkauxmetis plektobarilon, kaj fosis en gxi vinpremejon, kaj konstruis turon, kaj luigis gxin al kultivistoj, kaj forvojagxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Kaj kiam alproksimigxis la sezono de fruktoj, li sendis siajn sklavojn al la kultivistoj, por ricevi siajn fruktojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Kaj la kultivistoj, kaptinte liajn sklavojn, skurgxis unu, kaj mortigis alian, kaj sxtonbatis alian.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Li sendis ankoraux aliajn sklavojn, pli multajn ol la unuaj; kaj ili faris al ili tiel same.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>Sed poste li sendis al ili sian filon, dirante:Ili respektos mian filon.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>Sed la kultivistoj, vidante la filon, diris inter si:CXi tiu estas la heredonto; venu, ni lin mortigu, kaj prenu lian heredajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>Kaj ili kaptis lin, eljxetis lin el la vinberejo, kaj mortigis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Kiam do venos la sinjoro de la vinberejo, kion li faros al tiuj kultivistoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>Ili diris al li:Tiujn malbonulojn li mizere pereigos, kaj li luigos la vinberejon al aliaj kultivistoj, kiuj donos al li la fruktojn en iliaj sezonoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>Jesuo diris al ili:CXu vi neniam legis en la Skriboj:      SXtono, kiun malsxatis la konstruantoj,   Farigxis sxtono bazangula:   De la Eternulo cxi tio farigxis,   Kaj gxi estas miraklo en niaj okuloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>Tial mi diras al vi:La regno de Dio estos prenita for de vi, kaj estos donita al nacio, kiu liveros gxiajn fruktojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>Kaj kiu falas sur tiun sxtonon, tiu rompigxos; sed sur kiun gxi falos,  gxi tiun polvigos.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>Kaj la cxefpastroj kaj la Fariseoj, auxdinte liajn parabolojn,  komprenis, ke li parolas pri ili.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>Kaj celante kapti lin, ili timis la popolon, cxar oni opiniis lin profeto.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <title>Capitro 22</title>
        <verse osisID='Matt.22.1'>Kaj respondante, Jesuo denove parolis al ili parabole, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>La regno de la cxielo similas al unu regxo, kiu faris edzigxan feston por sia filo,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>kaj sendis siajn sklavojn, por voki la invititojn al la edzigxa festo;  kaj ili ne volis veni.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>Poste li sendis aliajn sklavojn, dirante:Diru al la invititoj:Jen mi preparis la mangxon; miaj bovoj kaj miaj grasigitaj brutoj estas bucxitaj,  kaj cxio estas preta; venu al la edzigxa festo.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>Sed ili malatentis, kaj foriris, unu al sia bieno, alia al sia komercado;</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>kaj la ceteraj, kaptinte liajn sklavojn, perfortis kaj mortigis ilin.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Kaj la regxo koleris; kaj sendinte siajn armeojn, li pereigis tiujn mortigintojn kaj bruligis ilian urbon.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>Tiam li diris al siaj sklavoj:La edzigxa festo estas preta, sed la invititoj ne estis indaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Iru do al la disirejoj de la vojoj, kaj cxiujn, kiujn vi trovos, invitu al la edzigxa festo.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>Kaj tiuj sklavoj, elirinte sur la vojojn, kunvenigis cxiujn, kiujn ili trovis, malbonajn kaj bonajn; kaj la edzigxa festo plenigxis de gastoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>Sed la regxo, enveninte por rigardi la gastojn, tie vidis viron, kiu ne havis sur si edzigxofestan veston;</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>kaj li diris al li:Amiko, kiel vi envenis cxi tien, ne havante edzigxofestan veston? Kaj li silentadis.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>Tiam la regxo diris al siaj servantoj:Ligu lin mane kaj piede, kaj eljxetu lin en la eksteran mallumon; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>CXar multaj estas vokitaj, sed malmultaj estas elektitaj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Tiam iris la Fariseoj, kaj konsiligxis, kiel ili povos impliki lin per interparolado.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>Kaj ili sendis al li siajn discxiplojn kun la Herodanoj, por diri:Majstro, ni scias, ke vi estas verama, kaj instruas laux vero la vojon de Dio, kaj ne zorgas pri iu ajn; cxar vi ne favoras la personon de homoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Diru do al ni, kiel sxajnas al vi? cxu konvenas doni tributon al Cezaro, aux ne?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>Sed Jesuo, sciante ilian ruzecon, diris:Kial vi min provas,  hipokrituloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Montru al mi la tributan moneron. Kaj ili alportis al li denaron.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>Kaj li diris al ili:Kies estas cxi tiu bildo kaj la surskribajxo?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>Ili diris al li:De Cezaro. Tiam li diris al ili:Redonu do al Cezaro la proprajxon de Cezaro, kaj al Dio la proprajxon de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>Kaj auxdinte, ili miris, kaj lin lasis kaj foriris.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>En tiu sama tago alvenis al li Sadukeoj, kiuj diras, ke ne estas relevigxo; kaj ili demandis lin, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>Majstro, Moseo diris:Se iu mortas, ne havante infanojn, lia frato edzigxu kun lia edzino kaj naskigu idaron al sia frato.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Estis cxe ni sep fratoj; kaj la unua edzigxis kaj mortis, kaj ne havante idaron, lasis sian edzinon al sia frato;</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>tiel same ankaux la dua, kaj la tria, gxis la sepa.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Kaj post cxiuj la virino mortis.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>En la relevigxo do, por kiu el la sep sxi estos edzino? cxar cxiuj sxin havis.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>Sed Jesuo responde diris:Vi eraras, ne sciante la Skribojn, nek la potencon de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>CXar en la relevigxo oni nek edzigxas nek edzinigxas, sed estas kiel angxeloj en la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Sed pri la relevigxo el la mortintoj, cxu vi ne legis tion, kio estis dirita al vi de Dio, nome:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>Mi estas la Dio de Abraham kaj la Dio de Isaak kaj la Dio de Jakob? Dio estas Dio ne de la mortintoj, sed de la vivantoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>Kaj kiam la homamaso tion auxdis, ili miregis pro lia instruado.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Sed la Fariseoj, auxdinte, ke li silentigis la Sadukeojn, kune kolektigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>Kaj unu el ili, legxisto, demandis lin, provante lin:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>Majstro, kiu estas la granda ordono en la legxo?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>Kaj li diris al li:Amu la Eternulon, vian Dion, per via tuta koro kaj per via tuta animo kaj per via tuta menso.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>CXi tiu estas la granda kaj la unua ordono.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>Kaj dua estas simila al gxi:Amu vian proksimulon kiel vin mem.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>De cxi tiuj du ordonoj dependas la tuta legxo kaj la profetoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>Kaj kiam la Fariseoj jam kunvenis, Jesuo ilin demandis,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>dirante:Kion vi pensas pri la Kristo? kies filo li estas? Ili diris al li:De David.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>Li diris al ili:Kial do David, en la Spirito, lin nomas Sinjoro,  dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>La Eternulo diris al mia Sinjoro:   Sidu dekstre de Mi,   GXis Mi faros viajn malamikojn benketo por viaj piedoj?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Se do David nomas lin Sinjoro, kiel li estas lia filo?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>Kaj neniu povis respondi unu vorton al li, nek iu post tiu tago plu kuragxis fari al li demandon.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <title>Capitro 23</title>
        <verse osisID='Matt.23.1'>Tiam parolis Jesuo al la homamasoj kaj al siaj discxiploj, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>La skribistoj kaj la Fariseoj sidas sur la segxo de Moseo:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>cxion do, kion ili ordonas al vi, faru kaj observu; sed ne agu laux iliaj faroj, cxar ili ordonas, sed ne faras.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Ili ligas pezajn sxargxojn malfacile porteblajn, kaj metas ilin sur la sxultrojn de homoj; sed ili mem ne volas movi ilin per sia fingro.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>Sed cxiujn siajn agojn ili faras, por esti rigardataj de homoj; cxar ili largxigas siajn filakteriojn kaj grandigas la frangxojn de siaj vestoj,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>kaj amas la cxeflokojn cxe festenoj, kaj la cxefsegxojn en la sinagogoj,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>kaj salutojn sur la placoj, kaj esti nomataj de homoj Rabeno.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>Sed vi ne estu nomataj Rabeno; cxar unu estas via instruanto, kaj vi cxiuj estas fratoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>Kaj nomu neniun sur la tero via patro; cxar Unu, kiu estas en la cxielo,  estas via Patro.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>Kaj ne estu nomataj edukantoj; cxar unu, la Kristo, estas via edukanto.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>Sed la pli granda el vi estos via servanto.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Kaj kiu sin plialtigos, tiu estos humiligita; kaj kiu sin humiligos,  tiu estos plialtigita.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>Sed ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi sxlosas la regnon de la cxielo kontraux la homoj; cxar vi mem ne eniras, nek lasas al la enirantoj eniri.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi formangxas domojn de vidvinoj, kaj por preteksto vi longe pregxas; tial vi ricevos pli severan kondamnon.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi cxirkauxiras maron kaj teron, por varbi unu prozeliton; kaj kiam li tia farigxis, vi lin faras filo de Gehena, duoble kiom vi mem.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>Ve al vi, blindaj gvidantoj! kiuj diras:Se iu jxuras per la sanktejo,  tio estas nenio; sed kiu jxuras per la oro de la sanktejo, tiu estas sxuldanto.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Vi malsagxaj kaj blindaj! cxar kio estas pli granda, la oro, aux la sanktejo, kiu sanktigas la oron?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>Kaj:Se iu jxuras per la altaro, tio estas nenio; sed kiu jxuras per la ofero, kusxanta sur gxi, tiu estas sxuldanto.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Vi blinduloj! cxar kio estas pli granda, la ofero, aux la altaro, kiu sanktigas la oferon?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Tiu do, kiu jxuras per la altaro, jxuras per gxi, kaj per cxio,  kusxanta sur gxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>Kaj tiu, kiu jxuras per la sanktejo, jxuras per gxi, kaj per Tiu, kiu logxas en gxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>Kaj tiu, kiu jxuras per la cxielo, jxuras per la trono de Dio, kaj per Tiu, kiu sidas sur gxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi pagas dekonajxojn de mento kaj de anizo kaj de kumino, kaj forlasis la pli gravajn aferojn de la legxo:jugxon kaj kompaton kaj fidon. Sed cxi tiujn vi devus fari, kaj la aliajn ne preterlasi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Vi blindaj gvidantoj! kiuj elkribras la kulon kaj glutas la kamelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi purigas la eksteron de la kaliko kaj de la plado; sed interne ili estas plenaj de rabado kaj malmodereco.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Vi blinda Fariseo! purigu unue la internon de la kaliko kaj de la plado, por ke ilia ekstero ankaux farigxu pura.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi similas al tomboj blankigitaj, kiuj ekstere sxajnas belaj, sed interne estas plenaj de ostoj de mortintoj kaj de cxia malpureco.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>Tiel ankaux vi ekstere sxajnas justaj antaux homoj, sed interne vi estas plenaj de hipokriteco kaj maljusteco.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>Ve al vi, skribistoj kaj Fariseoj, hipokrituloj! cxar vi konstruas la tombojn de la profetoj kaj ornamas la monumentojn de la justuloj, kaj diras:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>Se ni vivus en la tagoj de niaj patroj, ni ne partoprenus kun ili en la sango de la profetoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>Tial vi atestas pri vi mem, ke vi estas filoj de tiuj, kiuj mortigis la profetojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>Vi do plenigu la mezuron de viaj patroj.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>Serpentoj, vipuridoj! kiel vi povos eviti la jugxon de Gehena?
					</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>Jen do mi sendas al vi profetojn kaj sagxulojn kaj skribistojn; iujn el ili vi mortigos kaj krucumos, kaj aliajn el ili vi skurgxos en viaj sinagogoj kaj persekutos de urbo al urbo;</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>por ke venu sur vin la tuta justa sango elversxita sur la teron, de la sango de la justulo Habel gxis la sango de Zehxarja, filo de Berehxja, kiun vi mortigis inter la sanktejo kaj la altaro.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>Vere mi diras al vi:CXio tio venos sur cxi tiun generacion.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>Ho Jerusalem, Jerusalem, kiu mortigas la profetojn, kaj prijxetas per sxtonoj tiujn, kiuj estas senditaj al gxi! kiom ofte mi volis kolekti viajn infanojn, kiel kokino kolektas sian idaron sub la flugilojn, kaj vi ne volis.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Jen via domo estas lasita al vi dezerta.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>CXar mi diras al vi:De nun vi ne vidos min, gxis vi diros:Estu benata tiu, kiu venas en la nomo de la Eternulo.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <title>Capitro 24</title>
        <verse osisID='Matt.24.1'>Kaj Jesuo, elirinte, ekforiris de la templo; kaj liaj discxiploj venis al li, por montri al li la konstruajxojn de la templo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>Sed li responde diris al ili:CXu vi ne vidas cxion tion? vere mi diras al vi:Ne estos lasita cxi tie sxtono sur sxtono, kiu ne estos dejxetita.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>Kaj dum ili sidis sur la monto Olivarba, la discxiploj venis aparte al li, dirante:Diru al ni, kiam tio estos? Kaj kio estas la signo de via alesto kaj de la maturigxo de la mondagxo?
					</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>Kaj Jesuo, respondante, diris al ili:Gardu vin, ke neniu vin forlogu.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>CXar multaj venos en mia nomo, dirante:Mi estas la Kristo; kaj ili forlogos multajn.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Kaj vi auxdos pri militoj kaj famoj de militoj. Zorgu, ke vi ne maltrankviligxu; cxar tio devas okazi; sed ankoraux ne estas la fino.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>CXar levigxos nacio kontraux nacion, kaj regno kontraux regnon; kaj estos malsatoj kaj tertremoj en diversaj lokoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>Sed cxio tio estas komenco de suferoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>Tiam oni transdonos vin al afliktado, kaj mortigos vin; kaj vi estos malamataj de cxiuj nacioj pro mia nomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>Tiam multaj ofendigxos, kaj perfidos unu la alian, kaj malamos unu la alian.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>Kaj multaj falsaj profetoj levigxos, kaj forlogos multajn.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>Kaj pro la multobligo de maljusteco, la amo de la plimulto malvarmigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Sed kiu persistos gxis la fino, tiu estos savita.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>Kaj cxi tiu evangelio de la regno estos predikita tra la tuta mondo,  kiel atesto al cxiuj nacioj; kaj tiam venos la fino.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>Kiam do vi vidos la abomenindajxon de dezerteco, pri kiu estas dirite de la profeto Daniel, starantan sur la sankta loko (la leganto komprenu),</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>tiam tiuj, kiuj estas en Judujo, forkuru al la montoj;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>kiu estas sur la tegmento, tiu ne malsupreniru, por preni ion el sia domo;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>kaj kiu estas sur la kampo, tiu ne revenu, por preni sian mantelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>Sed ve al la gravedulinoj kaj al la sucxigantinoj en tiuj tagoj!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>Kaj pregxu, ke via forkurado ne estu en vintro nek en sabato;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>cxar tiam estos granda aflikto tia, kia ne estis de la komenco de la mondo gxis nun, nek iam estos.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>Kaj se tiuj tagoj ne estus mallongigitaj, neniu karno estus savita; sed pro la elektitoj tiuj tagoj estos mallongigitaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Tiam se iu diros al vi:Jen cxi tie la Kristo, aux:Tie; ne kredu;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>cxar levigxos falsaj kristoj kaj falsaj profetoj kaj faros grandajn signojn kaj miraklojn, tiel ke ili forlogus, se eble, ecx la elektitojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>Jen mi antauxdiris al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>Se oni do diros al vi:Jen li estas en la dezerto; ne eliru; aux:Jen li estas en sekretaj cxambroj; ne kredu.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>CXar kiel la fulmo venas el la oriento kaj montrigxas gxis la okcidento, tiel ankaux estos la alesto de la Filo de homo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>Kie ajn estos la kadavro, tien kolektigxos la agloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>Sed tuj post la aflikto de tiuj tagoj la suno mallumigxos, kaj la luno ne donos sian lumon, kaj la steloj falos el la cxielo, kaj la potencoj de la cxielo sxanceligxos;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>kaj tiam aperos sur la cxielo la signo de la Filo de homo, kaj tiam ploros cxiuj gentoj de la tero, kaj oni vidos la Filon de homo, venantan en la nuboj de la cxielo kun potenco kaj granda gloro.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>Kaj li elsendos siajn angxelojn kun granda sono de trumpeto, kaj ili kolektos liajn elektitojn el la kvar ventoj, el limo gxis limo de la cxielo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>De la figarbo lernu gxian parabolon:kiam gxia brancxo jam moligxis kaj aperigas foliojn, tiam vi scias, ke la somero estas proksima;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>tiel same vi, kiam vi vidos cxion tion, tiam sciu, ke li estas proksima, cxe la pordoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>Vere mi diras al vi:CXi tiu generacio ne forpasos, gxis cxio tio plenumigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>La cxielo kaj la tero forpasos, sed miaj vortoj ne forpasos.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>Sed pri tiu tago kaj la horo scias neniu, ecx ne la angxeloj de la cxielo, nek la Filo, sed la Patro sola.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>Sed kiel la tagoj de Noa, tiel estos la alesto de la Filo de homo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>CXar kiel dum la tagoj, kiuj estis antaux la diluvo, oni mangxis kaj trinkis, edzigxis kaj edzinigxis, gxis la tago, kiam Noa eniris en la arkeon,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>kaj oni ne eksciis, gxis la diluvo venis kaj forprenis cxiujn; tiel estos la alesto de la Filo de homo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>Tiam du viroj estos sur kampo:unu estos prenita, kaj la alia lasita;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>du virinoj estos muelantaj apud muelilo:unu estos prenita, kaj la alia lasita.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>Tial viglu; cxar vi ne scias, en kiu tago via Sinjoro venos.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Sed sciu tion, ke se la dommastro scius, en kiu gardoparto venos la sxtelisto, li viglus kaj ne lasus sian domon trafosigxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Tial vi ankaux estu pretaj; cxar en horo, kiam vi ne atendas, la Filo de homo venas.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>Kiu do estas la fidela kaj prudenta servisto, kiun la sinjoro starigis super siajn domanojn, por doni al ili nutrajxon gxustatempe?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>Felicxa estas tiu servisto, kiun lia sinjoro, veninte, trovos tiel faranta.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>Vere mi diras al vi, ke super sian tutan havon li starigos lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Sed se tiu malbona servisto diros en sia koro:Mia sinjoro malfruas;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>kaj komencos bati siajn kunservistojn, kaj mangxi kaj trinki kun la drinkuloj,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>la sinjoro de tiu servisto venos en tago, kiam li ne atendas, kaj en horo, kiam li ne scias,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>kaj distrancxos lin, kaj difinos lian parton kun la hipokrituloj; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <title>Capitro 25</title>
        <verse osisID='Matt.25.1'>Tiam la regno de la cxielo estos komparata al dek virgulinoj, kiuj prenis siajn lampojn kaj eliris renkonte al la fiancxo.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Kaj kvin el ili estis malprudentaj, kaj kvin estis prudentaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>La malprudentaj, prenante la lampojn, ne prenis oleon kun si;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>sed la prudentaj prenis oleon en la vazoj kun siaj lampoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Kaj kiam la fiancxo malfruis, ili cxiuj malviglis kaj dormis.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>Sed je la noktomezo estis ekkrio:Jen la fiancxo! eliru al li renkonte.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Tiam cxiuj tiuj virgulinoj levigxis, kaj ordigis siajn lampojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>Kaj la malprudentaj diris al la prudentaj:Donu al ni el via oleo, cxar niaj lampoj estingigxas.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>Sed la prudentaj respondis, dirante:Eble ne estos suficxe por ni kaj vi;  iru prefere al la vendistoj, kaj acxetu por vi mem.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>Kaj dum ili iris, por acxeti, alvenis la fiancxo; kaj tiuj, kiuj estis pretaj, eniris kun li al la edzigxa festo, kaj la pordo estis fermita.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>Poste venis ankaux la ceteraj virgulinoj, dirante:Sinjoro, sinjoro,  malfermu al ni.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>Sed li responde diris:Vere mi diras al vi:Mi vin ne konas.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>Tial viglu, cxar vi ne scias la tagon nek la horon.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>CXar tiel estas, kvazaux viro, forvojagxonte, alvokis siajn servistojn,  kaj komisiis al ili siajn posedajxojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>Kaj al unu li donis kvin talantojn, al alia du, al alia unu; al cxiu laux lia kapableco; kaj li tuj forvojagxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>Kaj tiu, kiu ricevis la kvin talantojn, iris kaj negocadis per ili, kaj gajnis pluajn kvin talantojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>Tiel same ankaux tiu, kiu ricevis la du, gajnis pluajn du.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Sed tiu, kiu ricevis la unu, foriris kaj fosis en la tero, kaj kasxis la monon de sia sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>Kaj post longa tempo la sinjoro de tiuj servistoj venis, kaj faris kun ili kalkulon.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>Kaj tiu, kiu ricevis la kvin talantojn, venis kaj alportis pluajn kvin talantojn, dirante:Sinjoro, vi komisiis al mi kvin talantojn; jen mi gajnis pluajn kvin talantojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>Lia sinjoro diris al li:Bone, vi bona kaj fidela servisto; vi estis fidela pri malmultaj aferoj, mi starigos vin super multaj; envenu en la gxojon de via sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>Kaj venis ankaux tiu, kiu ricevis la du talantojn, kaj diris:Sinjoro,  vi komisiis al mi du talantojn; jen mi gajnis pluajn du talantojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>Lia sinjoro diris al li:Bone, vi bona kaj fidela servisto; vi estis fidela pri malmultaj aferoj, mi starigos vin super multaj; envenu en la gxojon de via sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>Kaj venis ankaux tiu, kiu ricevis la unu talanton, kaj diris:Sinjoro,  mi sciis, ke vi estas severa homo, rikoltanta, kie vi ne semis, kaj kolektanta, kie vi ne dissxutis;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>kaj mi timis, kaj foriris, kaj kasxis vian talanton en la tero; jen vi havas vian proprajxon.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>Sed lia sinjoro responde diris al li:Vi malbona kaj mallaborema servisto, vi sciis, ke mi rikoltas, kie mi ne semis, kaj kolektas, kie mi ne dissxutis;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>pro tio vi devus doni mian monon al la bankistoj, kaj veninte, mi ricevus mian proprajxon kun procento.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Forprenu de li do la talanton, kaj donu gxin al tiu, kiu havas la dek talantojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>CXar al cxiu, kiu havas, estos donite, kaj li havos abundegon; sed for de tiu, kiu ne havas, ecx tio, kion li havas, estos prenita.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>Kaj eljxetu la senutilan serviston en la eksteran mallumon; tie estos la plorado kaj la grincado de dentoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>Sed kiam la Filo de homo venos en sia gloro, kaj cxiuj angxeloj kun li,  tiam li sidos sur la trono de sia gloro;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>kaj antaux li kolektigxos cxiuj nacioj, kaj li apartigos ilin unu de alia, kiel pasxtisto apartigas la sxafojn for de la kaproj;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>kaj li starigos la sxafojn dekstre de li, kaj la kaprojn maldekstre.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>Tiam diros la Regxo al tiuj, kiuj staras dekstre de li:Venu, vi benataj de mia Patro, heredu la regnon preparitan por vi de post la komenco de la mondo;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>cxar mi malsatis, kaj vi donis al mi mangxi; mi soifis, kaj vi donis al mi trinki; mi estis fremda, kaj vi gastigis min;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>nuda, kaj vi vestis min; mi malsanis, kaj vi vizitis min; mi estis en malliberejo, kaj vi venis al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>Tiam respondos al li la justuloj, dirante:Sinjoro, kiam ni vin vidis malsata, kaj vin satigis? aux soifanta, kaj trinkigis vin?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Kaj kiam ni vidis vin fremda kaj gastigis vin? aux nuda, kaj vin vestis?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Kaj kiam ni vidis vin malsana aux en malliberejo, kaj venis al vi?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>Kaj la Regxo respondos kaj diros al ili:Vere mi diras al vi:Kiom vi faris al unu el cxi tiuj miaj fratoj la plej malgrandaj, tiom vi faris al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>Tiam li diros al tiuj, kiuj staras maldekstre:For de mi, vi malbenitaj,  en la eternan fajron, kiu estas preparita por la diablo kaj liaj angxeloj;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>cxar mi malsatis, kaj vi ne donis al mi mangxi; mi soifis, kaj vi ne donis al mi trinki;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>mi estis fremda, kaj vi ne gastigis min; nuda, kaj vi ne vestis min;  malsana kaj en malliberejo, kaj vi ne vizitis min.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>Tiam ili ankaux respondos, dirante:Sinjoro, kiam ni vidis vin malsata,  aux soifanta, aux fremda, aux nuda, aux malsana, aux en malliberejo, kaj ne servis al vi?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>Tiam li respondos al ili, dirante:Vere mi diras al vi:Kiom vi ne faris al unu el cxi tiuj la plej malgrandaj, tiom vi ne faris al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>Kaj cxi tiuj foriros en eternan punon, sed la justuloj en eternan vivon.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <title>Capitro 26</title>
        <verse osisID='Matt.26.1'>Kaj kiam Jesuo finis cxiujn tiujn vortojn, li diris al siaj discxiploj:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>Vi scias, ke post du tagoj okazos la Pasko, kaj la Filo de homo estos transdonita, por esti krucumita.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Tiam kunvenis la cxefpastroj kaj la pliagxuloj de la popolo, en la korto de la cxefpastro, kies nomo estis Kajafas;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>kaj ili konsiligxis, por ke ili povu per ruzo kapti Jesuon, kaj mortigi lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>Sed ili diris:Ne dum la festo, por ke ne levigxu tumulto cxe la popolo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>Kaj kiam Jesuo estis en Betania, en la domo de Simon, leprulo,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>venis al li virino, havanta alabastran vazon da multekosta sxmirajxo,  kaj sxi versxis gxin sur lian kapon, dum li sidis cxe mangxo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Sed kiam la discxiploj tion vidis, ili indignis, dirante:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>Por kio estas cxi tiu malsxparo? CXar cxi tiun sxmirajxon oni povus vendi por granda prezo, kaj doni al malricxuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Sed Jesuo, tion sciante, diris al ili:Kial vi gxenas la virinon? sxi faris bonan faron al mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>CXar la malricxulojn vi cxiam havas kun vi, sed min vi ne cxiam havas.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>CXar versxante cxi tiun sxmirajxon sur mian korpon, sxi tion faris por mia entombigo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>Vere mi diras al vi:Kie ajn estos predikata cxi tiu evangelio en la tuta mondo, tio ankaux, kion faris cxi tiu virino, estos priparolata, por memorajxo de sxi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>Tiam unu el la dek du, nomata Judas Iskariota, iris al la cxefpastroj,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>kaj diris:Kion vi volas doni al mi, se mi lin transdonos al vi? Kaj ili pesis por li tridek argxentajn monerojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>Kaj de tiam li sercxis okazon, por transdoni lin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Kaj en la unua tago de macoj la discxiploj venis al Jesuo, dirante:Kie vi volas, ke ni pretigu por vi, por mangxi la Paskon?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>Kaj li diris:Iru en la urbon al trovotulo, kaj diru al li:La Majstro diras:Mia tempo estas proksima; mi faros la Paskon cxe vi, kun miaj discxiploj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>Kaj la discxiploj faris, kiel Jesuo ordonis al ili, kaj ili pretigis la Paskon.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>Kaj kiam vesperigxis, li sidis cxe mangxo kun la dek du discxiploj;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>kaj dum ili mangxis, li diris:Vere mi diras al vi, ke unu el vi perfidos min.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Kaj ili tre malgxojis, kaj cxiu komencis diri al li:Sinjoro, cxu eble mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>Kaj li respondis kaj diris:Tiu, kiu trempis kun mi la manon en la pladon, perfidos min.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>La Filo de homo iros, kiel estas skribite pri li; sed ve al tiu viro,  de kiu la Filo de homo estos perfidita! se tiu homo ne estus naskita, estus bone por li.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>Kaj Judas, kiu estis lin perfidonta, responde diris:CXu eble mi,  Rabeno? Li diris al li:Vi diris.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Kaj dum ili mangxis, Jesuo prenis panon, kaj beninte, dispecigis gxin kaj donis al la discxiploj, kaj diris:Prenu, mangxu; cxi tio estas mia korpo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Kaj li prenis kalikon, kaj doninte dankon, donis al ili, dirante:Vi cxiuj trinku el gxi;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>cxar cxi tio estas mia sango de la interligo, kiu estas elversxata por multaj, por la pardonado de pekoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Sed mi diras al vi:De nun mi ne trinkos el cxi tiu frukto de la vinberarbo, gxis tiu tago, kiam mi trinkos gxin novan kun vi en la regno de mia Patro.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>Kaj kantinte himnon, ili foriris al la monto Olivarba.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Tiam diris Jesuo al ili:Vi cxiuj ofendigxos pro mi dum cxi tiu nokto;  cxar estas skribite:Mi frapos la pasxtiston, kaj la sxafoj de la grego diskuros.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Tamen, post mia relevigxo mi iros antaux vi en Galileon.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Sed Petro responde diris al li:Ecx se cxiuj ofendigxos pro vi, mi neniam ofendigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>Jesuo diris al li:Vere mi diras al vi, ke en cxi tiu nokto, antaux ol krios koko, vi trifoje malkonfesos min.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>Petro diris al li:Ecx se mi devos morti kun vi, mi neniel vin malkonfesos. Tiel same diris cxiuj discxiploj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Tiam venis Jesuo kun ili al loko nomata Getsemane, kaj diris al siaj discxiploj:Sidigxu cxi tie, dum mi iros tien, por pregxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>Kaj li prenis kun si Petron kaj la du filojn de Zebedeo, kaj komencis malgxoji kaj maltrankviligxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>Tiam li diris al ili:Tre malgxoja estas mia animo, ecx gxis morto;  restu cxi tie, kaj viglu kun mi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>Kaj irinte iom antauxen, li falis sur sian vizagxon, pregxante, kaj dirante:Ho mia Patro, se povas esti, cxi tiu kaliko pasu for de mi; tamen ne kiel mi volas, sed kiel Vi volas.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Kaj li venis al la discxiploj kaj trovis ilin dormantaj, kaj diris al Petro:CXu vi do ne havis forton vigli kun mi ecx unu horon?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>Viglu kaj pregxu, por ke vi ne eniru en tenton; la spirito ja estas fervora, sed la karno estas malforta.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>Denove la duan fojon foririnte, li pregxis, dirante:Ho mia Patro, se cxi tio ne povos forpasi, krom se mi trinkos gxin, Via volo plenumigxu.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>Kaj denove reveninte, li trovis ilin dormantaj, cxar iliaj okuloj pezigxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>Kaj li denove lasis ilin kaj foriris, kaj la trian fojon pregxis,  denove dirante la samajn vortojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Tiam li venis al la discxiploj, kaj diris al ili:Dormu nun kaj ripozu:jen la horo alproksimigxis, kaj la Filo de homo estas perfidata en la manojn de pekuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Levigxu, ni iru; jen mia perfidanto alproksimigxas.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>Kaj dum li ankoraux parolis, jen venis Judas, unu el la dek du; kaj kun li granda homamaso kun glavoj kaj bastonoj venis de la cxefpastroj kaj pliagxuloj de la popolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>Kaj lia perfidanto jam arangxis kun ili signon, dirante:Kiun mi kisos,  tiu estas li; kaptu lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>Kaj tuj veninte al Jesuo, li diris:Saluton, Rabeno; kaj kisis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>Kaj Jesuo diris al li:Amiko, por kio vi venis? Tiam ili venis, kaj metis manojn sur Jesuon kaj arestis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>Kaj jen unu el tiuj, kiuj estis kun Jesuo, etendis sian manon kaj eltiris sian glavon, kaj frapis la sklavon de la cxefpastro, kaj detrancxis lian orelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>Tiam diris Jesuo al li:Remetu vian glavon en gxian ingon; cxar cxiuj,  kiuj glavon prenas, per glavo pereos.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>CXu vi do supozas, ke mi ne povas alvoki mian Patron, kaj Li tuj liveros al mi pli ol dek du legiojn da angxeloj?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Sed kiel plenumigxus la Skriboj, ke tiel devas okazi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>En tiu horo Jesuo diris al la homamasoj:CXu vi elvenis kvazaux kontraux rabiston, kun glavoj kaj bastonoj, por kapti min? CXiutage mi sidis en la templo, instruante, kaj vi ne arestis min.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>Sed cxio tio okazis, por ke plenumigxu la Skriboj de la profetoj. Tiam cxiuj discxiploj forlasis lin kaj forkuris.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>Kaj la arestintoj de Jesuo forkondukis lin al la domo de la cxefpastro Kajafas, kie jam kolektigxis la skribistoj kaj pliagxuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>Sed Petro malproksime sekvis lin gxis la korto de la cxefpastro, kaj eniris, kaj sidis kun la subuloj, por vidi la finon.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Kaj la cxefpastroj kaj la tuta sinedrio sercxis malveran ateston kontraux Jesuo, por ke ili povu lin mortigi;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>kaj ne trovis, kvankam multaj malveraj atestantoj venis. Sed poste venis du, kaj diris:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>CXi tiu diris:Mi povas detrui la sanktejon de Dio, kaj rekonstrui gxin en la dauxro de tri tagoj.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>Kaj la cxefpastro starigxis, kaj diris al li:CXu vi respondas nenion?  kion atestas cxi tiuj kontraux vi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>Sed Jesuo silentadis. Kaj la cxefpastro diris al li:Mi jxurligas vin per Dio la vivanta, ke vi diru al ni, cxu vi estas la Kristo, la Filo de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>Jesuo diris al li:Vi diris; tamen mi diras al vi:Poste vi vidos la Filon de homo, sidantan cxe la dekstra mano de la Potenco, kaj venantan sur la nuboj de la cxielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Tiam la cxefpastro dissxiris siajn vestojn, dirante:Li blasfemis; por kio ni plu bezonas atestantojn? jen nun vi auxdis la blasfemon:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>kion vi opinias? Ili respondis kaj diris:Li estas kondamninda al morto.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>Tiam oni kracxis sur lian vizagxon kaj vangofrapis lin, kaj iuj frapis lin per la manplatoj,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>dirante:Profetu al ni, ho Kristo, kiu vin frapis?
					</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Kaj Petro sidis ekstere sur la korto; kaj venis al li unu servantino,  dirante:Vi ankaux estis kun Jesuo, la Galileano.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Sed li malkonfesis antaux ili cxiuj, dirante:Mi ne scias, kion vi diras.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>Kaj post kiam li eliris en la vestiblon, alia vidis lin, kaj diris al la cxeestantoj:CXi tiu estis ankaux kun Jesuo, la Nazaretano.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Kaj denove li malkonfesis kun jxuro:Mi ne konas tiun homon.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Kaj post iom da tempo la apudstarantoj venis, kaj diris al Petro:Vere vi ankaux estas el ili, cxar via parolmaniero malkasxas vin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Tiam li komencis malbeni kaj jxuri:Mi ne konas tiun homon. Kaj tuj koko kriis.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>Kaj Petro rememoris la vorton, kiun Jesuo parolis:Antaux ol krios koko,  vi trifoje malkonfesos min. Kaj li eliris, kaj maldolcxe ploris.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <title>Capitro 27</title>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Kaj kiam venis la mateno, cxiuj cxefpastroj kaj pliagxuloj de la popolo konsiligxis kontraux Jesuo, por mortigi lin;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>kaj ili ligis lin, kaj forkondukis lin kaj transdonis lin al Pilato, la provincestro.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>Tiam Judas, lia perfidinto, vidinte, ke li estas kondamnita, pentis, kaj reportis la tridek argxentajn monerojn al la cxefpastroj kaj la pliagxuloj,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>dirante:Mi pekis, perfidante senkulpan sangon. Sed ili diris:Kiel tio koncernas nin? vi zorgu pri tio.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Kaj li jxetis la argxentajn monerojn en la sanktejon, kaj eliris; kaj foririnte, pendigis sin.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Kaj la cxefpastroj prenis la argxentajn monerojn, kaj diris:Ne konvenas meti ilin en la trezorejon, cxar tio estas prezo de sango.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>Kaj ili konsiligxis, kaj acxetis per ili la kampon de la potisto, por enterigi fremdulojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>Tial tiu kampo estas nomata Kampo de Sango, ankoraux gxis hodiaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>Tiam plenumigxis tio, kio estis dirita per la profeto Jeremia, nome:Kaj ili prenis la tridek argxentajn monerojn, taksoprezon de tiu, kiu estis taksita, kiujn iuj el la filoj de Izrael taksis;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>kaj donis ilin por la kampo de la potisto, kiel la Eternulo difinis al mi.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>Kaj Jesuo staris antaux la provincestro; kaj la estro demandis lin,  dirante:CXu vi estas la Regxo de la Judoj? Kaj Jesuo diris al li:Vi diras.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>Kaj kiam la cxefpastroj kaj pliagxuloj akuzis lin, li respondis nenion.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Tiam Pilato diris al li:CXu vi ne auxdas, kiom da aferoj oni atestas kontraux vi?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>Kaj li ne respondis al li ecx unu vorton, tiel ke la provincestro tre forte miris.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Sed cxe tiu festo la provincestro kutimis liberigi al la homamaso unu malliberulon, kiun ili deziris.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>Kaj oni havis tiam faman malliberulon, nomatan Barabas.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Kiam do ili kolektigxis, Pilato diris al ili:Kiun vi deziras, ke mi liberigu al vi? cxu Barabason, aux Jesuon, nomatan Kristo?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>CXar li sciis, ke pro envio ili transdonis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Kaj dum li sidis sur la tribunala segxo, lia edzino sendis al li, por diri:Nenion havu kun tiu justulo, cxar mi suferis multe hodiaux en songxo kauxze de li.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Kaj la cxefpastroj kaj pliagxuloj decidigis la homamason postuli Barabason kaj pereigi Jesuon.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>Sed la provincestro responde diris al ili:Kiun el la du vi volas, ke mi liberigu al vi? Kaj ili diris:Barabason.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>Pilato diris al ili:Kion do mi faros al Jesuo, nomata Kristo? CXiuj diris:Li estu krucumita.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Kaj li diris:Kial? kian malbonon li faris? Sed ili des pli ekkriis,  dirante:Li estu krucumita.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>Tial Pilato, vidante, ke neniel prosperas al li, sed ke kontrauxe tumulto levigxas, prenis akvon kaj lavis siajn manojn antaux la homamaso,  dirante:Mi estas senkulpa pri la sango de tiu justulo:vi zorgu pri gxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>Kaj la tuta popolo responde diris:Lia sango estu sur ni kaj sur niaj infanoj.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Tiam li liberigis al ili Barabason; sed skurgxinte Jesuon, li transdonis lin, por esti krucumita.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Tiam la soldatoj de la provincestro, kondukinte Jesuon en la palacon,  kolektis al li la tutan kohorton.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>Kaj ili senvestigis lin, kaj surmetis al li skarlatan mantelon.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>Kaj ili plektis kronon el dornoj kaj metis gxin sur lian kapon, kaj metis kanon en lian dekstran manon; kaj ili genuis antaux li, kaj mokis lin,  dirante:Saluton, Regxo de la Judoj!</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>Kaj ili kracxis sur lin, kaj prenis la kanon kaj frapis lian kapon.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>Kaj mokinte lin, ili demetis de li la mantelon, kaj surmetis al li liajn proprajn vestojn, kaj forkondukis lin, por krucumi lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>Kaj elirinte, ili trovis viron Kirenanon, nomatan Simon; tiun ili devigis, ke li portu lian krucon.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>Kaj veninte al loko nomata Golgota, tio estas, Loko de Kranio,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>ili donis al li trinki vinon kun galo enmiksita; kaj li gustumis gxin,  kaj ne volis trinki.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Kaj krucuminte lin, ili dividis inter si liajn vestojn, jxetante lotojn;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>kaj ili sidigxis, kaj gardis lin tie.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>Kaj ili metis super lia kapo lian akuzon, skribitan:CXI TIU ESTAS JESUO, LA REGXO DE LA JUDOJ.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>Tiam kun li estis krucumitaj du rabistoj, unu dekstre kaj unu maldekstre.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>Kaj la preterpasantoj insultis lin, balancante la kapon,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>kaj dirante:Vi, kiu detruas la sanktejon kaj rekonstruas gxin en la dauxro de tri tagoj, savu vin. Se vi estas la Filo de Dio, deiru de la kruco.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>Tiel same ankaux la cxefpastroj, mokante kun la skribistoj kaj la pliagxuloj, diris:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>Aliajn li savis; sin mem li ne povas savi. Li ja estas Regxo de Izrael,  li nun deiru de la kruco, kaj ni kredos al li.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Li apogis sin al Dio; Tiu savu lin, se Li amas lin; cxar li diris:Mi estas la Filo de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>Kaj ankaux la rabistoj, kiuj estis krucumitaj kun li, tiel same insultis lin.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Kaj de post la sesa horo farigxis mallumo sur la tuta lando gxis la nauxa horo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>Kaj cxirkaux la nauxa horo Jesuo ekkriis per lauxta vocxo, dirante:Eli,  Eli, lama sabahxtani? tio estas:Mia Dio, mia Dio, kial Vi forlasis min?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Kaj iuj el la apudstarantoj, auxdinte tion, diris:CXi tiu vokas Elijan.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>Kaj tuj unu el ili kuris kaj prenis spongon kaj plenigis gxin per vinagro, kaj metinte gxin sur kanon, donis al li trinki.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Kaj la aliaj diris:Lasu; ni vidu, cxu venos Elija, por savi lin.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>Kaj Jesuo, denove kriinte per lauxta vocxo, ellasis for la spiriton.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>Kaj jen la kurteno de la sanktejo dissxirigxis en du pecojn de supre gxis malsupre; kaj la tero tremis; kaj la rokoj diskrevis;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>kaj la tomboj malfermigxis, kaj multaj korpoj de dormantaj sanktuloj levigxis,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>kaj elirinte el la tomboj post lia relevigxo, ili eniris en la sanktan urbon kaj aperis al multaj.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>Kaj la centestro, kaj tiuj, kiuj estis kun li gardantaj Jesuon, kiam ili vidis la tertremon kaj la okazantajxojn, tre timis, dirante:Vere cxi tiu estis Filo de Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Kaj tie estis multaj virinoj, rigardantaj de malproksime, kiuj sekvis Jesuon el Galileo, servante al li;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>inter kiuj estis Maria Magdalena, kaj Maria, la patrino de Jakobo kaj de Joses, kaj la patrino de la filoj de Zebedeo.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Kaj kiam vesperigxis, venis ricxulo, nomata Jozef, el Arimateo, kiu mem estis discxiplo de Jesuo:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>tiu, irinte al Pilato, petis la korpon de Jesuo. Tiam Pilato ordonis doni gxin.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>Kaj Jozef prenis la korpon, kaj envolvis gxin en pura tolajxo,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>kaj metis gxin en sian novan tombon, kiun li jam elhakis en la roko;  kaj li alrulis grandan sxtonon al la enirejo de la tombo, kaj foriris.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Kaj Maria Magdalena estis tie, kaj la alia Maria, sidantaj apud la tombo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>La sekvantan tagon, kiu estas la tago post la Preparado, la cxefpastroj kaj la Fariseoj kolektigxis al Pilato,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>dirante:Sinjoro, ni ekrememoras, ke tiu trompanto diris, dum li ankoraux vivis:Post tri tagoj mi relevigxos.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Ordonu do, ke oni gardu la tombon gxis la tria tago, por ke liaj discxiploj ne venu kaj ne forsxtelu lin kaj ne diru al la popolo:Li relevigxis el la mortintoj; kaj la lasta trompo estus pli malbona, ol la unua.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Pilato diris al ili:Vi havas gardistaron; iru, kaj gardu gxin laux via eblo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Tial ili foriris kaj gardis la tombon, sigelinte la sxtonon, kune kun gardistaro.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <title>Capitro 28</title>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Kaj sabate malfrue, kiam eklumis por la unua tago de la semajno, venis Maria Magdalena kaj la alia Maria, por vidi la tombon.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Kaj jen okazis granda tertremo; cxar angxelo de la Eternulo malsupreniris el la cxielo, kaj venis kaj derulis la sxtonon, kaj sidigxis sur gxi.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Lia aspekto estis kiel fulmo, kaj lia vestajxo estis blanka, kiel negxo;</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>kaj pro timo al li la gardistoj tremis, kaj farigxis kiel malvivuloj.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Kaj la angxelo responde diris al la virinoj:Ne timu; cxar mi scias, ke vi sercxas Jesuon, la krucumitan.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>Li ne estas cxi tie; cxar li levigxis, kiel li diris. Venu, vidu la lokon, kie la Sinjoro kusxis.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>Kaj iru rapide, kaj diru al liaj discxiploj:Li levigxis el la mortintoj,  kaj jen li iras antaux vi en Galileon; tie vi vidos lin; jen mi sciigis al vi.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>Kaj ili rapide foriris de la tombo kun timo kaj granda gxojo, kaj kuris,  por sciigi al liaj discxiploj.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>Kaj jen Jesuo renkontis ilin, dirante:Saluton. Kaj alveninte, ili ekprenis liajn piedojn kaj adorklinigxis al li.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>Tiam Jesuo diris al ili:Ne timu; iru, diru al miaj fratoj, ke ili foriru en Galileon, kaj tie ili min vidos.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Kaj dum ili iris, iuj el la gardistoj venis en la urbon, kaj rakontis al la cxefpastroj cxiujn okazintajxojn.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>Kaj kunveninte kun la pliagxuloj, ili konsiligxis kune, kaj ili donis al la soldatoj multe da mono,</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>dirante:Diru:Liaj discxiploj venis nokte, kaj forsxtelis lin, dum ni dormis.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>Kaj se la provincestro tion auxdos, ni konvinkos lin, kaj liberigos vin de cxia zorgo.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Kaj ili prenis la monon, kaj faris, kiel ili estis instruitaj; kaj tiu diro disvastigxis inter la Judoj gxis hodiaux.
					</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>Sed la dek unu discxiploj iris en Galileon, sur la monton, kiun Jesuo jam difinis al ili.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>Kaj kiam ili vidis lin, ili adorklinigxis al li; sed kelkaj dubis.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>Kaj Jesuo venis al ili, kaj diris al ili:Estas donita al mi cxia auxtoritato en la cxielo kaj sur la tero.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Iru do kaj discxipligu cxiujn naciojn, baptante ilin en la nomon de la Patro kaj de la Filo kaj de la Sankta Spirito;</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>instruante ilin observi cxion, kion mi ordonis al vi. Kaj jen mi estas kun vi cxiujn tagojn, gxis la maturigxo de la mondagxo.
					</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>