<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='esp'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='esp'>
        <title>Esperanto Bible</title>
        <contributor>The Bible Technologies Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Esperanto Bible Esperanto is a planned (constructed) language intended for use between people who speak different native languages. </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>esp</identifier>
        <source>http://whi.wts.edu/OSIS/Projects/Markup/docs/1Bibles/view</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <title/>
        <title>Capitro 1</title>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Pauxlo kaj Timoteo, servistoj de Jesuo Kristo, al cxiuj sanktuloj en Kristo Jesuo, kiuj estas en Filipi, kun la episkopoj kaj diakonoj:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Graco al vi kaj paco estu de Dio, nia Patro, kaj de la Sinjoro Jesuo Kristo.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Mi dankas mian Dion cxe cxiu rememoro pri vi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>cxiam en cxiu mia pregxo por vi cxiuj farante la peton kun gxojo,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>pro via partopreno en la evangelio de post la unua tago gxis nun;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>pri tio mem fidante, ke Tiu, kiu komencis bonan faron cxe vi, gxin perfektigados gxis la tago de Jesuo Kristo;
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>kaj ja decas, ke mi tion sentu pri vi cxiuj, cxar vi havas min en via koro, kaj vi cxiuj estas kun mi partoprenantoj en la graco, kiel en miaj katenoj, tiel ankaux en la defendo kaj fortigado de la evangelio.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>CXar Dio estas mia atestanto, kiel fervore mi sopiras al vi cxiuj laux la koramo de Kristo Jesuo.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Kaj mi pregxas, ke via amo abundu ankoraux plie kaj plie, en scio kaj cxia sagxo,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>por ke vi aprobu la plej bonajn aferojn kaj estu sinceraj kaj senofendaj gxis la tago de Kristo,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>plenigite de la fruktoj de justeco, kiuj estas per Jesuo Kristo, al la gloro kaj lauxdo de Dio.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Sed, fratoj, mi volas certigi vin, ke miaj aferoj plie efektivigxis por la progresado de la evangelio,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>tiel, ke miaj katenoj estas evidentigitaj en Kristo tra la tuta Pretorio kaj cxie aliloke;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>kaj la plimulto el la fratoj en la Sinjoro, pro miaj katenoj farigxinte sentimaj, supermezure kuragxas persiste elparoladi la vorton de Dio.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Unuj ja proklamas Kriston ecx envie kaj malpace, sed aliaj bonvole;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>cxi tiuj kun amo, sciante, ke mi estas metita, por defendi la evangelion;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>sed tiuj kun partieco predikas Kriston, ne sincere, supozante, ke ili aldonos doloron al miaj katenoj.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Kio do? nur tio, ke cxiamaniere, cxu pretekste aux vere, oni predikas Kriston:kaj pro tio mi gxojas kaj ankoraux plu gxojos.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>CXar mi scias, ke cxi tio efikos al mia savo, per viaj pregxoj kaj la provizado de la Spirito de Jesuo Kristo,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>laux mia fervora atendado kaj espero, ke mi pri nenio hontigxos, sed ke per cxia liberparolo, kiel cxiam, tiel ankaux nun, Kristo estos glorata en mia korpo, cxu per vivo aux per morto.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>CXar cxe mi la vivado estas Kristo, kaj morti estas gajno.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Sed se mi vivados korpe, tio signifas pluan frukton de laboro; kaj mi ne scias, kion elekti.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>CXar ambauxflanke mi estas embarasata, havante deziron foriri kaj esti kun Kristo, kio estas multe pli bona;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>tamen mia restado en la karno estas pli bezona por vi.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Kaj tiel fidante, mi scias, ke mi restos kaj apudrestados kun vi cxiuj,  por via progreso kaj gxojo de fido;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>por ke mi pli abunde en Kristo Jesuo gratulu min pri vi, per mia denova cxeestado kun vi.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Sed via vivmaniero nur estu inda je la evangelio de Kristo, por ke, cxu mi alvenos kaj vin vidos, aux forestos, mi auxdu pri viaj aferoj, ke vi fortike staras unuspirite, kunbatalantaj unuanime por la fido de la evangelio,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>kaj neniel timigitaj de la kontrauxuloj:kio estas al ili certa signo de pereo, sed al vi certa signo (nepre de Dio) pri via savigxo;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>cxar estas al vi permesite pro Kristo, ne sole kredi al li, sed ankaux suferi pro li;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>havantaj la saman bataladon, kiun vi vidis cxe mi, kaj pri kiu vi nun auxdas, ke cxe mi gxi ankoraux ekzistas.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <title>Capitro 2</title>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Se do en Kristo ekzistas ia konsolo, ia simpatio de amo, ia kunuleco de la Spirito, ia korfavoro kaj kompato,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>plenigu mian gxojon, ke vi tiel same sentu, havante la saman amon,  estante unuanimaj, sampensaj,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>nenion farante malpace aux arogante, sed kun humileco rigardante unu la alian kiel pli indan, ol li mem;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>ne atentu cxiu siajn proprajn aferojn, sed cxiu ankaux la aferojn de aliaj.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Tiu sama spirito estu en vi, kiu estis ankaux en Kristo Jesuo,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>kiu, estante en la formo de Dio, ne rigardis kiel sxatindajxon la egalecon kun Dio</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>sed sin malplenigis, alprenante la formon de sklavo, farigxante laux la bildo de homoj;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>kaj trovigxinte lauxfigure kiel homo, li sin humiligis kaj farigxis obeema gxis morto, ecx gxis la morto per kruco.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Pro tio do Dio tre alte superigis lin, kaj donis al li nomon, kiu estas super cxia nomo,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>por ke en la nomo de Jesuo klinigxu cxiu genuo, de encxieluloj kaj surteruloj kaj subteruloj,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>kaj cxiu lango konfesu, ke Jesuo Kristo estas Sinjoro, al la gloro de Dio, la Patro.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Tial, miaj amatoj, kiel vi cxiam obeis, ne nur dum mia cxeestado cxe vi,  sed nun ecx pli multe dum mia forestado, ellaboru kun timo kaj tremo vian propran savon;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>cxar Dio estas Tiu, kiu elfaras en vi la volon kaj la energion laux Sia bonvolo.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>CXion faru sen murmuroj kaj disputoj,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>por ke vi estu senkulpaj kaj simplaj, filoj de Dio, neriprocxindaj, meze de perversa kaj malhonesta generacio, inter kiuj vi brilas kiel lumiloj en la mondo,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>forte tenante la vorton de la vivo; por ke estu por mi io, pri kio mi povos min gratuli en la tago de Kristo, ke mi ne vane kuris kaj laboris.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Cetere, ecx se mi estas elversxata sur la oferon kaj servon de via fido,  mi gxojas kaj kungxojas kun vi cxiuj;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>kaj tiel same vi ankaux gxoju kaj kungxoju kun mi.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Sed mi esperas en la Sinjoro Jesuo baldaux sendi al vi Timoteon, por ke mi ankaux refresxigxu, kiam mi certigxos pri via stato.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>CXar mi havas neniun samsentan, kiu sincere zorgos pri via stato.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>CXar cxiu celas siajn aferojn, ne la aferojn de Jesuo Kristo.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Sed vi ja konas lian provadon, ke kiel filo servas al sia patro, tiel li servis kun mi por la evangelio.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Lin do mi esperas tuj sendi, kiam mi certigxos, kio al mi okazos,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>sed mi fidas al la Sinjoro, ke mi mem ankaux venos baldaux.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Tamen sxajnis al mi necese sendi al vi Epafroditon, mian fraton kaj kunlaboranton kaj kunbatalanton, vian senditon kaj helpanton por mia bezono;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>cxar li sopiris al vi cxiuj, kaj forte maltrankviligxis pro tio, ke vi jam sciigxis pri lia malsano;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>cxar efektive li malsanis, preskaux gxis morto; sed Dio kompatis lin,  kaj ne sole lin, sed ankaux min, por ke mi ne havu malgxojon super malgxojo.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Mi do sendis lin des pli diligente, por ke, revidante lin, vi gxoju, kaj ke mi estu sen malgxojo.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Akceptu lin do en la Sinjoro kun plena gxojo, kaj tiajn homojn honoru;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>cxar pro la laboro por Kristo li alproksimigxis al morto, riskante sian vivon, por kompletigi tion, kio mankis cxe via servado al mi.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <title>Capitro 3</title>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Fine, fratoj, gxoju en la Sinjoro. Tute ne gxenas min al vi skribi ripete, kaj por vi tio estas sendangxeriga.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Gardu vin kontraux la hundoj, gardu vin kontraux la malbonaguloj, gardu vin kontraux la karntrancxuloj;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>cxar ni estas la cirkumciduloj, kiuj per la Spirito de Dio adoras, kaj nin gratulas pri Kristo Jesuo, kaj ne havas fidon al la karno;
					</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>kvankam mi mem povas havi fidon al la karno; se iu alia pretendas fidi la karnon, mi ja pli efektive;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>cirkumcidita la okan tagon, el la raso Izraela, el la tribo de Benjamen,  Hebreo el Hebreoj; rilate la legxon, Fariseo;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>rilate fervoron, persekutanto de la eklezio; rilate la justecon, kiu farigxas per la legxo, senkulpa.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Sed kio estis al mi gajno, tion mi rigardis kiel malgajnon pro Kristo.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Kaj efektive mi rigardas cxion kiel malgajnon pro la supereco de la scio de Kristo Jesuo, mia Sinjoro, pro kiu mi suferis malgajnon de cxio, kaj rigardas cxion kiel rubon, por ke mi gajnu Kriston,
					</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>kaj estu trovata en li, ne havante mian justecon, kiu devenas de la legxo, sed la justecon, kiu estas per la fido al Kristo, la justecon, kiu devenas de Dio sur fidon;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>por ke mi sciu lin kaj la potencon de lia relevigxo kaj la kunulecon en liaj suferoj, konformigxinte al lia morto,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>se mi povos iel atingi la relevigxon el la mortintoj.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Ne kvazaux mi jam trafis, aux jam perfektigxis; sed mi min pelas antauxen, se mi nur povos ekteni tion, pro kio mi estas tenata de Kristo Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Miaj fratoj, mi ne rigardas min kiel jam ektenantan; sed nur jene:forgesante tion, kio estas malantauxe, kaj strebante al tio, kio estas antauxe,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>mi min pelas al la celo, por akiri la premion de la supera voko de Dio en Kristo Jesuo.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>CXiuj el ni do, kiuj estas perfektaj, tiel pensu; kaj se pri io vi pensas alie, tion ankaux Dio malkasxos al vi;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>sed cxiaokaze, laux tio, kiom ni jam atingis, ni iradu.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Fratoj, estu kunimitantoj de mi; kaj observu tiujn, kiuj tiel iradas,  kiel vi havas nin kiel ekzemplon.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>CXar iradas multaj, pri kiuj mi ofte diris al vi, kaj nun ecx plorante diras, ke ili estas malamikoj de la kruco de Kristo;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>ilia fino estas pereo, ilia dio estas la ventro, kaj ilia gloro estas en ilia honto, ili atentas surterajxojn.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>CXar nia burgxrajto estas en la cxielo, de kie ankaux ni atendas Savonton, la Sinjoron Jesuo Kristo,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>kiu denove elformos la korpon de nia humiligxo, por ke gxi konformigxu al la korpo de lia gloro, laux la energio, per kiu li ecx povas cxion al si submeti.
					</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <title>Capitro 4</title>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Tial, miaj fratoj amataj kaj alsopirataj, mia gxojo kaj mia krono, tiel staru fortike en la Sinjoro, miaj amataj.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Mi admonas Euxodian, kaj mi admonas Sintihxen, ke ili estu unuanimaj en la Sinjoro.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Kaj mi petegas vin ankaux, sincera kunjugulo, helpu tiujn virinojn, cxar ili kunlaboris kun mi en la evangelio, kune kun Klemento kaj miaj ceteraj kunlaborantoj, kies nomoj estas en la libro de vivo.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>GXoju en la Sinjoro cxiam; denove mi diros:GXoju.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Via mildeco estu konata al cxiuj. La Sinjoro estas proksima.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Pri nenio trozorgu; sed pri cxio, per pregxo kaj peto kun dankesprimo,  viaj deziroj sciigxu al Dio.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Kaj la paco de Dio, kiu superas cxian intelekton, gardos viajn korojn kaj pensojn en Kristo Jesuo.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Fine, fratoj, kio ajn estas vera, kio ajn honesta, kio ajn justa, kio ajn cxasta, kio ajn sxatinda, kio ajn bonfama; se estas ia virto, se estas ia lauxdo, tion pripensu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Kion vi lernis kaj ricevis kaj auxdis kaj vidis en mi, tion faru; kaj la Dio de paco estos kun vi.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Sed mi forte gxojas en la Sinjoro, ke vi jam nun revivigis vian zorgon pri mi; vi ja estis zorgemaj, sed mankis al vi oportuna tempo.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Tamen mi ne parolas rilate bezonon; cxar mi lernis, en kia ajn stato mi estas, en tio esti kontenta.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Mi scias humiligxi, kaj mi scias ankaux esti en abundeco; cxie kaj cxiel mi lernis la sekreton plenigxi kaj malsati, havi abundon kaj havi mankon.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Mi cxion povas fari en tiu, kiu min fortikigas.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Tamen vi bone agis, partoprenante kun mi en mia suferado.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Kaj vi mem, Filipianoj, ankaux scias, ke en la komenco de la evangelio,  kiam mi foriris el Makedonujo, neniu eklezio komunikigxis kun mi rilate donadon kaj ricevadon, krom vi solaj;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>cxar ecx en Tesaloniko vi pli ol unufoje sendis ion por mia bezono.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Mi ne deziras la donacon; sed mi deziras la frukton, kiu plimultigxos por via profito.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Sed mi havas cxion, kaj estas en abundeco; mi jam plenigxis, ricevinte per Epafrodito vian senditajxon, agrablan odorajxon, oferon akceptindan, kiu placxas al Dio.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Kaj mia Dio satigos cxian vian bezonon, laux Sia ricxo en gloro en Kristo Jesuo.
					</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Nun al nia Dio kaj Patro estu gloro por cxiam kaj eterne. Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Salutu cxiun sanktulon en Kristo Jesuo. La fratoj, kiuj estas kun mi,  vin salutas.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>CXiuj sanktuloj vin salutas, precipe tiuj, kiuj estas el la domanaro de Cezaro.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>La graco de la Sinjoro Jesuo Kristo estu kun via spirito.
					</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>