<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Lettre de Paul, Silvain et Timothée, à l’Église des Thessaloniciens rassemblée en Dieu le Père et en Jésus Christ, le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>Recevez grâce et paix de Dieu le Père et de Jésus Christ, le Seigneur!</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Frères, nous devons rendre grâces à Dieu pour vous à tout moment. Rien de plus juste, car votre foi va grandissant et chacun d’entre vous est plus généreux dans l’amour mutuel.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>Aussi sommes-nous fiers de vous dans les Églises de Dieu quand nous parlons de votre persévérance et de votre foi au milieu de toutes ces épreuves et persécutions que vous supportez.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>Elles sont une forme concrète du juste jugement de Dieu, car ainsi vous devenez dignes du Royaume de Dieu en souffrant pour lui.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>Mais il sera juste aussi que Dieu fasse souffrir ceux qui vous font souffrir</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>et qu’il mette à l’aise les persécutés, c’est-à-dire vous, aussi bien que nous, quand Jésus Christ se manifestera et viendra du Ciel escorté par ses anges.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>Alors le feu ardent fera justice de ceux qui ne reconnaissent pas Dieu et qui ne se soumettent pas à l’Évangile de notre Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>Leur sentence sera la perdition éternelle loin du visage du Seigneur et de sa Gloire irrésistible.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>Il viendra en ce jour-là pour qu’on lui rende gloire en la personne de ses saints et qu’on admire ses merveilles en tous les croyants, en vous bien entendu, qui avez cru à notre témoignage.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>Nous pensons à tout cela lorsque continuellement nous le prions pour vous: qu’il vous rende dignes de cet appel de notre Dieu; qu’il agisse avec force pour mener à bien vos projets généreux et rendre efficace le travail de votre foi,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>de sorte que le nom de Jésus, notre Seigneur, soit glorifié en vous et vous en lui, par la bonté de notre Dieu et du Seigneur Jésus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Frères, parlons de cette venue du Seigneur Jésus Christ et de notre rassemblement autour de lui.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>Nous vous supplions de ne pas perdre la tête si facilement et de ne pas vous affoler pour quelque manifestation de l’Esprit ou à cause d’une parole ou d’une lettre qu’on dit venir de nous, comme si le jour du Seigneur était imminent.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Ne vous laissez pas égarer, de quelque façon que ce soit. Il faudrait d’abord que se produise l’apostasie et que se manifeste celui qui refuse Dieu, l’instrument du mal,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>celui qui contredit et qui se met au-dessus de tout ce qu’on considère comme divin et sacré. Et il ira s’asseoir dans le Temple de Dieu pour montrer que Dieu, c’est lui.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Ne vous rappelez-vous pas que je vous le disais quand j’étais avec vous?</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>Et maintenant vous savez ce qui le retient jusqu’au moment où il doit se faire connaître.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>Ce soulèvement antireligieux travaille déjà en secret, mais il faut que disparaisse celui qui le retient.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>Alors se fera connaître l’adversaire de la religion, que le Seigneur doit balayer de son souffle. Et il le jettera à terre quand lui aussi viendra et se montrera.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>L’autre doit se présenter avec la puissance de Satan; il fera des miracles, des signes, et des prodiges de mensonge</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>pour égarer et pervertir ceux qui vont à leur perte, tous ceux chez qui l’amour de la vérité n’a pas trouvé place - et ils auraient été sauvés!</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>C’est bien pourquoi Dieu leur adresse ces forces de mensonge, et ils croiront au mensonge.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>Ainsi seront punis ceux qui n’ont pas cru à la vérité parce que le mal leur plaisait.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>Mais pour vous, nous devons rendre sans cesse à Dieu des actions de grâces. Oui, frères bien-aimés du Seigneur, Dieu vous a choisis pour être les prémices de ceux qu’il sauve grâce à la vraie foi et à l’Esprit qui sanctifie.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>Aussi vous a-t-il appelés par le moyen de notre Évangile pour que la gloire de Jésus Christ, notre Seigneur, devienne vôtre.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>Alors, frères, tenez bon et gardez fermement les traditions que nous vous avons enseignées de vive voix ou par lettre.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>Et puis je fais appel à Jésus Christ notre Seigneur, et à Dieu notre Père qui nous a aimés et qui nous a donné le réconfort sans fin avec l’espérance qui ne trompe pas:</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'>il vous soutiendra avec bonté pour que vous restiez fermes dans le bien, dans vos paroles et dans vos actes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>À part cela, frères, priez pour nous. Que la Parole de Dieu continue sa course et gagne le prix, comme c’est arrivé chez vous,</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>et que nous puissions échapper aux individus indésirables et mauvais, car tous ne croient pas.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>Le Seigneur est fidèle: il vous affermira et vous gardera du Mauvais.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Nous sommes persuadés dans le Seigneur que vous faites et ferez tout ce que nous vous disons.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Que le Seigneur maintienne vos cœurs tournés vers l’amour de Dieu et la capacité de souffrir du Christ!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Frères, nous insistons auprès de vous au nom de Jésus Christ, le Seigneur: si un des frères vit de façon indisciplinée et ne se soumet pas aux traditions que vous avez reçues de nous, séparez-vous de lui.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Vous savez comment nous imiter; au milieu de vous nous ne vivions pas sans règle.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>Nous ne nous sommes pas fait nourrir gratuitement: nous avons travaillé de jour et de nuit avec peines et fatigues pour n’être à la charge d’aucun de vous.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>Nous en aurions eu le droit, mais nous voulions rester pour vous le modèle à imiter.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Et quand nous étions parmi vous, nous vous avons dit: celui qui ne veut pas travailler, qu’il ne mange pas.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Mais voilà ce que nous apprenons: il y en a parmi vous qui vivent de façon désordonnée et qui, au lieu de travailler, se mêlent des affaires des autres.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>Nous avertissons ces gens-là et nous faisons appel à eux au nom du Seigneur Jésus: qu’ils travaillent de façon stable et gagnent leur pain.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Et vous, frères, ne vous lassez pas de faire le bien.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Si quelqu’un n’écoute pas ce que nous disons dans cette lettre, donnez-lui un avertissement et cessez de le fréquenter pour lui faire honte.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>Ne le traitez pas en ennemi, mais reprenez-le comme un frère.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Que le Seigneur de la paix vous donne la paix en tout temps et partout. Que le Seigneur soit avec vous tous!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>La salutation finale est de ma propre main à moi, Paul: c’est mon signe de reconnaissance dans toutes mes lettres; c’est mon écriture.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>Que la grâce de Jésus Christ, notre Seigneur, soit avec vous tous.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>