<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eccl'>
      <chapter osisID='Eccl.1'>
        <verse osisID='Eccl.1.1'>Paroles de Qohélet: c’est le fils de David, roi d’Israël à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.2'>Rien qui tienne! disait Qohélet, rien qui tienne: on n’a de prise sur rien!</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.3'>Que reste-t-il à l’homme de toute sa peine quand il s’affaire ainsi sous le soleil?</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.4'>Une génération s’en va, une autre vient; la terre, elle, reste là toujours.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.5'>Le soleil s’est levé, le soleil s’est couché, et toujours pressé il revient au départ.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.6'>Soufflant du nord, et puis du sud, le vent tourne et retourne et revient sur ses tours.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.7'>Tous les fleuves vont à la mer, et la mer jamais n’est pleine; sur les mêmes rives qui voyaient leur cours ils ont repris leur course.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.8'>Il y a trop à dire: on s’en fatiguerait; personne ne saurait tout dire. L’œil ne terminera pas de voir, l’oreille n’aura jamais fini d’entendre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.9'>Mais ce qui arrivera, c’est ce qui est arrivé, et tout ce qu’on fera, on l’a déjà fait: il n’y a rien de neuf sous le soleil!</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.10'>Quelque chose arrive et l’on te dit: “Regarde: voilà du nouveau!” Mais non, les choses qui sont là sous nos yeux, on les a eues déjà aux siècles passés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.11'>On ne se souvient pas des choses d’autrefois: ce sera pareil pour les affaires récentes, et tout ce qui peut venir dans le futur, un jour personne ne s’en souviendra.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.12'>Moi, Qohélet, j’ai été roi d’Israël à Jérusalem,</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.13'>et je me suis appliqué à comprendre tout ce qui se fait sous le ciel, à en acquérir la sagesse. Mais c’est une tâche ingrate que Dieu a donnée là aux humains: il y a tout pour les humilier.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.14'>J’ai regardé de près tout ce qui se fait sous le soleil: on ne tient rien, on court après le vent!</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.15'>On ne peut pas redresser ce qui est tordu, on ne corrige pas ce qui manque.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.16'>J’ai dû me convaincre: “Me voici grand, et plus avancé dans la sagesse que tous ceux qui avant moi ont régné à Jérusalem. J’ai accumulé les connaissances et le savoir.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.17'>Je me suis appliqué à voir où sont la sagesse et la science, la sottise et la folie. Mais maintenant je le vois: même cela c’est courir après le vent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.18'>Plus grande est la sagesse, plus grands sont les chagrins; celui qui progresse en sagesse, s’enfonce aussi dans la souffrance.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.2'>
        <verse osisID='Eccl.2.1'>Je m’étais dit: “Faisons donc l’expérience de la joie: je veux connaître le bonheur!” Mais cela aussi n’est que du vent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.2'>J’ai fini par dire: “Le rire? Une sottise. La joie? À quoi bon?”</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.3'>Car dans ma recherche de la sagesse je m’étais donné aux plaisirs du vin. Je voulais une expérience de la folie, pour savoir à la fin ce qu’il convient aux hommes de faire sous le ciel, durant les jours comptés de leur vie.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.4'>J’ai entrepris de grands travaux. Je me suis bâti des maisons, je me suis planté des vignes,</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.5'>je me suis aménagé des jardins et des vergers: j’y ai planté tous les arbres fruitiers.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.6'>Je me suis creusé des citernes pour arroser mes plantations.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.7'>J’ai acheté des esclaves, hommes et femmes, et d’autres me sont nés dans la maison. J’ai eu des troupeaux de gros et de petit bétail, bien plus que quiconque avant moi à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.8'>J’ai amassé de l’or et de l’argent, toutes les richesses qui me venaient des rois et des provinces. J’ai eu des chanteurs et des chanteuses, et ce qui est tout le plaisir d’un homme: la femme, beaucoup de femmes.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.9'>Je suis devenu grand, j’ai surpassé tous ceux qui m’avaient précédé à Jérusalem, et ma sagesse ne m’avait pas quitté.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.10'>Tout ce que mes yeux désiraient, je me le suis accordé; il n’y a pas de plaisir dont je me sois privé, car je trouvais ma joie dans tout ce que je faisais. Là au moins j’ai recueilli le fruit de ma peine.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.11'>Puis j’ai réfléchi à tous les travaux que j’avais entrepris et aux peines que m’avait coûtées leur réalisation. Eh bien, on ne tient rien, on court après le vent; il n’y a rien à gagner sous le soleil!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.12'>Car je me suis reposé la question de la sagesse, de la sottise et de la folie: Comment sera celui qui va me succéder sur le trône? On sait ce qu’il a fait.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.13'>J’ai vu que la sagesse l’emporte sur la folie, autant que la lumière sur l’obscurité:</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.14'>“Le sage a les yeux ouverts, alors que le sot marche dans le noir”. Mais je le sais aussi: “Il n’y a pour tous qu’un même sort.”</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.15'>Je me suis dit: Si le sort de l’insensé est aussi le mien, qu’est-ce que j’ai gagné avec ma sagesse?” Et là encore j’ai vu qu’on n’a prise sur rien.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.16'>Car à la longue on ne se souvient pas plus du sage que du sot; et si tout doit être oublié dans la suite des temps, comment parler de sagesse et de folie?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.17'>Et j’ai trouvé la vie détestable: pour moi, tout ce qui se fait sous le soleil est une mauvaise affaire, tout nous échappe, on court après le vent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.18'>J’ai détesté toute la peine que je m’étais donnée sous le soleil, puisque je dois tout laisser à celui qui viendra après moi.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.19'>Qui sait s’il sera sage ou insensé? Mais c’est lui qui recueillera ce fruit de mes travaux sous le soleil, où sont passées tout à la fois ma sagesse et mes peines: voilà que tout nous échappe!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.20'>J’ai donc commencé à regretter en moi-même tout ce pour quoi je m’étais affairé sous le soleil:</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.21'>après avoir travaillé avec intelligence, savoir-faire et habileté, il faudra tout laisser à un autre qui n’a rien fait. Voilà une très mauvaise affaire: tout nous échappe</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.22'>Comment l’homme va-t-il jouir de ce pour quoi il a peiné sous le soleil, avec tant de fatigues et de soucis?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.23'>Oui, tous ses jours sont pénibles, il en perd le sommeil et même de nuit son cœur n’a pas de repos. Voilà bien une chose qui n’a pas de sens.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.24'>L’homme n’a rien de plus à attendre que de manger et de boire, et de se sentir bien. Mais j’ai vu que là aussi est la main de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.25'>Car qui peut manger ou boire, si ce n’est grâce à lui!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.26'>Dieu donne à celui qui lui plaît la sagesse, la science et la joie; le pécheur aura la charge d’amasser et de s’enrichir pour que tout passe à celui qui est agréable à Dieu. Là encore il y aura déception: on aura couru après le vent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.3'>
        <verse osisID='Eccl.3.1'>Il y a sous le soleil un moment pour tout, et un temps pour chaque entreprise:</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.2'>un temps pour naître, et un temps pour mourir; un temps pour planter, un autre pour déraciner la plante;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.3'>un temps pour tuer, et un temps pour soigner; un temps pour démolir, et un temps pour bâtir;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.4'>un temps pour pleurer, et un temps pour rire; un temps pour le deuil, et un temps pour la danse;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.5'>un temps pour jeter les pierres, un autre pour les ramasser; un temps pour les embrassements, un temps pour s’en abstenir;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.6'>un temps pour chercher, et un temps pour perdre; un temps pour conserver, un temps pour se débarrasser;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.7'>un temps pour déchirer, et un temps pour recoudre; un temps pour se taire, et un temps pour parler;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.8'>un temps pour aimer, et un temps pour haïr; un temps pour la guerre, et un temps pour la paix:</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.9'>à la fin, quel profit retirera-t-on de ses peines?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.10'>J’ai bien considéré la tâche que Dieu impose aux humains pour les humilier.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.11'>Toute œuvre de lui vient bien en son temps, mais il a mis l’éternité dans leur cœur; or l’homme ne trouve pas le sens de l’œuvre divine depuis le début jusqu’à la fin.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.12'>J’ai vu alors que leur vrai bien est la joie - et de faire le bien durant leur vie.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.13'>Si quelqu’un peut manger et boire, s’il trouve le bonheur dans son travail, c’est là un don de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.14'>J’ai vu que tout ce que Dieu fait est là pour toujours; il n’y a rien à ajouter, rien à supprimer. Et Dieu agit de façon qu’on le respecte.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.15'>Ce qui est a déjà existé; ce qui sera a déjà été; Dieu va rechercher dans ce qui était passé.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.16'>J’ai vu d’autres choses sous le soleil: à la place du droit on trouve l’injustice; au siège de la justice on trouve le méchant.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.17'>Et je me suis dit en moi-même: Dieu jugera le juste et le méchant, car il y a temps pour toute chose, et rien n’échappe à son jugement.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.18'>Je me suis dit en moi-même, pensant à ce qu’est l’homme: Dieu les met à l’épreuve, il leur montre qu’ils ne sont que des bêtes.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.19'>Car les fils d’Adam et la bête ont le même sort; la mort est pour l’un comme pour l’autre. Le souffle est le même et l’homme n’a rien de plus que la bête. Voilà encore une chose qui n’a pas de sens,</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.20'>que tout aille au même endroit. Tout est venu de la poussière, tout est retourné en poussière.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.21'>Qui dira si pour l’homme le souffle part vers les hauteurs, et si pour la bête il retombe à la terre?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.22'>Et j’ai vu que l’homme n’a rien de plus à espérer que de jouir du fruit de ses travaux; telle est sa part. Mais ce qu’il y aura après, qui le lui fera voir?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.4'>
        <verse osisID='Eccl.4.1'>J’ai pensé de nouveau à tous ceux qu’on opprime sous le soleil. Voici les pleurs des opprimés, et nul ne les console; ils souffrent la violence de leurs oppresseurs, et personne pour leur venir en aide!</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.2'>Je féliciterais le mort de ce qu’il est mort, plutôt que le vivant pour être encore en vie.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.3'>Et plus heureux que l’un et l’autre, celui qui n’existe pas encore, car il n’a pas vu tout le mal qui se fait sous le soleil.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.4'>Si je regarde toute la peine que les hommes se donnent, toute la course au succès, ce n’est que jalousie de l’un envers l’autre. Tout cela est insensé, on court après le vent!</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.5'>Le sot qui se croise les bras, dévore sa propre chair.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.6'>Mais jouir du repos quand une main est pleine vaut mieux que le tourment pour remplir l’autre main.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.7'>Car j’ai vu sous le soleil une autre absurdité:</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.8'>Voici un homme seul, il n’a personne, ni fils ni frère, et il n’en finit pas de s’exténuer au travail, jamais il n’est assez riche. Mais pour qui est-ce que je peine, pour qui ces privations? Voilà une mauvaise affaire: on ne tient rien.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.9'>Il vaut mieux être deux que seul: le travail rendra mieux.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.10'>Si l’un tombe, son compagnon le relèvera. Celui qui est seul, malheur à lui s’il tombe: personne ne le relèvera.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.11'>De même, si l’on se couche à deux on se réchauffe; personne ne réchauffe celui qui est seul.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.12'>Seul, on peut être agressé, à deux on fera face; et si le fil est triple, il ne cèdera pas facilement.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.13'>Mieux vaut un garçon pauvre et de bon sens qu’un roi vieux et sot, qui ne sait plus se faire conseiller.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.14'>Et cela, même s’il est passé de la prison au pouvoir, même s’il est né comme le dernier de tous dans le royaume.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.15'>J’ai vu tous les vivants qui s’agitent sous le soleil prendre parti pour le nouveau, pour le jeune qui prenait la succession.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.16'>La foule n’en finissait pas, de tous ceux qui venaient lui rendre hommage. Un jour, pourtant, on ne sera plus content de lui. Voilà encore des choses qui ne se tiennent pas: on court après le vent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.17'>Prends garde à ta démarche, quand tu vas à la Maison de Dieu. Présente l’offrande comme un homme averti, non comme les sots: ils offrent le sacrifice et ils ne voient pas qu’ils font le mal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.5'>
        <verse osisID='Eccl.5.1'>Ne parle pas trop vite, ne précipite pas ta décision lorsque tu t’engages devant Dieu, car Dieu est au ciel, et toi sur la terre: ne t’engage pas trop.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.2'>Trop de soucis, tu te perds dans les rêves; trop de promesses, tu parleras de travers.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.3'>Si tu as fait à Dieu une promesse, ne tarde pas à l’accomplir, car Dieu n’aime pas les sots: si tu l’as promis, fais-le.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.4'>Il vaut mieux ne rien lui promettre que de promettre sans tenir ta parole:</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.5'>vois-tu que, à cause d’elle, une épreuve te frappe, et que tu doives reconnaître devant son ange: “Je n’avais pas réfléchi!” As-tu besoin d’une promesse qui va irriter Dieu et t’amener des ennuis?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.6'>C’est quand on rêve de trop qu’on s’engage à tout moment sans réfléchir: toi, aie la crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.7'>Si tu vois dans la province le pauvre opprimé, le droit et la justice violés, ne t’effraie pas: au-dessus d’une autorité il y a un échelon supérieur, et au-dessus d’elles d’autres plus élevés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.8'>Le pays ira de l’avant si le roi se met au service des campagnes.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.9'>Celui qui aime l’argent n’aura jamais assez d’argent; qui aime la richesse n’en profitera pas. Là encore tout est déception.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.10'>Là où la richesse se multiplie, on voit se multiplier ceux qui la mangent: le propriétaire la verra, il n’aura pas d’autre avantage.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.11'>Le sommeil sera doux au travailleur, qu’il ait peu mangé ou beaucoup; le riche a beau être rassasié, il ne dormira pas pour autant.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.12'>Il y a sous le soleil une autre malchance, et je l’ai vue: la richesse qu’un homme gardait pour son propre malheur.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.13'>Il a perdu cette richesse dans une mauvaise affaire, il a un fils, et il n’a rien à lui laisser.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.14'>L’homme est sorti nu du sein de sa mère, et il s’en retourne nu comme il était venu. Il n’emporte rien de tous les travaux que ses mains ont menés à bien.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.15'>Cela encore est une vraie malchance: s’en aller dans le même état où l’on était venu. Qu’a-t-on gagné d’autre que d’avoir travaillé pour du vent?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.16'>Tant de jours où l’on a mangé son pain noir, tant de déceptions, de fatigues et de mécontentements!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.17'>Voilà ce que je vois: tout le bien qu’il peut attendre, c’est de manger et de boire, de voir prospérer les travaux auxquels il a travaillé sous le soleil durant les jours comptés de sa vie, tels que Dieu les lui a accordés: voilà sa part.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.18'>Lorsqu’un homme a reçu de Dieu possessions et richesses, lorsqu’il peut en manger, en jouir, et profiter de son travail, c’est là un don de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.19'>Alors il ne songe plus au peu de durée de la vie: Dieu lui a mis de la joie plein le cœur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.6'>
        <verse osisID='Eccl.6.1'>Voici un malheur que j’ai vue sous le soleil, et qui écrase un homme.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.2'>Quelqu’un a reçu de Dieu fortune, richesse et considération: tous les désirs de son âme ont été satisfaits. Mais Dieu ne lui accorde pas d’en manger, et c’est quelqu’un d’autre qui en profite. Voilà quelque chose qui ne va pas: on n’a prise sur rien.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.3'>Si quelqu’un avait une centaine d’enfants et vivait de très longues années, mais que durant tout ce temps il ne connaisse pas le bonheur et qu’ensuite il n’ait pas de sépulture - je dis que l’enfant mort-né est plus heureux que lui.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.4'>Cet enfant est venu pour rien, juste pour retourner dans le noir, et son nom même restera dans le noir.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.5'>Il n’a pas vu ni connu le soleil, mais il a le repos, et non pas l’autre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.6'>Cet homme aurait pu vivre deux fois mille ans, mais s’il ne connaît pas le bonheur? On pourra bien dire que tout va au même lieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.7'>Tout le travail de l’homme est pour sa bouche, mais son âme n’en est pas remplie pour autant.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.8'>Où est l’avantage du sage sur le sot? Quel est l’avantage pour un pauvre lorsqu’il sait se conduire dans la vie?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.9'>Il vaut mieux croire à ce qu’on voit que se laisser mener par ses désirs: là encore on ne tient rien et on court après le vent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.10'>Tout ce qui existe a déjà reçu son nom, et l’on sait ce qu’est un homme: il ne peut pas discuter avec plus fort que lui.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.11'>Beaucoup de paroles? Il y aura beaucoup de vide: qu’est-ce qu’on aura gagné?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.12'>Qui sait ce qu’est pour l’homme le bonheur de la vie, durant ses jours comptés et fragiles qui passent comme une ombre? Qui révèlera à l’homme ce qui viendra sous le soleil après lui?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.7'>
        <verse osisID='Eccl.7.1'>Une bonne réputation vaut plus qu’un bon parfum: le jour de la mort passe donc avant celui de la naissance.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.2'>Va à la maison du deuil plutôt qu’à la maison en fête: tu y verras la fin de tout homme, et pour le vivant il est bon d’y réfléchir.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.3'>Mieux vaut le chagrin que le rire: la tristesse sur le visage promet un cœur meilleur.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.4'>La maison du deuil retient l’attention des sages, la maison en fête capte l’attention des sots.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.5'>Sois l’homme qui écoute la réprimande d’un sage et non celui qui suit la chanson des sots;</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.6'>le sot a ri: crépitement de ronces brûlant sous la marmite. Voilà encore une chose déroutante:</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.7'>la corruption pervertit même le sage, les cadeaux étouffent sa conscience.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.8'>Mener à bien une entreprise vaut mieux que la commencer: c’est la persévérance qui compte, et non la prétention.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.9'>Ne laisse pas ton esprit céder à la colère: la colère s’installe chez le sot.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.10'>Ne dis pas: “Comment étaient les temps anciens? Sûrement meilleurs que ceux d’aujourd’hui.” Ce n’est pas la sagesse qui te fait poser cette question.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.11'>La sagesse est utile pour celui qui a des terres: combien plus pour ceux qui voient le soleil!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.12'>La sagesse est une protection, tout comme l’argent; mais l’avantage du savoir, c’est que la sagesse donne la vie à ceux qui la possèdent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.13'>Regarde l’œuvre de Dieu: qui pourrait redresser ce qu’il a courbé?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.14'>Aux jours heureux goûte le bonheur, et au jour du malheur, ouvre les yeux: Dieu les a disposés l’un et l’autre de telle sorte que personne ne peut savoir ce que sera sa fin.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.15'>J’ai vu de tout durant mes jours, en cette vie ou l’on n’a prise sur rien: il y a des justes qui périssent, malgré leur justice, et des méchants qui prolongent leurs jours, en dépit de leur méchanceté.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.16'>Ne sois pas juste à l’excès, et ne fais pas le sage plus qu’il ne faut: tu pourrais te démolir.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.17'>Ne sois pas méchant à l’excès et ne te conduis pas comme un insensé: tu pourrais mourir avant l’heure.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.18'>Il est bon de prendre un parti sans renoncer tout à fait à l’autre: celui qui craint Dieu tirera profit de l’un et de l’autre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.19'>La sagesse rend le sage plus fort que les dix chefs dans leur cité.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.20'>Il n’y a sur terre aucun homme assez juste pour faire le bien sans jamais pécher.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.21'>Ne prête donc pas attention à tout ce que l’on raconte: ainsi tu n’entendras pas ton serviteur dire du mal de toi.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.22'>Toi-même d’ailleurs, tu le sais bien, tu as souvent dit du mal des autres.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.23'>Tout cela, je l’ai expérimenté: c’est une question de sagesse. Je m’étais dit: “Je veux être un sage.” Mais elle était si loin de moi!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.24'>Elle est au-delà de tout ce qui existe.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.25'>Quand je me suis appliqué à savoir, à approfondir, à chercher la sagesse et le pourquoi des choses, j’ai reconnu que la méchanceté est une sottise et une folie.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.26'>J’ai tiré cette conclusion que la femme est plus amère que la mort: elle est pour l’homme un piège, son cœur est un filet et ses bras, des chaînes. Celui qui plaît à Dieu lui échappe, mais le pécheur s’y fait prendre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.27'>Voilà ce que j’ai trouvé - disait Qohélet - réfléchissant sur toutes choses, l’une après l’autre, pour comprendre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.28'>Cependant je cherche encore: un homme entre mille, je l’ai trouvé, mais une femme dans tout le nombre, je ne l’ai pas trouvée.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.29'>Et voilà encore ce que j’ai vu: l’être humain, Dieu l’a fait simple, mais eux, ils se sont cherché mille problèmes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.8'>
        <verse osisID='Eccl.8.1'>Qui est devenu un sage, qui est capable d’expliquer les choses? La sagesse chez un homme illumine son visage et transforme ce qu’il avait de dur.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.2'>Observe l’ordre du roi, puisque tu lui as juré fidélité devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.3'>Si tu veux t’éloigner de lui, pense-le deux fois, ne te mets pas dans une mauvaise affaire: ce que le roi veut, il le fera.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.4'>La parole du roi sera le point final: personne ne lui dira “Que fais-tu là?”</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.5'>“Celui qui garde les commandements ne craindra pas le malheur. Celui qui a la sagesse en son cœur verra venir l’heure du jugement.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.6'>Car l’heure du jugement viendra pour toute chose”. C’est vrai, mais c’est une grande misère pour les humains</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.7'>que de ne pas savoir ce qui leur arrivera: qui leur dira comment les choses se passeront?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.8'>Aucun homme n’est maître du souffle de vie, aucun n’est maître du jour de sa mort. C’est un combat impitoyable et il n’y a pas de méchanceté qui puisse nous sauver.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.9'>Tout cela je l’ai vu lorsque j’ai réfléchi sur tout ce qui se passe sous le soleil, sur la façon qu’ont les hommes de dominer les uns sur les autres et de se faire du mal.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.10'>C’est ainsi que j’ai vu des hommes mauvais accompagnés à leur tombeau depuis le lieu saint, et dans la ville on oubliait tout ce mal qu’ils avaient fait. Voilà encore une chose qui nous déroute:</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.11'>comme les actions mauvaises ne sont pas immédiatement jugées et punies, les fils d’Adam trouvent là un encouragement à faire le mal.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.12'>Car le pécheur a beau faire cent fois ce qui est mal, on lui laisse tout son temps. (Je sais pourtant que le bonheur est pour ceux qui craignent Dieu et qui le respectent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.13'>Le bonheur n’est pas pour le méchant; il ne prolongera pas ses jours, mais il passera comme une ombre, parce qu’il n’a pas la crainte de Dieu.)</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.14'>Voilà ce qui est déroutant sur cette terre: il y a des justes à qui arrive tout ce qui conviendrait aux méchants pour tout ce qu’ils ont fait, et il y a des méchants à qui arrive ce qui conviendrait aux justes: cela encore n’a pas de sens.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.15'>Pour ma part, j’aime qu’on goûte la joie, car le seul bonheur pour l’homme sous le soleil, c’est de manger et de boire, et de se réjouir: c’est là sa part tandis qu’il trime tout au long des jours comptés de sa vie sous le soleil, tels que Dieu les lui donne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.16'>Comme je m’appliquais à connaître et que j’observais toutes les activités auxquelles on se livre sur la terre, j’ai vu que l’œil humain n’a de repos ni de jour ni de nuit.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.17'>J’ai observé l’œuvre de Dieu dans son ensemble: l’homme ne peut pas trouver un sens à l’œuvre qui se fait sous le soleil. L’homme a beau se fatiguer et chercher, il ne trouve pas, et même quand le sage prétend savoir, il n’a rien trouvé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.9'>
        <verse osisID='Eccl.9.1'>J’ai donc réfléchi à tout cela et j’ai vu clairement que les justes, les sages et leurs travaux, sont dans la main de Dieu. Lui, en veut-il? Ne veut-il pas? Les humains ne le savent pas: tout peut leur arriver.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.2'>Et c’est déroutant que tous aient le même sort: le juste et le méchant, l’homme pur et celui qui ne l’est pas, celui qui offre des sacrifices et celui qui n’en offre pas, celui qui s’engage par un vœu et celui qui craint de le faire.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.3'>Voilà où est le mal dans tout ce qui se fait sous le soleil: tous ont le même sort; voilà pourquoi les fils d’Adam ont plein d’idées méchantes, et leurs pensées déraillent tout au long de leur vie en attendant de terminer chez les morts.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.4'>Tant qu’on se voit parmi les vivants, on garde son assurance: “Chien vivant vaut mieux que lion mort.”</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.5'>Les vivants savent qu’ils mourront; les morts, eux, ne savent rien. Ils n’ont plus rien à attendre: ils ne sont plus qu’un souvenir oublié.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.6'>Ils ont pu aimer, haïr, avoir des ambitions: tout s’est perdu et jamais plus ils ne prendront part à tout ce qui se fait sous le soleil.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.7'>Puisses-tu prendre plaisir au pain que tu manges et boire ton vin d’un cœur joyeux: ce sera un signe que Dieu est satisfait de ton travail.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.8'>Puisses-tu porter toujours des habits blancs, et n’être pas à court d’huile pour parfumer ta tête.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.9'>Jouis de la vie avec la femme que tu aimes, le temps que s’envolent les jours de ta vie. Car c’est là ta part en cette vie tout le temps que tu peines sous le soleil.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.10'>Tout ce qui sera à ta portée et que tu te sens capable de faire, fais-le; car au séjour des morts où tu t’en vas, il n’y a ni travaux, ni problèmes, ni connaissance, ni sagesse.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.11'>J’ai vu encore ceci sous le soleil: le plus rapide n’est pas sûr de gagner la course, ni le plus courageux de gagner la bataille; le pain n’est pas assuré pour les sages, ni la richesse pour les intelligents, ni la meilleure place pour celui qui sait y faire. Car pour tous il y a l’occasion et il y a la malchance.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.12'>Personne ne sait quand viendra son heure: les fils d’Adam se voient surpris par le malheur comme le poisson pris dans la nasse, comme l’oiseau sur qui se referme le piège.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.13'>Parlons de sagesse: voici ce que j’ai vu sous le soleil, et qui ne m’a pas paru une petite chose.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.14'>Il y avait une ville petite, avec peu d’habitants. Un grand roi se présente et l’assiège avec murs et fossés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.15'>Dans la ville, pourtant, il y a un homme plein d’astuce, un homme tout ordinaire, et grâce à son astuce la ville est sauvée. Mais c’était un homme tout ordinaire, et personne n’a plus pensé à lui.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.16'>Alors, moi je dis: la sagesse passe avant les exploits, mais quand il s’agit des pauvres, on méprise leur sagesse: ils peuvent parler, on ne les écoute pas.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.17'>Les paroles des sages, dites dans le calme, font plus d’effet que le tapage d’un chef d’écervelés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.18'>La sagesse a plus de pouvoir que les armes: une seule personne qui s’en moque détruit beaucoup de bonnes choses.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.10'>
        <verse osisID='Eccl.10.1'>Une mouche morte gâte tout le flacon de parfum; quelques folies réduisent à rien beaucoup de sagesse.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.2'>Le cœur du sage tient sa droite, le cœur du sot est sur la gauche;</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.3'>il marche sur la route à contresens, et de tous ceux qui le croisent il dit: “Tiens, voilà encore un sot!”</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.4'>Si le prince se met en colère contre toi, ne quitte pas ta place, le calme évitera bien des malheurs.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.5'>J’ai vu un autre mal sous le soleil, et l’on serait tenté de dire que l’erreur vient du Souverain:</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.6'>les incapables sont en haut de l’échelle, et ceux qui valent restent en bas.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.7'>J’ai vu des serviteurs qui étaient à cheval, et des nobles qui allaient à pied, comme des serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.8'>On creuse un trou, on peut y tomber; on démolit un mur et l’on se fait mordre par un serpent;</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.9'>on extrait des pierres, on peut s’y meurtrir; on fend du bois, on risque de se blesser;</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.10'>si le fer est émoussé, il faudra frapper plus fort: en tout cela on gagne avec la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.11'>Mais peut-être le serpent ne se laisse pas charmer, et il mord: du coup, le charmeur n’aura rien gagné.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.12'>Les paroles du sage sont une grâce, mais les propos du sot le détruisent, lui le premier.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.13'>Son point de départ est une bêtise, et la conclusion est dangereuse autant qu’absurde.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.14'>C’est la sottise qui lui inspire tant de paroles. (L’être humain ne connaît pas l’avenir: qui va lui dire ce qui viendra après lui?)</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.15'>Le sot est vite épuisé: il ne sait pas encore le chemin qui mène à la ville.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.16'>Malheur à toi, pays dont le roi est un gamin, et dont les chefs font la fête dès le matin!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.17'>Heureux es-tu, pays dont le roi est un prince bien né, et dont les chefs mangent au temps voulu, pour prendre des forces et non pour s’enivrer.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.18'>Par manque d’entretien la charpente s’écroule; avec des mains paresseuses, la maison prend l’eau.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.19'>On fait des banquets pour se divertir, on se donne du bon temps avec les vins: l’argent résoudra tout!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.20'>Ne maudis pas le roi, même en pensée; ne maudis pas le puissant, même dans le secret de ta chambre: un oiseau du ciel pourrait lui en porter la rumeur, une paire d’ailes lui ferait connaître l’affaire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.11'>
        <verse osisID='Eccl.11.1'>Jette ton pain à la surface des eaux; après un temps il te reviendra.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.2'>Partage avec des associés, huit plutôt que sept, car tu ne sais pas quel malheur peut frapper le pays.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.3'>Quand les nuages sont pleins, ils déversent la pluie sur la terre. Comme l’arbre est tombé, que ce soit au nord ou au sud, il reste où il est tombé.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.4'>Observer le vent, ce n’est pas semer; considérer les nuages, ce n’est pas moissonner.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.5'>Tu ne sais pas par où l’esprit est venu à l’enfant dans le sein de la femme enceinte: tu ignores tout autant l’œuvre de Dieu prise dans son ensemble.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.6'>Sème ton grain au matin, et que le soir encore ta main s’active: tu ne sais pas lequel des deux sera profitable, peut-être l’un et l’autre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.7'>Que la lumière est douce, et que c’est bon de voir de nos yeux le soleil!</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.8'>Même après de nombreuses années, que l’homme sache les savourer toutes; mais qu’il garde en tête les jours sombres: pour l’avenir rien n’est sûr.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.9'>Connais le bonheur, garçon, alors que tu es jeune; dirige bien ton cœur aux jours de ta jeunesse. Choisis toi-même ton chemin, comme il te semble meilleur, sans oublier que Dieu te demandera compte de tout.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.10'>Ne laisse pas l’amertume s’installer chez toi, ni la maladie dans ton corps: jeunesse et cheveux noirs sont traîtres!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.12'>
        <verse osisID='Eccl.12.1'>Pense à ton Créateur aux jours de ta jeunesse, avant la venue des jours mauvais, des années qui s’approchent, dont tu diras: “Je n’en attends plus rien”,</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.2'>avant que le soleil, la lumière, la lune et les étoiles se perdent dans le noir, et que reviennent les nuages sitôt après la pluie.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.3'>C’est alors que tremblent les gardiens de la maison, c’est le temps où se courbent les porteurs, où les meules, ce qu’il en reste, cessent de moudre, et les voyantes sont dans le noir derrière leurs fenêtres;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.4'>l’heure où la porte se ferme sur la rue, et le bruit du moulin s’arrête; où la voix de l’oiseau ne réveille plus, et les chansons se sont tues.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.5'>On redoute alors les montées, et les fondrières sur le chemin; l’amandier est en fleurs, la sauterelle est repue, le câprier donne son fruit. Voici l’homme en route pour sa maison d’éternité, et les pleureuses faisant le cercle au coin de la rue.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.6'>Le fil d’argent n’ira pas plus loin: on s’est arrêté de le filer; la lampe d’or s’est brisée, la cruche s’est fracassée à la fontaine, et la poulie sur le puits a cédé.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.7'>La poussière retourne à la terre dont elle était venue, et l’esprit remonte à Dieu qui l’a donné.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.8'>Rien qui tienne! disait Qohélet, on n’a de prise sur rien!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.9'>Oui, Qohélet était un sage, un sage qui a enseigné le savoir au peuple; il a pesé, examiné et corrigé un grand nombre de proverbes.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.10'>Qohélet s’efforçait de bien tourner ses sentences, il mettait par écrit des vérités, de façon directe.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.11'>Les paroles des sages sont comme des aiguillons; un recueil de sentences est comme une palissade où le même pasteur a tout assemblé.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.12'>Garde-toi, mon fils, d’y ajouter: quand on multiplie les livres, c’est sans fin, et trop d’étude épuise le corps.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.13'>Conclusion du discours: tout a été dit. Crains Dieu et observe ses commandements: c’est là le tout de l’homme.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.14'>Car Dieu jugera toutes les actions, même ce qui est caché, le bien comme le mal.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>