<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Job'>
      <chapter osisID='Job.1'>
        <verse osisID='Job.1.1'>Il y avait au pays d’Ous un homme du nom de Job. C’était un homme intègre et droit, il craignait Dieu et évitait le mal.</verse>
        <verse osisID='Job.1.2'>Il avait sept fils et trois filles,</verse>
        <verse osisID='Job.1.3'>il possédait 7 000 moutons, 3 000 chameaux, 500 paires de bœufs, 500 ânesses, et de très nombreux serviteurs. Cet homme était le plus important parmi les fils de l’Orient.</verse>
        <verse osisID='Job.1.4'>Ses fils allaient régulièrement festoyer les uns chez les autres, à tour de rôle, et ils invitaient leurs trois sœurs à manger et à boire avec eux.</verse>
        <verse osisID='Job.1.5'>Dès que la série des fêtes était achevée, Job les faisait venir auprès de lui pour une cérémonie de pardon: il se levait de grand matin et offrait pour chacun d’eux un sacrifice pour l’expiation des péchés. En effet, Job se disait en lui-même: "Qui sait? Peut-être mes fils ont-ils maudit Dieu dans leur cœur!” Et c’est ainsi que Job faisait invariablement.</verse>
        <verse osisID='Job.1.6'>Un certain jour, comme les Fils de Dieu étaient venus se présenter devant Yahvé, le Satan vint avec eux.</verse>
        <verse osisID='Job.1.7'>Yahvé dit à Satan: "D’où viens-tu?” Il répondit: "Je viens de parcourir la terre, je suis passé un peu partout.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.8'>Et Yahvé reprit: "As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n’a pas son pareil sur la terre: c’est un homme intègre et droit, il craint Dieu et évite le mal.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.9'>Mais Satan répondit à Yahvé: "Si Job te craint, le fait-il sans intérêt?</verse>
        <verse osisID='Job.1.10'>N’as-tu pas élevé une clôture autour de lui, de sa famille et de ses biens? Tu as béni ses entreprises et ses troupeaux couvrent tout le pays.</verse>
        <verse osisID='Job.1.11'>Mais peut-être pourrais-tu étendre la main et frapper là où sont ses biens. Alors sûrement il te maudirait en face.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.12'>Yahvé dit à Satan: "Soit! Je te livre tous ses biens, mais tu ne toucheras pas à lui.” Et Satan se retira de devant Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Job.1.13'>Un jour que les fils et les filles de Job étaient en train de manger et de boire du vin dans la maison de leur frère aîné,</verse>
        <verse osisID='Job.1.14'>un messager accourut auprès de Job et lui dit: "Tes bœufs étaient en train de labourer et les ânesses étaient au pâturage à côté d’eux,</verse>
        <verse osisID='Job.1.15'>quand les Sabéens se sont jetés dessus et les ont enlevés après avoir massacré tes serviteurs. Moi seul j’ai été épargné, et je viens te l’annoncer.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.16'>Il parlait encore quand un autre survint et dit: "Le feu du ciel est tombé: il a frappé tes brebis et tes serviteurs, et il les a brûlés. Moi seul j’ai été épargné, et je viens te l’annoncer!”</verse>
        <verse osisID='Job.1.17'>Il parlait encore quand un autre survint et dit: "Les Kaldéens sont venus de trois côtés différents; ils ont enlevé tes chameaux et sont partis avec après avoir massacré tes serviteurs! Moi seul j’ai été épargné, et je viens te l’annoncer.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.18'>Il parlait encore quand un autre survint et dit: "Tes fils et tes filles étaient en train de manger et de boire du vin dans la maison de leur frère aîné,</verse>
        <verse osisID='Job.1.19'>quand un vent de tempête a soufflé du désert et enfoncé les quatre coins de la maison; elle s’est écroulée sur les jeunes qui sont tous morts! Moi seul j’ai été épargné, et je viens te l’annoncer.”</verse>
        <verse osisID='Job.1.20'>Alors Job se leva, déchira son manteau et se rasa la tête. Puis il se laissa tomber sur le sol et se prosterna.</verse>
        <verse osisID='Job.1.21'>Il disait: "Nu je suis sorti du ventre de ma mère, nu aussi j’y retournerai. Yahvé a donné, Yahvé a repris; que le nom de Yahvé soit béni!”</verse>
        <verse osisID='Job.1.22'>Dans tous cela Job ne pécha pas; il ne dit rien de mal contre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.2'>
        <verse osisID='Job.2.1'>Et voici que revint le jour où les Fils de Dieu se présentaient devant Yahvé. Satan vint aussi, parmi eux, et se présenta devant Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Job.2.2'>Yahvé lui dit: "D’où viens-tu?” Il répondit: “Je viens de parcourir la terre, je suis passé un peu partout.”</verse>
        <verse osisID='Job.2.3'>Yahvé reprit: "As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n’a pas son pareil sur la terre: c’est un homme intègre et droit, il craint Dieu et évite le mal. C’est bien inutilement que tu m’as arraché la permission de le perdre, car il se maintient dans sa parfaite fidélité.”</verse>
        <verse osisID='Job.2.4'>Mais Satan répliqua à Yahvé: "Peau pour peau! On donne tout ce qu’on a pour rester en vie!</verse>
        <verse osisID='Job.2.5'>Peut-être pourrais-tu étendre la main pour le frapper dans ses os et sa chair. Alors sûrement il te maudirait en face!”</verse>
        <verse osisID='Job.2.6'>Yahvé dit à Satan: "Soit! Je te le livre, mais respecte sa vie.”</verse>
        <verse osisID='Job.2.7'>Satan se retira de devant Yahvé et il frappa Job de plaies purulentes, depuis la plante des pieds jusqu’au sommet de la tête.</verse>
        <verse osisID='Job.2.8'>Job s’assit alors sur un tas de cendres et ramassa un morceau de poterie pour se gratter.</verse>
        <verse osisID='Job.2.9'>Sa femme lui dit: "Vas-tu te maintenir dans ta parfaite fidélité? Maudis Dieu et meurs!”</verse>
        <verse osisID='Job.2.10'>Il lui répondit: "Tu parles comme une insensée! Si nous acceptons le bonheur que Dieu nous donne, pourquoi n’accepterions-nous pas aussi le malheur?” En tout cela, Job ne pécha pas en paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.2.11'>En apprenant tous les malheurs qui étaient arrivés à Job, trois de ses amis voulurent le visiter, et ils vinrent, chacun de son pays. C’étaient Élifaz de Téman, Bildad de Chouah et Sofar de Nahama. Ils s’étaient mis d’accord pour aller le plaindre et le consoler.</verse>
        <verse osisID='Job.2.12'>Quand de loin ils levèrent les yeux et le virent, ils ne purent le reconnaître. Ils commencèrent à se lamenter et à pleurer; chacun déchira son manteau, puis ils jetèrent en l’air de la poussière qui leur retombait sur la tête.</verse>
        <verse osisID='Job.2.13'>Ils restèrent ainsi sept jours et sept nuits près de lui, assis par terre. Aucun d’eux ne lui adressait la parole, car ils voyaient combien grande était sa douleur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.3'>
        <verse osisID='Job.3.1'>Alors Job ouvrit la bouche pour maudire le jour de sa naissance.</verse>
        <verse osisID='Job.3.2'>Et voici ce que dit Job:</verse>
        <verse osisID='Job.3.3'>Que périsse le jour où je suis né, la nuit qui dit la nouvelle: “Conception d’un garçon!”</verse>
        <verse osisID='Job.3.4'>Que ce jour s’en aille aux ténèbres, que Yahvé là-haut l’ignore à jamais, et qu’aucune lumière pour lui ne se lève!</verse>
        <verse osisID='Job.3.5'>Que le noir et les ténèbres s’en emparent, qu’un nuage s’installe sur lui, et que l’obscurité étouffe son jour!</verse>
        <verse osisID='Job.3.6'>Que la ténèbre s’empare de cette nuit, qu’elle ne puisse s’ajouter aux autres de l’année, qu’elle n’entre pas en compte pour le mois!</verse>
        <verse osisID='Job.3.7'>Que cette nuit soit stérile à jamais, que les cris de joie n’y pénètrent pas!</verse>
        <verse osisID='Job.3.8'>Que la maudissent ceux-là même qui fuient le jour, et qui s’affairent à réveiller le Léviathan!</verse>
        <verse osisID='Job.3.9'>Que s’obscurcissent ses étoiles matinales, qu’elle attende l’aube sans qu’elle vienne, et ne voie plus jamais se lever son aurore!</verse>
        <verse osisID='Job.3.10'>Car elle n’a pas fermé pour moi les portes du ventre, afin de m’épargner, au sortir, la détresse.</verse>
        <verse osisID='Job.3.11'>Pourquoi ne suis-je pas mort dans le sein, pourquoi ne suis-je pas né déjà mort?</verse>
        <verse osisID='Job.3.12'>Pourquoi ai-je trouvé deux genoux pour m’accueillir, deux mamelles pour m’allaiter?</verse>
        <verse osisID='Job.3.13'>Car maintenant je serais tranquille sur ma couche, je dormirais et j’aurais mon repos.</verse>
        <verse osisID='Job.3.14'>Je serais avec les rois, et les grands de la terre, et ceux qui se construisent des tombes au désert,</verse>
        <verse osisID='Job.3.15'>avec les princes qui gardaient l’or et remplissaient d’argent leurs palais.</verse>
        <verse osisID='Job.3.16'>Pourquoi n’ai-je pas été l’avorton caché, comme ces tout-petits qui n’ont pas vu le jour?</verse>
        <verse osisID='Job.3.17'>Fini, là-bas, le vacarme des méchants, là-bas se reposent les épuisés,</verse>
        <verse osisID='Job.3.18'>les prisonniers sont élargis et n’entendent plus le cri des surveillants.</verse>
        <verse osisID='Job.3.19'>Petits ou grands, là-bas c’est pareil, et l’esclave est délivré de son maître.</verse>
        <verse osisID='Job.3.20'>Pourquoi donner la lumière à un malheureux, et la vie à ceux qui iront dans la peine?</verse>
        <verse osisID='Job.3.21'>Ils aspirent à la mort, mais elle ne vient pas; ils soupirent après, plus qu’on ne fait pour un trésor.</verse>
        <verse osisID='Job.3.22'>Ils sont heureux quand vient la fin, ils se réjouissent quand ils arrivent à la tombe.</verse>
        <verse osisID='Job.3.23'>Pourquoi la vie, si l’homme ne voit plus un chemin, si Dieu lui a barré toutes les issues?</verse>
        <verse osisID='Job.3.24'>Pour nourriture je n’ai que mes soupirs, et mes pleurs comme l’eau s’épanchent.</verse>
        <verse osisID='Job.3.25'>Ce qui me faisait peur est là sur moi, ce que je redoutais est venu me surprendre.</verse>
        <verse osisID='Job.3.26'>Je n’ai plus ni paix, ni relâche, les tourments sont venus, j’ai perdu le repos.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.4'>
        <verse osisID='Job.4.1'>Élifaz de Téman prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.4.2'>Si nous tentons de te parler, voudras-tu? Mais qui pourrait se taire?</verse>
        <verse osisID='Job.4.3'>Vois, tu as prêché à bien des gens, tu rendais la force à celui qui abandonne,</verse>
        <verse osisID='Job.4.4'>tes mots remettaient sur pied celui qui trébuche, tu affermissais les genoux qui fléchissent.</verse>
        <verse osisID='Job.4.5'>Et puis, quand vient ton tour, tu faiblis, lorsque c’est toi qui es frappé, tu t’effondres!</verse>
        <verse osisID='Job.4.6'>Ne dois-tu pas compter sur ton respect du droit, ta vie parfaite n’est-elle pas ta raison d’espérer?</verse>
        <verse osisID='Job.4.7'>Rappelle-toi: quand donc un innocent a-t-il péri? Où a-t-on vu des hommes droits disparaître?</verse>
        <verse osisID='Job.4.8'>J’ai observé ceux qui font le mal: ceux qui sèment le mal sont ceux qui le récoltent.</verse>
        <verse osisID='Job.4.9'>Le souffle de Dieu les balaie, le vent de sa colère les anéantit.</verse>
        <verse osisID='Job.4.10'>Le lion rugit, le léopard donne de la voix, mais au fauve on lui brise les dents.</verse>
        <verse osisID='Job.4.11'>Le lion périt faute de proie, et les petits de la lionne vont à l’aventure.</verse>
        <verse osisID='Job.4.12'>Une révélation secrète est venue jusqu’à moi, mon oreille a perçu son écho furtif.</verse>
        <verse osisID='Job.4.13'>Au milieu de fantasmes entrevus dans la nuit à l’heure où le sommeil s’empare des humains,</verse>
        <verse osisID='Job.4.14'>je fus pris de frayeur jusqu’à en trembler: tous mes os en ont été secoués.</verse>
        <verse osisID='Job.4.15'>Un souffle alors passa sur mon visage, qui fit se hérisser tous les poils de mon corps.</verse>
        <verse osisID='Job.4.16'>Quelqu’un était là, je n’ai rien reconnu; c’était une forme devant mes yeux. Un silence, puis j’entends une voix:</verse>
        <verse osisID='Job.4.17'>“Un humain sera-t-il juste devant Dieu? quel homme sera pur pour Celui qui l’a fait?</verse>
        <verse osisID='Job.4.18'>Si Dieu ne se fie pas à ses serviteurs, et même dans ses anges trouve l’erreur,</verse>
        <verse osisID='Job.4.19'>que dire de ceux qui vivent en demeures d’argile, dont les bases même ne sont que poussière et qu’on écrase tout net, comme un insecte?</verse>
        <verse osisID='Job.4.20'>Entre matin et soir on les a détruits, sans crier gare, ils disparaissent à jamais.</verse>
        <verse osisID='Job.4.21'>On leur a dépiqué leur tente, et ils sont morts avant d’avoir compris.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.5'>
        <verse osisID='Job.5.1'>5:3 J’ai vu l’insensé bien enraciné, et tout d’un coup sa demeure s’est écroulée.</verse>
        <verse osisID='Job.5.2'>5:4 Ses enfants ne trouvaient plus qui les aide, qui les défende en haut lieu face aux attaques.</verse>
        <verse osisID='Job.5.3'>5:5 Des affamés pillaient leur récolte et l’emportaient dans leurs cachettes; d’autres avaient soif de leurs biens.</verse>
        <verse osisID='Job.5.4'>5:6 Non, le désordre ne sort pas de la terre, le malheur ne germe pas du sol.</verse>
        <verse osisID='Job.5.5'>5:7 Mais si l’homme est né pour mal faire, c’est alors que les flammes s’élèvent.</verse>
        <verse osisID='Job.5.6'>5:2 L’insensé est victime de ses délires, c’est leur propre violence qui tue les têtes folles.</verse>
        <verse osisID='Job.5.7'>5:1 Tu voudrais appeler? Mais qui te répondra? Vers lequel des Saints te tourneras-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.5.8'>À ta place, j’irais droit à Dieu: c’est à lui que j’exposerais ma cause,</verse>
        <verse osisID='Job.5.9'>car ses œuvres dépassent ce qu’on peut comprendre, il fait des miracles sans nombre.</verse>
        <verse osisID='Job.5.10'>Il déverse la pluie sur la terre pour irriguer la surface des champs.</verse>
        <verse osisID='Job.5.11'>Il élève ceux qui étaient bas, et rend la joie aux affligés.</verse>
        <verse osisID='Job.5.12'>Il déjoue les manœuvres des astucieux, et quoi qu’ils fassent, ils ne peuvent s’en remettre.</verse>
        <verse osisID='Job.5.13'>Il prend au piège les sages dans leur astuce, et réduit à rien les projets des intrigants.</verse>
        <verse osisID='Job.5.14'>En plein jour les ténèbres les assaillent, ils tâtonnent à midi comme dans la nuit.</verse>
        <verse osisID='Job.5.15'>Mais Dieu sauve de leur gueule les opprimés, il arrache le faible à la main du violent.</verse>
        <verse osisID='Job.5.16'>Le pauvre alors reprend espoir: l’injustice? On lui a fermé la bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.5.17'>Heureux l’homme que Dieu corrige! ne méprise pas la leçon du Tout-Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.5.18'>Après avoir blessé il soigne la plaie, après avoir meurtri, ses mains guérissent.</verse>
        <verse osisID='Job.5.19'>Par six fois il te sauve de la détresse, une septième encore? le mal ne t’atteint pas.</verse>
        <verse osisID='Job.5.20'>Que vienne la famine, il t’arrache à la mort; au combat, il te préservera de l’épée.</verse>
        <verse osisID='Job.5.21'>Tu échapperas aux coups de la langue, tu n’auras pas à craindre l’assaut du pillard.</verse>
        <verse osisID='Job.5.22'>Les agressions, la pénurie, tu en riras, les bêtes féroces, tu n’en auras pas peur.</verse>
        <verse osisID='Job.5.23'>Plus de pierres dans tes champs: la terre te servira, les bêtes nuisibles feront la paix avec toi.</verse>
        <verse osisID='Job.5.24'>Tu sauras que tout prospère en ta tente, visitant tes terres, tu n’y verras nul dommage.</verse>
        <verse osisID='Job.5.25'>Sous tes yeux ta race se multipliera, tes rejetons pousseront comme l’herbe des champs.</verse>
        <verse osisID='Job.5.26'>Tu iras à la tombe quand tu seras mûr, comme une gerbe qu’on ramasse en son temps.</verse>
        <verse osisID='Job.5.27'>Tout cela, nous l’avons observé: c’est vrai! nous en sommes témoins, sache-le toi aussi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.6'>
        <verse osisID='Job.6.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.6.2'>Oh! si l’on pouvait peser à son poids ma peine, et mettre ensemble mes malheurs sur la balance,</verse>
        <verse osisID='Job.6.3'>ils pèseraient plus lourd que les sables des mers! Voilà pourquoi mes paroles s’emballent.</verse>
        <verse osisID='Job.6.4'>Je porte en moi les flèches du Puissant, mon esprit en absorbe le poison; que dirai-je à Dieu quand elles me tourmentent?</verse>
        <verse osisID='Job.6.5'>L’âne va-t-il braire lorsqu’il a trouvé l’herbe, ou le bœuf meugler quand il a son fourrage?</verse>
        <verse osisID='Job.6.6'>La nourriture a-t-elle du goût sans sel, et le blanc d’œuf peut-il être apprécié?</verse>
        <verse osisID='Job.6.7'>Mais voici que j’ai maintenant pour pain, tout ce à quoi je n’aurais voulu toucher.</verse>
        <verse osisID='Job.6.8'>Qui fera que ma demande parvienne et que Dieu me donne ce que j’espère:</verse>
        <verse osisID='Job.6.9'>qu’il se décide enfin à m’écraser, qu’il laisse aller sa main et me supprime.</verse>
        <verse osisID='Job.6.10'>Ce serait pour moi une consolation, une dernière joie dans mes tourments, de n’avoir pas renié les paroles du Saint.</verse>
        <verse osisID='Job.6.11'>Aurai-je encore la force d’attendre, et quel avenir puis-je encore espérer?</verse>
        <verse osisID='Job.6.12'>Ai-je la résistance du roc, et ma chair est-elle de bronze?</verse>
        <verse osisID='Job.6.13'>Je ne peux plus rien pour m’en tirer, et tout autre secours a fui loin de moi.</verse>
        <verse osisID='Job.6.14'>Quand on refuse à un ami sa compassion, on lui fait perdre la crainte du Tout-Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.6.15'>Mes frères ont été pour moi un ruisseau trompeur, un torrent dont les eaux n’ont qu’un temps:</verse>
        <verse osisID='Job.6.16'>ce n’était que la fonte des glaces, elles sortaient de dessous les neiges.</verse>
        <verse osisID='Job.6.17'>Vienne la saison sèche et elles tarissent, dès qu’il fait chaud leur lit est à sec.</verse>
        <verse osisID='Job.6.18'>Les caravanes en perdent leur chemin, elles s’enfoncent dans l’inconnu et s’y perdent.</verse>
        <verse osisID='Job.6.19'>Les caravanes de Teima s’y repéraient, les voyageurs de Chéba s’y dirigeaient,</verse>
        <verse osisID='Job.6.20'>mais ils sont déçus dans leur attente; arrivés sur place, ils ne savent que faire.</verse>
        <verse osisID='Job.6.21'>Voilà bien ce que vous êtes pour moi maintenant: vous avez vu l’horreur et vous avez pris peur.</verse>
        <verse osisID='Job.6.22'>Je ne vous ai pas dit: “Donnez-moi, payez ma rançon sur vos biens!”</verse>
        <verse osisID='Job.6.23'>Ai-je dit: “Délivrez-moi d’un ennemi, arrachez-moi aux mains d’un tyran”?</verse>
        <verse osisID='Job.6.24'>Éclairez-moi plutôt, je ne dirai rien, montrez-moi où est mon erreur.”</verse>
        <verse osisID='Job.6.25'>Des arguments justes, on les recevra bien, mais que reprenez-vous avec vos remontrances?</verse>
        <verse osisID='Job.6.26'>Cherchez-vous simplement à condamner des mots, rectifier les paroles d’un homme en peine?</verse>
        <verse osisID='Job.6.27'>Mais voudriez-vous tirer au sort l’orphelin, iriez-vous jusqu’à vendre votre ami?</verse>
        <verse osisID='Job.6.28'>Je vous le demande, regardez-moi, je ne vous mentirai pas en face.</verse>
        <verse osisID='Job.6.29'>Recommencez, pas de fausse justice! reprenons l’examen de ma cause.</verse>
        <verse osisID='Job.6.30'>Est-ce que j’ai dit quelque chose de mal, est-ce que j’ai mal compris le sens du malheur?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.7'>
        <verse osisID='Job.7.1'>C’est une corvée, cette vie de l’homme sur terre, ses jours sont dignes d’un mercenaire.</verse>
        <verse osisID='Job.7.2'>Il est l’esclave qui soupire après l’ombre, l’ouvrier qui attend son salaire.</verse>
        <verse osisID='Job.7.3'>J’ai reçu en partage des mois de malheur, les nuits de souffrance ont été mon lot.</verse>
        <verse osisID='Job.7.4'>Au lit je me dis: “À quand le jour?”; une fois levé je soupire: “Quand fera-t-il nuit?” et mon esprit s’agite jusqu’à la fin du jour.</verse>
        <verse osisID='Job.7.5'>Mon corps est recouvert de vermine et de croûtes, ma peau est crevassée et suppure partout.</verse>
        <verse osisID='Job.7.6'>Mes jours ont couru plus vite qu’une navette, et voici qu’ils s’achèvent sans espoir.</verse>
        <verse osisID='Job.7.7'>Rappelle-toi que ma vie n’est qu’un souffle et que mes yeux ne reverront pas le bonheur!</verse>
        <verse osisID='Job.7.8'>Les yeux qui m’ont connu ne me reverront plus: si tu cherches à me voir, je ne serai plus.</verse>
        <verse osisID='Job.7.9'>Le nuage qui se défait ne reviendra pas, qui descend chez les morts n’en remontera pas.</verse>
        <verse osisID='Job.7.10'>Il ne reviendra pas à sa maison, les lieux qu’il fréquentait ne le reverront plus.</verse>
        <verse osisID='Job.7.11'>C’est pourquoi je ne veux pas me taire, je veux dire la détresse de mon esprit et faire entendre la peine de mon âme.</verse>
        <verse osisID='Job.7.12'>Ô Dieu, pourquoi m’as-tu mis entre des murs? suis-je l’Océan, ou le Monstre marin?</verse>
        <verse osisID='Job.7.13'>Si je me dis: “Le lit me soulagera, ma paillasse me prendra ma peine,”</verse>
        <verse osisID='Job.7.14'>aussitôt tu m’effraies par des songes, et ce sont des visions d’épouvante.</verse>
        <verse osisID='Job.7.15'>J’aimerais mieux être étranglé, et mourir plutôt que souffrir ainsi.</verse>
        <verse osisID='Job.7.16'>J’ai tout épuisé, jamais plus je ne vivrai; laisse-moi, mes jours ne sont plus qu’un souffle!</verse>
        <verse osisID='Job.7.17'>L’homme mérite-t-il une telle importance? Pourquoi lui donnes-tu ton attention,</verse>
        <verse osisID='Job.7.18'>et viens-tu l’inspecter tous les matins, le contrôler à chaque instant?</verse>
        <verse osisID='Job.7.19'>Ne cesseras-tu pas de m’observer, me donneras-tu un répit pour avaler ma salive?</verse>
        <verse osisID='Job.7.20'>Si j’ai fauté, que t’ai-je fait à toi, surveillant des humains? Pourquoi m’as-tu pris pour cible? Suis-je devenu un fardeau pour toi?</verse>
        <verse osisID='Job.7.21'>Ne peux-tu pas supporter ma faute et fermer les yeux sur mon péché? Voici que je vais me coucher dans la terre, tu me chercheras et je ne serai plus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.8'>
        <verse osisID='Job.8.1'>Bildad de Chouah prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.8.2'>Jusqu’à quand vas-tu prolonger ce discours, et ces paroles, comme un vent qui n’en finit pas?</verse>
        <verse osisID='Job.8.3'>Dieu est-il capable de tourner la justice? Le Tout-Puissant fausserait-il le droit?</verse>
        <verse osisID='Job.8.4'>Si tes fils ont péché contre lui, il les a fait payer pour leurs fautes.</verse>
        <verse osisID='Job.8.5'>Mais si toi tu as recours à Dieu, si tu implores le Tout-Puissant,</verse>
        <verse osisID='Job.8.6'>si toi, tu es pur et droit, aussitôt il prendra soin de toi pour te mettre en la demeure que mérite ta droiture.</verse>
        <verse osisID='Job.8.7'>Le passé te semblera peu de chose tant l’avenir sera meilleur.</verse>
        <verse osisID='Job.8.8'>Demande à l’ancienne génération, et remonte à l’expérience de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Job.8.9'>Car nous sommes nés d’hier et ne savons guère, nos jours passent sur terre comme une ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.8.10'>Mais eux peuvent t’instruire et te parler, et ces quelques mots te diront ce qu’ils sentent:</verse>
        <verse osisID='Job.8.11'>“Le papyrus va-t-il pousser hors des marais? Le roseau se développera-t-il sans eau?</verse>
        <verse osisID='Job.8.12'>Même vert, avant qu’on le coupe avant toute autre plante il se déssèche”.</verse>
        <verse osisID='Job.8.13'>C’est ainsi que termine celui qui oublie Dieu, et que se perdent les espoirs de l’impie.</verse>
        <verse osisID='Job.8.14'>Sa confiance s’accrochait à un fil, il faisait fond sur une toile d’araignée.</verse>
        <verse osisID='Job.8.15'>Il s’appuie sur sa maison, et elle cède, il s’y accroche: elle s’écroule.</verse>
        <verse osisID='Job.8.16'>Il était plein de vigueur au soleil et couvrait le jardin de ses jeunes pousses:</verse>
        <verse osisID='Job.8.17'>ses racines serpentaient sur la pente, elles s’accrochaient entre les roches.</verse>
        <verse osisID='Job.8.18'>À peine l’as-tu arraché de sa place, elle le renie: “Je ne t’ai jamais vu!”</verse>
        <verse osisID='Job.8.19'>Le voilà pourrissant sur le chemin: un autre bientôt est sorti du sol.</verse>
        <verse osisID='Job.8.20'>Non! Dieu ne méprise pas celui qui est parfait, pas plus qu’il ne soutient ceux qui sont malfaisants.</verse>
        <verse osisID='Job.8.21'>Il remplira encore ta bouche de rires, et mettra sur tes lèvres les cris de joie.</verse>
        <verse osisID='Job.8.22'>Tes ennemis seront couverts de honte, et l’on ne verra plus la demeure des méchants.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.9'>
        <verse osisID='Job.9.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.9.2'>Oui, je le reconnais, tout cela est vrai: comment un homme aurait-il raison contre Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.9.3'>S’il voulait discuter avec lui, pourrait-il répondre une fois sur mille?</verse>
        <verse osisID='Job.9.4'>Il pense avec sagesse, sa force a tout pouvoir, peut-on lui résister impunément?</verse>
        <verse osisID='Job.9.5'>Il déplace les montagnes sans qu’elles le sachent, il les retourne s’il se met en colère.</verse>
        <verse osisID='Job.9.6'>Il ébranle la terre sur son socle et ses colonnes vacillent.</verse>
        <verse osisID='Job.9.7'>Il suffit qu’il parle, le soleil ne brille plus, un tour de clé, et ce sont les étoiles.</verse>
        <verse osisID='Job.9.8'>Il a déployé, tout seul, la voûte aux étoiles, il chemine sur le plancher des eaux.</verse>
        <verse osisID='Job.9.9'>Il a fait la Grande Ourse, et puis Orion, et les Pléiades et les Chambres du Sud.</verse>
        <verse osisID='Job.9.10'>Il fait des choses si grandes qu’on ne peut les sonder, des merveilles impossibles à compter!</verse>
        <verse osisID='Job.9.11'>S’il passe près de moi, je ne le vois pas, il me frôle sans que je l’aperçoive.</verse>
        <verse osisID='Job.9.12'>S’il prend de force, va-t-on l’en empêcher, ou lui dire: “Que fais-tu là?”</verse>
        <verse osisID='Job.9.13'>Dieu ne se reprend pas quand il s’est emporté, ceux qui aidaient Rahab sont toujours sous ses pieds.</verse>
        <verse osisID='Job.9.14'>Voulez-vous que j’aille, moi, lui répliquer et me mettre à discuter avec lui,</verse>
        <verse osisID='Job.9.15'>ou à supplier mon juge qui ne me répond pas quand je suis dans mon droit?</verse>
        <verse osisID='Job.9.16'>Je pourrais l’appeler, attendant une réponse, mais comment croire qu’il entendra ma voix?</verse>
        <verse osisID='Job.9.17'>C’est lui qui m’écrase pour un cheveu, qui multiplie sans raison mes blessures.</verse>
        <verse osisID='Job.9.18'>Il ne me laisse pas reprendre mon souffle tandis qu’il m’envoie jusqu’à plus soif la peine.</verse>
        <verse osisID='Job.9.19'>Employer la force? Il sera le plus fort. Aller aux juges? Qui fera la convocation?</verse>
        <verse osisID='Job.9.20'>Je peux être juste, mes paroles m’accuseront, même si je suis parfait, elles me condamneront.</verse>
        <verse osisID='Job.9.21'>Mais suis-je parfait? Je ne le sais pas: la vie n’a pas de sens!</verse>
        <verse osisID='Job.9.22'>Tout est pareil et je peux dire: il supprime l’innocent avec le coupable.</verse>
        <verse osisID='Job.9.23'>Quand une catastrophe répand soudain la mort, il se moque de l’épreuve des innocents.</verse>
        <verse osisID='Job.9.24'>Quand un pays tombe aux mains des méchants, il met un bandeau sur les yeux des juges. Si ce n’est pas lui, qui donc alors?</verse>
        <verse osisID='Job.9.25'>Mes jours ont passé plus vite qu’un coureur: ils fuyaient sans connaître le bonheur.</verse>
        <verse osisID='Job.9.26'>Ils glissaient comme une barque de joncs, comme un aigle qui fond sur sa proie.</verse>
        <verse osisID='Job.9.27'>J’ai beau dire: “Laissons là ces plaintes, montrons un autre visage: le sourire!”</verse>
        <verse osisID='Job.9.28'>mes épreuves me laissent angoissé car je sais que tu ne me vois pas innocent.</verse>
        <verse osisID='Job.9.29'>Si je dois être coupable, à quoi bon me fatiguer pour rien?</verse>
        <verse osisID='Job.9.30'>J’aurais beau me laver à l’eau de neige et me blanchir les mains avec du savon,</verse>
        <verse osisID='Job.9.31'>tu me jetterais aussitôt dans la boue, et même ma tunique m’aurait en dégoût!</verse>
        <verse osisID='Job.9.32'>Il n’est pas quelqu’un comme moi, pour que je lui dise: Allons ensemble au tribunal!</verse>
        <verse osisID='Job.9.33'>Il faudrait un arbitre entre nous, pour nous prendre l’un et l’autre par l’épaule,</verse>
        <verse osisID='Job.9.34'>pour écarter son bâton qui me frappe et l’épouvante où me jettent ses terreurs.</verse>
        <verse osisID='Job.9.35'>Mais puisqu’il n’en est pas ainsi, je veux parler sans crainte, seul avec moi-même.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.10'>
        <verse osisID='Job.10.1'>Oui, je suis dégoûté de la vie, je veux donner libre cours à mes plaintes et laisser parler mon amertume.</verse>
        <verse osisID='Job.10.2'>Je dirai à Dieu: “Ne me condamne pas ainsi, mais dis-moi de quoi tu m’accuses.</verse>
        <verse osisID='Job.10.3'>Est-ce bon pour toi d’agir en tyran, de piétiner l’œuvre de tes mains, de justifier les théories des méchants?</verse>
        <verse osisID='Job.10.4'>Tes yeux sont-ils ceux du corps, vois-tu donc à la façon des hommes?</verse>
        <verse osisID='Job.10.5'>Ton temps est-il le même que celui des humains, tes années passent-elles comme celles d’un homme?</verse>
        <verse osisID='Job.10.6'>Pourquoi alors rechercher ma faute, et faire enquête sur mes dettes?</verse>
        <verse osisID='Job.10.7'>Tu sais bien que je ne suis pas coupable, et que personne ne m’arrachera de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Job.10.8'>Tes mains m’ont façonné, tu m’as fait, et maintenant, tu me détruirais?</verse>
        <verse osisID='Job.10.9'>Souviens-toi que tu m’as pétri comme l’argile: veux-tu me renvoyer à la terre?</verse>
        <verse osisID='Job.10.10'>Ne m’as-tu pas versé comme le lait, et laissé cailler comme le fromage?</verse>
        <verse osisID='Job.10.11'>Tu m’as revêtu de peau et de chair, prenant dans le tissu mes os et mes nerfs.</verse>
        <verse osisID='Job.10.12'>Tu as fait en moi œuvre de vie et de grâce, tes attentions ont maintenu mon souffle,</verse>
        <verse osisID='Job.10.13'>mais quelle était ton intention secrète? Je sais ce qu’il y avait chez toi!</verse>
        <verse osisID='Job.10.14'>Tu voulais voir si j’allais pécher, et si je fautais, ne rien me passer.</verse>
        <verse osisID='Job.10.15'>Si j’ai eu tort, malheur à moi! même innocent, je n’ose pas lever la tête. Rassasié d’humiliations, saturé de peines,</verse>
        <verse osisID='Job.10.16'>épuisé, tu me poursuis comme un lion; toujours tu veux montrer ta supériorité.</verse>
        <verse osisID='Job.10.17'>Tu reprends tes assauts, ta fureur se ranime, et de nouveau tu lances tes attaques contre moi.</verse>
        <verse osisID='Job.10.18'>Mais pourquoi m’as-tu fait sortir du sein? J’y serais mort, aucun œil ne m’aurait vu:</verse>
        <verse osisID='Job.10.19'>porté du ventre à la tombe, je serais comme si je n’avais pas été.</verse>
        <verse osisID='Job.10.20'>Puisqu’il me reste si peu à vivre, éloigne-toi, que j’aie un peu de joie</verse>
        <verse osisID='Job.10.21'>avant que je m’en aille, pour ne pas revenir, au pays des ténèbres et de l’ombre mortelle,</verse>
        <verse osisID='Job.10.22'>au pays où dans la nuit tout se confond, où même la clarté est faite de ténèbres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.11'>
        <verse osisID='Job.11.1'>Alors Sofar de Nahama prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.11.2'>Ne faut-il pas répondre à tant de discours, suffit-il de bien parler pour avoir raison?</verse>
        <verse osisID='Job.11.3'>Faut-il qu’on se taise quand tu radotes, qu’on ne te remette pas en place quand tu te moques?</verse>
        <verse osisID='Job.11.4'>Tu as dit à Dieu: “Ma position est correcte, je suis pur devant toi!”</verse>
        <verse osisID='Job.11.5'>Il faudrait bien que Dieu te parle, qu’il vienne t’adresser la parole!</verse>
        <verse osisID='Job.11.6'>Il te dirait quelques secrets de sa sagesse, bien mystérieux pour notre intelligence, et tu verrais que Dieu t’a pris en faute.</verse>
        <verse osisID='Job.11.7'>Pourras-tu sonder la profondeur de Dieu, t’élever jusqu’à la perfection du Puissant?</verse>
        <verse osisID='Job.11.8'>Elle atteint plus haut que les cieux: que feras-tu? plus profond que le monde des morts: qu’en sauras-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.11.9'>Sa mesure est plus longue que la terre, elle est plus large que la mer.</verse>
        <verse osisID='Job.11.10'>S’il passe, s’il emprisonne, s’il fait rendre compte, qui l’en empêchera?</verse>
        <verse osisID='Job.11.11'>Car il a reconnu ceux qui sont faux, il a vu le péché, il l’a compris, bien sûr!</verse>
        <verse osisID='Job.11.12'>Du coup l’irresponsable apprend à réfléchir: c’est un ânon sauvage que l’on dresse.</verse>
        <verse osisID='Job.11.13'>Reprends donc en main ton cœur et tends les mains vers lui,</verse>
        <verse osisID='Job.11.14'>jette au loin le mal que tu faisais et que l’injustice ne s’abrite pas chez toi.</verse>
        <verse osisID='Job.11.15'>Alors, te sachant pur, tu lèveras ton regard, tu seras ferme et n’auras pas peur.</verse>
        <verse osisID='Job.11.16'>Tu ne penseras plus à tes malheurs: un souvenir peut-être, comme des eaux écoulées.</verse>
        <verse osisID='Job.11.17'>Ce sera l’existence plus brillante qu’un midi, où les recoins obscurs sont encore des matins.</verse>
        <verse osisID='Job.11.18'>Tu te sentiras sûr, ayant une espérance; bien protégé, tu dormiras en paix.</verse>
        <verse osisID='Job.11.19'>Personne ne troublera ton repos, et beaucoup chercheront à te plaire.</verse>
        <verse osisID='Job.11.20'>Mais les yeux des méchants seront enténébrés, il perdront tout moyen d’échapper: leur seul espoir est de rendre l’âme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.12'>
        <verse osisID='Job.12.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.12.2'>Vraiment vous êtes la voix du peuple, avec vous mourra la sagesse!</verse>
        <verse osisID='Job.12.3'>Moi aussi je raisonne, tout comme vous: toutes ces choses ne sont neuves pour personne.</verse>
        <verse osisID='Job.12.4'>Mais même mon ami ne fait que se moquer, lorsque je crie vers Dieu et demande une réponse. Un homme droit, parfait, on s’en moque:</verse>
        <verse osisID='Job.12.5'>“Tant pis pour les malchanceux!”, dit celui qui réussit, “donne un coup à celui qui chancelle”.</verse>
        <verse osisID='Job.12.6'>Mais vois que les pillards sont tranquilles chez eux; ils peuvent provoquer Dieu en toute sécurité, ils l’ont mis dans leur poche.</verse>
        <verse osisID='Job.12.7'>Veux-tu interroger les bêtes? elles t’instruiront; demande aux oiseaux du ciel, ils te le diront.</verse>
        <verse osisID='Job.12.8'>Ceux qui rampent sur le sol te feront la leçon, et les poissons des mers t’en donneront les détails.</verse>
        <verse osisID='Job.12.9'>Qui ne sait parmi eux que tout est l’œuvre de la main du Seigneur?</verse>
        <verse osisID='Job.12.10'>Il dispose de l’âme de tout être vivant et du souffle de vie des humains.</verse>
        <verse osisID='Job.12.11'>L’oreille, bien sûr, est faite pour comprendre, et le palais pour apprécier la nourriture;</verse>
        <verse osisID='Job.12.12'>ce sont les anciens qui possèdent la sagesse, une longue vie permet de discerner…</verse>
        <verse osisID='Job.12.13'>Mais à Dieu appartiennent sagesse et vaillance, le discernement avec l’intelligence.</verse>
        <verse osisID='Job.12.14'>S’il détruit, nul ne va reconstruire; celui qu’il emprisonne ne sera pas délivré.</verse>
        <verse osisID='Job.12.15'>S’il retient les eaux, c’est la sécheresse, s’il les relâche, la terre est inondée.</verse>
        <verse osisID='Job.12.16'>Il possède la force et l’art de décider: il sait qui trompera et qui sera trompé.</verse>
        <verse osisID='Job.12.17'>Il fait aller pieds nus les grands seigneurs; aux gouvernants, il leur fait perdre la tête.</verse>
        <verse osisID='Job.12.18'>Il déboucle le ceinturon des rois, et leur fixe sur les hanches le pagne du captif.</verse>
        <verse osisID='Job.12.19'>Il fait aller pieds nus les prêtres, et il renverse les puissants.</verse>
        <verse osisID='Job.12.20'>Il laisse sans réponse les conseillers sûrs, il prive les anciens de leur bon sens.</verse>
        <verse osisID='Job.12.21'>Il fait que les nobles soient méprisés; aux solides, il leur déboucle le ceinturon.</verse>
        <verse osisID='Job.12.22'>Il sort de l’obscurité la chose qui fut enfouie, il jette à la lumière ce qui était dans l’ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.12.23'>Il donne aux nations la grandeur, et puis la ruine, il fait s’étendre un peuple, ensuite il le supprime.</verse>
        <verse osisID='Job.12.24'>Il fait perdre le sens aux chefs du pays: les voilà perdus dans un chaos sans issue.</verse>
        <verse osisID='Job.12.25'>Ils tâtonnent dans le noir: aucune lumière! ils titubent comme s’ils avaient bu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.13'>
        <verse osisID='Job.13.1'>Oui, tout cela mes yeux l’ont vu, mes oreilles l’ont entendu et compris.</verse>
        <verse osisID='Job.13.2'>Ce que vous savez, moi aussi je le sais, je ne suis pas inférieur à vous.</verse>
        <verse osisID='Job.13.3'>Mais je voudrais parler au Tout-Puissant et faire à Dieu mes remontrances.</verse>
        <verse osisID='Job.13.4'>Car peut-être vous êtes des charlatans, et vous venez avec de faux remèdes.</verse>
        <verse osisID='Job.13.5'>Vous devriez vous taire pour de bon, et c’est alors que vous seriez des sages.</verse>
        <verse osisID='Job.13.6'>Écoutez plutôt ma critique, et soyez attentifs aux raisons que j’apporte.</verse>
        <verse osisID='Job.13.7'>Allez-vous défendre Dieu avec des mensonges, le justifier avec des bêtises?</verse>
        <verse osisID='Job.13.8'>Voulez-vous prendre son parti et prendre en mains sa cause?</verse>
        <verse osisID='Job.13.9'>C’est alors qu’il pourrait vous examiner, et vous ne l’auriez pas: lui n’est pas un humain.</verse>
        <verse osisID='Job.13.10'>Soyez sûrs qu’il vous punira si, en secret, vous avez choisi votre camp.</verse>
        <verse osisID='Job.13.11'>Est-ce que sa majesté vous laisse sans crainte? son épouvante n’est-elle jamais tombée sur vous?</verse>
        <verse osisID='Job.13.12'>Vos vieux refrains ne sont que poussière, vos murailles sont des murs de boue.</verse>
        <verse osisID='Job.13.13'>Faites-moi le silence car je veux parler, peu importe ce qui m’arrivera!</verse>
        <verse osisID='Job.13.14'>Je vais jouer le tout pour le tout, je mets ma vie dans la balance.</verse>
        <verse osisID='Job.13.15'>Il peut me tuer, je n’ai pas peur, je veux défendre devant lui ma façon de voir.</verse>
        <verse osisID='Job.13.16'>Cela peut-être me sauvera, car un traître n’irait pas se présenter.</verse>
        <verse osisID='Job.13.17'>Écoutez bien mes paroles, et comprenez mes explications.</verse>
        <verse osisID='Job.13.18'>J’ai mis en forme mes arguments, et je sais que j’ai raison.</verse>
        <verse osisID='Job.13.19'>Si quelqu’un est capable de me répliquer, je n’aurai plus qu’à me taire et mourir.</verse>
        <verse osisID='Job.13.20'>Mais toi, Seigneur, épargne-moi sur deux points, et je ne me cacherai plus devant toi:</verse>
        <verse osisID='Job.13.21'>que ta main cesse de me frapper, que ta terreur cesse de m’épouvanter.</verse>
        <verse osisID='Job.13.22'>Puis explique-toi et je répondrai, ou c’est moi qui parlerai et tu me reprendras.</verse>
        <verse osisID='Job.13.23'>Combien ai-je de dettes et de fautes? Fais-moi connaître ma faute et mon péché!</verse>
        <verse osisID='Job.13.24'>Pourquoi me caches-tu ta face et me regardes-tu comme ton ennemi?</verse>
        <verse osisID='Job.13.25'>Aimes-tu effrayer la feuille livrée au vent, persécuter une paille sèche?</verse>
        <verse osisID='Job.13.26'>Pourquoi alors rédiger contre moi tes griefs et me reprocher mes fautes de jeunesse?</verse>
        <verse osisID='Job.13.27'>Tu m’empêches d’aller où je veux, tu surveilles toutes mes démarches et tu relèves les traces de mes pas!</verse>
        <verse osisID='Job.13.28'>Il se défait comme un bois vermoulu, comme un habit mangé aux mites.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.14'>
        <verse osisID='Job.14.1'>L’humain, né de la femme, sa vie est courte, et jamais sans problèmes.</verse>
        <verse osisID='Job.14.2'>Comme la fleur il sort et puis se fane, comme l’ombre il court et jamais ne s’arrête.</verse>
        <verse osisID='Job.14.3'>Et c’est sur lui que tu as l’œil ouvert, c’est lui que tu fais comparaître devant toi?</verse>
        <verse osisID='Job.14.4'>Qui fera sortir le pur de l’impur? Personne!</verse>
        <verse osisID='Job.14.5'>Puisque ses jours lui sont comptés, que de toi dépend le nombre de ses mois, et qu’il ne peut passer le terme fixé par toi,</verse>
        <verse osisID='Job.14.6'>alors: regarde ailleurs et laisse-le, comme un ouvrier, finir sa journée.</verse>
        <verse osisID='Job.14.7'>Pour l’arbre il y a un espoir: on l’a coupé, il reprendra vie, il ne cessera de pousser des rejets.</verse>
        <verse osisID='Job.14.8'>Sa racine peut vieillir en terre et son tronc mourir dans le sol,</verse>
        <verse osisID='Job.14.9'>rien qu’à l’odeur de l’eau il bourgeonne et comme un jeune plant il refait un feuillage.</verse>
        <verse osisID='Job.14.10'>Mais l’homme aussitôt mort se défait: quand il a expiré, où voudrait-on qu’il soit?</verse>
        <verse osisID='Job.14.11'>La mer pourrait perdre ses eaux, les fleuves se vider et rester secs,</verse>
        <verse osisID='Job.14.12'>celui qui gît ne se relèvera pas! Pas de réveil pour lui tant que durent les cieux, les humains ne sortiront pas de leur sommeil.</verse>
        <verse osisID='Job.14.13'>14:14 S’il était possible qu’un mort revive,</verse>
        <verse osisID='Job.14.14'>14:13 je voudrais que tu me gardes dans le monde d’en bas, que tu m’y caches, le temps que passe ta colère, et que tu fixes un jour pour te souvenir de moi. 14b Là-bas, tant que durerait mon service, j’attendrais l’heure de la relève,</verse>
        <verse osisID='Job.14.15'>Alors tu appellerais et je te répondrais, tu viendrais réclamer l’œuvre de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Job.14.16'>Fini le temps où tu comptais tous mes pas: tu ne regarderais plus mes péchés,</verse>
        <verse osisID='Job.14.17'>tu bouclerais ma faute dans un sac et blanchirais mes dettes.</verse>
        <verse osisID='Job.14.18'>Mais non! La montagne s’éboule, le rocher cède,</verse>
        <verse osisID='Job.14.19'>les eaux creusent les pierres, l’averse emporte les terres; et l’espoir de l’homme, tu l’enlèves!</verse>
        <verse osisID='Job.14.20'>Tu le terrasses: c’est fini, il s’en est allé; tu le défigures et tu l’envoies au diable.</verse>
        <verse osisID='Job.14.21'>Si ses fils sont honorés, il ne le sait pas, s’ils sont méprisés, il n’en a nulle idée:</verse>
        <verse osisID='Job.14.22'>il n’a de chagrin que pour son propre corps, il n’a plus d’autre deuil que le sien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.15'>
        <verse osisID='Job.15.1'>Élifaz de Téman prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.15.2'>Un savoir aussi creux, est-ce la réponse d’un sage: rien qu’un vent d’est, et le voilà rempli!</verse>
        <verse osisID='Job.15.3'>Il parle, et ce sont des critiques négatives, des mots qui n’apportent rien.</verse>
        <verse osisID='Job.15.4'>Voilà que tu renverses la sainte crainte, tu ne veux plus penser à la manière de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.15.5'>Ton fond mauvais te fait parler, et te fournit des raisons paradoxales.</verse>
        <verse osisID='Job.15.6'>Ce sont tes mots qui te condamnent, pas moi, ta propre bouche témoigne contre toi!</verse>
        <verse osisID='Job.15.7'>Es-tu né le premier dans l’espèce humaine, venu au jour quand les montagnes n’étaient pas?</verse>
        <verse osisID='Job.15.8'>Quand Dieu décidait, étais-tu là pour entendre, as-tu fais main basse sur la sagesse?</verse>
        <verse osisID='Job.15.9'>Que sais-tu que nous ne sachions? Comprends-tu des choses qui nous échappent?</verse>
        <verse osisID='Job.15.10'>Dans notre camp sont nos aînés, les anciens: ils seraient plus âgés que ton père.</verse>
        <verse osisID='Job.15.11'>Tu ne veux donc pas des consolations de Dieu et des paroles qu’on te dit gentiment?</verse>
        <verse osisID='Job.15.12'>Pourquoi réagir avec tant de passion, pourquoi ces regards égarés,</verse>
        <verse osisID='Job.15.13'>pour te défouler contre Dieu et déblatérer sans aucune retenue?</verse>
        <verse osisID='Job.15.14'>Un humain pourrait-il prétendre qu’il est pur? peut-il se justifier, celui qui naît d’une femme?</verse>
        <verse osisID='Job.15.15'>À ses anges même Dieu ne fait pas confiance; la voûte cristalline n’est pas pure à ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Job.15.16'>Que dire de cet être écœurant, corrompu, qui boit l’injustice comme l’eau?</verse>
        <verse osisID='Job.15.17'>Écoute-moi, je veux t’instruire; je vais te raconter ce que j’ai vu.</verse>
        <verse osisID='Job.15.18'>Voici ce qu’enseignent les sages: ce qu’ils nous disent, le tenant de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Job.15.19'>ces hommes à qui le pays fut donné loin de toute présence étrangère:</verse>
        <verse osisID='Job.15.20'>c’est un tourment que la vie du méchant, les années auxquelles a droit le violent.</verse>
        <verse osisID='Job.15.21'>Il entend sans cesse des propos alarmistes: est-il en paix? les pillards vont l’assaillir,</verse>
        <verse osisID='Job.15.22'>plus moyen d’échapper aux ténèbres, il en est sûr, son destin c’est l’épée,</verse>
        <verse osisID='Job.15.23'>après quoi il sera la proie des vautours, il sent que le jour fatal est proche: il est là!</verse>
        <verse osisID='Job.15.24'>Détresse et angoisse: c’est l’épouvante; attaqué par un roi, son mal ne serait pas pire.</verse>
        <verse osisID='Job.15.25'>Mais voilà: il levait le poing contre Dieu, face au Tout-Puissant il jouait au brave.</verse>
        <verse osisID='Job.15.26'>Il s’élançait contre lui, tête baissée, s’abritant derrière un gros bouclier,</verse>
        <verse osisID='Job.15.27'>on lui voyait une face bouffie, la ceinture alourdie de graisse.</verse>
        <verse osisID='Job.15.28'>Il s’était établi en des villes détruites, avec des maisons où nul n’habite, toujours en danger de s’écrouler.</verse>
        <verse osisID='Job.15.29'>Mais il ne s’y fera pas riche! Sa fortune ne tiendra pas, il ne couvrira pas le pays de son ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.15.30'>Il n’échappera pas aux ténèbres, le feu dessèchera ses tiges vertes, le vent emportera sa fleur.</verse>
        <verse osisID='Job.15.31'>Il a su s’élever: qu’il ne s’y fie pas, nous savons que c’est pure apparence.</verse>
        <verse osisID='Job.15.32'>Ses rejetons se flétriront avant le jour, sa ramure ne reverdira pas.</verse>
        <verse osisID='Job.15.33'>Comme pour la vigne ses fruits verts se perdront, comme l’olivier il laissera tomber ses fleurs.</verse>
        <verse osisID='Job.15.34'>Oui, le parti des impies est stérile, et les corrompus, le feu dévore leurs tentes.</verse>
        <verse osisID='Job.15.35'>Qui a conçu du Mal enfante le malheur; son propre ventre lui mûrit sa déception.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.16'>
        <verse osisID='Job.16.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.16.2'>J’ai entendu bien des choses de ce genre: vous êtes de tristes consolateurs!</verse>
        <verse osisID='Job.16.3'>Ces paroles en l’air vont-elles bientôt finir? Quel besoin as-tu de discuter ainsi?</verse>
        <verse osisID='Job.16.4'>Moi aussi, je pourrais parler comme vous si vous étiez à ma place, et moi à la vôtre. Je pourrais vous accabler de discours, et hocher la tête d’un air entendu.</verse>
        <verse osisID='Job.16.5'>J’en aurais des mots, pour vous réconforter! je ne m’arrêterais pas.</verse>
        <verse osisID='Job.16.6'>Mais si je parle, ma douleur ne se calme pas, et si je me tais, elle ne s’en va pas.</verse>
        <verse osisID='Job.16.7'>Car déjà la malveillance me pousse à bout, toute cette bande</verse>
        <verse osisID='Job.16.8'>s’empare de moi. Elle s’est levée pour témoigner contre moi, elle me répond par des calomnies.</verse>
        <verse osisID='Job.16.9'>Dans leur colère ils me déchirent et me poursuivent, ils grincent des dents contre moi: mes adversaires me lancent des regards de haine.</verse>
        <verse osisID='Job.16.10'>Ils me narguent de haut et leurs insultes m’atteignent comme des gifles; ils m’enserrent à m’étouffer.</verse>
        <verse osisID='Job.16.11'>Oui, Dieu m’a livré à des hommes injustes, il me jette aux mains des méchants.</verse>
        <verse osisID='Job.16.12'>Quand tout allait bien il m’a brisé, il m’a pris par la nuque et m’a mis en pièces. Il a fait de moi sa cible.</verse>
        <verse osisID='Job.16.13'>De partout me viennent ses flèches, sans pitié, il me transperce les reins et ma bile se répand sur le sol.</verse>
        <verse osisID='Job.16.14'>Blessure après blessure, comme un guerrier il ne me lâche pas.</verse>
        <verse osisID='Job.16.15'>J’ai cousu un sac sur ma peau, j’ai plongé mon front dans la poussière.</verse>
        <verse osisID='Job.16.16'>Mon visage est rougi par les larmes, le tour de mes yeux est tout noir.</verse>
        <verse osisID='Job.16.17'>Je n’ai pourtant pas commis de violence, et je priais d’un cœur pur.</verse>
        <verse osisID='Job.16.18'>Ô terre, ne cache pas mon sang, et que mon cri ne s’arrête pas en chemin!</verse>
        <verse osisID='Job.16.19'>Mais voici que j’ai un témoin dans les cieux, j’ai là-haut un défenseur.</verse>
        <verse osisID='Job.16.20'>Mon cri parle pour moi auprès de Dieu, tandis que mes larmes coulent devant lui.</verse>
        <verse osisID='Job.16.21'>Ah, si l’homme pouvait discuter avec Dieu, tout comme un être humain fait avec son prochain! …</verse>
        <verse osisID='Job.16.22'>Il me reste bien peu des années de ma vie, et je suis déjà sur le chemin sans retour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.17'>
        <verse osisID='Job.17.1'>Mon souffle s’est épuisé, mes jours s’éteignent et la tombe m’attend.</verse>
        <verse osisID='Job.17.2'>Ne suis-je pas entouré de moqueurs? Leurs insolences empoisonnent mes nuits.</verse>
        <verse osisID='Job.17.3'>Garde, Seigneur, auprès de toi ma caution puisqu’aucun ami ne s’engage pour moi.</verse>
        <verse osisID='Job.17.4'>Tu leur as obscurci la raison, et pas un d’eux ne se risque:</verse>
        <verse osisID='Job.17.5'>“On ne fait pas, disent-ils, des cadeaux aux amis, pour ensuite laisser ses fils dans la gêne.”</verse>
        <verse osisID='Job.17.6'>Me voici devenu la risée des gens, l’individu à qui l’on crache au visage.</verse>
        <verse osisID='Job.17.7'>Mes yeux s’obscurcissent de chagrin, je ne suis plus que l’ombre de moi-même.</verse>
        <verse osisID='Job.17.8'>Les hommes droits en restent stupéfaits, les bons voient en moi un méchant et moralisent.</verse>
        <verse osisID='Job.17.9'>Quel exemple pour le juste! il s’encourage, et les gens honnêtes en sont ragaillardis.</verse>
        <verse osisID='Job.17.10'>Mais non, venez tous, reprenez-vous donc! vous verrez qu’aucun de vous n’est un sage. …</verse>
        <verse osisID='Job.17.11'>Mes jours ont passé, mes plans ont été brisés; mon cœur désire</verse>
        <verse osisID='Job.17.12'>la nuit quand c’est le jour, et quand il fait noir l’approche du jour.</verse>
        <verse osisID='Job.17.13'>Je n’ai plus à attendre ma maison chez les morts: déjà j’ai mis mon lit dans leurs ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Job.17.14'>Je dis au tombeau: “Tu es mon père!” et à la vermine: “C’est toi ma mère et ma sœur!”</verse>
        <verse osisID='Job.17.15'>Alors, où est mon espérance, mon bonheur, voyez-vous quelque chose?</verse>
        <verse osisID='Job.17.16'>Vont-ils descendre avec moi au monde d’en-bas, pour qu’ensemble nous nous trouvions dans la poussière?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.18'>
        <verse osisID='Job.18.1'>Bildad de Chouah prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.18.2'>Quand finiras-tu tous ces discours? Sois raisonnable, et laisse-nous parler.</verse>
        <verse osisID='Job.18.3'>Nous prends-tu pour des bêtes, nous regardes-tu comme des brutes?</verse>
        <verse osisID='Job.18.4'>Pourquoi te déchirer dans ta fureur? La terre va-t-elle se perdre pour autant ou les rochers changer de place?</verse>
        <verse osisID='Job.18.5'>Mais vois: la lumière du méchant s’éteint, son feu ne jette plus de flammes.</verse>
        <verse osisID='Job.18.6'>La lumière baisse dans sa tente, sa lampe au-dessus de lui s’éteint.</verse>
        <verse osisID='Job.18.7'>Sa démarche alerte devient hésitante, ses propres combines le font tomber.</verse>
        <verse osisID='Job.18.8'>Ses pieds le conduisent vers un filet, ou le précipitent dans la trappe.</verse>
        <verse osisID='Job.18.9'>Un nœud coulant le saisit à la cheville, le collet se resserre sur lui.</verse>
        <verse osisID='Job.18.10'>Une corde, cachée en terre, va le prendre, un piège est sur le sentier pour l’attraper.</verse>
        <verse osisID='Job.18.11'>Des dangers de tous côtés le menacent, et le suivent à la trace.</verse>
        <verse osisID='Job.18.12'>La famine ne le quitte plus, le malheur se tient à ses côtés.</verse>
        <verse osisID='Job.18.13'>Un mal ronge sa chair, une peste mortelle lui dévore les membres.</verse>
        <verse osisID='Job.18.14'>On l’arrache au refuge de sa tente, il est bon pour aller vers le Roi des enfers.</verse>
        <verse osisID='Job.18.15'>Installe-toi dans sa tente, elle n’est plus à lui; on répand du soufre sur son domaine.</verse>
        <verse osisID='Job.18.16'>Ses racines en bas se dessèchent, et par le haut sa ramure se flétrit.</verse>
        <verse osisID='Job.18.17'>On ne se souvient plus de lui dans le pays, il n’a laissé son nom sur rien.</verse>
        <verse osisID='Job.18.18'>On le remise de la lumière aux ténèbres, il est expulsé du monde.</verse>
        <verse osisID='Job.18.19'>Dans son peuple il n’a laissé ni enfants, ni suivants, de son campement, nul n’a survécu.</verse>
        <verse osisID='Job.18.20'>Tout l’Occident s’étonne de son sort, tous en Orient sont saisis d’effroi.</verse>
        <verse osisID='Job.18.21'>Voilà pour les demeures des méchants, voilà pour la contrée qui veut ignorer Dieu!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.19'>
        <verse osisID='Job.19.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.19.2'>Combien de temps encore allez-vous me fatiguer, et m’assommer à force de paroles?</verse>
        <verse osisID='Job.19.3'>Dix fois déjà vous m’avez insulté, n’avez-vous pas honte de me maltraiter?</verse>
        <verse osisID='Job.19.4'>Si réellement je me suis trompé, mon péché ne regarde que moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.5'>Mais vous me regardez de haut: voilà la vérité, et vous me reprochez mon malheur.</verse>
        <verse osisID='Job.19.6'>Sachez que Dieu me traite injustement et qu’il a jeté sur moi ses filets.</verse>
        <verse osisID='Job.19.7'>Je crie à la violence, pas de réponse, j’appelle au secours, personne pour me défendre!</verse>
        <verse osisID='Job.19.8'>Il a barré ma route, je n’ai plus de passage, il a mis sur mon chemin les ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Job.19.9'>Il m’a privé de ma gloire, il a ôté de ma tête la couronne,</verse>
        <verse osisID='Job.19.10'>Il me descelle tout autour et me fait partir, il déracine mon espérance.</verse>
        <verse osisID='Job.19.11'>Il décharge sur moi sa colère, il me traite en ennemi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.12'>Toutes ses troupes arrivent à la fois, elles se frayent un chemin jusqu’à moi, elles font le siège de ma demeure.</verse>
        <verse osisID='Job.19.13'>Il a éloigné de moi mes frères, mes connaissances cherchent à m’éviter.</verse>
        <verse osisID='Job.19.14'>Mes proches, mes compagnons ne me voient plus, les hôtes de ma maison m’ont oublié.</verse>
        <verse osisID='Job.19.15'>Mes servantes me sont devenues étrangères, comme si pour elles j’étais un inconnu.</verse>
        <verse osisID='Job.19.16'>J’appelle mon serviteur, il ne me répond pas lorsque je vais jusqu’à le supplier.</verse>
        <verse osisID='Job.19.17'>Mon haleine répugne à ma femme, mes propres frères sont dégoûtés de moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.18'>Les gamins eux-mêmes me méprisent, si je me lève ils se moquent de moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.19'>Tous mes intimes maintenant me détestent, ceux que j’aimais se sont retournés contre moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.20'>Sous ma peau ma chair a pourri, mes os se dénudent comme des dents:</verse>
        <verse osisID='Job.19.21'>Pitié! Pitié pour moi, ô vous, mes amis: c’est la main de Dieu qui m’a frappé!</verse>
        <verse osisID='Job.19.22'>Faut-il me persécuter parce que Dieu le fait? n’en avez-vous pas assez de me dévorer?</verse>
        <verse osisID='Job.19.23'>Ah, je voudrais qu’on écrive mes paroles, et qu’on les grave sur du bronze</verse>
        <verse osisID='Job.19.24'>avec un ciseau de fer, un burin, et qu’elles soient pour toujours inscrites dans la pierre.</verse>
        <verse osisID='Job.19.25'>Je sais que mon libérateur est vivant, et qu’à la fin il se présentera sur terre.</verse>
        <verse osisID='Job.19.26'>Alors je me mettrai debout derrière ma peau, et de ma chair je verrai Dieu!</verse>
        <verse osisID='Job.19.27'>Je le verrai, moi, le même, et c’est lui que mes yeux verront, pas un autre: mon cœur déjà s’épuise dans cette attente.</verse>
        <verse osisID='Job.19.28'>Mais vous en êtes à dire: “Comment l’attaquer? trouvons-lui quelque parole à reprendre”.</verse>
        <verse osisID='Job.19.29'>Alors craignez que l’épée ne vous frappe, car la Colère s’enflamme contre les fautes, et vous saurez qu’il y a une justice!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.20'>
        <verse osisID='Job.20.1'>Sofar de Nahama prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.20.2'>Ceci justifie mes réflexions: je veux répondre et dire tout ce que je sens.</verse>
        <verse osisID='Job.20.3'>Quand on me remet en place de façon humiliante, mes pensées m’inspirent une réponse.</verse>
        <verse osisID='Job.20.4'>Ne sais-tu pas que depuis toujours, depuis que l’homme a été mis sur terre,</verse>
        <verse osisID='Job.20.5'>le triomphe des méchants est de courte durée la joie de l’impie n’est que d’un instant.</verse>
        <verse osisID='Job.20.6'>Sa taille a beau s’élever jusqu’au ciel, et sa tête toucher les nuages,</verse>
        <verse osisID='Job.20.7'>comme un fantôme il disparaît pour toujours, et ceux qui le voyaient demandent: “Où est-il?”</verse>
        <verse osisID='Job.20.8'>C’est comme un rêve envolé: on ne le trouve plus, comme un fantasme de la nuit: il a fui.</verse>
        <verse osisID='Job.20.9'>On s’était habitué à le voir: c’est fini, les lieux qu’il fréquentait ne le reverront plus.</verse>
        <verse osisID='Job.20.10'>20:11 Sa carcasse était pleine de force juvénile, la voilà couchée avec lui dans la poussière!</verse>
        <verse osisID='Job.20.11'>20:12 Sa bouche savourait le mal, il le cachait sous sa langue,</verse>
        <verse osisID='Job.20.12'>20:13 il l’aimait tant qu’il ne le lâchait pas mais le gardait sous son palais…</verse>
        <verse osisID='Job.20.13'>20:14 Mais cette nourriture se change en ses entrailles, elle devient un poison dans son ventre:</verse>
        <verse osisID='Job.20.14'>20:15 le voici qui vomit les richesses dévorées, Dieu les fait ressortir de son ventre.</verse>
        <verse osisID='Job.20.15'>20:16 Il suçait du venin de serpent: c’est une morsure de vipère qui le tue!</verse>
        <verse osisID='Job.20.16'>20:17 Il ne reverra pas les ruisseaux d’huile fraîche, les torrents de miel et de crème.</verse>
        <verse osisID='Job.20.17'>20:18 Il lui faut rendre son gain: il n’a pu l’avaler; les fruits de son commerce ne seront pas pour lui.</verse>
        <verse osisID='Job.20.18'>20:19 C’est qu’il opprimait les pauvres, il volait la maison au lieu de la bâtir.</verse>
        <verse osisID='Job.20.19'>20:10 Ses fils rembourseront les pauvres, de ses mains, peut-être, il redonnera sa fortune.</verse>
        <verse osisID='Job.20.20'>Sa cupidité n’était jamais satisfaite, on ne se sauvait pas de son appétit:</verse>
        <verse osisID='Job.20.21'>il dévorait et nul n’y échappait. C’est pourquoi son bonheur n’a pas duré.</verse>
        <verse osisID='Job.20.22'>En pleine réussite, les problèmes l’assaillent, et le malheur le frappe à coups redoublés.</verse>
        <verse osisID='Job.20.23'>Alors qu’il est en train de se remplir le ventre, Dieu décharge sur lui sa colère et fait pleuvoir sur lui ses flèches.</verse>
        <verse osisID='Job.20.24'>Échappe-t-il à la lame de fer? l’arc de bronze le transperce!</verse>
        <verse osisID='Job.20.25'>La flèche est ressortie par son dos, la pointe a traversé son foie: le voilà sous le coup d’une angoisse de mort,</verse>
        <verse osisID='Job.20.26'>et son destin, ce sont les ténèbres. Un feu que nul n’a allumé le dévore et consume les survivants de sa tente.</verse>
        <verse osisID='Job.20.27'>Les cieux ont dévoilé ses crimes, et la terre se soulève contre lui.</verse>
        <verse osisID='Job.20.28'>L’inondation emporte sa maison: ce sont les eaux de la colère de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.20.29'>Voilà le sort que Dieu réserve au méchant, l’héritage que Dieu lui promet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.21'>
        <verse osisID='Job.21.1'>Job reprit et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.21.2'>Écoutez du moins mes paroles, cela vaudra mieux que de me consoler.</verse>
        <verse osisID='Job.21.3'>Accordez-moi un peu la parole: tu te moqueras après que j’aurai parlé.</verse>
        <verse osisID='Job.21.4'>Est-ce d’un humain que je me plains? Alors, n’ai-je pas raison d’être nerveux?</verse>
        <verse osisID='Job.21.5'>Tournez-vous vers moi: j’ai de quoi vous étonner, et vous mettrez la main sur la bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.21.6'>Ce sont des choses qui m’épouvantent quand j’y songe, et j’en tremble de tout mon corps.</verse>
        <verse osisID='Job.21.7'>Pourquoi les méchants restent-ils en vie? Ils font de vieux os et gagnent en pouvoir.</verse>
        <verse osisID='Job.21.8'>Leur famille à leur côté prospère, leurs petits-enfants se multiplient sous leurs yeux.</verse>
        <verse osisID='Job.21.9'>On vit bien dans leurs maisons: pas de soucis, les coups de Dieu ne sont pas pour eux.</verse>
        <verse osisID='Job.21.10'>Leur taureau féconde à chaque fois, leur vache met bas sans jamais avorter.</verse>
        <verse osisID='Job.21.11'>Ils ont des gamins comme ils ont des agneaux, ils voient s’ébattre leurs enfants:</verse>
        <verse osisID='Job.21.12'>ils jouent du tambourin et de la guitare, ils dansent au son de la flûte.</verse>
        <verse osisID='Job.21.13'>Leurs jours s’achèvent dans le bonheur, ils descendent sans drame au séjour des morts.</verse>
        <verse osisID='Job.21.14'>Et c’étaient eux qui disaient à Dieu: “Va-t’en! Nous ne voulons pas connaître tes volontés!</verse>
        <verse osisID='Job.21.15'>Pourquoi faudrait-il servir le Puissant, et qu’est-ce qu’on gagne à l’invoquer?”</verse>
        <verse osisID='Job.21.16'>Ne sont-ils pas maîtres de leur bonheur, alors même qu’ils ont tout décidé sans Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.21.17'>Voit-on souvent s’éteindre la lampe des méchants, le malheur fondre sur eux et la colère d’en haut détruire les malfaisants?</verse>
        <verse osisID='Job.21.18'>Sont-ils vraiment la paille qu’emporte le vent, la feuille sèche livrée au tourbillon?</verse>
        <verse osisID='Job.21.19'>Dieu, dites-vous, fera payer pour lui ses fils? Qu’il le fasse payer lui, et qu’il le sente!</verse>
        <verse osisID='Job.21.20'>Qu’il voie le malheur de ses propres yeux, qu’il boive la colère du Tout-Puissant!</verse>
        <verse osisID='Job.21.21'>Qu’a-t-il à faire de sa famille après lui, quand on a mis un terme au compte de ses mois?</verse>
        <verse osisID='Job.21.22'>Faut-il faire la leçon à Dieu, à celui qui juge les êtres supérieurs?</verse>
        <verse osisID='Job.21.23'>L’un meurt en pleine vigueur, heureux et prospère,</verse>
        <verse osisID='Job.21.24'>les flancs bien grassouillets, les os remplis de sève.</verse>
        <verse osisID='Job.21.25'>Un autre meurt dans la tristesse, sans avoir jamais savouré le bonheur.</verse>
        <verse osisID='Job.21.26'>Ensemble ils se couchent dans la poussière, où les vers vont grouiller sur eux.</verse>
        <verse osisID='Job.21.27'>Oh, je devine vos pensées, et ces idées que vous vous faites sur moi.</verse>
        <verse osisID='Job.21.28'>Vous dites: “Où est la maison du potentat, où est la tente des méchants?”</verse>
        <verse osisID='Job.21.29'>N’avez-vous pas interrogé ceux qui voyagent, ne retenez vous pas leurs témoignages?</verse>
        <verse osisID='Job.21.30'>Au jour du malheur le méchant est épargné, au jour de la colère il échappe.</verse>
        <verse osisID='Job.21.31'>Qui ose lui reprocher, en face, sa conduite et lui rendre ce qu’il a fait?</verse>
        <verse osisID='Job.21.32'>Voici qu’on l’escorte au cimetière, et de bien haut son image regarde.</verse>
        <verse osisID='Job.21.33'>La terre prise au torrent lui est douce, les gens défilent en avant, et derrière lui c’est un peuple sans nombre.</verse>
        <verse osisID='Job.21.34'>Allez-vous me consoler avec du vent, avec des réponses où tout est illusoire?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.22'>
        <verse osisID='Job.22.1'>Élifaz de Téman prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.22.2'>Qu’est-ce qu’un homme peut apporter à Dieu? L’homme de bon sens n’est utile qu’à lui-même.</verse>
        <verse osisID='Job.22.3'>Qu’importe au Tout-Puissant que tu aies tes raisons? Que gagne-t-il si tu te vois parfait?</verse>
        <verse osisID='Job.22.4'>Est-ce pour ta piété que Dieu te corrige et qu’il te fait un procès?</verse>
        <verse osisID='Job.22.5'>N’est-ce pas plutôt que ta méchanceté est grande et tes fautes innombrables?</verse>
        <verse osisID='Job.22.6'>Sans motif tu exigeais de tes frères des gages, il restaient nus car tu prenais leur manteau!</verse>
        <verse osisID='Job.22.7'>Tu ne donnais pas à boire à l’assoiffé, à l’affamé tu refusais le pain.</verse>
        <verse osisID='Job.22.8'>Qu’arrive un homme fort, il s’empare des terres, et les gens en place s’y installent.</verse>
        <verse osisID='Job.22.9'>Tu renvoyais les veuves les mains vides et tu brisais les bras de l’orphelin.</verse>
        <verse osisID='Job.22.10'>C’est pourquoi te voilà entouré de pièges, paralysé soudain par la peur.</verse>
        <verse osisID='Job.22.11'>La lumière s’est éteinte et tu ne vois plus, les eaux en crue t’ont submergé.</verse>
        <verse osisID='Job.22.12'>Bien sûr, Dieu est très haut dans les cieux: vois comme les étoiles sont hautes!</verse>
        <verse osisID='Job.22.13'>Mais alors tu as dit “Qu’est-ce que Dieu sait? Pourra-t-il juger à travers les nuages?</verse>
        <verse osisID='Job.22.14'>Les nuées font écran et il ne voit pas; il reste à se promener au pourtour des cieux.”</verse>
        <verse osisID='Job.22.15'>Veux-tu donc retomber dans les vieux chemins où s’avançaient les habitués du mal?</verse>
        <verse osisID='Job.22.16'>Un instant a suffi pour les balayer, la crue des eaux emporta leurs fondations!</verse>
        <verse osisID='Job.22.17'>Car ils disaient à Dieu: “Tiens-toi à l’écart! Que peut nous faire le Tout-Puissant?”</verse>
        <verse osisID='Job.22.18'>C’est lui qui remplissait leurs maisons de richesses, mais les méchants prenaient leurs décisions sans lui.</verse>
        <verse osisID='Job.22.19'>Les justes le voient et se réjouissent, l’homme intègre se moque d’eux:</verse>
        <verse osisID='Job.22.20'>“Leur fortune est anéantie, le feu a dévoré tout ce qu’ils possédaient!”</verse>
        <verse osisID='Job.22.21'>Allons, rapproche-toi de lui, fais la paix, c’est le moyen de relever ta fortune.</verse>
        <verse osisID='Job.22.22'>Reçois de sa bouche son instruction, et garde en ton cœur ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.22.23'>Reviens humblement vers le Tout-Puissant, éloigne de ta tente ce qui est injustice,</verse>
        <verse osisID='Job.22.24'>ne fais pas plus de cas de l’or que de la terre, de l’or d’Ofir que des pierres du torrent.</verse>
        <verse osisID='Job.22.25'>Le Puissant aussitôt se fera ton or, ta montagne d’argent.</verse>
        <verse osisID='Job.22.26'>Tu trouveras ta joie dans le Tout-Puissant, tu lèveras vers lui ton regard.</verse>
        <verse osisID='Job.22.27'>Tu l’invoqueras et il t’exaucera; si tu fais un vœu, tu n’auras plus qu’à t’acquitter.</verse>
        <verse osisID='Job.22.28'>Tu feras des projets, ils réussiront, la lumière brillera sur tous tes chemins.</verse>
        <verse osisID='Job.22.29'>Car Dieu abaisse l’orgueilleux et sauve celui qui tient les yeux baissés.</verse>
        <verse osisID='Job.22.30'>Il délivre l’innocent: si tu as les mains pures, tu seras sauvé!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.23'>
        <verse osisID='Job.23.1'>Job prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.23.2'>Aujourd’hui encore ma plainte est rebelle: ma main ne peut la bloquer dans ma bouche!</verse>
        <verse osisID='Job.23.3'>Ah, si je savais où le trouver, j’irais jusqu’à sa demeure!</verse>
        <verse osisID='Job.23.4'>J’exposerais ma cause devant lui, je lui dirais tous mes arguments.</verse>
        <verse osisID='Job.23.5'>Je verrais ce qu’il me répondrait et je pourrais comprendre sa réponse.</verse>
        <verse osisID='Job.23.6'>Mettrait-il toute sa force dans le débat? Non! Lui m’écouterait.</verse>
        <verse osisID='Job.23.7'>Il verrait l’innocence de celui qui l’attaque, et je serais pour toujours libéré de mon juge.</verse>
        <verse osisID='Job.23.8'>Mais je peux aller à l’orient, il n’y est pas, à l’occident, je ne l’y verrai pas!</verse>
        <verse osisID='Job.23.9'>J’ai cherché au nord sans le trouver, retournant au midi je ne l’ai pas vu.</verse>
        <verse osisID='Job.23.10'>Il me connaît pourtant, que je marche ou m’arrête: s’il m’éprouve au creuset, je passerai avec l’or.</verse>
        <verse osisID='Job.23.11'>Car j’ai maintenu mon pied sur son sentier, j’ai suivi sa route, je n’en suis pas sorti.</verse>
        <verse osisID='Job.23.12'>Je n’ai pas ignoré ses commandements, j’ai gardé en moi toutes ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.23.13'>Mais s’il veut quelque chose, qui l’en empêchera? Ce qu’il a désiré, il le fera.</verse>
        <verse osisID='Job.23.14'>Il fera jusqu’au bout ce qu’il a décrété, ce ne sera qu’une fois de plus.</verse>
        <verse osisID='Job.23.15'>Voilà pourquoi il m’effraie; quand j’y pense, j’ai peur de lui.</verse>
        <verse osisID='Job.23.16'>Mais si Dieu me fait perdre cœur, si le Puissant me terrifie,</verse>
        <verse osisID='Job.23.17'>je ne me suis pas tu pour autant dans le noir, en dépit des ténèbres qui voilent mon visage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.24'>
        <verse osisID='Job.24.1'>Le Puissant n’aura-t-il pas son heure? Ses fidèles ne verront-ils jamais venir son jour?</verse>
        <verse osisID='Job.24.2'>Les méchants déplacent les bornes et font paître des troupeaux volés.</verse>
        <verse osisID='Job.24.3'>Ils emmènent l’âne des orphelins et confisquent le bœuf de la veuve.</verse>
        <verse osisID='Job.24.4'>24:9 Ils enlèvent l’orphelin à sa nourrice et prennent en gage le nourrisson du pauvre.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>24:4 Les pauvres ont à s’écarter du chemin, les humbles du pays, quels qu’ils soient, se cachent.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>Comme les ânes du désert ils sortent dès le matin en quête de nourriture: au soir ils n’y a pas de pain pour leurs enfants.</verse>
        <verse osisID='Job.24.6'>De nuit ils moissonnent dans les champs ou récoltent dans la vigne du méchant.</verse>
        <verse osisID='Job.24.7'>Ils passent la nuit nus, sans vêtements, sans couverture contre le froid.</verse>
        <verse osisID='Job.24.8'>Trempés par les averses de montagne, faute d’abri ils se serrent contre le rocher.</verse>
        <verse osisID='Job.24.10'>Ils vont et viennent, nus et sans vêtement, ils portent les gerbes, mais ils sont affamés.</verse>
        <verse osisID='Job.24.11'>Ils écrasent les olives entre les meules, ils foulent dans la cuve les grappes, mais ils ont soif.</verse>
        <verse osisID='Job.24.12'>Dans la ville les mourants gémissent les blessés appellent au secours, mais Dieu n’entend pas leur prière!</verse>
        <verse osisID='Job.24.13'>24:14 Avant le jour l’assassin s’est levé, pour tuer le pauvre et l’indigent;</verse>
        <verse osisID='Job.24.14'>24:15 mais déjà l’adultère attend l’ombre du soir: “Que nul œil ne me voie!” se dit-il, et il met une étoffe sur son visage. 14c Le voleur rôde dans la nuit;</verse>
        <verse osisID='Job.24.15'>24:16 de jour il avait repéré les maisons, dans l’obscurité il les force.</verse>
        <verse osisID='Job.24.16'>24:13 Tous ceux-là sont de ceux qui haïssent la lumière, ils n’ont pas reconnu ses chemins et ne reviendront pas par ses sentiers.</verse>
        <verse osisID='Job.24.17'>L’heure sombre, pour eux, c’est le matin; quand il brille, c’est alors qu’ils ont peur.</verse>
        <verse osisID='Job.24.18'>Ils sont comme l’écume à la surface des eaux et dans le pays on maudit leur domaine, on évite de traverser leurs vignes.</verse>
        <verse osisID='Job.24.19'>Comme la chaleur dessèche les eaux de neige, le royaume des morts absorbe le pécheur.</verse>
        <verse osisID='Job.24.20'>Le sein qui l’a formé l’oublie, nul ne rappelle son nom: l’injustice déjà n’est qu’un arbre brisé.</verse>
        <verse osisID='Job.24.21'>Il maltraitait la femme sans enfants, il ne faisait aucun bien à la veuve.</verse>
        <verse osisID='Job.24.22'>Mais quand le Puissant s’en prend aux grands seigneurs, quand il se lève, leur vie même n’est plus sûre.</verse>
        <verse osisID='Job.24.23'>Il les laissait confiants en leur sécurité, mais ses yeux veillaient sur leurs actes.</verse>
        <verse osisID='Job.24.24'>Un moment ils ont été grands, et puis plus rien. Ils retombent comme les herbes cueillies, ils se fanent comme la tête des épis.</verse>
        <verse osisID='Job.24.25'>Si tout cela n’est pas vrai, prouvez que j’ai menti: qui réfutera mes paroles?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.25'>
        <verse osisID='Job.25.1'>Bildad de Chouah prit alors la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.25.2'>Il a de quoi s’imposer et faire trembler, il fait régner la paix au plus haut des cieux!</verse>
        <verse osisID='Job.25.3'>Qui pourrait compter ses armées, sur qui sa lumière ne se lève-t-elle pas?</verse>
        <verse osisID='Job.25.4'>Un humain sera-t-il juste devant Dieu? né de la femme, sera-t-il sans reproche?</verse>
        <verse osisID='Job.25.5'>Même la lune est pour lui sans éclat, et les étoiles lui paraissent bien pâles,</verse>
        <verse osisID='Job.25.6'>que dire alors des humains, cette vermine, du fils d’un homme, ce ver de terre!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.26'>
        <verse osisID='Job.26.1'>26:5 Au monde d’en bas les Ombres tremblent, les océans s’effrayent avec leurs habitants;</verse>
        <verse osisID='Job.26.2'>26:6 le royaume des morts est à nu devant lui, la Mort en personne ne peut se cacher.</verse>
        <verse osisID='Job.26.3'>26:7 Il a fixé le pôle céleste au dessus du vide et suspendu la terre sur rien.</verse>
        <verse osisID='Job.26.4'>26:8 Il enferme les eaux dans ses nuages, et la nuée ne crève pas sous leur poids.</verse>
        <verse osisID='Job.26.5'>26:9 Il cache le visage de la pleine lune, déployant sur elle les nues.</verse>
        <verse osisID='Job.26.6'>26:10 Il a tracé l’horizon sur la face des eaux, pour séparer la lumière des ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Job.26.7'>26:11 Les colonnes des cieux se mettent à trembler, elles s’épouvantent s’il les menace.</verse>
        <verse osisID='Job.26.8'>26:12 Il a eu la force pour fendre la mer, l’intelligence, pour écraser son dragon.</verse>
        <verse osisID='Job.26.9'>26:13 Par son souffle le ciel est nettoyé, sa main a percé le Serpent qui toujours fuit.</verse>
        <verse osisID='Job.26.10'>26:14 Mais ce n’est là que l’extérieur de ses œuvres, nous n’en percevons que les échos. Qui comprendra lorsque tonne sa puissance?</verse>
        <verse osisID='Job.26.11'>26:1 Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.26.12'>26:2 Comme tu sais bien venir en aide au faible, encourager celui à qui tombent les bras!</verse>
        <verse osisID='Job.26.13'>26:3 Comme tu sais conseiller un ignorant, tu as vraiment réponse à tout!</verse>
        <verse osisID='Job.26.14'>26:4 Mais, au fait, pour qui ces paroles? Qui te pousse à parler ainsi?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.27'>
        <verse osisID='Job.27.1'>Et Job continua à parler en ces termes:</verse>
        <verse osisID='Job.27.2'>Par le Dieu vivant qui me refuse justice, par le Tout-Puissant qui m’a plongé dans la peine,</verse>
        <verse osisID='Job.27.3'>tant que je pourrai respirer, gardant en mes narines le souffle de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Job.27.4'>je ne dirai rien de mal, pas un mensonge ne sortira de ma bouche!</verse>
        <verse osisID='Job.27.5'>Jamais je ne vous donnerai raison, et jusqu’à ma mort je défendrai mon innocence.</verse>
        <verse osisID='Job.27.6'>Je maintiens que j’ai bien agi, je n’en démords pas, je n’ai pas à rougir de ma vie!</verse>
        <verse osisID='Job.27.7'>Que mon ennemi soit reconnu coupable, que mon adversaire ait le sort du méchant!</verse>
        <verse osisID='Job.27.8'>Que peut espérer l’impie lorsqu’il prie, lorsqu’il élève son âme vers Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.27.9'>Dieu entendra-t-il son cri lorsque le malheur viendra sur lui?</verse>
        <verse osisID='Job.27.10'>Est-ce qu’il se plaisait auprès du Tout-Puissant, invoquait-il Dieu à tout moment?</verse>
        <verse osisID='Job.27.11'>Voyez, je vous montre comment agit Dieu, je ne vous cache pas les manières du Tout-Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.27.12'>Vous tous vous l’avez constaté, alors, pourquoi tourner en rond sans profit? (… Sofar de Nahama prit la parole et dit:)</verse>
        <verse osisID='Job.27.13'>Voici le sort que Dieu réserve au coupable, l’avenir que le Puissant réserve aux oppresseurs.</verse>
        <verse osisID='Job.27.14'>Leurs fils peuvent se multiplier, l’épée les attend, leurs descendants manqueront de pain.</verse>
        <verse osisID='Job.27.15'>La peste emportera les survivants, et leurs veuves ne pourront pas les pleurer.</verse>
        <verse osisID='Job.27.16'>Le méchant peut ramasser l’argent comme poussière, mettre en tas les vêtements comme la boue,</verse>
        <verse osisID='Job.27.17'>accumuler, oui! mais c’est un juste qui s’en habille, c’est un homme intègre qui hérite de son argent.</verse>
        <verse osisID='Job.27.18'>Il s’est bâti une maison, ce n’est qu’un nid, sa hutte ne vaut guère que pour un gardien.</verse>
        <verse osisID='Job.27.19'>Il s’est couché riche, c’était la dernière fois; quand il ouvre les yeux il n’est plus rien.</verse>
        <verse osisID='Job.27.20'>Tout le jour des terreurs l’ont tourmenté: un tourbillon l’emporte durant la nuit.</verse>
        <verse osisID='Job.27.21'>Le vent d’est le soulève: le voilà parti, il a été soufflé de là où il était.</verse>
        <verse osisID='Job.27.22'>Sans pitié on lui jette des pierres, il ne peut fuir devant la main qui le frappe.</verse>
        <verse osisID='Job.27.23'>On applaudit à sa ruine, on le conspue partout où il va. Le mystère de la Sagesse</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.28'>
        <verse osisID='Job.28.1'>Il y a des mines pour l’argent, et des endroits où l’on sait raffiner l’or.</verse>
        <verse osisID='Job.28.2'>C’est du sol qu’on extrait le fer, on tire le cuivre de la roche en fusion.</verse>
        <verse osisID='Job.28.3'>On est venu mettre fin aux ténèbres, on a fouillé toujours plus loin dans la roche obscure et les ombres de mort.</verse>
        <verse osisID='Job.28.4'>Un peuple étranger a ouvert des passages dans l’inconnu où nul n’avait pénétré: suspendus, ils se balancent très loin des humains.</verse>
        <verse osisID='Job.28.5'>C’est la terre d’où sort le pain, mais en dessous le feu l’a transformée;</verse>
        <verse osisID='Job.28.6'>c’est le domaine des pierres de saphir, là se trouvent les paillettes d’or.</verse>
        <verse osisID='Job.28.7'>Sentier inconnu des rapaces, que l’œil du vautour n’a pas repéré,</verse>
        <verse osisID='Job.28.8'>où les bêtes féroces n’ont pas pénétré, que le léopard n’a pas suivi.</verse>
        <verse osisID='Job.28.9'>Mais on s’est attaqué au granit, l’homme a violé les fondations de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Job.28.10'>On a creusé des canaux dans le roc, et l’œil humain a vu tout ce qui est rare;</verse>
        <verse osisID='Job.28.11'>on a exploré les sources des fleuves, ramené à la lumière ce qui était caché.</verse>
        <verse osisID='Job.28.12'>Mais la Sagesse, d’où sort-elle? Y a-t-il un lieu de l’Intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.28.13'>L’homme n’en connaît pas le chemin, on ne la trouvera pas sur la terre des vivants.</verse>
        <verse osisID='Job.28.14'>Le monde d’en bas l’a dit: “Elle n’est pas chez moi!”, la mer l’a dit: “Je ne l’ai pas ici!”</verse>
        <verse osisID='Job.28.15'>Offre de l’or, on ne te la donnera pas, elle ne se paye pas en argent pesé.</verse>
        <verse osisID='Job.28.16'>On ne l’évalue pas au prix de l’or d’Ofir, du diamant ou des saphirs,</verse>
        <verse osisID='Job.28.17'>Ni l’or ni le cristal ne lui sont comparables, aucun vase d’orfèvre n’atteint sa valeur;</verse>
        <verse osisID='Job.28.18'>le corail et le verre, n’en parlons pas! Vous cherchez des perles? mieux vaut la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Job.28.19'>La topaze d’Éthiopie ne tient pas devant elle, l’or pur se retrouve sans valeur.</verse>
        <verse osisID='Job.28.20'>Mais d’où vient la Sagesse? Y a-t-il un lieu de l’Intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.28.21'>Elle est cachée aux yeux de tous les vivants, elle se dissimule aux oiseaux du ciel.</verse>
        <verse osisID='Job.28.22'>Le monde des morts, la Mort en personne l’ont dit: “C’est une chose dont on nous a parlé!”</verse>
        <verse osisID='Job.28.23'>Mais le chemin vers elle, Dieu le connaît; il sait où la trouver,</verse>
        <verse osisID='Job.28.24'>lui qui observe jusqu’aux confins du monde, et voit tout ce qui est sous les cieux.</verse>
        <verse osisID='Job.28.25'>Lorsqu’il déterminait la force du vent et mesurait la profondeur des eaux,</verse>
        <verse osisID='Job.28.26'>lorsqu’il fixait le régime des pluies et l’extension des échos du tonnerre,</verse>
        <verse osisID='Job.28.27'>c’est alors qu’il l’a vue et analysée, qu’il l’a mise en place en lui donnant son prix.</verse>
        <verse osisID='Job.28.28'>(Puis il a dit aux hommes: “Craindre le Seigneur, voilà la sagesse! S’écarter du mal, voilà l’intelligence!”)</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.29'>
        <verse osisID='Job.29.1'>Alors Job reprit son discours de sagesse:</verse>
        <verse osisID='Job.29.2'>Que ne puis-je revenir aux lunes d’autrefois, aux jours où Dieu veillait sur moi,</verse>
        <verse osisID='Job.29.3'>quand brillait sa lampe au dessus de ma tête et qu’à sa lumière je traversais les ténèbres!</verse>
        <verse osisID='Job.29.4'>Comme je voudrais retrouver mon âge mûr, lorsque Dieu protégeait ma tente,</verse>
        <verse osisID='Job.29.5'>lorsque le Puissant était encore avec moi, et que mes garçons se tenaient autour de moi,</verse>
        <verse osisID='Job.29.6'>lorsque mes pieds baignaient dans la crème et que l’huile pour moi ruisselait de la roche!</verse>
        <verse osisID='Job.29.7'>Quand j’allais à la Porte, au haut de la cité, j’installais mon siège sur la place.</verse>
        <verse osisID='Job.29.8'>À ma vue les jeunes s’écartaient, les personnes d’âge se mettaient debout,</verse>
        <verse osisID='Job.29.9'>les chefs interrompaient leurs discours et tenaient la main sur leur bouche;</verse>
        <verse osisID='Job.29.10'>les princes baissaient la voix et devenaient comme muets.</verse>
        <verse osisID='Job.29.11'>29:21Ils m’écoutaient et ne bronchaient pas, ils se taisaient attendant mon avis.</verse>
        <verse osisID='Job.29.12'>29:22 Quand j’avais parlé, nul ne répliquait; mon discours tombait sur eux goutte à goutte:</verse>
        <verse osisID='Job.29.13'>29:23 c’était la pluie qu’ils attendaient, l’averse de printemps qui calmait leur soif.</verse>
        <verse osisID='Job.29.14'>29:24 Si je leur souriais, ils n’osaient y croire, ils ne perdaient rien de mes signes de bonne humeur.</verse>
        <verse osisID='Job.29.15'>29:25 Je prenais la tête et leur montrais un chemin; j’étais comme le roi au milieu de ses troupes, je les menais à mon gré.</verse>
        <verse osisID='Job.29.16'>29:11 Celui qui m’écoutait me félicitait, celui qui me voyait m’approuvait.</verse>
        <verse osisID='Job.29.17'>29:12 Car je délivrais le pauvre qui appelle, l’orphelin et celui qui n’a pas d’appui.</verse>
        <verse osisID='Job.29.18'>29:13 À moi la bénédiction du désespéré! je rendais la joie au cœur de la veuve.</verse>
        <verse osisID='Job.29.19'>29:14 Je faisais de la justice mon vêtement, la droiture était mon manteau, mon turban.</verse>
        <verse osisID='Job.29.20'>29:15 J’étais les yeux de l’aveugle, et le pied du boiteux c’était encore moi.</verse>
        <verse osisID='Job.29.21'>29:16 J’étais un père pour les pauvres, je défendais la cause de l’étranger.</verse>
        <verse osisID='Job.29.22'>29:17 Je brisais les crocs du criminel, et d’entre ses dents je faisais tomber sa proie.</verse>
        <verse osisID='Job.29.23'>29:18 Aussi je pensais: “Je mourrai déjà vieux, mes jours seront nombreux comme les grains de sable.</verse>
        <verse osisID='Job.29.24'>29:19 Mes racines s’allongent vers les eaux, et sur mon feuillage la rosée se dépose.</verse>
        <verse osisID='Job.29.25'>29:20 Ma gloire, tout comme moi se garde neuve mon arc dans ma main reste vert.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.30'>
        <verse osisID='Job.30.1'>Et maintenant ils se moquent de moi, des jeunes dont je méprisais les pères: ils étaient moins pour moi que les chiens de mon troupeau!</verse>
        <verse osisID='Job.30.2'>Qu’aurais-je fait de leurs mains: ils n’avaient plus la moindre force,</verse>
        <verse osisID='Job.30.3'>épuisés par la faim et le manque de tout. Ils rongeaient les racines de la steppe, des terres lugubres et désolées.</verse>
        <verse osisID='Job.30.4'>Ils cueillaient les herbes des broussailles, n’ayant de pain que les racines de genêt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.5'>La société les repoussait, on criait sur eux comme sur un voleur.</verse>
        <verse osisID='Job.30.6'>Ils demeuraient au flanc des ravins, dans les trous du sol et les rochers.</verse>
        <verse osisID='Job.30.7'>Ils glapissaient entre les buissons, ils s’entassaient sous les épineux,</verse>
        <verse osisID='Job.30.8'>C’étaient des gens de rien, qui n’avaient pas un nom, ils étaient rejetés du pays.</verse>
        <verse osisID='Job.30.9'>Mais maintenant ils me chansonnent, c’est de moi qu’ils se moquent.</verse>
        <verse osisID='Job.30.10'>Dégoûtés, ils se tiennent à distance, et sans se gêner ils crachent à mon passage.</verse>
        <verse osisID='Job.30.11'>Du jour qu’il a brisé ma force et m’a humilié, ils ont perdu toute retenue en ma présence.</verse>
        <verse osisID='Job.30.12'>À ma droite se lèvent des accusateurs, mes pieds sont pris au filet, voici qu’on se fraye un chemin jusqu’à moi.</verse>
        <verse osisID='Job.30.13'>Ils m’ont coupé la retraite, ils montent à l’assaut, et personne ne les arrête!</verse>
        <verse osisID='Job.30.14'>Ils ont forcé le passage: les voilà! ils se glissent sous les décombres.</verse>
        <verse osisID='Job.30.15'>Les terreurs fondent sur moi; comme un vent elles emportent ma dignité, mon bien-être est passé comme un nuage!</verse>
        <verse osisID='Job.30.16'>Et maintenant, mon âme en moi se défait, les jours de peine se sont abattus sur moi.</verse>
        <verse osisID='Job.30.17'>La nuit le mal ronge mes os, mes nerfs n’ont pas de repos.</verse>
        <verse osisID='Job.30.18'>De toute sa poigne il a saisi mon vêtement, il m’a pris par le col de ma tunique</verse>
        <verse osisID='Job.30.19'>et il m’a jeté dans la boue: je ne suis plus que poussière et cendre!</verse>
        <verse osisID='Job.30.20'>Tu ne me réponds pas, ô Dieu, quand je t’appelle, je me tiens là et tu ne me regardes pas!</verse>
        <verse osisID='Job.30.21'>Tu es devenu cruel avec moi, tu me frappes de toute ta vigueur!</verse>
        <verse osisID='Job.30.22'>Tu m’as fait monter le vent, il m’emporte au galop, puis un orage me défait.</verse>
        <verse osisID='Job.30.23'>Oui, je sais, tu me ramènes à la mort, au lieu de rendez-vous de tout être vivant.</verse>
        <verse osisID='Job.30.24'>Mais je ne portais pas la main sur le pauvre, lorsque dans sa détresse il criait vers moi.</verse>
        <verse osisID='Job.30.25'>J’ai pleuré avec ceux qui voient de durs moments, Mon cœur ne s’est-il pas ému pour l’indigent?</verse>
        <verse osisID='Job.30.26'>J’attendais le bonheur, et le mal est venu; j’espérais la lumière, et tout devient obscur.</verse>
        <verse osisID='Job.30.27'>Mon intérieur bouillonne et ne peut se calmer, les jours de détresse sont venus à ma rencontre.</verse>
        <verse osisID='Job.30.28'>Je vais la peau brûlée, mais non par le soleil; dans l’assemblée j’ai voulu parler: c’était un cri!</verse>
        <verse osisID='Job.30.29'>Me voici devenu le frère des chacals, le familier des autruches.</verse>
        <verse osisID='Job.30.30'>Ma peau a noirci et pèle, mes os sont brûlants de fièvre.</verse>
        <verse osisID='Job.30.31'>Ma guitare a pris le deuil, ma flûte s’est mise au diapason des pleureurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.31'>
        <verse osisID='Job.31.1'>J’avais imposé une règle à mes yeux, que jamais ils ne s’arrêtent sur une vierge.</verse>
        <verse osisID='Job.31.2'>Car, que nous enverra Dieu, de ses hauteurs, quel est le sort que nous prépare là-haut le Puissant?</verse>
        <verse osisID='Job.31.3'>N’est-ce pas le malheur pour le méchant, les épreuves pour les malfaisants?</verse>
        <verse osisID='Job.31.4'>N’a-t-il donc pas vu ma conduite? N’a-t-il pas noté toutes mes démarches?</verse>
        <verse osisID='Job.31.5'>Ai-je vécu dans le mensonge, me suis-je affairé pour tromper les autres?</verse>
        <verse osisID='Job.31.6'>Qu’il me pèse sur la balance de la justice! Dieu, saura que je suis sans reproches.</verse>
        <verse osisID='Job.31.7'>Mes pas ont-ils dévié du droit chemin, me suis-je laissé mener par mes désirs, ai-je trempé dans des affaires sales?</verse>
        <verse osisID='Job.31.8'>Alors, qu’un autre dévore ce que j’ai semé, que soient déracinés mes rejetons!</verse>
        <verse osisID='Job.31.9'>Me suis-je égaré pour une femme, ai-je fait le guet à la porte de mon prochain?</verse>
        <verse osisID='Job.31.10'>Que ma femme, alors, tourne la meule pour d’autres, et qu’un autre couche avec elle!</verse>
        <verse osisID='Job.31.11'>(Car c’est une chose honteuse, un crime détestable.)</verse>
        <verse osisID='Job.31.12'>Car j’aurais allumé le feu qui dévore, qui consumerait mes biens jusqu’à ma perte.</verse>
        <verse osisID='Job.31.13'>Ai-je méprisé les droits de mon serviteur ou de ma servante en conflit avec moi?</verse>
        <verse osisID='Job.31.14'>Que ferais-je alors au tribunal de Dieu, que lui répondrais-je quand il m’interrogera?</verse>
        <verse osisID='Job.31.15'>Il m’a pétri dans le sein de ma mère, eux de même, un seul Dieu nous a tous formés dans le ventre.</verse>
        <verse osisID='Job.31.16'>31:38 Si ma terre a crié vengeance contre moi, et qu’avec elle mes sillons ont pleuré,</verse>
        <verse osisID='Job.31.17'>31:39 parce que j’en mangeais sans avoir rien payé, et suçais jusqu’au sang de ses travailleurs,</verse>
        <verse osisID='Job.31.18'>31:40 qu’ils donnent désormais, non du blé mais des ronces, et de la mauvaise herbe à la place de l’orge!</verse>
        <verse osisID='Job.31.19'>31:16 Ai-je refusé aux pauvres ce qu’ils désiraient, ai-je laissé la veuve attendre en vain?</verse>
        <verse osisID='Job.31.20'>31:17 Ai-je mangé mon pain tout seul, sans que l’orphelin en ait sa part?</verse>
        <verse osisID='Job.31.21'>31:18 Tout jeune encore je me faisais son père, dès ma plus tendre enfance j’assistais la veuve.</verse>
        <verse osisID='Job.31.22'>31:19 À peine voyais-je un pauvre à demi nu, un miséreux sans rien pour se couvrir,</verse>
        <verse osisID='Job.31.23'>31:20 qu’il se réchauffait sous la laine de mes bêtes, et de tout son corps il me bénissait.</verse>
        <verse osisID='Job.31.24'>31:21 Si j’ai fait un jour violence à l’orphelin, fort de mes appuis auprès des notables,</verse>
        <verse osisID='Job.31.25'>31:22 que mon épaule alors se détache du tronc, que mon bras se brise au coude!</verse>
        <verse osisID='Job.31.26'>31:23 Car je redoute les punitions de Dieu, et je ne pourrais rien face à sa majesté.</verse>
        <verse osisID='Job.31.27'>31:24 Ai-je mis ma confiance dans l’or, ai-je dit: “Avec toi, mon ami, je suis tranquille”?</verse>
        <verse osisID='Job.31.28'>31:25 Était-ce mon orgueil d’avoir tant de richesses et de m’être monté une telle fortune?</verse>
        <verse osisID='Job.31.29'>31:26 Quand je voyais le soleil en son éclat, la marche de la lune radieuse au firmament,</verse>
        <verse osisID='Job.31.30'>31:27 me suis-je secrètement laissé séduire? ai-je baisé ma main comme on fait pour un dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.31.31'>31:28 Cela encore serait un crime détestable, car j’aurais renié le Dieu Très-Haut.</verse>
        <verse osisID='Job.31.32'>31:29 Me suis-je réjoui du malheur de mon ennemi, ai-je dansé de joie quand l’épreuve le frappait?</verse>
        <verse osisID='Job.31.33'>31:30 Non, je n’ai pas permis que ma bouche faute en lui souhaitant la mort!</verse>
        <verse osisID='Job.31.34'>31:31 Tous disaient dans ma tente: “À qui n’a-t-il pas donné, largement, sa viande?”</verse>
        <verse osisID='Job.31.35'>31:32 L’étranger ne passait pas la nuit dehors, car j’ouvrais mes portes au voyageur.</verse>
        <verse osisID='Job.31.36'>31:33 Ou bien aurais-je, c’est humain, caché mes fautes et refusé de reconnaître mes torts?</verse>
        <verse osisID='Job.31.37'>31:34 Ai-je alors vécu craignant les rumeurs, redoutant le mépris des familles, m’enfermant chez moi dans le silence?</verse>
        <verse osisID='Job.31.38'>31:35 Ah! qui me donnera d’être entendu? Je le signe: que le Puissant maintenant me réponde, que l’adversaire écrive son réquisitoire:</verse>
        <verse osisID='Job.31.39'>31:36 je le porterai sur ma poitrine, je m’en ferai des couronnes.</verse>
        <verse osisID='Job.31.40'>31:37 Je lui rendrai compte de tous mes pas, je me présenterai chez lui comme un prince. Fin des paroles de Job.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.32'>
        <verse osisID='Job.32.1'>Alors ces trois hommes (Élifaz, Bildad et Sofar) cessèrent de répondre à Job, car il persistait à se considérer comme innocent.</verse>
        <verse osisID='Job.32.2'>Mais Élihou, le fils de Barakel, se mit en colère. Cet homme était de la tribu de Bouz et de la famille de Ram. Il se mit en colère contre Job qui prétendait avoir raison contre Dieu,</verse>
        <verse osisID='Job.32.3'>mais aussi contre ses trois amis, parce qu’ils n’avaient pas trouvé de réponse, et qu’ils avaient ainsi donné tort à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.32.4'>Élihou s’était tu pendant qu’ils parlaient avec Job, car ils étaient plus âgés que lui.</verse>
        <verse osisID='Job.32.5'>Mais quand Élihou vit qu’aucun des trois n’avait plus rien à répondre, il se mit en colère.</verse>
        <verse osisID='Job.32.6'>Élihou, fils de Barakel, de la tribu de Bouz, prit donc la parole: Je suis jeune encore et vous êtes âgés; c’est pourquoi j’étais intimidé, craintif, et je n’osais communiquer mon savoir.</verse>
        <verse osisID='Job.32.7'>Je me disais: “L’âge parlera, beaucoup d’années sont une garantie de sagesse!”</verse>
        <verse osisID='Job.32.8'>Mais non, elle est dans l’homme un fruit de l’esprit, un souffle du Puissant nous donne de comprendre.</verse>
        <verse osisID='Job.32.9'>Les plus anciens ne sont pas les plus sages, l’âge ne suffit pas pour discerner le vrai.</verse>
        <verse osisID='Job.32.10'>Je vous invite donc à m’écouter, à mon tour je dirai ce que je sais.</verse>
        <verse osisID='Job.32.11'>J’ai attendu tandis que vous parliez, suivant vos raisons tandis que vous cherchiez vos mots.</verse>
        <verse osisID='Job.32.12'>Je vous écoutais attentivement, mais aucun de vous n’a réfuté Job, personne n’a répondu à ses déclarations.</verse>
        <verse osisID='Job.32.13'>Cessez donc de dire que vous avez la sagesse, que c’est doctrine de Dieu et non des hommes.”</verse>
        <verse osisID='Job.32.14'>Je ne prends pas à mon compte vos raisons, je ne lui répondrai pas avec vos arguments.</verse>
        <verse osisID='Job.32.15'>Consternés, vous n’aviez plus rien à dire, les mots vous manquaient.</verse>
        <verse osisID='Job.32.16'>J’attendais! Mais si vous ne parlez plus, si vous restez là sans réponse,</verse>
        <verse osisID='Job.32.17'>à moi de répliquer, à mon tour de montrer mon savoir!</verse>
        <verse osisID='Job.32.18'>Ce ne sont pas les mots qui me manquent, une conviction intime me presse:</verse>
        <verse osisID='Job.32.19'>c’est en moi comme un vin qui fermente et faute d’issues fait éclater les outres neuves.</verse>
        <verse osisID='Job.32.20'>Parler me soulagera, j’ai besoin de parler et de répondre.</verse>
        <verse osisID='Job.32.21'>Je serai pourtant impartial, sans flatter qui que ce soit,</verse>
        <verse osisID='Job.32.22'>car si je prétendais flatter, bien vite Celui qui m’a fait m’enlèverait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.33'>
        <verse osisID='Job.33.1'>Toi donc, Job, entends mes arguments, sois attentif à toutes mes paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.33.2'>J’ai commencé et je parle.</verse>
        <verse osisID='Job.33.3'>Ce sera pour dire des paroles de science, je ne dirai rien qui ne soit vrai.</verse>
        <verse osisID='Job.33.4'>33:5 Réponds-moi donc si tu le peux; prépare tes arguments et donne la réplique.</verse>
        <verse osisID='Job.33.5'>33:6 Devant Dieu je ne suis pas plus que toi, moi aussi j’ai été pétri d’argile;</verse>
        <verse osisID='Job.33.6'>33:4 fait par le souffle de Dieu, je suis vivant grâce à l’esprit du Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.33.7'>Tu n’as pas à craindre, comme avec sa terreur, tu ne sentiras pas le poids de ma main.</verse>
        <verse osisID='Job.33.8'>Du as donc dit devant moi, et je l’ai bien entendu:</verse>
        <verse osisID='Job.33.9'>“Je suis innocent et sans fautes, je suis pur de tout crime.</verse>
        <verse osisID='Job.33.10'>C’est Dieu qui me cherche des prétextes et qui me traite en ennemi.</verse>
        <verse osisID='Job.33.11'>Il a mis des entraves à mes pieds, il surveille tous mes pas.”</verse>
        <verse osisID='Job.33.12'>Je te réponds: Tu as tort de parler ainsi, car Dieu est bien plus grand qu’un humain.</verse>
        <verse osisID='Job.33.13'>Pourquoi lui fais-tu ce reproche qu’il laisse sans réponse toutes tes paroles?</verse>
        <verse osisID='Job.33.14'>Car Dieu parle, mais il ne le répète pas deux fois.</verse>
        <verse osisID='Job.33.15'>Ce peut être un rêve, une vision dans la nuit: tandis que l’homme repose sur sa couche, il tombe dans un état de torpeur,</verse>
        <verse osisID='Job.33.16'>et Dieu alors parle à l’oreille des humains, il les effraie par des apparitions.</verse>
        <verse osisID='Job.33.17'>Il veut arrêter l’homme dans son projet et le guérir de son orgueil.</verse>
        <verse osisID='Job.33.18'>C’est ainsi qu’il épargne à son âme la tombe et l’empêche de descendre au séjour des morts.</verse>
        <verse osisID='Job.33.19'>Il corrige aussi l’être humain par la douleur, quand il est en proie aux frissons de la fièvre:</verse>
        <verse osisID='Job.33.20'>quand il prend en dégoût son pain, et perd tout son appétit;</verse>
        <verse osisID='Job.33.21'>quand il maigrit à vue d’œil, et déjà n’a plus que la peau sur les os;</verse>
        <verse osisID='Job.33.22'>lorsque son âme approche de la fosse, et que sa vie aboutit au séjour des morts.</verse>
        <verse osisID='Job.33.23'>Mais alors un ange se penche sur lui, un parmi des milliers, un de ceux qui rappellent aux humains leur devoir.</verse>
        <verse osisID='Job.33.24'>Il prend pitié de lui et il implore: “Ne l’oblige pas à descendre dans la fosse, j’ai trouvé le moyen de racheter sa vie!”</verse>
        <verse osisID='Job.33.25'>Sa chair alors reprend vie: c’est une jeunesse! il revient aux jours de son adolescence;</verse>
        <verse osisID='Job.33.26'>Il se tourne vers Dieu qui le prend en grâce, il va le visiter et fait éclater sa joie, proclamant aux humains la justice de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.33.27'>Il reconnaît devant les humains: “J’avais péché, commis l’injustice, et je n’en ai pas été puni.</verse>
        <verse osisID='Job.33.28'>Il m’a racheté, arraché à la fosse, et je vois encore la lumière!”</verse>
        <verse osisID='Job.33.29'>Oui, voilà comment Dieu agit, deux fois, trois fois pour la même personne.</verse>
        <verse osisID='Job.33.30'>C’est ainsi qu’il le ramène de la fosse, pour que brille sur lui la lumière des vivants.</verse>
        <verse osisID='Job.33.31'>Sois donc attentif, Job, écoute-moi, tais-toi un peu, que je parle.</verse>
        <verse osisID='Job.33.32'>S’il y a quelque chose à redire, dis-le, parle, j’aimerais que tu aies raison.</verse>
        <verse osisID='Job.33.33'>Sinon, tais-toi, écoute-moi, fais silence, que je t’enseigne la sagesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.34'>
        <verse osisID='Job.34.1'>Élihou reprit la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.34.2'>Écoutez-moi donc, vous, les sages, prêtez l’oreille, vous qui savez!</verse>
        <verse osisID='Job.34.3'>Car l’oreille soupèse les mots, tout comme le palais apprécie la nourriture.</verse>
        <verse osisID='Job.34.4'>Voyons ensemble ce qui est juste, mettons-nous d’accord sur ce qui est bien.</verse>
        <verse osisID='Job.34.5'>Job a donc dit: “Je suis innocent, mais il ne reconnaît pas mon droit:</verse>
        <verse osisID='Job.34.6'>Dieu ment à propos de mon droit, bien que sans péché, ma blessure est incurable”.</verse>
        <verse osisID='Job.34.7'>Mais qui est-il, ce Job? Il se moque aussi facilement qu’il boit,</verse>
        <verse osisID='Job.34.8'>il prend le parti des malfaiteurs, il est d’accord avec les méchants!</verse>
        <verse osisID='Job.34.9'>Il a bien dit: “C’est sans profit pour l’homme, que d’être en bons termes avec Dieu”.</verse>
        <verse osisID='Job.34.10'>Écoutez-moi donc vous qui réfléchissez: Dieu n’a rien à faire avec le mal, le Puissant est loin de toute injustice.</verse>
        <verse osisID='Job.34.11'>Il rend aux hommes ce qu’ils ont fait, il donne à chacun ce que mérite son chemin.</verse>
        <verse osisID='Job.34.12'>Non, c’est certain, Dieu ne fait pas le mal, le Puissant ne tourne pas le droit.</verse>
        <verse osisID='Job.34.13'>Est-ce un autre qui lui a confié la terre, qui lui a mis en mains le monde?</verse>
        <verse osisID='Job.34.14'>S’il ramenait à lui sa pensée, s’il reprenait son esprit et son souffle,</verse>
        <verse osisID='Job.34.15'>tous les vivants expireraient à l’instant, et les humains retourneraient à la poussière.</verse>
        <verse osisID='Job.34.16'>Écoute donc, toi qui es intelligent; sois attentif à ce que je te dis.</verse>
        <verse osisID='Job.34.17'>Dieu gouvernerait-il, s’il détestait le droit? Peux-tu le condamner s’il est juste et puissant?</verse>
        <verse osisID='Job.34.18'>Lui peut dire à un roi: “Vaurien!” et à des nobles: “C’est vous les coupables!”</verse>
        <verse osisID='Job.34.19'>Il ne prend pas le parti des princes, ne donne pas l’avantage au riche sur le pauvre: ils sont pareillement l’œuvre de ses mains.</verse>
        <verse osisID='Job.34.20'>De nuit, en moins que rien, ils meurent: un soulèvement du peuple, et ils ont disparu. Il n’a pas besoin de mains pour ôter un tyran.</verse>
        <verse osisID='Job.34.21'>Car ses yeux se penchent sur les chemins de l’homme, surveillant sa conduite et chacun de ses pas.</verse>
        <verse osisID='Job.34.22'>Il n’y a pas d’ombres, ou de ténèbres, où puisse se cacher le malfaiteur,</verse>
        <verse osisID='Job.34.23'>Il ne fixe pas de rendez-vous pour qu’on aille se présenter devant lui:</verse>
        <verse osisID='Job.34.24'>il brise les grands sans enquête et il en met d’autres à leur place.</verse>
        <verse osisID='Job.34.25'>Il connaissait bien leurs forfaits, en une nuit il les renverse et ils sont écrasés:</verse>
        <verse osisID='Job.34.26'>il les gifle comme des méchants, au vu et au su de la foule.</verse>
        <verse osisID='Job.34.27'>C’est qu’ils s’étaient détournés de lui, et ne tenaient pas compte de ses volontés,</verse>
        <verse osisID='Job.34.28'>tandis que le cri des faibles montait vers lui, et que lui écoutait la plainte des malheureux.</verse>
        <verse osisID='Job.34.29'>S’il veut se taire, qui le fera bouger, s’il cache sa face, qui le verra? Il surveille les nations et les personnes,</verse>
        <verse osisID='Job.34.30'>s’opposant au pouvoir de l’oppresseur du peuple.</verse>
        <verse osisID='Job.34.31'>S’il dit à Dieu: “Je me suis laissé tenter, mais je ne ferai plus le mal;</verse>
        <verse osisID='Job.34.32'>instruis-moi pour que je sache, j’ai commis des crimes, je ne le ferai plus.”</verse>
        <verse osisID='Job.34.33'>En ce cas, d’après toi, Dieu punira-t-il? Toi qui n’es pas d’accord, c’est à toi de décider, pas à moi; dis donc ce que tu sais!</verse>
        <verse osisID='Job.34.34'>Mais les hommes sensés me diront, n’importe quel sage qui m’écoute:</verse>
        <verse osisID='Job.34.35'>“Job parle sans savoir, ses paroles ne sont pas raisonnables.</verse>
        <verse osisID='Job.34.36'>Job doit être examiné à fond, car ses réponses sont celles d’un impie.</verse>
        <verse osisID='Job.34.37'>Il s’enfonce dans ses péchés, car devant nous il nie sa faute et multiplie ses attaques contre Dieu!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.35'>
        <verse osisID='Job.35.1'>Élihou prit encore la parole:</verse>
        <verse osisID='Job.35.2'>Voyons, Job, crois-tu vraiment avoir raison et pouvoir te justifier devant Dieu</verse>
        <verse osisID='Job.35.3'>quand tu lui dis: “Que t’importe, qu’est-ce que cela te fait si je pèche?”</verse>
        <verse osisID='Job.35.4'>Eh bien, je veux t’en dire quelque chose, et à tes amis en même temps.</verse>
        <verse osisID='Job.35.5'>Lève les yeux vers le ciel et regarde: vois ces nuages bien au-dessus de toi!</verse>
        <verse osisID='Job.35.6'>Donc, si tu pèches, atteins-tu le Très-Haut? Tu auras beau l’offenser, que peux-tu lui faire?</verse>
        <verse osisID='Job.35.7'>De même si tu es juste, que lui apportes-tu, quel cadeau lui fais-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.35.8'>Tu ne nuis qu’à celui qui comme toi est humain, tes vertus valent pour des hommes.</verse>
        <verse osisID='Job.35.9'>Les hommes crient sous le poids de l’oppression, ils appellent au secours quand les grands les oppriment.</verse>
        <verse osisID='Job.35.10'>Mais disent-ils: “Où est le Dieu qui nous a faits, celui qui fait chanter les nuits,</verse>
        <verse osisID='Job.35.11'>celui qui nous instruit par les bêtes de la terre et par l’oiseau du ciel nous livre la sagesse?”</verse>
        <verse osisID='Job.35.12'>Voilà pourquoi ils crient et Dieu ne répond pas quand ils subissent les excès des méchants.</verse>
        <verse osisID='Job.35.13'>Tout est inutile! Dieu n’écoute pas, le Puissant regarde ailleurs.</verse>
        <verse osisID='Job.35.14'>Ce sera pire si tu dis que tu ne le vois pas, que tu veux un jugement et que tu l’attends,</verse>
        <verse osisID='Job.35.15'>ou si tu dis que sa colère ne sait pas punir et qu’il n’est guère au courant des injustices.</verse>
        <verse osisID='Job.35.16'>Job veut qu’on l’entende, mais c’est du creux; il multiplie les discours mais il ne sait pas!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.36'>
        <verse osisID='Job.36.1'>Élihou continua et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.36.2'>Encore un moment de patience, je veux t’instruire; j’ai plus à dire en faveur de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.36.3'>Je veux donner raison à mon Créateur, et publier ce que je sais aussi loin que possible.</verse>
        <verse osisID='Job.36.4'>Car cette fois, ce sont des paroles qui valent, celui qui te parle est un homme entendu.</verse>
        <verse osisID='Job.36.5'>Comprends donc! Dieu est très fort, mais il ne méprise pas l’homme au cœur pur;</verse>
        <verse osisID='Job.36.6'>il ne laisse pas vivre le méchant, alors qu’il fait justice aux malheureux;</verse>
        <verse osisID='Job.36.7'>il ne détourne pas ses yeux des justes. S’il place des rois sur le trône, il les met pour qu’ils y restent. Mais s’ils tombent dans l’orgueil,</verse>
        <verse osisID='Job.36.8'>ils se retrouvent liés avec des chaînes, pris dans les cordes du malheur.</verse>
        <verse osisID='Job.36.9'>Dieu leur montre alors leur conduite, et toutes ces fautes dont ils se glorifiaient.</verse>
        <verse osisID='Job.36.10'>Il leur donne ainsi un avertissement, un ordre de se détourner du mal.</verse>
        <verse osisID='Job.36.11'>S’ils écoutent et le servent, leur vie s’achèvera dans le bonheur, ce seront des années plaisantes.</verse>
        <verse osisID='Job.36.12'>S’ils n’écoutent pas, il les envoie vers la sortie: il leur faut mourir puisqu’ils n’ont pas compris.</verse>
        <verse osisID='Job.36.13'>Ce sont des cœurs déloyaux: ils se rebellent au lieu de supplier quand Dieu les enchaîne;</verse>
        <verse osisID='Job.36.14'>ils meurent en pleine jeunesse, leur vie s’achève après l’adolescence.</verse>
        <verse osisID='Job.36.15'>Dieu sauve les pauvres par leur pauvreté, il les enseigne à travers leur misère.</verse>
        <verse osisID='Job.36.16'>Vois, il t’arrachera aux crocs de la détresse: à la place ce sera l’abondance sans limites, ta table regorgera de bonnes choses.</verse>
        <verse osisID='Job.36.17'>Tu feras alors le procès des méchants, entre tes mains seront la justice et le droit.</verse>
        <verse osisID='Job.36.18'>Ne te laisse donc pas mener par la colère, ne te laisse pas séduire par la richesse.</verse>
        <verse osisID='Job.36.19'>Fais rendre compte au grand comme au sans-avoir, au puissant comme au faible.</verse>
        <verse osisID='Job.36.20'>N’écrase pas ceux qui ne te sont rien, pour mettre à leur place des gens de ta famille.</verse>
        <verse osisID='Job.36.21'>Tu te garderas de dévier vers le mal, car c’est pour cela que le malheur t’a frappé.</verse>
        <verse osisID='Job.36.22'>Vois, Dieu est souverain dans sa force, quel maître pourrait l’égaler?</verse>
        <verse osisID='Job.36.23'>Qui lui fera rendre compte, et lui dira: “Tu as mal agi”?</verse>
        <verse osisID='Job.36.24'>Pense donc à glorifier son œuvre, que tant d’hommes ont déjà chantée.</verse>
        <verse osisID='Job.36.25'>Tout humain en a le spectacle, chacun la contemple de loin.</verse>
        <verse osisID='Job.36.26'>Oui, Dieu est grand, au-delà de ce qu’on en sait, quel nombre d’années! nul n’en fera le compte.</verse>
        <verse osisID='Job.36.27'>Il attire les gouttes d’eau, les vapeurs qui se feront pluie.</verse>
        <verse osisID='Job.36.28'>Les nuages déversent la pluie et la répartissent sur le monde des hommes.</verse>
        <verse osisID='Job.36.29'>36:31 C’est ainsi qu’il nourrit les peuples et leur donne en très grand la nourriture.</verse>
        <verse osisID='Job.36.30'>36:29 Qui comprendra le déploiement des nues, et le tonnerre qui gronde dans le ciel?</verse>
        <verse osisID='Job.36.31'>36:30 Voici qu’il déploie les nuées pour en couvrir la mer immense.</verse>
        <verse osisID='Job.36.32'>Il brandit l’éclair à deux mains et lui dit où il doit frapper.</verse>
        <verse osisID='Job.36.33'>Il en avertit les bergers, tout comme le troupeau qui flaire la tempête.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.37'>
        <verse osisID='Job.37.1'>À ce spectacle mon cœur sursaute et ne peut pas rester en place.</verse>
        <verse osisID='Job.37.2'>Écoutez donc le fracas de sa voix, le grondement qui sort de sa bouche!</verse>
        <verse osisID='Job.37.3'>D’un bout du ciel à l’autre il a lancé l’éclair: il atteindra les extrémités de la terre.</verse>
        <verse osisID='Job.37.4'>Puis on entend un rugissement: c’est sa voix souveraine qui tonne et les éclairs ne cesseront pas tandis qu’elle se fera entendre.</verse>
        <verse osisID='Job.37.5'>Oui, Dieu par sa voix opère des merveilles, il fait des prodiges qui nous dépassent.</verse>
        <verse osisID='Job.37.6'>Il dit à la neige: “Descends sur la terre!” et aux pluies d’averse: “Allez-y fort!”</verse>
        <verse osisID='Job.37.7'>C’est alors qu’il enferme chacun en son abri, pour que tous reconnaissent sa puissance.</verse>
        <verse osisID='Job.37.8'>Même les bêtes vont à leurs tanières et se couchent dans leurs refuges.</verse>
        <verse osisID='Job.37.9'>Du sud arrive la tempête, du nord vient le froid.</verse>
        <verse osisID='Job.37.10'>Sous le souffle de Dieu la glace se forme, la surface des eaux se durcit.</verse>
        <verse osisID='Job.37.11'>Il charge d’éclairs les nuages, et les nuées déchargent les éclairs.</verse>
        <verse osisID='Job.37.12'>Lui les envoie à la ronde, les fait partir tour à tour: sur toute l’étendue de la terre ils feront le travail qu’il ordonne.</verse>
        <verse osisID='Job.37.13'>Si c’est pour punir, il feront ce qui lui plaît, si c’est pour une grâce, on la recevra.</verse>
        <verse osisID='Job.37.14'>Écoute encore ceci, Job, prends le temps d’observer les merveilles de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.37.15'>Sais-tu de quelle façon il les opère? comment il fait briller l’éclair dans la nuée?</verse>
        <verse osisID='Job.37.16'>Sais-tu comment flottent les nuages? Quel miracle de science achevée!</verse>
        <verse osisID='Job.37.17'>Toi qui ne supportes pas sous tes vêtements, quand la terre s’assoupit sous le vent du midi,</verse>
        <verse osisID='Job.37.18'>l’aurais-tu aidé à forger le firmament, et le laisser ferme comme un miroir de bronze?</verse>
        <verse osisID='Job.37.19'>Dis-moi: comment devons-nous lui parler? ne discutons plus: nous sommes dans les ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Job.37.20'>Quand je parle, est-ce qu’on le lui répète? Est-il informé de ce que disent les hommes?</verse>
        <verse osisID='Job.37.21'>Mais quoi? on ne voit plus la lumière… les nuages ont tout obscurci… voici que le vent souffle et les balaye…</verse>
        <verse osisID='Job.37.22'>Une lumière dorée nous arrive du nord: c’est l’éclat redoutable dont Dieu s’enveloppe!</verse>
        <verse osisID='Job.37.23'>C’est le Puissant que nous ne pouvions atteindre, grand par sa force, grand par sa justice, si grand en sa justice qu’il n’accable personne!</verse>
        <verse osisID='Job.37.24'>C’est pourquoi les humains doivent le craindre: tous les sages ensemble ne sont rien à ses yeux.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.38'>
        <verse osisID='Job.38.1'>Yahvé répondit à Job, du cœur de la tempête il lui dit:</verse>
        <verse osisID='Job.38.2'>Qui est cet homme qui obscurcit mes décisions et parle de ce qu’il ne sait pas?</verse>
        <verse osisID='Job.38.3'>Allons, prends tes armes comme un brave: je vais t’interroger et tu m’instruiras.</verse>
        <verse osisID='Job.38.4'>Où étais-tu, quand je fondais la terre? Parle, si ta science est exacte.</verse>
        <verse osisID='Job.38.5'>Qui en a fixé les mesures, le sais-tu? qui a tendu sur elle le cordeau du maçon?</verse>
        <verse osisID='Job.38.6'>Sais-tu sur quoi reposent ses bases, et qui en a posé la pierre angulaire?</verse>
        <verse osisID='Job.38.7'>Les étoiles du matin, pour elle, chantèrent en chœur: tous les fils de Dieu poussaient des acclamations.</verse>
        <verse osisID='Job.38.8'>Qui enferma la mer à deux battants, lorsqu’elle jaillissait, sortant du sein,</verse>
        <verse osisID='Job.38.9'>lorsque je lui donnais, pour la couvrir, les nuées, et pour langes, des nuages sombres;</verse>
        <verse osisID='Job.38.10'>lorsque je lui fixais ses frontières et la contenais avec portes et verrous?</verse>
        <verse osisID='Job.38.11'>Je lui ai dit alors: “Tu n’iras pas plus loin; ici se courbera l’orgueil de tes flots!”</verse>
        <verse osisID='Job.38.12'>Mais toi, as-tu jamais commandé au matin, indiqué à l’aurore le lieu de son lever,</verse>
        <verse osisID='Job.38.13'>lorsqu’elle conquiert la terre par les ailes, et met en fuite les méchants?</verse>
        <verse osisID='Job.38.14'>Le sol alors prend une couleur d’argile, et se teinte de rose comme un vêtement:</verse>
        <verse osisID='Job.38.15'>elle fait perdre aux méchants leur lumière, et le bras menaçant est brisé.</verse>
        <verse osisID='Job.38.16'>Es-tu allé jusqu’aux sources des mers, as-tu parcouru le fond de l’océan?</verse>
        <verse osisID='Job.38.17'>Est-ce qu’on t’a montré les portes de la Mort, ainsi que les gardiens du Pays des Ombres?</verse>
        <verse osisID='Job.38.18'>As-tu quelque idée de l’étendue du monde? Raconte, puisque tu as tout vu.</verse>
        <verse osisID='Job.38.19'>Où prend-on le chemin du palais de la lumière, et les ténèbres, viennent-elles de quelque endroit?</verse>
        <verse osisID='Job.38.20'>Si tu sais aller jusqu’à leur maison, peut-être pourrais-tu les reconduire chez elles?</verse>
        <verse osisID='Job.38.21'>Tu le sais, bien sûr, tu es né avant elles, tu as beaucoup, beaucoup d’années!</verse>
        <verse osisID='Job.38.22'>Et les réserves de neige, y es-tu allé? As-tu visité les dépôts de la grêle</verse>
        <verse osisID='Job.38.23'>que je tiens en réserve pour les temps difficiles, pour les jours de rencontre et de guerre?</verse>
        <verse osisID='Job.38.24'>D’où sort, d’où se diffuse la lumière, et d’où, le vent qui de l’orient balaye la terre?</verse>
        <verse osisID='Job.38.25'>Qui ouvre un passage aux averses de l’orage, un chemin aux grondements du tonnerre,</verse>
        <verse osisID='Job.38.26'>amenant la pluie sur les terres sans hommes, sur le désert où nul ne s’arrête,</verse>
        <verse osisID='Job.38.27'>irriguant un sol aride et désolé, pour que germe sur la steppe l’herbe verte?</verse>
        <verse osisID='Job.38.28'>La pluie a-t-elle un père? Qui engendre les gouttes de rosée?</verse>
        <verse osisID='Job.38.29'>Et la glace, est-elle sortie d’un sein maternel? Qui enfante le givre des cieux,</verse>
        <verse osisID='Job.38.30'>lorsque les eaux ont durci comme la pierre, et que se prend toute l’étendue des mers?</verse>
        <verse osisID='Job.38.31'>Est-ce toi qui as noué les liens des Pléiades ou qui élargiras les chaînes d’Orion?</verse>
        <verse osisID='Job.38.32'>Est-ce toi qui fais sortir la Couronne en son temps, et conduis la Grande Ourse avec ses petits?</verse>
        <verse osisID='Job.38.33'>Connais-tu les lois astrales, fais-tu venir sur terre ce qui y est écrit?</verse>
        <verse osisID='Job.38.34'>Vas-tu crier bien fort vers les nuages, pour qu’un déluge tombe sur toi?</verse>
        <verse osisID='Job.38.35'>Les éclairs partent-ils parce que tu les lâches, est-ce à toi qu’ils diront: “Nous voici”?</verse>
        <verse osisID='Job.38.36'>Qui a mis dans l’ibis la sagesse, et donné au coq de l’intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.38.37'>Qui est sage au point de compter les nuages? qui sait déverser les eaux de leurs réserves,</verse>
        <verse osisID='Job.38.38'>faisant que la poussière se fasse masse et que les mottes s’agglomèrent?</verse>
        <verse osisID='Job.38.39'>Est-ce toi qui rabats vers la lionne sa proie, et qui apaises la faim des lionceaux,</verse>
        <verse osisID='Job.38.40'>quand ils sont tapis dans leurs tanières ou se tiennent à l’aguet sous les buissons?</verse>
        <verse osisID='Job.38.41'>Qui prépare au corbeau son manger, quand ses petits crient vers Dieu et s’agitent le ventre vide?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.39'>
        <verse osisID='Job.39.1'>Sais-tu quand les chamois font leurs petits? As-tu observé les biches en travail?</verse>
        <verse osisID='Job.39.2'>As-tu compté les mois de leur portée et connais-tu l’époque de leur délivrance?</verse>
        <verse osisID='Job.39.3'>Alors elles s’accroupissent pour mettre bas: voici qu’elles déposent leurs petits.</verse>
        <verse osisID='Job.39.4'>Ils prennent des forces, ils grandissent au désert, ils partent: ils ne reviendront plus vers elles.</verse>
        <verse osisID='Job.39.5'>Qui a lâché en liberté l’âne sauvage et l’a allégé de ses liens?</verse>
        <verse osisID='Job.39.6'>Je ne lui ai donné de maison que la steppe, il demeure dans la plaine salée.</verse>
        <verse osisID='Job.39.7'>Il se moque du trafic de la ville, il n’entend pas les cris de l’ânier,</verse>
        <verse osisID='Job.39.8'>mais il explore la montagne, son pâturage, toujours à la recherche d’herbes vertes.</verse>
        <verse osisID='Job.39.9'>Est-ce que le buffle voudra te servir et rester pour la nuit dans ton étable?</verse>
        <verse osisID='Job.39.10'>Tu lui passeras peut-être une corde au cou, pour qu’il herse ton champ derrière toi?</verse>
        <verse osisID='Job.39.11'>Tu devrais lui faire confiance: il est si fort! il ferait bien la besogne à ta place.</verse>
        <verse osisID='Job.39.12'>Peux-tu compter sur lui au retour, pour qu’il dépose le grain sur ton aire.</verse>
        <verse osisID='Job.39.13'>L’aile de l’autruche est joyeuse, son pennage est de plumes gracieuses.</verse>
        <verse osisID='Job.39.14'>Mais elle abandonne ses œufs sur la terre: - le sol se chargera de les chauffer! -</verse>
        <verse osisID='Job.39.15'>oubliant qu’un pied peut les écraser, qu’une bête des champs peut les briser.</verse>
        <verse osisID='Job.39.16'>Elle traite ses petits comme s’ils n’étaient pas siens: peu lui importe qu’elle ait peiné pour rien!</verse>
        <verse osisID='Job.39.17'>C’est que Dieu l’a privée de sagesse, l’intelligence n’est pas son lot.</verse>
        <verse osisID='Job.39.18'>Mais dès qu’elle se lève et s’élance, elle se rit du cheval et de son cavalier.</verse>
        <verse osisID='Job.39.19'>Est-ce toi qui donnes au cheval sa vigueur, qui revêts son cou d’une crinière,</verse>
        <verse osisID='Job.39.20'>et le fais bondir comme la sauterelle? Son fier hennissement répand la terreur.</verse>
        <verse osisID='Job.39.21'>Il piaffe dans la vallée, joyeux de sa force, il s’élance au devant des armes.</verse>
        <verse osisID='Job.39.22'>Il se moque de la peur, il ne s’effraie pas et ne recule pas devant l’épée.</verse>
        <verse osisID='Job.39.23'>Il soutient les chocs du carquois, les étincelles de la lance et du javelot.</verse>
        <verse osisID='Job.39.24'>Frémissant d’impatience, il dévore l’espace, il ne tient plus en place s’il entend la trompette.</verse>
        <verse osisID='Job.39.25'>Dès que sonne la trompe, pour lui c’est: “Allons-y!”, de loin il a flairé la bataille, le chambard des chefs et les cris de guerre.</verse>
        <verse osisID='Job.39.26'>Est-ce toi qui as prévu l’envol du faucon, lorsqu’il déploie ses ailes vers le midi?</verse>
        <verse osisID='Job.39.27'>Est-ce sur ton ordre que l’aigle s’élève, ou qu’il a bâti son nid là-haut?</verse>
        <verse osisID='Job.39.28'>Il s’installe sur son rocher, il y passe la nuit dans sa forteresse, sur une dent de roche.</verse>
        <verse osisID='Job.39.29'>De là il guette sa proie; de loin ses yeux l’apercevront,</verse>
        <verse osisID='Job.39.30'>il nourrira de sang ses petits. Où que tombe le corps, aussitôt il est là.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.40'>
        <verse osisID='Job.40.1'>Après cela, le Seigneur s’adressa à Job et lui demanda:</verse>
        <verse osisID='Job.40.2'>Alors, toi qui contestes le Puissant, vas-tu t’avouer vaincu? Toi qui critiques Dieu lui-même, as-tu quelque chose à répliquer?</verse>
        <verse osisID='Job.40.3'>Et Job répondit à Dieu:</verse>
        <verse osisID='Job.40.4'>J’ai parlé à la légère; que pourrais-je répondre? Je mets ma main sur la bouche et je me tais.</verse>
        <verse osisID='Job.40.5'>J’ai déjà trop parlé, je ne recommencerai plus!</verse>
        <verse osisID='Job.40.6'>Mais Dieu parla de nouveau, du cœur de la tempête, et il dit à Job:</verse>
        <verse osisID='Job.40.7'>Ceins tes reins comme un brave: je vais t’interroger et tu m’instruiras.</verse>
        <verse osisID='Job.40.8'>Vraiment? Tu veux t’opposer à mes décisions et me donner tort pour avoir raison?</verse>
        <verse osisID='Job.40.9'>Serais-tu, par hasard, aussi fort que Dieu? Ta voix peut-elle tonner comme la sienne?</verse>
        <verse osisID='Job.40.10'>Alors, montre ta fierté et ton éclat! Orne-toi de gloire et d’honneur!</verse>
        <verse osisID='Job.40.11'>Laisse libre cours à ta fureur et à ta colère! Rabaisse les orgueilleux d’un seul regard!</verse>
        <verse osisID='Job.40.12'>Jette les yeux sur les superbes et les méchants, pour les humilier et les écraser sur place!</verse>
        <verse osisID='Job.40.13'>Fais-leur mordre la poussière, envoie-les au cachot d’où nul bruit ne remonte!</verse>
        <verse osisID='Job.40.14'>Alors moi-même je ferai ton éloge, pour avoir triomphé par ta propre force.</verse>
        <verse osisID='Job.40.15'>Moi qui t’ai fait, j’ai fait aussi la Bête; étrange: comme le bœuf elle est végétarienne!</verse>
        <verse osisID='Job.40.16'>Mais quelle force dans sa croupe, quelle puissance dans les muscles de son ventre!</verse>
        <verse osisID='Job.40.17'>Elle dresse sa queue comme un cèdre, les tendons de ses cuisses ressortent comme des câbles,</verse>
        <verse osisID='Job.40.18'>ses os sont des tubes de bronze, ses côtes comme des barres de fer!</verse>
        <verse osisID='Job.40.19'>C’était la première des œuvres de Dieu, il l’a fait souverain de ses compagnons;</verse>
        <verse osisID='Job.40.20'>des montagnes où s’ébattent les bêtes sauvages, ils lui apportent leur tribut.</verse>
        <verse osisID='Job.40.21'>Il s’est couché à l’ombre des lotus, il s’est caché dans le marais entre les joncs.</verse>
        <verse osisID='Job.40.22'>Les lotus le couvrent de leur ombre, les saules de la rive le protègent.</verse>
        <verse osisID='Job.40.23'>Le fleuve peut déborder, il ne bronchera pas; il ne craint rien si l’eau lui monte jusqu’aux narines.</verse>
        <verse osisID='Job.40.24'>Viendra-t-on l’affronter pour le prendre, et lui passer dans le nez une corde?</verse>
        <verse osisID='Job.40.25'>Où est ton hameçon pour pêcher le Léviathan et lui lier ensuite la gueule avec des cordes?</verse>
        <verse osisID='Job.40.26'>Vas-tu passer un jonc dans ses narines ou lui planter un croc dans les naseaux?</verse>
        <verse osisID='Job.40.27'>Le vois-tu implorant ta pitié, cherchant ses mots,</verse>
        <verse osisID='Job.40.28'>te signant une capitulation, se faisant pour toujours ton serviteur?</verse>
        <verse osisID='Job.40.29'>Vas-tu t’en amuser comme d’un oiseau, ou regarder comment tes filles le tiennent en laisse?</verse>
        <verse osisID='Job.40.30'>Trouvera-t-on des compagnons pour en faire le commerce, et des marchands pour débiter sa viande?</verse>
        <verse osisID='Job.40.31'>Peux-tu lui trouer la peau avec tes flèches, ou lui percer la tête avec un harpon?</verse>
        <verse osisID='Job.40.32'>Pose la main sur lui: quel combat! tu t’en souviendras et ne recommenceras pas</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.41'>
        <verse osisID='Job.41.1'>Tu te trompes si tu crois l’avoir, son seul aspect te fera reculer!</verse>
        <verse osisID='Job.41.2'>N’est-il pas cruel dès qu’on l’éveille? Qui lui fera face sans céder le terrain,</verse>
        <verse osisID='Job.41.3'>qui l’attaquera et sera le plus fort? Personne sous les cieux.</verse>
        <verse osisID='Job.41.4'>Je devrais parler de ses membres, il me faut rappeler sa force incomparable.</verse>
        <verse osisID='Job.41.5'>Qui a soulevé le devant de sa tunique, et regardé sous sa carapace?</verse>
        <verse osisID='Job.41.6'>Qui a ouvert les battants de sa mâchoire? et quelle frayeur à voir cette couronne de dents!</verse>
        <verse osisID='Job.41.7'>Son dos n’est qu’un tissu de plaques qui se recouvrent sans laisser d’espace;</verse>
        <verse osisID='Job.41.8'>la jointure est si bonne que pas un souffle n’y passerait.</verse>
        <verse osisID='Job.41.9'>Chacune est soudée à sa voisine, leur assemblage ne se démonte pas.</verse>
        <verse osisID='Job.41.10'>S’il éternue, ce sont des étincelles, ses paupières laissent jaillir une lumière.</verse>
        <verse osisID='Job.41.11'>De sa gueule se dégagent des flammes, des étincelles de feu s’en échappent.</verse>
        <verse osisID='Job.41.12'>Une vapeur sort de ses narines, des projections, comme d’un chaudron qui bouillonne.</verse>
        <verse osisID='Job.41.13'>À son souffle les charbons s’enflamment, une langue de feu sort de sa gueule!</verse>
        <verse osisID='Job.41.14'>Toute sa force est dans son cou, l’effroi passe devant lui!</verse>
        <verse osisID='Job.41.15'>Sa carcasse ne fait qu’un tout, partout elle résiste et rien ne bouge.</verse>
        <verse osisID='Job.41.16'>Son cœur est dur comme le roc, comme une pierre à broyer.</verse>
        <verse osisID='Job.41.17'>S’il se redresse, les flots refluent, les ondes s’effraient.</verse>
        <verse osisID='Job.41.18'>L’épée le frappe sans pénétrer, la lance et la flèche rebondissent.</verse>
        <verse osisID='Job.41.19'>Pour lui le fer n’est que paille, et le bronze comme le bois s’émousse.</verse>
        <verse osisID='Job.41.20'>Les traits de l’arc ne le font pas fuir, les pierres de fronde lui semblent brins de paille.</verse>
        <verse osisID='Job.41.21'>La massue n’est pour lui qu’une baguette, le javelot résonne sur lui: il s’en moque.</verse>
        <verse osisID='Job.41.22'>Tout son dessous est garni de pointes, il herse la vase, y laissant des sillons.</verse>
        <verse osisID='Job.41.23'>Puis c’est un bouillonnement dans les ondes, des bulles sur l’eau, comme sur des charbons d’encens.</verse>
        <verse osisID='Job.41.24'>Il laisse derrière lui un sillage de lumière, une mer d’écume blanche.</verse>
        <verse osisID='Job.41.25'>Nulle bête sur terre ne saurait le vaincre: il a été fait rebelle à la peur.</verse>
        <verse osisID='Job.41.26'>Il brave en face les plus fières, il est le roi de tous les carnassiers!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.42'>
        <verse osisID='Job.42.1'>Alors Job répondit à Yahvé, il dit:</verse>
        <verse osisID='Job.42.2'>Je sais que tu peux tout, aucun de tes projets pour toi n’est difficile.</verse>
        <verse osisID='Job.42.3'>( ) J’ai parlé sans comprendre de toutes ces merveilles, elles me dépassent et je n’y atteins pas.</verse>
        <verse osisID='Job.42.4'>NO TEXT</verse>
        <verse osisID='Job.42.5'>Je ne te connaissais que par ouï-dire, mais maintenant mes yeux t’ont vu,</verse>
        <verse osisID='Job.42.6'>c’est pourquoi je veux me rétracter, m’humilier sur la poussière et la cendre.</verse>
        <verse osisID='Job.42.7'>Après avoir ainsi parlé à Job, le Seigneur dit à Élifaz de Téman: - “Je suis très en colère contre toi et tes deux amis, car vous n’avez pas parlé correctement de moi, comme l’a fait mon serviteur Job.</verse>
        <verse osisID='Job.42.8'>Et maintenant, prenez avec vous sept taureaux et sept béliers, et allez trouver mon serviteur Job. Vous offrirez ces animaux en sacrifice d’expiation, et mon serviteur Job priera pour vous. C’est par égard pour lui que je ne vous traite pas avec sévérité, parce que vous n’avez pas parlé correctement de moi, comme l’a fait mon serviteur Job.”</verse>
        <verse osisID='Job.42.9'>Élifaz de Téman, Bildad de Chouah et Sofar de Nahama s’en allèrent donc et firent ce que Yahvé leur avait ordonné. Et Yahvé accueillit favorablement la prière de Job.</verse>
        <verse osisID='Job.42.10'>Tandis que Job intercédait pour ses amis, Yahvé retourna sa situation: il rendit à Job le double de tout ce qu’il avait possédé.</verse>
        <verse osisID='Job.42.11'>Tous les frères et sœurs de Job vinrent le voir, avec toutes ses connaissances d’autrefois, et ils vinrent partager le pain dans sa maison. Ils le plaignaient et le consolaient de tous les malheurs que Yahvé lui avait envoyés. Chacun lui donna une pièce d’argent et un anneau d’or.</verse>
        <verse osisID='Job.42.12'>Dès ce moment Yahvé bénit Job plus encore qu’autrefois: il eut 14 000 brebis et 6 000 chameaux, 1 000 paires de bœufs et 1 000 ânesses.</verse>
        <verse osisID='Job.42.13'>Job eut aussi quatorze fils et trois filles.</verse>
        <verse osisID='Job.42.14'>À l’une il donna le nom de “Tourterelle”, il appela la seconde “Fleur de Jasmin”, et la troisième “Coffret à Parfum”.</verse>
        <verse osisID='Job.42.15'>Dans tout le pays on ne trouvait pas une femme aussi belle que les filles de Job. Leur père leur donna une part d’héritage tout comme à leurs frères.</verse>
        <verse osisID='Job.42.16'>Après cela, Job vécut encore 140 ans, et il vit les enfants et les petits-enfants de ses fils, jusqu’à la quatrième génération.</verse>
        <verse osisID='Job.42.17'>Puis Job mourut, vieux et rassasié de jours.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>