<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Josh'>
      <chapter osisID='Josh.1'>
        <verse osisID='Josh.1.1'>Après la mort de Moïse, Yahvé parla à Josué, fils de Noun, l’adjoint de Moïse. Il lui dit:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.2'>“Moïse, mon serviteur, est mort. Toi, maintenant, traverse avec tout le peuple le Jourdain, et passe au pays que je donne aux Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.3'>Comme je l’ai dit à Moïse, je vous donne tout endroit que foulera ton pied,</verse>
        <verse osisID='Josh.1.4'>c’est à dire depuis ce désert jusqu’au Grand Fleuve, le fleuve de l’Euphrate. Tout le pays des Hittites jusqu’à la Grande Mer du côté du soleil couchant, sera votre territoire.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.5'>“Aussi longtemps que tu vivras, personne ne pourra te résister. Je serai avec toi comme j’ai été avec Moïse, je ne t’oublierai pas et je ne t’abandonnerai pas.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.6'>Sois fort et sois courageux! C’est toi qui mettras ce peuple en possession du pays que j’ai juré à leurs pères de leur donner.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.7'>Oui, sois fort et courageux! Veille à observer en tout point cette Loi que mon serviteur Moïse t’a donnée. Ne t’en écarte ni à droite ni à gauche, et tu réussiras partout où tu iras.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.8'>“Tu reliras constamment ce livre de la Loi. Jour et nuit tu le méditeras afin d’agir en toutes choses selon ce qui y est écrit: ainsi tu mèneras à bien tes entreprises et tu réussiras.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.9'>Je t’ai bien donné cet ordre: Sois fort et courageux, ne tremble pas et n’aie pas peur; Yahvé ton Dieu est avec toi partout où tu iras.”</verse>
        <verse osisID='Josh.1.10'>Josué donna cet ordre aux scribes du peuple:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.11'>“Circulez à travers le camp et donnez au peuple ces instructions: Préparez-vous des provisions, car dans trois jours vous traverserez le Jourdain pour aller conquérir le pays que Yahvé votre Dieu vous donne.”</verse>
        <verse osisID='Josh.1.12'>Josué s’adressa alors à la tribu de Ruben, à celle de Gad et à la demi-tribu de Manassé:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.13'>“Souvenez-vous de ce que Moïse, le serviteur de Yahvé, vous a ordonné: Yahvé votre Dieu, a-t-il dit, veut votre repos et vous donne ce pays.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.14'>Aussi, vous allez laisser vos femmes, vos petits enfants, et vos troupeaux dans le pays que Moïse vous a donné de l’autre côté du Jourdain, et vous, vous passerez en armes en avant de vos frères. Vous tous, qui êtes de courageux guerriers, vous les aiderez</verse>
        <verse osisID='Josh.1.15'>jusqu’à ce que Yahvé ait donné le repos à vos frères, comme il l’a fait pour vous, le repos, et qu’ils possèdent eux aussi le pays que Yahvé votre Dieu leur donne. Alors seulement vous reviendrez sur les terres qui sont votre part, et elles seront à vous. C’est le pays que vous a donné Moïse, le serviteur de Yahvé, de l’autre côté du Jourdain, du côté du soleil levant.”</verse>
        <verse osisID='Josh.1.16'>Ils répondirent à Josué: “Nous ferons tout ce que tu nous as commandé et nous irons partout où tu nous enverras.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.17'>Nous t’obéirons en toute chose, comme nous avons obéi à Moïse. Oui, puisse Yahvé ton Dieu être avec toi comme il l’a été avec Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.18'>On mettra à mort celui qui ne t’obéira pas et ne tiendra pas compte de ce que tu lui commanderas; quant à toi, sois fort et courageux.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.2'>
        <verse osisID='Josh.2.1'>De Chittim, Josué fils de Noun envoya secrètement deux espions. Il leur dit: “Allez! Observez bien le pays et la ville de Jéricho.” Ils firent la route et entrèrent dans la maison d’une prostituée qui s’appelait Rahab; c’est là qu’ils couchèrent.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.2'>On avertit le roi de Jéricho: “Des hommes, des Israélites, sont entrés ici cette nuit, ils sont venus espionner le pays.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.3'>Alors le roi de Jéricho envoya dire à Rahab: “Fais sortir ces hommes qui t’ont approchée et qui sont entrés dans ta maison, car c’est pour espionner le pays qu’ils sont venus.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.4'>Mais la femme alla cacher les deux hommes. Elle répondit: “Ces hommes sont bien venus chez moi, mais je ne savais pas d’où ils étaient.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.5'>Ils sont partis à la tombée de la nuit, quand on fermait la porte de la ville, et je ne sais pas où ils sont allés. Lancez-vous vite à leur poursuite et vous les rattraperez.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.6'>En réalité, elle les avait fait monter sur sa terrasse et les avait cachés sous des tiges de lin qu’elle y avait déposées.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.7'>Les gens se lancèrent à leur poursuite dans la direction du Jourdain, du côté des gués, et dès qu’ils furent sortis on ferma la porte de la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.8'>Les deux hommes n’étaient pas encore couchés qu’elle les rejoignit sur sa terrasse.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.9'>Elle leur dit: “Je sais que Yahvé vous a livré le pays; vous avez semé la panique parmi nous et tous les gens du pays sont terrorisés devant vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.10'>On nous a dit comment Yahvé a desséché devant vous la mer des Roseaux lorsque vous sortiez d’Égypte, et ce que vous avez fait aux deux rois des Amorites de l’autre côté du Jourdain, à Sihon et à Og, que vous avez voués à l’anathème.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.11'>“Lorsque nous l’avons appris le cœur nous a manqué, et à votre approche tout le monde maintenant est saisi de peur, car Yahvé, votre Dieu, est Dieu là-haut dans les cieux et ici-bas sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.12'>Mais maintenant, puisque je vous ai fait une faveur, jurez-moi par Yahvé que vous ferez vous aussi une faveur à la maison de mon père. Donnez-moi donc la preuve de votre fidélité</verse>
        <verse osisID='Josh.2.13'>et laissez vivre mon père, ma mère, mes frères, mes sœurs et tout ce qui leur appartient. Arrachez-nous à la mort.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.14'>Les hommes répondirent: “Nous te le jurons sur nos propres têtes: à condition que tu ne révèles pas notre conversation, nous te traiterons avec bonté et fidélité lorsque Yahvé nous aura livré le pays.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.15'>Elle les fit descendre par la fenêtre avec une corde, car sa maison était construite contre le rempart et elle-même logeait dans le rempart.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.16'>Elle leur dit: “Fuyez vers la montagne pour que ceux qui vous poursuivent ne vous rencontrent pas. Vous y resterez cachés trois jours, jusqu’au retour de ceux qui vous poursuivent, ensuite vous irez votre chemin.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.17'>Les hommes lui dirent: “Nous respecterons le serment que nous t’avons fait.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.18'>Lorsque nous entrerons dans le pays, tu attacheras ce cordon de fil rouge à la fenêtre par laquelle tu nous as fait descendre. Tu réuniras autour de toi dans ta maison, ton père, ta mère, tes frères et toute la famille de ton père.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.19'>Si l’un d’entre eux ouvre la porte et sort de ta maison, il sera responsable de sa mort et nous, nous serons quittes, mais si l’on porte la main sur ceux qui sont avec toi dans ta maison, c’est nous qui serons responsables.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.20'>Mais ne révèles pas notre accord, ou sinon nous serons quittes du serment que nous venons de faire.”</verse>
        <verse osisID='Josh.2.21'>Elle leur dit: “Qu’il en soit comme vous venez de le dire.” Elle les congédia et ils s’en allèrent; puis elle attacha le cordon rouge à sa fenêtre.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.22'>Aussitôt partis, les hommes se dirigèrent vers la montagne. Ils y restèrent trois jours, jusqu’après le retour de ceux qui les poursuivaient. Ceux-ci avaient cherché partout tout au long de la route, et n’avaient rien trouvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.23'>Les deux hommes alors redescendirent de la montagne et traversèrent le Jourdain. Ils se présentèrent alors à Josué, fils de Noun, et ils lui racontèrent toute leur aventure.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.24'>Ils ajoutèrent: “Yahvé a livré tout le pays entre nos mains; tous les habitants du pays sont pris de panique devant nous.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.3'>
        <verse osisID='Josh.3.1'>De bon matin Josué se leva, avec tous les Israélites. Ils partirent de Chittim et arrivèrent au bord du Jourdain; ils y passèrent la nuit en attendant de traverser.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.2'>Au bout de trois jours, les scribes passèrent à travers le camp,</verse>
        <verse osisID='Josh.3.3'>et ils donnèrent au peuple ces instructions: “Dès que vous verrez l’Arche de l’Alliance de Yahvé votre Dieu, avec les prêtres lévites qui la portent, vous quitterez l’endroit où vous êtes et vous la suivrez.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.4'>Car vous ne connaissez pas la route par laquelle vous irez, c’est une route par laquelle vous n’êtes sûrement pas passés jusqu’ici. Entre vous et l’Arche, vous garderez une distance d’environ 2 000 coudées, n’approchez pas d’elle.”</verse>
        <verse osisID='Josh.3.5'>Josué dit au peuple: “Sanctifiez-vous, car Yahvé demain fera des prodiges au milieu de vous.”</verse>
        <verse osisID='Josh.3.6'>Josué dit encore aux prêtres: “Portez l’Arche d’Alliance et passez en tête du peuple.” Ils levèrent donc l’Arche d’Alliance et passèrent en tête du peuple.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.7'>Yahvé dit à Josué: “Aujourd’hui je vais te grandir aux yeux de tout Israël, ils sauront que je suis avec toi comme j’ai été avec Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.8'>Et toi, tu donneras cet ordre aux prêtres qui portent l’Arche de l’Alliance: Dès que vous arriverez au bord des eaux du Jourdain, vous vous arrêterez dans le Jourdain.”</verse>
        <verse osisID='Josh.3.9'>Josué s’adressa aux Israélites: “Approchez et écoutez les paroles de Yahvé votre Dieu!”</verse>
        <verse osisID='Josh.3.10'>Puis il leur dit: “Vous allez avoir ici la preuve que le Dieu vivant est au milieu de vous et qu’il dépouillera pour vous les Cananéens, les Hittites, les Hivvites, les Périsites, les Guirgachites, les Amorites et les Jébusites.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.11'>L’Arche d’Alliance du Seigneur de toute la terre va maintenant traverser devant vous le Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.12'>(Vous allez donc choisir douze hommes dans les tribus d’Israël, un par tribu.)</verse>
        <verse osisID='Josh.3.13'>Et dès que la plante des pieds des prêtres qui portent l’Arche de Yahvé, le Seigneur de toute la terre, aura touché les eaux du Jourdain, les eaux du Jourdain qui descendent d’en-haut seront coupées et s’arrêteront en une seule masse.”</verse>
        <verse osisID='Josh.3.14'>Lorsque le peuple quitta ses tentes pour traverser le Jourdain, les prêtres qui portaient l’Arche de l’Alliance se placèrent en tête du peuple.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.15'>C’était le temps de la moisson, le Jourdain débordait partout de ses rives. Or, dès que ceux qui portaient l’Arche arrivèrent au Jourdain, dès que les pieds des prêtres qui portaient l’Arche touchèrent les eaux,</verse>
        <verse osisID='Josh.3.16'>celles qui descendaient d’en-haut s’arrêtèrent et s’amassèrent à une très grande distance, à la hauteur d’Adam, la ville voisine de Sartan. Durant ce temps les eaux qui descendaient vers la mer de la Araba, la Mer Salée, s’écoulèrent car elles étaient coupées, de sorte que le peuple traversa en face de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.17'>Les prêtres qui portaient l’Arche de l’Alliance de Yahvé se tinrent immobiles au sec, au milieu du Jourdain, jusqu’à ce que la nation eût fini de traverser. Israël passa à pied sec.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.4'>
        <verse osisID='Josh.4.1'>Quand toute la nation termina de traverser, Yahvé dit à Josué:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.2'>“Choisissez parmi vous douze hommes dans le peuple, un par tribu.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.3'>Vous leur demanderez de prendre douze pierres au milieu du Jourdain, là où se sont arrêtés les pieds des prêtres. Vous les emporterez avec vous et vous les déposerez à l’endroit où vous passerez la nuit.”</verse>
        <verse osisID='Josh.4.4'>Josué réunit les douze hommes qu’il avait choisis parmi les Israélites, un pour chaque tribu.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.5'>Josué leur dit: “Passez au milieu du Jourdain, et prenez chacun une pierre sur votre épaule selon le nombre des tribus d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.6'>Elles seront un signe pour vous, quand demain vos fils vous poseront cette question: ‘Que signifient pour vous ces pierres?’</verse>
        <verse osisID='Josh.4.7'>Alors vous leur répondrez: ‘Les eaux du Jourdain se sont séparées devant l’Arche de l’Alliance de Yahvé quand elle traversa le Jourdain.’ Pour toujours ces pierres en seront le rappel pour les Israélites.”</verse>
        <verse osisID='Josh.4.8'>Les Israélites firent donc comme Josué l’avait ordonné. Ils prirent douze pierres au milieu du Jourdain, comme Yahvé l’avait dit à Josué, selon le nombre des tribus d’Israël, et ils les emportèrent avec eux pour les déposer à l’endroit où ils s’arrêtèrent.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.9'>Josué fit dresser douze pierres au milieu du Jourdain, à l’endroit où s’étaient arrêtés les pieds des prêtres qui portaient l’Arche de l’Alliance, et elles y sont encore aujourd’hui.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.10'>Les prêtres qui portaient l’Arche, s’étaient arrêtés au milieu du Jourdain jusqu’à ce qu’on ait fini de dire au peuple tout ce que Yahvé avait ordonné. Alors, tout le peuple se dépêcha de traverser.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.11'>Lorsque tout le peuple eut achevé de traverser, l’Arche de Yahvé passa et les prêtres se mirent de nouveau en tête du peuple.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.12'>Comme Moïse l’avait demandé, la tribu de Ruben, la tribu de Gad et la demi tribu de Manassé passèrent en armes en tête des Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.13'>C’étaient environ 40 000 hommes qui formaient l’avant-garde de Yahvé et qui s’avançaient vers les Steppes de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.14'>Ce jour-là Yahvé grandit Josué aux yeux de tout Israël, et on le craignit comme on avait craint Moïse durant toute sa vie.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.15'>Yahvé dit à Josué:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.16'>“Donne aux prêtres qui portent l’Arche du Témoignage, l’ordre de remonter du Jourdain.”</verse>
        <verse osisID='Josh.4.17'>Josué donna donc cet ordre aux prêtres: “Remontez du Jourdain!”</verse>
        <verse osisID='Josh.4.18'>Or lorsque les prêtres qui portaient l’Arche de l’Alliance de Yahvé remontèrent du Jourdain, lorsque les prêtres touchèrent de leurs pieds la terre ferme, les eaux du Jourdain revinrent à leur place et débordèrent comme les jours antérieurs sur leurs deux rives.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.19'>C’était le 10 du premier mois; le peuple remonta du Jourdain et dressa son camp à Guilgal, à l’orient de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.20'>Josué fit dresser à Guilgal les douze pierres qu’il avait prises dans le Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.21'>Il dit ensuite aux Israélites: “Lorsque demain vos fils demanderont à leurs pères ce que font ici ces pierres,</verse>
        <verse osisID='Josh.4.22'>vous leur répondrez: C’est parce qu’Israël a traversé ce Jourdain à pied sec.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.23'>Oui, Yahvé a mis à sec les eaux du Jourdain devant vous, jusqu’à ce que tout le monde ait traversé. Yahvé votre Dieu avait fait de même pour la mer des Roseaux: il l’avait mise à sec devant nous jusqu’à ce que tout le monde ait traversé.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.24'>Que tous les peuples de la terre sachent donc combien est puissante la main de Yahvé! Quant à vous, craignez toujours Yahvé votre Dieu.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.5'>
        <verse osisID='Josh.5.1'>Tous les rois des Amorites qui se trouvaient à l’ouest du Jourdain, ainsi que les rois des Cananéens qui se trouvaient près de la mer, apprirent que Yahvé avait mis à sec les eaux du Jourdain devant les Israélites, jusqu’à ce que tout le monde soit passé. Alors ils perdirent courage, et tous furent saisis de panique à l’approche des Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.2'>En ce temps-là Yahvé dit à Josué: “Fais-toi des couteaux de silex pour circoncire de nouveau les Israélites.”</verse>
        <verse osisID='Josh.5.3'>Josué se fit donc des couteaux de silex et il circoncit les Israélites sur la Colline des Prépuces.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.4'>Voici pourquoi Josué fit cette circoncision: tout le peuple qui était sorti d’Égypte, tous les mâles, tous les hommes de guerre, étaient morts dans le désert au long de la route, après leur sortie d’Égypte.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.5'>Tout le peuple de la sortie avait été circoncis, mais tous ceux nés dans le désert au long de la route, après la sortie d’Égypte, n’étaient pas circoncis.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.6'>Les Israélites avaient marché quarante ans dans le désert jusqu’à la disparition des hommes de guerre qui étaient sortis d’Égypte, de toute cette génération qui n’avait pas écouté la voix de Yahvé. En effet, Yahvé l’avait juré: il ne leur ferait pas voir le pays qu’il avait promis à leurs pères de nous donner, pays où ruissellent le lait et le miel.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.7'>Mais leurs fils étaient là à leur place et ils étaient incirconcis, car on ne les avait pas circoncis durant la route. Josué les circoncit.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.8'>Quand fut terminée la circoncision de tout ce peuple, on resta sur place dans le camp jusqu’à la guérison.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.9'>Yahvé dit alors à Josué: “Aujourd’hui j’ai roulé loin de vous la honte de l’Égypte.” C’est pourquoi on donna à ce lieu le nom qu’il porte encore aujourd’hui: Guilgal.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.10'>Les Israélites campèrent à Guilgal et, le soir du quatorzième jour du mois, ils célébrèrent la Pâque dans les steppes de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.11'>Au lendemain de la Pâque, ils mangèrent des produits du pays, des pains sans levain et du grain grillé.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.12'>La manne cessa le surlendemain, vu qu’ils mangeaient des produits du pays. Les Israélites n’eurent plus de manne; à partir de cette année-là ils mangèrent les produits du pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.13'>Comme Josué était proche de Jéricho, il leva les yeux et vit un homme debout devant lui, une épée nue à la main. Josué marcha vers lui et lui dit: “Es-tu pour nous ou pour nos ennemis?”</verse>
        <verse osisID='Josh.5.14'>Il répondit: “Non! Je suis le chef de l’armée de Yahvé; à présent j’arrive.” Alors Josué tomba la face contre terre et se prosterna. Puis il lui dit: “Que dit mon Seigneur à son serviteur?”</verse>
        <verse osisID='Josh.5.15'>Le chef de l’armée de Yahvé répondit à Josué: “Enlève la sandale de ton pied, car le lieu où tu te tiens est un lieu saint.” C’est ce que fit Josué.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.6'>
        <verse osisID='Josh.6.1'>La ville de Jéricho était fermée à cause des Israélites; on l’avait fermée et personne n’en sortait, personne n’y entrait.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.2'>Yahvé dit à Josué: “Regarde! Je livre Jéricho entre tes mains avec son roi et ses meilleurs soldats.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.3'>Vous, les hommes de guerre, vous allez faire le tour complet de la ville, et vous ferez de même chaque jour durant six jours.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.4'>Sept prêtres porteront les sept trompettes des jubilés devant l’Arche. Le septième jour vous tournerez sept fois autour de la ville, ensuite les prêtres sonneront de la trompette.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.5'>Lorsque le son de la corne de bélier se prolongera, tout le peuple poussera le grand cri de guerre. Alors la muraille de la ville s’effondrera sur place et tout le peuple ira à l’assaut chacun devant soi.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.6'>Josué, fils de Noun, rassembla donc les prêtres et leur dit: “Vous porterez l’Arche de l’Alliance, et sept prêtres porteront les sept trompettes des jubilés devant l’Arche de Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.7'>Puis, se tournant vers le peuple, il lui dit: “Passez et faites le tour de la ville; les hommes en armes iront en avant de Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.8'>Lorsque Josué eut fini de parler au peuple, les sept prêtres qui portaient les sept trompettes des jubilés devant Yahvé, passèrent et sonnèrent de leur trompette; l’Arche de l’Alliance de Yahvé marchait derrière eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.9'>Les hommes en armes marchaient en avant des prêtres qui sonnaient de la trompette, et l’arrière-garde marchait derrière l’Arche. On s’avançait au son des trompettes.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.10'>Josué avait donné cet ordre au peuple: “Ne poussez pas le cri de guerre! Qu’on ne vous entende pas, et que pas un mot ne sorte de votre bouche jusqu’au jour où je vous dirai: Criez! Alors, vous pousserez le cri de guerre.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.11'>L’Arche de Yahvé s’avança autour de la ville. Elle en fit une fois le tour puis on rentra au camp où l’on passa la nuit.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.12'>Le lendemain, de bon matin, Josué se leva ainsi que les prêtres qui portaient l’Arche de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.13'>Les sept prêtres qui portaient les sept trompettes devant l’Arche de Yahvé, se mirent en route et sonnèrent de la trompette. Les hommes en armes marchaient devant eux et l’arrière-garde suivait l’Arche de Yahvé. On s’avançait au son des trompettes.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.14'>Le second jour on fit encore une fois le tour de la ville puis on rentra au camp, et l’on fit ainsi pendant six jours.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.15'>Le septième jour, alors que pointait l’aurore, on tourna de la même façon sept fois autour de la ville. Ce jour-là seulement on fit sept fois le tour de la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.16'>À la septième fois, lorsque les prêtres sonnèrent de la trompette, Josué dit au peuple: “Poussez le cri de guerre! Yahvé vous a livré la ville!</verse>
        <verse osisID='Josh.6.17'>“On livrera à l’anathème, en l’honneur de Yahvé, la ville avec tout ce qui s’y trouve. Seule Rahab la prostituée sera épargnée avec ceux qui se sont rassemblés autour d’elle, dans sa maison, car elle a caché les espions que nous avions envoyés.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.18'>Quant à vous, ne prenez rien de ce qui a été voué à l’anathème, car en prenant quelque chose qui a été voué à l’anathème, vous rendriez anathème le camp d’Israël et vous attireriez sur lui le malheur.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.19'>Tout l’argent et tout l’or, tous les objets de bronze et de fer seront consacrés à Yahvé et entreront dans le trésor de Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.20'>Le peuple poussa donc le cri de guerre et l’on sonna de la trompette. Dès que le peuple entendit le son de la trompette, il poussa le grand cri de guerre et la muraille s’effondra sur place. Alors le peuple entra dans la ville, chacun devant soi et ils s’emparèrent de la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.21'>À cause de l’anathème, on massacra tout ce qui était dans la ville: hommes et femmes, enfants et vieillards, même les bœufs, les moutons et les ânes.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.22'>Josué dit aux deux hommes qui avaient espionné le pays: “Entrez dans la maison de la prostituée et faites-en sortir cette femme avec tout ce qui lui appartient, comme vous le lui avez juré.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.23'>Les jeunes gens qui avaient été envoyés en reconnaissance entrèrent donc et firent sortir Rahab, son père, sa mère et ses frères, avec toutes ses affaires. On installa toute la famille au-dehors du camp d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.24'>Ensuite on mit le feu à la ville et à tout ce qui s’y trouvait. Mais on déposa dans le trésor de la Maison de Yahvé, l’argent, l’or ainsi que les objets de bronze ou de fer.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.25'>Josué laissa en vie Rahab la prostituée ainsi que la maison de son père et tout ce qui lui appartenait. Elle a habité au milieu d’Israël jusqu’à ce jour, car elle avait caché les espions que Josué avait envoyés pour explorer Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.26'>En ce temps-là Josué fit ce serment: “Que Yahvé maudisse celui qui voudra rebâtir cette ville de Jéricho. Il en posera les fondements au prix de son premier-né, il en relèvera les portes au prix de son plus jeune fils.”</verse>
        <verse osisID='Josh.6.27'>Yahvé était avec Josué, et sa renommée se répandit dans tout le pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.7'>
        <verse osisID='Josh.7.1'>Les Israélites commirent une grave infidélité au sujet de l’anathème. Akan, fils de Karmi, fils de Zabdi, fils de Zérah, de la tribu de Juda, prit des choses interdites par anathème, et la colère de Yahvé s’enflamma contre les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.2'>De Jéricho, Josué envoya des hommes vers Aï qui est à côté de Beth-Aven, à l’est de Béthel. “Montez et explorez le pays”, leur dit-il. Ces hommes allèrent reconnaître la ville d’Aï.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.3'>À leur retour ils dirent à Josué: “Inutile de mobiliser tout le peuple; que 2 ou 3 000 hommes montent à Aï pour en faire la conquête, mais ne fatigue pas tout le peuple, car ses habitants sont peu nombreux.”</verse>
        <verse osisID='Josh.7.4'>Environ 3 000 hommes du peuple montèrent, mais les gens d’Aï les mirent en fuite.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.5'>Les gens d’Aï leur tuèrent environ 36 hommes, puis ils les poursuivirent depuis la porte de la ville jusqu’à Chébarim. Dans la descente ils les écrasèrent. Saisi de peur, le peuple perdit courage.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.6'>Alors Josué déchira ses vêtements et se prosterna la face contre terre devant l’Arche de Yahvé jusqu’au soir. Lui et les anciens d’Israël jetèrent de la poussière sur leurs têtes.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.7'>Josué dit alors: “Ah! Seigneur Yahvé! Pourquoi as-tu fait traverser le Jourdain à ce peuple? Était-ce pour nous livrer entre les mains des Amorites et nous faire périr? Pourquoi ne sommes-nous pas restés de l’autre côté du Jourdain?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.8'>Seigneur, Israël a tourné le dos devant ses ennemis: que puis-je dire de plus?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.9'>Les Cananéens et tous les gens du pays vont l’apprendre, ils nous encercleront et effaceront notre nom de ce pays. Que vas-tu faire pour l’honneur de ton grand Nom?”</verse>
        <verse osisID='Josh.7.10'>Yahvé répondit à Josué: “Debout! Pourquoi t’es-tu jeté la face contre terre?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.11'>Israël a péché, il a été infidèle à l’Alliance que je lui ai prescrite. On a pris des objets interdits par anathème, on les a volés, on a menti et on les a cachés dans les bagages.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.12'>Les Israélites ne tiendront plus devant leurs ennemis, ils tourneront le dos devant leurs adversaires, car ils sont devenus anathèmes. Je ne serai plus avec vous tant que vous n’enlèverez pas l’anathème du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.13'>“Tu vas donc sanctifier les Israélites. Tu leur diras: Sanctifiez-vous pour demain, car voici ce que dit Yahvé, le Dieu d’Israël: L’anathème est au milieu de vous, Israélites, et vous ne tiendrez pas devant vos ennemis jusqu’au jour où vous aurez ôté l’anathème du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.14'>C’est pourquoi demain vous vous approcherez par tribus. La tribu que Yahvé aura retenue s’approchera par familles, la famille que Yahvé aura retenue s’approchera par maisons, et la maison que Yahvé aura retenue s’approchera par têtes.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.15'>Celui qui aura été ainsi désigné sera brûlé par le feu avec tout ce qui lui appartient, car il a été infidèle à l’Alliance de Yahvé et il a commis un crime en Israël.”</verse>
        <verse osisID='Josh.7.16'>Le lendemain, Josué se leva de bon matin et fit approcher Israël, tribu par tribu. La tribu de Juda fut retenue.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.17'>Il fit approcher les familles de Juda et la famille de Zérah fut retenue. Il fit approcher la famille de Zérah par maisons et la maison de Zabdi fut retenue.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.18'>Il fit approcher la maison de Zabdi par têtes et Akan fils de Karmi, fils de Zabdi, fils de Zérah de la tribu de Juda, fut retenu.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.19'>Alors Josué dit à Akan: “Dis la vérité devant Yahvé, le Dieu d’Israël, mon fils! Rends-lui hommage! Dis-moi ce que tu as fait et ne me cache rien.”</verse>
        <verse osisID='Josh.7.20'>Akan répondit à Josué: “C’est vrai, j’ai péché contre Yahvé, le Dieu d’Israël, et voici ce que j’ai fait:</verse>
        <verse osisID='Josh.7.21'>Au milieu des dépouilles j’ai vu un beau manteau de Chinéar, 200 pièces d’argent et un lingot d’or du poids de 50 sicles. J’ai cédé à la tentation et je les ai pris. Ils sont cachés dans le sol au milieu de ma tente et l’argent est en dessous.”</verse>
        <verse osisID='Josh.7.22'>Josué envoya donc des hommes. Ils coururent vers la tente: tout était bien caché dans la tente et l’argent était dessous.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.23'>Alors ils le retirèrent de la tente et l’apportèrent là où était Josué avec tout Israël. On déposa le tout devant Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.24'>Josué et tout Israël prirent Akan fils de Zérah, avec l’argent, le manteau, le lingot d’or, les fils et les filles d’Akan avec ses bœufs, ses ânes, ses brebis, sa tente et tout ce qui lui appartenait, et ils les conduisirent dans la vallée d’Akor.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.25'>Alors Josué lui dit: “Pourquoi as-tu attiré sur nous le malheur? Que Yahvé, aujourd’hui, fasse passer sur toi le malheur.” Et tout Israël le lapida. On les brûla par le feu et on les lapida.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.26'>On éleva sur Akan un grand tas de pierres qui est encore là aujourd’hui, et Yahvé revint de l’ardeur de sa colère. Voilà pourquoi, jusqu’à ce jour, on appelle cet endroit: la vallée d’Akor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.8'>
        <verse osisID='Josh.8.1'>Yahvé dit à Josué: “Ne crains pas, n’aie pas peur! Prends avec toi tous les hommes de guerre, et allez attaquer Aï. Sache que j’ai livré entre tes mains le roi d’Aï et son peuple, sa ville et son territoire.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.2'>Tu traiteras Aï et son roi comme tu as traité Jéricho et son roi, mais vous pourrez prendre le butin: ses dépouilles et son bétail. Prépare donc maintenant une embuscade derrière la ville.”</verse>
        <verse osisID='Josh.8.3'>Josué se leva avec tous les hommes de guerre pour attaquer Aï, Josué choisit 30 000 hommes, de courageux guerriers, et les envoya de nuit.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.4'>Il leur donna cet ordre: “Postez-vous en embuscade tout près de la ville, à l’arrière de celle-ci. Ne soyez pas trop loin et restez à l’affût.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.5'>Moi et tout le peuple qui est avec moi, nous nous approcherons de la ville et, quand ils sortiront à notre rencontre comme l’autre fois, nous fuirons devant eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.6'>Ils sortiront donc derrière nous et nous les attirerons loin de la ville. Car ils se diront sûrement que nous fuyons devant eux comme l’autre fois.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.7'>À ce moment-là vous sortirez de votre embuscade et vous occuperez la ville, puisque Yahvé votre Dieu la livre entre vos mains.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.8'>Lorsque vous aurez pris la ville, vous y mettrez le feu: voilà mes ordres!”</verse>
        <verse osisID='Josh.8.9'>Josué les envoya donc et ils partirent se poster en embuscade entre Béthel et Aï, à l’ouest d’Aï.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.10'>De bon matin Josué se leva et passa le peuple en revue. Puis, avec les anciens d’Israël, il s’avança contre Aï, à la tête du peuple.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.11'>Tous les hommes de guerre qui étaient avec lui firent la montée, s’approchèrent et arrivèrent face à Aï. Ils campèrent au nord de la ville, laissant la vallée entre eux et Aï.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.12'>Josué prit alors 5 000 hommes et les posta en embuscade entre Béthel et Aï, à l’ouest de la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.13'>Le peuple avait établi son camp au nord de la ville, et l’embuscade était à l’ouest d’Aï. Josué passa la nuit avec le peuple.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.14'>Voyant cela, le roi d’Aï se leva de bon matin et sortit avec tout son peuple à la rencontre d’Israël pour l’attaquer dans la descente qui mène à la Araba. Ils ne savaient pas qu’une embuscade était préparée contre eux derrière la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.15'>Josué et tout Israël se laissèrent enfoncer par eux, et ils battirent en retraite par la route du désert.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.16'>Alors tous les gens qui étaient dans la ville se rassemblèrent pour les poursuivre; ils poursuivirent Josué et se laissèrent attirer loin de la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.17'>Finalement il ne resta plus personne dans Aï; tout le monde poursuivait Israël. On avait même laissé la ville ouverte quand on s’était lancé à la poursuite d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.18'>Yahvé dit alors à Josué: “Brandis vers Aï le javelot que tu as dans la main, et je vais la livrer entre tes mains.” Josué tendit donc vers la ville le javelot qu’il portait à la main,</verse>
        <verse osisID='Josh.8.19'>et dès qu’il eut fait le geste, ceux qui étaient en embuscade surgirent du lieu où ils se trouvaient. Ils coururent, entrèrent dans la ville et la prirent, puis ils mirent le feu à la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.20'>En se retournant, les hommes d’Aï virent la fumée qui montait de la ville vers le ciel. Ils ne savaient plus par où s’échapper, car le peuple qui tout à l’heure fuyait vers le désert, se retournait maintenant contre eux et les poursuivait.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.21'>Josué et tout Israël avaient vu que ceux qui étaient en embuscade s’étaient emparés de la ville, car la fumée montait de la ville. Ils revinrent donc et écrasèrent les hommes d’Aï.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.22'>Ceux-ci se retrouvèrent avec des Israélites des deux côtés, car ceux de l’embuscade sortaient maintenant de la ville à leur rencontre. On les écrasa sans leur laisser un survivant, ni un fuyard.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.23'>Les Israélites prirent vivant le roi d’Aï et le conduisirent à Josué.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.24'>Israël acheva de massacrer tous les habitants d’Aï qu’il poursuivait dans la campagne ou dans le désert: tous périrent par l’épée, jusqu’au dernier. Ensuite Israël revint vers Aï et passa la ville au fil de l’épée.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.25'>Le total de ceux qui tombèrent ce jour-là, hommes ou femmes, fut de 12 000, tous habitants d’Aï.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.26'>Josué ne ramena sa main qui brandissait le javelot que lorsque tous les habitants d’Aï eurent été voués à l’anathème.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.27'>Alors les Israélites prirent pour eux le bétail et le butin de la ville, comme Yahvé l’avait ordonné à Josué.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.28'>Josué brûla Aï et il en fit pour toujours un tas de ruines, comme on le voit encore aujourd’hui.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.29'>Il fit pendre à un arbre le roi d’Aï et le laissa là jusqu’au soir. Au coucher du soleil Josué commanda de descendre le cadavre de l’arbre; on le jeta à l’entrée de la porte de la ville et on éleva sur lui un grand tas de pierres qui se voit encore aujourd’hui.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.30'>Josué dressa alors sur le mont Ébal, un autel en l’honneur de Yahvé, le Dieu d’Israël,</verse>
        <verse osisID='Josh.8.31'>C’était un autel de pierres brutes qui n’avaient pas été taillées par le fer, comme Moïse le serviteur de Yahvé l’avait ordonné aux Israélites, et comme il est écrit dans le livre de la Loi de Moïse. On disposa sur l’autel des holocaustes en l’honneur de Yahvé et l’on offrit des sacrifices de communion.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.32'>Josué écrivit là sur les pierres une copie de la Loi que Moïse avait écrite en présence des Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.33'>Tout Israël, avec ses anciens, ses scribes et ses juges, était là rangé sur les deux côtés de l’Arche, faisant face aux prêtres lévites qui portaient l’Arche de l’Alliance de Yahvé. L’étranger s’y mêlait avec l’homme du pays. Une moitié se tenait du côté du mont Garizim, l’autre moitié du côté du mont Ébal, selon l’ordre que Moïse, le serviteur de Yahvé, avait donné autrefois pour la bénédiction du peuple d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.34'>Josué lut toutes les paroles de la Loi, la bénédiction et la malédiction, comme il est écrit dans le livre de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.35'>Josué lut les instructions de Moïse, sans aucune exception, en présence de la communauté d’Israël, en présence des femmes, des enfants et des étrangers qui vivaient au milieu d’eux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.9'>
        <verse osisID='Josh.9.1'>Les rois du pays au-delà du Jourdain apprirent tout cela. Aussitôt, dans la montagne comme dans la plaine, sur la côte de la Grande Mer comme dans les environs du Liban, les Hittites, Amorites, Cananéens, Périsites, Hivvites et Jébusites</verse>
        <verse osisID='Josh.9.2'>se rassemblèrent pour attaquer ensemble Josué et Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.3'>Les habitants de Gabaon savaient comment Josué avait traité Jéricho et Aï,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.4'>ils eurent donc recours à une ruse. Ils prirent avec eux des provisions de voyage, mais c’étaient des sacs usés qu’ils mirent sur leurs ânes, des outres de vin râpées, crevées et réparées.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.5'>Ils avaient à leurs pieds de vieilles sandales usées et rapiécées, sur eux des vêtements usagés, et le pain de leurs provisions était sec et tombait en miettes.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.6'>Ils se rendirent près de Josué au camp de Guilgal, et voici ce qu’ils lui racontèrent ainsi qu’aux hommes d’Israël: “Nous venons d’un pays lointain, faites donc alliance avec nous.” Les hommes d’Israël répondirent à ces Hivvites:</verse>
        <verse osisID='Josh.9.7'>“Peut-être habitez-vous au milieu de nous? Comment pourrons-nous faire alors alliance avec vous?”</verse>
        <verse osisID='Josh.9.8'>Mais ils répondirent à Josué: “Nous sommes tes serviteurs!” Josué ajouta: “Qui êtes-vous et d’où venez-vous?”</verse>
        <verse osisID='Josh.9.9'>Ils répondirent: “C’est la renommée de Yahvé, ton Dieu, qui nous a fait venir d’un pays très éloigné. Nous avons entendu parler de tout ce qu’il a fait en Égypte,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.10'>de tout ce qu’il a fait aux deux rois des Amorites au-delà du Jourdain, à Sihon, roi de Heshbon, et à Og, roi du Bashan, qui étaient à Achtarot.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.11'>Alors nos anciens et tous les habitants de notre pays nous ont dit: Prenez avec vous des provisions pour la route, allez au-devant d’eux et dites-leur: Nous sommes vos serviteurs, faites donc alliance avec nous.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.12'>Regardez, notre pain était encore chaud quand nous l’avons pris dans nos maisons le jour où nous nous sommes mis en route pour venir vers vous, et maintenant le voilà sec, il tombe en miettes.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.13'>Ces outres de vin étaient neuves quand nous les avons remplies, aujourd’hui elles sont déchirées. Voyez nos vêtements et nos sandales: ils sont usés, tellement le voyage a été long.”</verse>
        <verse osisID='Josh.9.14'>Les hommes d’Israël partagèrent avec eux leurs provisions sans consulter l’oracle de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.15'>Josué leur donna la paix et conclut avec eux une alliance qui leur garantissait la vie sauve, après quoi, les chefs de la communauté leur prêtèrent serment.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.16'>Mais trois jours après la conclusion de cette alliance, ils apprirent que ces gens étaient des voisins et qu’ils habitaient au milieu d’eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.17'>Les Israélites se mirent en route et le troisième jour ils atteignirent leurs villes. C’étaient Gabaon, Kéfira, Béérot et Kiryat-Yéarim.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.18'>Les Israélites ne les mirent pas à mort, car les chefs de la communauté leur avaient prêté serment au nom de Yahvé, le Dieu d’Israël, mais toute la communauté murmura contre les chefs.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.19'>Les chefs répondirent à la communauté: “Nous leur avons fait un serment au nom de Yahvé, le Dieu d’Israël: maintenant, nous ne pouvons plus porter la main sur eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.20'>Voici comment nous allons agir: nous les laisserons en vie pour ne pas attirer sur nous un fléau, à cause du serment que nous leur avons fait.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.21'>Mais ils feront les corvées de toute la communauté, ils fendront le bois et iront puiser l’eau.” Voilà ce que décidèrent les chefs.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.22'>Josué les réunit et leur dit: “Pourquoi nous avoir menti? Vous avez dit que vous veniez de très loin, alors que vous habitez au milieu de nous.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.23'>Maintenant vous êtes maudits, vous serez pour toujours esclaves, vous fendrez le bois et vous puiserez l’eau pour la Maison de mon Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Josh.9.24'>Ils répondirent à Josué: “On nous avait fait savoir les instructions de Yahvé, ton Dieu, à Moïse son serviteur: Yahvé vous donnerait tout le pays et vous deviez exterminer devant vous tous ses habitants. Nous avions très peur pour nos vies et c’est pourquoi nous avons agi de la sorte.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.25'>Maintenant nous sommes entre tes mains, traite-nous comme cela te paraîtra bon et juste.”</verse>
        <verse osisID='Josh.9.26'>Josué ne les livra donc pas aux Israélites, ils ne furent pas mis à mort,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.27'>mais dès ce jour ils durent fendre le bois et puiser l’eau pour la communauté, pour l’autel de Yahvé, dans le lieu que lui-même devait choisir. Ils le font encore.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.10'>
        <verse osisID='Josh.10.1'>Adoni-Sédec, roi de Jérusalem, apprit que Josué s’était emparé d’Aï et lui avait jeté l’anathème: il avait traité Aï et son roi comme il avait traité Jéricho et son roi. Il sut aussi que les habitants de Gabaon, qui vivaient au milieu des Israélites, avaient fait la paix avec eux,</verse>
        <verse osisID='Josh.10.2'>et il eut très peur. Car Gabaon était une grande ville, comme une capitale royale; elle était plus grande qu’Aï et ses hommes étaient tous entraînés.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.3'>Aussi Adoni-Sédec, roi de Jérusalem, envoya-t-il dire à Hoham roi d’Hébron, à Piréam, roi de Yarmout, à Yafia, roi de Lakish, et à Débir, roi d’Églon:</verse>
        <verse osisID='Josh.10.4'>“Montez chez moi et aidez-moi à frapper Gabaon, car elle a fait la paix avec Josué et les Israélites.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.5'>Les cinq rois des Amorites se réunirent donc et se mirent en campagne avec toute leur armée: le roi de Jérusalem, le roi d’Hébron, le roi de Yarmout, le roi de Lakish, le roi d’Églon. Ils campèrent face à Gabaon pour attaquer la ville.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.6'>Les gens de Gabaon envoyèrent prévenir Josué au camp de Guilgal: “Ne refuse pas ton secours à tes serviteurs, dépêche-toi de monter vers nous, car tous les rois des Amorites habitant la montagne se sont ligués contre nous. Viens nous délivrer et sauve-nous.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.7'>Josué monta donc de Guilgal, et avec lui tous les hommes de guerre, tous les courageux guerriers.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.8'>Yahvé dit à Josué: “Ne crains pas: je les ai livrés entre tes mains, et pas un ne te résistera.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.9'>Josué les attaqua par surprise, car il était monté de Guilgal durant la nuit.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.10'>Yahvé les mit en déroute devant Israël et leur infligea une grande défaite à Gabaon. Josué les poursuivit sur la route qui monte à Beth-Horon et les frappa jusqu’à Azéka et Makkéda.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.11'>Tandis qu’ils fuyaient devant Israël, Yahvé lança du haut du ciel comme de grosses pierres alors qu’ils atteignaient la descente de Beth-Horon, jusqu’à Azéka. Ils furent frappés à mort. Ceux qui moururent par les pierres de grêle furent plus nombreux que ceux qui tombèrent sous l’épée des Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.12'>En ce jour où Yahvé livra l’Amorite entre les mains des Israélites, Josué se tourna vers Yahvé et s’écria devant tout Israël: “Arrête-toi, soleil, sur Gabaon! Et toi, lune, sur la vallée d’Ayyalon!”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.13'>Et le soleil s’arrêta et la lune devint immobile, jusqu’à ce que le peuple se fut vengé de ses ennemis. Cela n’est-il pas écrit dans le Livre du Juste? Le soleil s’arrêta au milieu des cieux et retarda son coucher durant presque un jour entier.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.14'>Il n’y a pas eu d’autre jour comme celui-là, ni avant, ni après, où Yahvé ait écouté la voix d’un homme. Yahvé, ce jour-là, combattait pour Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.15'>Josué et tout Israël retournèrent à leur camp, à Guilgal.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.16'>Or les cinq rois qui étaient en fuite, s’étaient cachés dans la grotte de Makkéda.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.17'>On avertit Josué: “On a retrouvé les cinq rois! Ils sont cachés dans la grotte de Makkéda.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.18'>Josué dit: “Roulez de grandes pierres à l’entrée de la grotte et postez à côté d’elle des hommes pour la garder.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.19'>Mais vous tous, ne vous arrêtez pas, poursuivez vos ennemis, coupez-leur la retraite; empêchez-les de regagner leur ville, car Yahvé votre Dieu les a livrés entre vos mains.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.20'>Josué et les Israélites achevèrent de les écraser et de les exterminer; seuls quelques fuyards réussirent à rejoindre les villes fortifiées.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.21'>Alors tout le peuple s’en retourna sans risque près de Josué, à Makkéda; plus personne désormais n’osa lever le petit doigt contre les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.22'>Josué avait dit: “Ouvrez l’entrée de la grotte et amenez-moi ces cinq rois; faites-les sortir de la grotte.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.23'>On fit donc sortir de la grotte les cinq rois: le roi de Jérusalem, le roi d’Hébron, le roi de Yarmout, le roi de Lakish et le roi d’Églon.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.24'>Quand on les eut fait sortir, Josué dit aux chefs de guerre qui avaient combattu avec lui: “Approchez et posez vos pieds sur la nuque de ces rois.” Ils s’approchèrent donc et posèrent leurs pieds sur leur nuque.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.25'>Josué leur dit alors: “Ne craignez pas et n’ayez pas peur, soyez forts et courageux, car c’est ainsi que Yahvé traitera tous les ennemis contre lesquels vous devrez combattre.”</verse>
        <verse osisID='Josh.10.26'>Après cela, Josué les frappa et les fit mourir. On les pendit à cinq arbres et ils y restèrent pendus jusqu’au soir.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.27'>Au coucher du soleil, Josué donna l’ordre de les descendre des arbres. On les jeta dans la grotte où ils s’étaient cachés et l’on ferma l’entrée de la grotte avec les grandes pierres qui s’y trouvent encore aujourd’hui.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.28'>Ce même jour, Josué s’empara de Makkéda et passa la ville au fil de l’épée. Il jeta l’anathème sur la ville et tous ses habitants et ne laissa pas un rescapé. Il traita le roi de Makkéda comme il avait traité le roi de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.29'>Ensuite Josué et tout Israël avec lui, passa de Makkéda à Libna qu’il attaqua.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.30'>Yahvé livra la ville et son roi entre les mains d’Israël. Il la frappa de l’épée ainsi que tous ses habitants, sans laisser échapper personne, et il traita son roi comme il avait traité le roi de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.31'>Josué et tout Israël avec lui, passa de Libna à Lakish. Il établit son camp devant la ville et l’attaqua.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.32'>Yahvé livra Lakish entre les mains d’Israël. Il s’en empara le second jour et la frappa de l’épée ainsi que tous ses habitants, comme il l’avait fait pour Libna.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.33'>Alors Horam, roi de Guézer, partit au secours de Lakish mais Josué battit le roi et son peuple et ne laissa pas un seul survivant.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.34'>Josué, à la tête de tout Israël, passa de Lakish à Églon. Ils établirent leur camp devant la ville et l’attaquèrent.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.35'>Ils s’en emparèrent le jour-même et la passèrent au fil de l’épée. Ce jour-là Josué jeta l’anathème sur tous les habitants comme il l’avait fait pour Lakish.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.36'>Josué, à la tête de tout Israël, monta d’Églon vers Hébron et l’attaqua.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.37'>Ils s’en emparèrent; ils frappèrent de l’épée la ville, son roi, toutes les villes qui dépendaient de lui et tous leurs habitants, comme on l’avait fait pour Églon, sans laisser un seul survivant. Josué voua la ville et tous ses habitants à l’anathème.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.38'>Josué, à la tête de tout Israël, se tourna vers Débir pour l’attaquer.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.39'>Il s’empara de la ville, de son roi et de toutes les villes qui dépendaient de lui. Il les frappa de l’épée et jeta l’anathème sur tous les habitants sans laisser un seul survivant. Il traita Débir et son roi comme il avait traité Hébron et comme il avait traité Libna et son roi.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.40'>Ainsi donc, Josué frappa tout le pays et ses rois: la montagne, le Négueb, les plaines et les coteaux. Il ne laissa pas un seul survivant, car il jetait l’anathème sur tout être vivant comme Yahvé, le Dieu d’Israël, l’avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.41'>Josué les frappa depuis Qadesh-Barné jusqu’à Gaza, et depuis le pays de Gossen jusqu’à Gabaon.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.42'>Josué se rendit maître d’un seul coup de tous ces rois et de leurs territoires, car Yahvé, le Dieu d’Israël, combattait pour Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.43'>Alors Josué et tout Israël avec lui, regagna le camp de Guilgal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.11'>
        <verse osisID='Josh.11.1'>Quand Yabin, roi de Haçor, apprit tout cela, il avertit Yobab, roi de Mérom, le roi de Chimron, le roi d’Akchaf</verse>
        <verse osisID='Josh.11.2'>et les rois qui habitaient la montagne au nord, la plaine de Kinnérot au sud, la plaine et les coteaux de Dor à l’ouest.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.3'>Les Cananéens se trouvaient à l’est et à l’ouest; les Amorites, les Hittites, les Périsites et les Jébusites, dans la montagne; les Hivvites au pied de l’Hermon, dans le pays de Mispa.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.4'>Ils se mirent en campagne avec toutes leurs armées, c’était un peuple aussi nombreux que le sable du bord des mers, avec une foule de chevaux et de chars.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.5'>Tous ces rois se rassemblèrent et campèrent ensemble près des eaux de Mérom pour combattre Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.6'>Mais Yahvé dit à Josué: “Ne les crains pas, car demain à cette heure je les livrerai blessés à mort à Israël. Tu couperas les jarrets de leurs chevaux et tu jetteras au feu leurs chars.”</verse>
        <verse osisID='Josh.11.7'>Josué et tous ses hommes de guerre les attaquèrent par surprise aux eaux de Mérom; ils se jetèrent sur eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.8'>Yahvé les livra entre les mains d’Israël qui les écrasa et les poursuivit jusqu’à Sidon-la-Grande et jusqu’aux eaux de Misréfot et la vallée de Mispa, à l’est. Il les écrasa si bien, qu’il n’y eut pas un seul survivant.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.9'>Josué les traita comme Yahvé l’avait dit: il coupa les jarrets des chevaux et jeta au feu leurs chars.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.10'>En ce temps-là, Josué revint et s’empara de Haçor. Il frappa son roi de l’épée, car Haçor était autrefois la capitale de tous ces royaumes.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.11'>On voua à l’anathème et on passa au fil de l’épée tous les êtres vivants qui s’y trouvaient; on ne laissa rien en vie dans Haçor qu’on incendia.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.12'>Josué se rendit maître de toutes ces villes et de tous leurs rois. Il jeta sur elles l’anathème et les frappa de l’épée, comme Moïse, le serviteur de Yahvé, l’avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.13'>Mais Israël ne brûla aucune des villes construites sur les collines, sauf Haçor que Josué incendia.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.14'>Les Israélites ramassèrent pour eux tout le butin et le bétail de ces villes, mais ils passèrent au fil de l’épée toute la population jusqu’à extermination complète: il n’en resta pas un seul.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.15'>Josué exécuta tout ce que Yahvé avait ordonné à Moïse son serviteur, et que Moïse avait transmis à Josué. Il n’oublia rien de tout ce que Yahvé avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.16'>Ainsi Josué s’empara de tout le pays: de la montagne, de tout le Négueb, de la région de Gossen, de la plaine, de la Araba, de la montagne d’Israël et de ses plaines,</verse>
        <verse osisID='Josh.11.17'>depuis le mont Pelé qui se dresse du côté de Séïr jusqu’à Baal-Gad dans la vallée du Liban au pied de l’Hermon. Il captura tous les rois, les frappa et les mit à mort.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.18'>Pendant de longs jours Josué lutta contre tous ces rois:</verse>
        <verse osisID='Josh.11.19'>à part les Hivvites de Gabaon, pas une de ces villes ne fit la paix avec les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.20'>Tout cela venait de Yahvé. Ils devaient résister à Israël pour qu’ensuite Israël les voue à l’anathème et les détruise sans pitié comme Yahvé l’avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.21'>En ce temps-là, Josué revint pour exterminer les Anakim de la montagne, d’Hébron, de Débir, d’Anab, en un mot, de toute la montagne de Juda et de toute la montagne d’Israël: il les voua à l’anathème avec leurs villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.22'>Il ne resta pas un seul Anakim dans le pays des Israélites, sauf à Gaza, à Gat et à Ashdod.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.23'>Josué s’empara de tout le pays, comme Yahvé l’avait dit à Moïse, et il le distribua entre les tribus d’Israël pour qu’il soit leur héritage. Alors le pays se reposa de la guerre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.12'>
        <verse osisID='Josh.12.1'>Voici les rois du pays que les Israélites avaient battus au-delà du Jourdain à l’est, depuis le torrent de l’Arnon jusqu’à la montagne de l’Hermon, avec toute la Araba à l’est (Israël s’était emparé de leurs territoires):</verse>
        <verse osisID='Josh.12.2'>Sihon, roi des Amorites, qui habitait Heshbon. Son royaume commençait à Aroër, sur le bord de la vallée de l’Arnon; il comprenait le fond de la vallée, la moitié de Galaad jusqu’au Yabok, le torrent qui marque la frontière avec les Ammonites,</verse>
        <verse osisID='Josh.12.3'>la Araba jusqu’à la mer de Kinnérot à l’est et jusqu’à la mer de la Araba ou Mer Salée à l’est, en direction de Beth-Ha-Yéchimot, et au sud, le bas des coteaux du Pisga.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.4'>Og, roi du Bashan, un des derniers Réphaïm. Il résidait à Achtarot et à Édréï.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.5'>Son royaume commençait au mont Hermon avec Salka; il comprenait tout le Bashan jusqu’à la frontière des Guéchourites et des Maakatites, et la moitié de Galaad jusqu’à la frontière de Sihon, roi de Heshbon.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.6'>Moïse, le serviteur de Yahvé, et les Israélites les avaient vaincus, et Moïse avait donné leur territoire en possession à la tribu de Ruben, à celle de Gad et à la demi-tribu de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.7'>Voici la liste des rois du pays que Josué et les Israélites battirent de ce côté-ci du Jourdain, à l’ouest, depuis Baal-Gad dans la vallée du Liban jusqu’au mont Pelé qui se dresse à côté de Séïr. Josué distribua leurs terres et en fit l’héritage des tribus d’Israël,</verse>
        <verse osisID='Josh.12.8'>que ce soit dans la montagne ou dans le Bas-Pays, dans la Araba ou sur les coteaux arrosés, au désert et au Négueb, chez les Hittites, les Amorites, les Cananéens, les Périsites, les Hivvites et les Jébusites:</verse>
        <verse osisID='Josh.12.9'>Le roi de Jéricho, un; le roi d’Aï, à côté de Béthel, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.10'>le roi de Jérusalem, un; le roi d’Hébron, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.11'>le roi de Yarmout, un; le roi de Lakish, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.12'>le roi d’Églon, un; le roi de Guézer, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.13'>le roi de Débir, un; le roi de Guéder, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.14'>le roi de Horma, un; le roi d’Arad, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.15'>le roi de Libna, un; le roi d’Adoullam, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.16'>le roi de Makkéda, un; le roi de Béthel, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.17'>le roi de Tapoua, un; le roi de Héfer, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.18'>le roi d’Afek, un; le roi de Saron, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.19'>le roi de Mérom, un; le roi de Haçor, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.20'>le roi de Chimron-Méron, un; le roi d’Akchaf, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.21'>le roi de Tanak, un; le roi de Méguiddo, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.22'>le roi de Qédesh, un; le roi de Yoknéam, au pied du Carmel, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.23'>le roi de Dor, sur les coteaux de Dor, un; le roi des nations en Galilée, un;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.24'>le roi de Tirsa, un. Ces rois sont en tout 31.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.13'>
        <verse osisID='Josh.13.1'>Josué avait déjà vécu de nombreux jours et il était très âgé lorsque Yahvé lui dit: “Tu es devenu vieux, tu es déjà très âgé et il reste encore un grand pays à conquérir.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.2'>Voici ce qui reste: tous les territoires des Philistins, tout le territoire des Guéchourites,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.3'>depuis le Chihor en face de l’Égypte jusqu’à la frontière d’Ékron au nord, que l’on considère comme le pays des Cananéens. (Les cinq petits royaumes Philistins sont: Gaza, Ashdod, Ashkélon, Gat et Ékron et les Avvites sont</verse>
        <verse osisID='Josh.13.4'>au sud.) Puis tout le pays des Cananéens depuis Méara qui appartient à Sidon jusqu’à Aféka et jusqu’au territoire des Amorites;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.5'>le pays des Guiblites avec tout le Liban à l’est, depuis Baal-Gad au pied du mont Hermon jusqu’à l’Entrée-de-Hamat.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.6'>Tous les habitants de la montagne, depuis le Liban jusqu’aux eaux de Misréfot et tous les Sidoniens, je les chasserai devant les Israélites, et tu n’auras qu’à partager le pays en héritage entre les Israélites, comme je te l’ai ordonné.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.7'>Maintenant donc, partage ce pays pour qu’il devienne l’héritage des neuf tribus et de la demi-tribu de Manassé. Tu le leur donneras depuis le Jourdain jusqu’à la Grande Mer à l’ouest: la Grande Mer sera leur frontière.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.8'>Moïse avait déjà donné leur héritage de l’autre côté du Jourdain à l’est, à l’autre demi-tribu de Manassé, à la tribu de Ruben et à celle de Gad. Voici ce que Moïse serviteur de Yahvé leur avait alors donné comme territoire:</verse>
        <verse osisID='Josh.13.9'>depuis Aroër sur le versant de l’Arnon, la ville qui est au fond de la vallée, tout le plateau depuis Medba jusqu’à Dibon;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.10'>toutes les villes de Sihon, roi des Amorites qui régnait à Heshbon jusqu’à la frontière des Ammonites;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.11'>le Galaad et le territoire des Guéchourites et des Maakatites, tout le massif de l’Hermon, tout le Bashan jusqu’à Salka;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.12'>et dans le Bashan, tout le royaume d’Og qui régnait à Achtarot et à Édréï et qui fut le dernier survivant des Réphaïm. Moïse avait vaincu et dépouillé ces deux rois.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.13'>Cependant les Israélites ne dépossédèrent ni les Guéchourites ni les Maakatites, c’est pourquoi Guéchour et Maaka existent encore aujourd’hui au milieu d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.14'>La seule tribu à qui l’on ne donna pas d’héritage fut la tribu de Lévi, car Yahvé Dieu d’Israël est son héritage comme il le lui a dit.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.15'>Moïse avait fait le partage entre les clans de la tribu de Ruben.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.16'>Voici le territoire qu’ils reçurent: depuis Aroër sur le versant de l’Arnon, la ville qui est au fond de la vallée, tout le plateau jusqu’à Medba;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.17'>Heshbon avec toutes les villes qui sont sur le plateau: Dibon, Bamot-Baal, Beth-Baal-Méon,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.18'>Yahas, Kédémot, Méfaat,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.19'>Kiryatayim, Sibma et Séret-Ha-Chahar dans la montagne de la Araba;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.20'>Beth-Péor, les versants arrosés du Pisga, Beth-Ha-Yéchimot,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.21'>toutes les villes du plateau et tout le royaume de Sihon, roi des Amorites, (il avait été battu par Moïse avec les princes de Madian: Évi, Rékem, Sour, Hour et Réba qui étaient soumis à Sihon et qui habitaient le pays.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.22'>Le devin Balaam, fils de Péor, faisait partie de ceux qui avaient été passés au fil de l’épée.)</verse>
        <verse osisID='Josh.13.23'>La frontière de Ruben était donc le Jourdain et tout son territoire. Voilà l’héritage des clans de Ruben, avec leurs villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.24'>Moïse avait fait le partage entre les clans de la tribu de Gad, les fils de Gad.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.25'>Voici le territoire qu’ils reçurent: Yazer, toutes les villes de Galaad, la moitié du pays des Ammonites jusqu’à Aroër qui fait face à Rabba,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.26'>depuis Heshbon jusqu’à Ramat-Ha-Mispé et Bétonim, à partir de Mahanayim jusqu’au territoire de Lo-Débar,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.27'>dans la vallée: Beth-Haram, Beth-Nimra, Soukkoth, Safon, (tout cela formait la seconde moitié du royaume de Sihon, roi de Heshbon.) le Jourdain et le territoire qui s’étend jusqu’à l’extrémité de la mer de Kinnéret sur la rive est du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.28'>Voilà l’héritage des clans de Gad, avec leurs villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.29'>Moïse avait fait le partage entre les clans de la demi-tribu de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.30'>Voici le territoire qu’ils reçurent: à partir de Mahanayim, tout le Bashan, tout le royaume d’Og roi du Bashan, tous les Douars de Yaïr dans le Bashan; au total 60 villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.31'>Les fils de Makir, fils de Manassé, reçurent la moitié du Galaad avec Achtarot et Édréï, les capitales d’Og de Bashan. Tel fut le territoire des clans de Makir.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.32'>C’étaient là les terres que Moïse avait données en héritage dans les Steppes de Moab, de l’autre côté du Jourdain, à l’est de Jéricho.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.33'>Mais Moïse n’avait pas donné d’héritage à la tribu de Lévi, car Yahvé le Dieu d’Israël est son héritage, comme il le lui a dit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.14'>
        <verse osisID='Josh.14.1'>Voici l’héritage des Israélites au pays de Canaan. Voici ce que le prêtre Éléazar, Josué fils de Noun, et les chefs des clans des tribus d’Israël leur donnèrent en héritage.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.2'>On partagea l’héritage par le sort, comme Yahvé l’avait ordonné par la voix de Moïse, entre neuf tribus et demie.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.3'>Moïse avait en effet donné un héritage aux deux tribus et demie de l’autre côté du Jourdain. Il n’avait pas donné d’héritage aux Lévites au milieu d’eux,</verse>
        <verse osisID='Josh.14.4'>mais par ailleurs les fils de Joseph formaient deux tribus: Manassé et Éphraïm. Les Lévites ne reçurent rien d’autre que les villes où ils habitaient, avec les terres qui les entouraient, pour leurs troupeaux et leurs biens.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.5'>Les Israélites partagèrent le pays en se conformant à l’ordre que Yahvé avait donné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.6'>Les fils de Juda vinrent trouver Josué à Guilgal et Caleb, fils de Yéfouné le Kénizite, lui dit: “Tu sais ce que Yahvé a dit à Moïse, l’homme de Dieu, à mon sujet et au tien, lorsque nous étions à Qadesh-Barné.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.7'>J’avais 40 ans lorsque Moïse, le serviteur de Yahvé, m’envoya de Qadesh-Barné pour reconnaître le pays, et je lui ai fait mon rapport en toute sincérité.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.8'>Alors que mes frères qui étaient montés avec moi décourageaient le peuple, je suis resté fidèle à Yahvé mon Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.9'>C’est pourquoi ce jour-là Moïse a fait ce serment: Le pays que ton pied a foulé sera ton héritage et celui de tes descendants pour toujours, parce que tu as suivi fidèlement Yahvé mon Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.10'>Cela fait 45 ans que Yahvé a adressé cette parole à Moïse alors qu’Israël marchait dans le désert, et Yahvé m’a conservé en vie comme il l’avait promis. J’ai maintenant 85 ans,</verse>
        <verse osisID='Josh.14.11'>mais je suis encore aussi solide qu’au jour où Moïse m’a envoyé. Je suis aussi fort maintenant qu’autrefois, aussi bien pour combattre que pour aller et venir.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.12'>Donne-moi donc cette montagne dont Yahvé a parlé ce jour-là. Tu l’as entendu toi-même alors: là se trouvent les Anakim, dans leurs villes grandes et fortifiées, mais Yahvé sera avec moi et je réussirai à les chasser comme Yahvé l’a dit.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.13'>Josué bénit Caleb fils de Yéfouné et lui donna Hébron en héritage.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.14'>C’est pour cela qu’Hébron a fait partie jusqu’à ce jour de l’héritage de Caleb, fils de Yéfouné le Kénizite, car il avait suivi fidèlement Yahvé, le Dieu d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.15'>Hébron s’appelait autrefois Kiryat-Arba (cet Arba était en effet le grand homme des Anakim); et avec cela le pays se reposa de la guerre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.15'>
        <verse osisID='Josh.15.1'>Les clans de la tribu de Juda reçurent par le sort un territoire qui touchait la frontière d’Édom et s’étendait depuis le désert de Tsin jusqu’à Qadesh, au sud.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.2'>La frontière méridionale partait de l’extrémité de la Mer de Sel, depuis la langue de terre tournée vers le midi,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.3'>elle se prolongeait par le sud de la montée des Scorpions, traversait Tsin, montait au sud de Qadesh-Barné; elle passait ensuite par Hesron, montait jusqu’à Addar et tournait alors vers Karka.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.4'>Puis la frontière passait à Asmon, elle arrivait au Torrent d’Égypte et s’achevait à la Mer. Voilà pour la frontière méridionale.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.5'>La Mer de Sel jusqu’à l’embouchure du Jourdain formait la frontière à l’orient. Au nord, la frontière partait de la baie à l’embouchure du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.6'>La frontière montait ensuite à Beth-Hogla, elle passait au nord de Beth-Ha-Araba, et se prolongeait par la Pierre de Bohan (Bohan était fils de Ruben).</verse>
        <verse osisID='Josh.15.7'>La frontière passait ensuite à Débir, par la vallée d’Akor, et remontait au nord vers le Guilgal en face de la montée d’Adoummim au sud du Torrent. La frontière passait alors par les sources d’En-Chémech et d’En-Roguel;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.8'>elle remontait ensuite par le ravin de Ben-Hinnom, passant au sud du territoire des Jébusites (c’est Jérusalem), puis elle se prolongeait par le sommet de la montagne qui fait face au ravin de Hinnom à l’ouest, à l’extrémité de la plaine des Réphaïm au nord.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.9'>Alors la frontière s’abaissait du sommet de la montagne vers la fontaine des eaux de Neftoa, puis elle se dirigeait vers les villes qui se trouvent sur le mont Éfron et tournait dans la direction de Baala (c’est Kiryat-Yéarim).</verse>
        <verse osisID='Josh.15.10'>De Baala, la frontière continuait à l’ouest vers la montagne de Séïr, elle longeait le versant du mont Yéarim vers le nord (c’est Késalon), passait à Beth-Chémech, traversait Timna,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.11'>et arrivait sur le flanc nord d’Ékron. Là, elle tournait vers Chikaron, passait par la montagne de Baala, puis par Yabnéel. La frontière s’achevait à la mer.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.12'>La Grande Mer formait la frontière occidentale. Voilà quelle était la frontière des clans de Juda.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.13'>On donna un héritage à Caleb, fils de Yéfouné, au milieu de la tribu de Juda, selon l’ordre de Yahvé à Josué: Kiryat-Arba, la ville du père d’Anak (aujourd’hui c’est Hébron).</verse>
        <verse osisID='Josh.15.14'>Caleb en chassa les trois fils d’Anak: Chéchaï, Ahiman et Talmaï, tous trois descendants d’Anak.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.15'>De là, il se mit en campagne contre les habitants de Débir (autrefois Débir s’appelait Kiryat-Séfer).</verse>
        <verse osisID='Josh.15.16'>Alors Caleb s’écria: “Celui qui battra Kiryat-Séfer et s’en emparera, je lui donnerai ma fille Aksa en mariage!”</verse>
        <verse osisID='Josh.15.17'>Otniel, fils de Kénaz, frère de Caleb, s’en empara, et Caleb lui donna sa fille Aksa en mariage.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.18'>Lorsqu’elle fut arrivée près de son mari, celui-ci lui conseilla de demander à son père un champ. Elle sauta donc de son âne et Caleb lui demanda: “Que veux-tu?”</verse>
        <verse osisID='Josh.15.19'>Elle répondit: “Fais-moi plaisir, puisque tu m’as envoyée dans le Négueb, donne-moi au moins des sources d’eau.” Et il lui donna les Sources d’en Haut et les Sources d’en Bas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.20'>Voilà l’héritage des clans de Juda.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.21'>Voici les villes du sud du territoire de Juda, du côté de la frontière d’Édom, dans le Négueb: Qabzéel, Arad, Yagour,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.22'>Kina, Dimon, Aroër,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.23'>Qédesh, Haçor-Yitnan,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.24'>Zif, Télem, Balot,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.25'>Haçor-Hadata, Kériyot-Hésron (c’est Haçor),</verse>
        <verse osisID='Josh.15.26'>Amam, Chéma, Méolada,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.27'>Hasar-Gada, Hechmon, Beth-Pélet,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.28'>Hasar-Choual, Bersabée et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.29'>Baala, Iyim, Ésem,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.30'>Eltolad, Kesil, Horma,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.31'>Siklag, Madmanna, Sansana,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.32'>Lébaot, Chilhim, Ayin et Rimmon: au total, 29 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.33'>Dans le Bas-Pays: Echtaol, Soréa, Achna,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.34'>Zanoua, En-Gannim, Tapoua, Énam,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.35'>Yarmout, Adoullam, Soko, Azéka,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.36'>Chaarayim, Aditayim, Ha-Guédéra et Guédérotaïm: 14 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.37'>Sénan, Adacha, Migdal-Gat,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.38'>Diléan, Ha-Mispé, Yoktéel,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.39'>Lakish, Boskat, Églon,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.40'>Kabon, Lahmas, Kitlich,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.41'>Guédérot, Beth-Dagon, Naama et Makkéda: 16 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.42'>Libna, Éter, Achan,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.43'>Yifta, Achna, Nésib,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.44'>Keïla, Akzib et Marécha: 9 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.45'>Ékron avec ses pâturages et ses villages,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.46'>tout ce qui se trouve dans la région d’Ashdod, avec ses villages, depuis Ékron jusqu’à la mer.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.47'>Ashdod avec ses pâturages et ses villages, Gaza avec ses pâturages et ses villages, depuis la Grande Mer jusqu’au Torrent d’Égypte.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.48'>Dans la montagne: Chamir, Yattir, Soko,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.49'>Dana, Kiryat-Séfer (aujourd’hui c’est Débir),</verse>
        <verse osisID='Josh.15.50'>Anab, Echtémoa, Anim,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.51'>Gossen, Holon et Guilo: 11 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.52'>Arab, Douma, Échéan,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.53'>Yanoum, Beth-Tapoua, Aféka,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.54'>Oumta, Kiryat-Arba (aujourd’hui c’est Hébron), et Sior: 9 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.55'>Maon, Karmel, Zif, Youta,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.56'>Yizréel, Yoqdéam, Zanoua,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.57'>Ha-Kayin, Guibéa et Timna: 10 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.58'>Halhoul, Beth-Sour, Guédor,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.59'>Maarat, Beth-Anot, et Eltékon: 6 villes et leurs villages. Tékoa, Éfrata (aujourd’hui c’est Bethléem), Péor, Étam, Koulon, Tatam, Sorés, Karem, Gallim, Béter et Mana: 11 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.60'>Kiryat-Baal (c’est Kiryat-Yéarim), et Ha-Rabba: deux villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.61'>Dans le désert: Beth-Ha-Araba, Midin, Sékaka,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.62'>Nibchan, la Ville-du-Sel et Engaddi: 6 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.63'>Les fils de Juda ne purent chasser les Jébusites qui habitaient à Jérusalem, c’est pourquoi les Jébusites habitent encore aujourd’hui Jérusalem, à côté des fils de Juda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.16'>
        <verse osisID='Josh.16.1'>L’héritage des fils de Joseph commençait à l’est du côté du Jourdain, à Jéricho (aux sources de Jéricho). Il comportait le désert qui s’étend de Jéricho à Béthel dans la montagne.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.2'>Il s’étendait de Béthel vers Louz et touchait la frontière des Arkites à Atarot.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.3'>Il se prolongeait à l’ouest vers la frontière des Yaflétites jusqu’à la frontière de Beth-Horon-le-Bas et jusqu’à Guézer, il se terminait à la mer.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.4'>Voilà l’héritage de Manassé et Éphraïm, fils de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.5'>Pour le territoire des clans d’Éphraïm, la frontière de leur héritage passait à Atrot-Arak, à Beth-Horon-le-Haut,</verse>
        <verse osisID='Josh.16.6'>et se terminait à la mer. Au nord se trouvait le Mikmétat. La frontière tournait alors à l’est vers Taanat-Silo et traversait à l’est en direction de Yanoa.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.7'>Elle descendait de Yanoa vers Atarot et Naara, passait à Jéricho pour s’achever au Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.8'>De Tapoua, la frontière continuait vers l’ouest jusqu’au torrent de Kana et s’achevait à la mer. Voilà l’héritage des clans de la tribu d’Éphraïm,</verse>
        <verse osisID='Josh.16.9'>en plus des villes (villes et villages) qui furent réservées aux fils d’Éphraïm à l’intérieur de l’héritage de la tribu de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.10'>Cependant ils ne purent chasser les Cananéens qui habitaient à Guézer; ceux-ci sont restés au milieu d’Éphraïm jusqu’à ce jour, mais ils sont soumis à la corvée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.17'>
        <verse osisID='Josh.17.1'>Makir était le premier-né de Manassé, qui lui-même était le premier-né de Joseph. C’était un homme de guerre et il reçut en héritage le Galaad et le Bashan.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.2'>Voici à présent ce qui concerne les autres fils de Manassé et leurs clans: les fils d’Abiézer, les fils de Hélek, les fils d’Asriel, les fils de Chékem, les fils de Héfer et les fils de Chémida (c’étaient les enfants mâles de Manassé, fils de Joseph, selon leurs clans).</verse>
        <verse osisID='Josh.17.3'>Séloféhad, fils de Héfer, fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, n’avait pas de fils, mais seulement des filles. Elles s’appelaient: Mahla, Noa, Hogla, Milka et Tirsa.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.4'>Elles vinrent donc trouver le prêtre Éléazar et Josué, fils de Noun, ainsi que tous les chefs. Elles leur dirent: “Yahvé a ordonné à Moïse de nous donner un héritage au milieu de nos frères.” On leur donna donc un héritage au milieu des frères de leur père, selon l’ordre de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.5'>Manassé reçut donc 10 parts en plus du pays de Galaad et du Bashan de l’autre côté du Jourdain,</verse>
        <verse osisID='Josh.17.6'>puisque les filles de Manassé reçurent un héritage au milieu de ses fils. Le Galaad appartenait aux autres fils de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.7'>Du côté d’Asher, le Mikmétat qui fait face à Sichem formait la frontière. Celle-ci descendait au sud vers Yachib qui est la source de Tapoua.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.8'>Manassé possédait en effet la région de Tapoua, mais Tapoua sur la frontière de Manassé appartenait à Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.9'>La frontière se prolongeait par le torrent de Kana; au sud du torrent se trouvaient les villes d’Éphraïm, outre celles que possédait Éphraïm au milieu des villes de Manassé. La frontière de Manassé passait au nord du torrent et s’achevait à la mer.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.10'>Le sud appartenait à Éphraïm et le nord à Manassé, et la mer en faisait la limite. Il touchait Asher au nord et Issacar à l’est.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.11'>Dans le territoire d’Issacar et dans celui d’Asher, Manassé possédait Beth-Chéan et les villes qui en dépendent, Yibléam et les villes qui en dépendent, les habitants de Dor et des villes qui en dépendent, les habitants de Tanak et de Méguiddo et les villes qui en dépendent (ces trois dernières villes sont situées sur des hauteurs).</verse>
        <verse osisID='Josh.17.12'>Comme les fils de Manassé ne purent s’emparer de ces villes, les Cananéens demeurèrent dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.13'>Cependant, lorsqu’ils furent devenus plus forts, les Israélites soumirent les Cananéens à la corvée, mais ils ne les chassèrent pas.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.14'>Les fils de Joseph dirent à Josué: “Pourquoi nous as-tu donné pour héritage un seul lot et une seule part, alors que nous formons un peuple nombreux, tellement Yahvé nous a bénis jusqu’à ce jour.”</verse>
        <verse osisID='Josh.17.15'>Josué leur répondit: “Si vous êtes un peuple nombreux, montez vers la forêt des Périsites et des Réphaïm. Défrichez-la pour votre compte, si la montagne d’Éphraïm est trop petite pour vous.”</verse>
        <verse osisID='Josh.17.16'>Les fils de Joseph lui dirent: “La montagne ne nous suffit pas, mais les Cananéens qui habitent la plaine ont tous des chars de fer, aussi bien ceux qui habitent à Beth-Chéan et dans ses villages, que ceux qui habitent dans la plaine d’Yizréel.”</verse>
        <verse osisID='Josh.17.17'>Alors Josué répondit à la maison de Joseph, à Éphraïm et à Manassé: “Vous êtes un peuple nombreux et vous êtes très forts. Il n’y aura pour vous qu’une seule part.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.18'>La montagne vous appartient: vous la déboiserez, puisque c’est une forêt, et elle sera à vous dans toute son étendue. Le Cananéen a beau être fort et avoir des chars de fer, vous la lui prendrez. ”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.18'>
        <verse osisID='Josh.18.1'>Toute la communauté des Israélites se réunit à Silo, et là, ils dressèrent la Tente de Réunion. Le pays leur était soumis.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.2'>Sept tribus parmi les Israélites n’avaient pas encore reçu leur héritage.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.3'>Josué dit alors aux Israélites: “Combien de temps allez-vous attendre encore pour conquérir le pays que Yahvé, le Dieu de vos pères, vous a donné?</verse>
        <verse osisID='Josh.18.4'>Désignez trois hommes par tribu: je les enverrai parcourir tout le pays, ils en feront un état en vue du partage, puis ils reviendront vers moi.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.5'>Ils le diviseront en sept parts, car Juda restera au sud dans ses frontières et la maison de Joseph, au nord dans ses frontières.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.6'>Quand vous aurez établi un état du pays en sept parts, vous me l’apporterez et je ferai le tirage au sort pour vous devant Yahvé notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.7'>Il n’y aura pas de part pour les Lévites au milieu de vous, car le service de Yahvé est leur héritage. Quant à Gad, Ruben et la demi-tribu de Manassé, ils ont déjà reçu leur héritage de l’autre côté du Jourdain, à l’est: Moïse, le serviteur de Yahvé, le leur a donné.”</verse>
        <verse osisID='Josh.18.8'>Les hommes se levèrent donc et se mirent en route. Josué leur avait donné ses instructions au moment du départ pour qu’ils fassent un état du pays: “Allez! Parcourez le pays, décrivez-le et revenez auprès de moi. Alors je jetterai pour vous les sorts, ici à Silo, devant Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Josh.18.9'>Les hommes partirent et parcoururent le pays. Ils firent par écrit la description du pays et de ses villes: l’ensemble était divisé en sept parts. Ensuite ils retournèrent auprès de Josué, au camp de Silo.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.10'>Là, à Silo, Josué jeta pour eux les sorts, en présence de Yahvé. C’est là que Josué répartit le pays entre les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.11'>Le premier lot fut pour les clans de Benjamin et ils reçurent par le sort un territoire situé entre celui de Juda et celui de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.12'>Au nord, leur frontière partait du Jourdain; elle montait sur le versant de Jéricho et se prolongeait dans la montagne à l’ouest pour aboutir au désert de Beth-Aven.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.13'>La frontière partait de là vers Louz sur son versant méridional (aujourd’hui c’est Béthel); elle descendait vers Atrot-Arak par la montagne qui est au sud de Beth-Horon-le-Bas.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.14'>La frontière s’avançait encore vers l’ouest, puis tournait vers le sud, depuis la montagne qui est en face de Beth-Horon au sud, pour aboutir dans les environs de Kiryat-Baal (aujourd’hui Kiryat-Yéarim, une ville de la tribu de Juda). Voilà pour le côté ouest.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.15'>Au sud, partant de Kiryat-Yéarim, la frontière s’en allait vers Gasin, passait près de la source des eaux de Neftoa,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.16'>puis elle descendait à l’extrémité de la montagne, en face de la vallée de Ben-Hinnom, dans la partie nord de la plaine des Réphaïm. Ensuite elle descendait la vallée de Hinnom, passait sur le versant sud des Jébusites, pour arriver à En-Roguel.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.17'>Alors elle repartait vers le nord, passait à En-Chémech, au Guilgal qui fait face à la montée d’Adoummim, puis descendait à la Pierre de Bohan (Bohan était fils de Ruben).</verse>
        <verse osisID='Josh.18.18'>Elle passait ensuite à Kétef sur le versant nord de Beth-Ha-Arama et descendait alors vers la Araba.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.19'>La frontière passait sur le versant nord de Beth-Ogla et se terminait avec la partie nord de la Mer du Sel, près de l’embouchure du Jourdain. C’était la frontière sud.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.20'>À l’est, le Jourdain servait de frontière. Voilà l’héritage des clans de Benjamin avec ses frontières.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.21'>Voici les villes des clans de Benjamin: Jéricho, Beth-Hogla, Émek-Késis,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.22'>Beth-Ha-Araba, Sémarayim, Béthel,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.23'>Avvim, Para, Ofra,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.24'>Kéfar-Ha-Ammoni, Ofni, Gaba: 12 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.25'>Gabaon, Rama, Béérot,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.26'>Mispa, Kéfira, Mosa,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.27'>Rékem, Yirpéel, Taréala,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.28'>Séla-Ha-Éléf, le Jébusite (c’est Jérusalem), Guibéa et Kiryat: 14 villes et leurs villages. Voilà l’héritage des clans de Benjamin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.19'>
        <verse osisID='Josh.19.1'>Le sort attribua la deuxième part à Siméon, aux clans de la tribu de Siméon: leur héritage se trouva au milieu de celui de Juda.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.2'>Ils reçurent en héritage Bersabée, Chéma, Molada,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.3'>Hasar-Choual, Bala, Ésem,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.4'>Eltolad, Bétoul, Horma,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.5'>Siklag, Beth-Ha-Markabot, Hasar-Sousa,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.6'>Beth-Lébaot et Charouhen: 13 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.7'>Ayin, Rimmon, Éter, Achan: quatre villes et leurs villages,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.8'>et de plus tous les villages qui les entouraient jusqu’à Baalat-Ber et Rama du Négueb; voilà l’héritage des clans de la tribu de Siméon.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.9'>On préleva l’héritage de Siméon sur le lot de Juda, car la part de Juda était trop grande pour lui. La tribu de Siméon reçut donc son héritage au milieu de l’héritage de Juda.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.10'>Le sort attribua la troisième part aux clans de Zabulon. Le territoire qu’ils reçurent en héritage s’étendait jusqu’à Sadoud.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.11'>Leur frontière montait à l’ouest vers Maraala, elle passait à côté de Tabechet et du Torrent qui est en face de Yoknéam.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.12'>À partir de Sadoud, la frontière tournait vers l’est du côté du soleil levant. Elle atteignait Kislot-Tabor, passait près de Dabérat et montait à Yafia.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.13'>À partir de là, elle s’étendait vers l’est au levant, vers Gat-Héfer et Itta-Kasin. Elle touchait alors Rimmon et arrivait dans les environs de Néa.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.14'>Puis la frontière faisait un détour vers le nord, en direction de Hannaton et arrivait à la vallée de Yifta-El.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.15'>Il y avait là Katat, Nahalal, Chimron, Yiréala et Bethléem: 12 villes et leurs villages;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.16'>voilà l’héritage des clans de Zabulon, avec ses villes et ses villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.17'>Le sort attribua la quatrième part à Issacar, aux clans de la tribu d’Issacar.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.18'>Leur territoire s’étendait vers Yizréel, il comptait Késoulot, Chounem,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.19'>Hafarayim, Chion, Anaharat,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.20'>Dabérat, Kichyon, Ébès,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.21'>Rémet, En-Gannim, En-Hadda et Beth-Passés.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.22'>Touchant Thabor, Chahasima et Beth-Chémech, la frontière arrivait au Jourdain: 16 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.23'>Voilà l’héritage des clans de la tribu d’Issacar avec ses villes et ses villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.24'>Le sort attribua la cinquième part aux clans de la tribu d’Asher.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.25'>Leur territoire comptait Helkat, Hali, Béten, Akchaf,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.26'>Alammélek, Améad et Michéal. À l’ouest il touchait le Carmel et le lit du Libnat.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.27'>Du côté du soleil levant, il allait jusqu’à Beth-Dagon; il touchait Zabulon, la vallée de Yifta-El, Beth-Ha-Émek et Néïel, au nord de Kaboul.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.28'>Il comprenait Abdon, Réhob, Hammon et Kana, jusqu’à Sidon-la-Grande. La frontière allait vers Rama et jusqu’à la ville fortifiée de Tyr.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.29'>Ensuite, elle gagnait Hosa et aboutissait à la mer, à la hauteur de Mahaleb et Akzib,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.30'>avec Akko, Afek et Réhob: 22 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.31'>Voilà l’héritage des clans de la tribu d’Asher, avec leurs villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.32'>Le sort attribua la sixième part à Nephtali, aux clans de la tribu de Nephtali.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.33'>Partant de Hélef et du Chêne de Saanannim, leur frontière passait à Adami-Ha-Nékeb et Yabnéel, Lakoum et arrivait au Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.34'>La frontière passait à l’ouest par Aznot-Tabor, par Houkok et touchait Zabulon au sud et Asher à l’ouest, le Jourdain formait la frontière orientale.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.35'>Les villes étaient Siddim, Ser, Hammat, Rakat, Kinnéret,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.36'>Adama, Rama, Haçor,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.37'>Qédesh, Édréï, En-Haçor,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.38'>Yiréon, Migdal-El, Horem, Beth-Anat et Beth-Chémech: 19 villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.39'>Voilà l’héritage des clans de la tribu de Nephtali, avec leurs villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.40'>Le sort attribua la septième part aux clans de Dan.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.41'>Le territoire qu’ils reçurent comprenait Soréa, Echtaol, Ir-Chémech,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.42'>Chaalbim, Ayyalon, Silata,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.43'>Élon, Timna, Ékron,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.44'>Elteké, Guibéton, Baalat,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.45'>Azor, Béné-Pérak et Gat-Rimmon;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.46'>vers la mer, Yérakon avec le territoire qui fait face à Joppé.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.47'>Mais la tribu de Dan ne sut pas s’emparer de son territoire. C’est pourquoi ses clans montèrent combattre Léchem; ils s’en emparèrent et la passèrent au fil de l’épée. Après la prise de Léchem, ils s’y installèrent et lui donnèrent le nom de Dan, celui de leur ancêtre.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.48'>Voilà l’héritage des clans de la tribu de Dan, avec leurs villes et leurs villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.49'>Le partage du pays avec ses frontières était terminé. Alors les Israélites donnèrent à Josué, fils de Noun, un héritage au milieu d’eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.50'>Selon l’ordre de Yahvé, ils lui donnèrent la ville qu’il avait demandée: Timnat-Séra, dans la montagne d’Éphraïm. Il reconstruisit la ville et s’y installa.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.51'>Ce sont là les parts d’héritage que le prêtre Éléazar, Josué fils de Noun et les chefs de clans, répartirent par le sort entre les tribus d’Israël. C’était à Silo, en présence de Yahvé à l’entrée de la Tente du Rendez-Vous. Ainsi s’acheva le partage du pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.20'>
        <verse osisID='Josh.20.1'>Yahvé dit à Josué de répéter aux Israélites</verse>
        <verse osisID='Josh.20.2'>ce qu’il avait fait dire à Moïse: “Donnez-vous des villes de refuge où pourra se réfugier</verse>
        <verse osisID='Josh.20.3'>celui qui aura tué quelqu’un par erreur, involontairement. Elles lui serviront de refuge contre le vengeur du sang.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.4'>Celui qui voudra se réfugier dans l’une de ces villes se présentera à l’entrée de la porte de la ville. Là il exposera son cas aux anciens de la ville, et ceux-ci l’accueilleront auprès d’eux dans la ville et lui donneront une maison pour qu’il habite avec eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.5'>Si le vengeur du sang le poursuit, ils ne livreront point le meurtrier entre ses mains, car c’est involontairement qu’il a tué son prochain: il n’avait pas de haine pour lui auparavant.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.6'>Le meurtrier restera dans la ville jusqu’à ce qu’il comparaisse devant la communauté pour être jugé, et jusqu’à ce que soit mort le Grand Prêtre en fonction ces jours-là. Alors le meurtrier pourra regagner sa maison dans la ville d’où il s’était enfui.”</verse>
        <verse osisID='Josh.20.7'>On consacra donc Qédesh en Galilée dans la montagne de Nephtali, Sichem dans la montagne d’Éphraïm et Kiryat-Arba, c’est-à-dire Hébron, dans la montagne de Juda.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.8'>Au-delà du Jourdain, à l’est de Jéricho, on avait désigné Béser dans le désert, sur le plateau, dans le territoire de Ruben; Ramot-en-Galaad, dans le territoire de Gad et Golan du Bashan, dans le territoire de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.9'>Ce sont là les villes de refuge pour les Israélites et pour les étrangers qui habitent au milieu d’eux. C’est là que se réfugie celui qui a tué quelqu’un involontairement, pour échapper à la main du vengeur du sang, jusqu’au moment où il comparaît devant la communauté.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.21'>
        <verse osisID='Josh.21.1'>Les chefs de famille des Lévites s’approchèrent du prêtre Éléazar, de Josué fils de Noun et des chefs de clans des tribus d’Israël</verse>
        <verse osisID='Josh.21.2'>à Silo, au pays de Canaan, et ils leur dirent: “Yahvé a ordonné par la voix de Moïse de nous donner des villes pour y habiter et des pâturages pour notre bétail.”</verse>
        <verse osisID='Josh.21.3'>Les Israélites donnèrent donc aux Lévites sur leur part, selon l’ordre de Yahvé, les villes suivantes avec leurs pâturages.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.4'>On tira au sort pour les clans des Kahatites, lévites fils du prêtre Aaron. Ils reçurent 13 villes dans les tribus de Juda, de Siméon et de Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.5'>Les autres fils de Kahat reçurent selon leurs clans, 10 villes dans les tribus d’Éphraïm, de Dan et dans la demi-tribu de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.6'>Les fils de Guerchon reçurent selon leurs clans 13 villes dans les tribus d’Issacar, d’Asher, de Nephtali et dans la demi-tribu de Manassé installée au Bashan.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.7'>Les fils de Mérari reçurent selon leurs clans 12 villes dans les tribus de Ruben, de Gad et de Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.8'>Les Israélites attribuèrent donc par le sort ces villes et ces pâturages aux Lévites, comme Yahvé l’avait ordonné par la bouche de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.9'>Voici les noms des villes qu’ils donnèrent dans la tribu de Juda et dans la tribu de Siméon.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.10'>La première part fut pour les fils d’Aaron appartenant au clan des Kahatites, de la tribu de Lévi.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.11'>Dans la montagne de Juda, ils leur donnèrent Kiryat-Arba avec ses pâturages, c’était la ville du père d’Anak (aujourd’hui c’est Hébron).</verse>
        <verse osisID='Josh.21.12'>Mais ils donnèrent en propriété à Caleb, fils de Yéfouné la campagne de cette ville et ses villages.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.13'>Ils donnèrent aux fils du prêtre Aaron, Hébron et ses pâturages (Hébron était une ville de refuge pour les meurtriers), Libna et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.14'>Yattir et ses pâturages, Echtémoa et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.15'>Holon et ses pâturages, Débir et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.16'>Achan et ses pâturages, Youta et ses pâturages et Beth-Chémech et ses pâturages: 9 villes prises dans ces deux tribus.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.17'>De la tribu de Benjamin: Gabaon et ses pâturages, Guéba et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.18'>Anatot et ses pâturages et Almon et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.19'>Le total des villes pour les prêtres, fils d’Aaron, fut de 13 villes avec leurs pâturages.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.20'>Pour les autres clans des fils de Kahat, pour les Lévites qui restaient parmi les fils de Kahat, on prit des villes sur la tribu d’Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.21'>On leur donna Sichem et ses pâturages, dans la montagne d’Éphraïm (c’était une ville de refuge pour les meurtriers), Guézer et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.22'>Kibsayim et ses pâturages et Beth-Horon et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.23'>Dans la tribu de Dan: Elteké et ses pâturages, Guibéton et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.24'>Ayyalon et ses pâturages et Gat-Rimmon et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.25'>Dans la demi-tribu de Manassé: Tanak et ses pâturages et Yibléam et ses pâturages: deux villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.26'>Le total fut de 10 villes avec leurs pâturages pour les clans qui restaient parmi les fils de Kahat.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.27'>Aux fils de Guerchon qui appartenaient au clan de Lévi, on donna Golan en Bashan (c’était une ville de refuge pour les meurtriers) et Achtarot avec leurs pâturages, dans la demi-tribu de Manassé: deux villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.28'>Dans la tribu d’Issacar: Kichyon et ses pâturages, Dabérat et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.29'>Yarmout et ses pâturages et En-Gannim et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.30'>Dans la tribu d’Asher: Michéal et ses pâturages, Abdon et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.31'>Helkat et ses pâturages et Réhob et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.32'>Dans la tribu de Nephtali: Qédesh en Galilée (c’était une ville de refuge pour les meurtriers) et ses pâturages, Hammot-Dor et ses pâturages et Kartan et ses pâturages: trois villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.33'>Le total des villes pour les clans de Guerchon fut de 13 villes et leurs pâturages.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.34'>On attribua au clan des fils de Mérari, au reste des Lévites, dans la tribu de Zabulon: Yoknéam et ses pâturages, Karta et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.35'>Rimmon et ses pâturages et Nahalal et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.36'>De l’autre côté du Jourdain, en face de Jéricho, dans la tribu de Ruben: Béser dans le désert, sur le plateau (c’était une ville de refuge pour les meurtriers) et ses pâturages, Yahas et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.37'>Kédémot et ses pâturages et Méfaat et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.38'>Dans la tribu de Gad: Ramot en Galaad (c’était une ville de refuge pour les meurtriers) et ses pâturages, Mahanayim et ses pâturages,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.39'>Heshbon et ses pâturages et Yazer et ses pâturages: quatre villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.40'>Le total des villes qui furent attribuées au clan des fils de Mérari, le reste des clans de Lévi, fut de 12 villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.41'>Le nombre total des villes attribuées aux Lévites au milieu des territoires des Israélites était de 48 villes avec leurs pâturages.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.42'>Ces villes comprenaient chacune la ville et les pâturages qui l’entouraient, il en était ainsi pour toutes les villes.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.43'>Ainsi Yahvé donna aux Israélites tout le pays qu’il avait juré à leurs pères de leur donner, ils en prirent possession et s’y installèrent.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.44'>Yahvé leur accorda la paix sur toutes leurs frontières, comme il l’avait juré à leurs pères, et aucun de leurs ennemis ne put tenir devant eux. Yahvé livra entre leurs mains tous leurs ennemis.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.45'>Aucune des promesses que Yahvé avait faites à la maison d’Israël ne fut oubliée: tout se réalisa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.22'>
        <verse osisID='Josh.22.1'>Josué convoqua les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.2'>et leur dit: “Vous avez obéi à tout ce que Moïse, serviteur de Yahvé, vous a ordonné, et vous m’avez obéi dans tout ce que je vous ai commandé.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.3'>Bien du temps a passé, mais vous n’avez pas abandonné vos frères jusqu’à ce jour, et vous avez fidèlement observé le commandement de Yahvé votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.4'>Maintenant que Yahvé votre Dieu a donné le repos à vos frères comme il l’avait dit, retournez et regagnez vos tentes, dans le pays qui vous appartient et que Moïse, serviteur de Yahvé, vous a donné de l’autre côté du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.5'>Ayez soin seulement de mettre en pratique les commandements et les lois que Moïse, le serviteur de Yahvé, vous a prescrits. Aimez Yahvé votre Dieu, marchez dans toutes ses voies, gardez ses commandements, attachez-vous à lui et servez-le de tout votre cœur et de toute votre âme.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.6'>Josué les bénit, puis il les renvoya et ils retournèrent à leurs tentes.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.7'>Moïse avait donné le Bashan à une moitié de la tribu de Manassé; à l’autre moitié de la tribu, Josué donna un héritage parmi ses frères, à l’ouest du Jourdain. En les renvoyant à leurs tentes, Josué les bénit.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.8'>Il leur dit: “Retournez à vos tentes chargés de richesses! Que de troupeaux, d’or, d’argent, de bronze, de fer et de vêtements! Partagez les dépouilles de vos ennemis avec vos frères.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.9'>Les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé quittèrent les Israélites à Silo, dans le pays de Canaan. Ils regagnèrent le pays de Galaad, puisque c’était l’héritage qu’ils avaient reçu comme Yahvé l’avait ordonné par Moïse.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.10'>Lorsqu’ils arrivèrent aux environs du Jourdain qui font partie du pays de Canaan, les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé construisirent un autel au bord du Jourdain. C’était un autel de taille impressionnante.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.11'>On vint en avertir les Israélites: “Voilà que les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé ont construit un autel face au pays de Canaan, dans les environs du Jourdain, du côté des Israélites.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.12'>Alors toute la communauté d’Israël se réunit à Silo pour monter contre eux et leur faire la guerre</verse>
        <verse osisID='Josh.22.13'>Les Israélites envoyèrent aux gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé, dans le pays de Galaad, Pinhas, fils d’Éléazar le prêtre,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.14'>et 10 chefs avec lui: un chef de clan pour chacune des tribus d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.15'>Arrivés chez les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé, au pays de Galaad, ils leur dirent:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.16'>“Voici ce que dit la communauté de Yahvé: Quelle infidélité avez-vous commise envers le Dieu d’Israël! Vous voulez donc vous détourner de Yahvé? En bâtissant un autel vous vous révoltez contre Yahvé!</verse>
        <verse osisID='Josh.22.17'>Le crime de Péor ne suffit-il pas? Nous n’en sommes pas encore guéris après le fléau qui a frappé toute la communauté de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.18'>Si vous vous révoltez aujourd’hui contre Yahvé, demain il se mettra en colère contre toute la communauté d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.19'>Si le pays que vous possédez est impur à vos yeux, venez dans le pays qui est l’héritage de Yahvé, là où il a établi sa Demeure. Vous y recevrez un héritage au milieu de nous. Mais ne vous révoltez pas contre Yahvé, ne vous révoltez pas contre nous en bâtissant un autel autre que celui de Yahvé notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.20'>Rappelez-vous l’infidélité d’Akan, fils de Zérah, à propos de l’anathème: la colère de Yahvé a frappé toute la communauté d’Israël, et il ne fut pas le seul à mourir à cause de son crime.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.21'>Les gens de Ruben, de Gad et de la demi-tribu de Manassé répondirent aux chefs des clans d’Israël:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.22'>“Le Dieu des dieux, Yahvé, le Dieu des dieux, sait la vérité et Israël doit la savoir. Si nous nous sommes révoltés contre Yahvé, si nous lui avons été infidèles, alors, oui! que Yahvé ne nous épargne pas.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.23'>Si nous avons bâti cet autel pour nous détourner de Yahvé, pour lui offrir des holocaustes et des oblations, pour y présenter des sacrifices de communion, que Yahvé lui-même nous en demande compte.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.24'>Mais nous avons agi de la sorte par crainte de ce qui pourrait arriver plus tard; peut-être un jour vos fils diront-ils aux nôtres: Qu’y a-t-il de commun entre vous et Yahvé le Dieu d’Israël?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.25'>Yahvé a placé le Jourdain comme frontière entre nous et vous, vous n’avez donc point de part avec Yahvé. Et ainsi, à cause de vos fils, nos fils cesseraient de craindre Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.26'>Alors, nous nous sommes dit: Construisons-nous un autel, non pour y offrir des holocaustes ou des sacrifices,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.27'>mais pour qu’il soit témoin entre nous et vous, et nos descendants après nous. Il prouvera que nous pratiquons le culte de Yahvé, en sa présence, par nos holocaustes, nos offrandes et nos sacrifices de communion. Ainsi vos fils ne pourront pas dire à nos fils: Vous n’avez rien à voir avec Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.28'>Nous nous sommes dit: si demain ils nous parlent ainsi à nous ou à nos descendants, nous leur dirons: Regardez la forme de l’autel de Yahvé que nos pères ont construit, non pas pour les holocaustes ou pour les sacrifices, mais pour qu’il soit témoin entre nous et vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.29'>Nous ne voulons pas nous révolter contre Yahvé et cesser de le suivre. Nous n’avons pas bâti cet autel pour l’holocauste, pour l’offrande ou pour le sacrifice de communion, par mépris pour l’autel de Yahvé qui est devant sa Demeure.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.30'>Pinhas le prêtre, les chefs de la communauté et les chefs des clans d’Israël qui étaient avec lui, entendirent les paroles que prononçaient les fils de Ruben, les fils de Gad et les fils de Manassé, et ces paroles leur plurent.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.31'>Alors Pinhas le prêtre dit aux fils de Ruben, de Gad et de Manassé: “Aujourd’hui nous savons que Yahvé est bien au milieu de nous puisque vous n’avez pas commis d’infidélité envers Yahvé et vous avez épargné à Israël les fléaux de Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Josh.22.32'>Alors, quittant les fils de Ruben et de Gad au pays de Galaad, Pinhas le prêtre et les chefs revinrent au pays de Canaan, vers les Israélites. Il leur rendirent compte de tout,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.33'>et les Israélites approuvèrent. Ils bénirent Dieu et renoncèrent à partir en guerre pour ravager le pays où habitaient les fils de Ruben et de Gad.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.34'>Quant aux fils de Ruben et aux fils de Gad, ils appelèrent cet autel Témoin, car, dirent-ils: “Il est témoin entre nous de ce que Yahvé est Dieu.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.23'>
        <verse osisID='Josh.23.1'>Un long temps s’était écoulé depuis que Yahvé avait délivré Israël de tous ses ennemis d’alentour et lui avait donné le repos. Quant à Josué, il était vieux, avancé en âge.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.2'>Alors Josué rassembla tout Israël avec ses anciens, ses chefs, ses juges et ses scribes, et il leur dit: “Je suis maintenant vieux, avancé en âge.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.3'>Vous avez vu tout ce que Yahvé votre Dieu a fait à ces nations qui vous faisaient face: Yahvé votre Dieu les a combattues à vos côtés.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.4'>Regardez! Je vous ai partagé par le sort le domaine de ces nations qui demeuraient au milieu de vous et que j’ai éliminées. C’est là l’héritage de vos tribus depuis le Jourdain jusqu’à la Grande Mer du côté du soleil couchant.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.5'>Yahvé votre Dieu les chassera devant vous, et il leur prendra la terre pour qu’elle devienne vôtre, comme Yahvé votre Dieu vous l’a dit.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.6'>“Soyez donc courageux! Observez et mettez en pratique tout ce qui est écrit dans le livre de la Loi de Moïse. Ne vous en détournez ni à droite ni à gauche,</verse>
        <verse osisID='Josh.23.7'>ne vous mêlez pas avec ces peuplades qui sont demeurées au milieu de vous. N’invoquez pas le nom de leurs dieux, et ne jurez pas par eux; ne les servez pas et ne vous prosternez pas devant eux.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.8'>C’est à Yahvé votre Dieu, et à lui seul, que vous vous attacherez, comme vous l’avez fait jusqu’à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.9'>Yahvé a chassé devant vous des nations grandes et puissantes et personne n’a pu vous résister jusqu’à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.10'>Un seul d’entre vous en poursuivait mille, car Yahvé votre Dieu combattait pour vous, comme il vous l’avait dit.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.11'>Aimez Yahvé votre Dieu, il y va de votre vie.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.12'>“Si vous vous détournez de lui, si vous vous liez aux autres peuplades qui sont restées au milieu de vous, si vous vous mêlez avec elles par le mariage et que vous allez les uns chez les autres,</verse>
        <verse osisID='Josh.23.13'>sachez-le bien: Yahvé votre Dieu ne continuera pas à les dépouiller devant vous. Mais elles seront pour vous comme un filet et comme un piège, comme un fouet sur votre dos et des épines dans vos yeux, jusqu’à ce que vous disparaissiez de cette bonne terre que Yahvé votre Dieu vous a donnée.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.14'>“Au moment où je m’en vais par le chemin de toute créature, reconnaissez du fond du cœur, du fond de votre esprit, que Yahvé votre Dieu a réalisé tout ce qu’il avait dit dans sa bonté. Ses paroles se sont toutes réalisées, pas une seule n’est restée sans effet.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.15'>C’est pourquoi, de même que toute promesse de Yahvé votre Dieu à votre sujet s’est réalisée, de même Yahvé réalisera contre vous toutes ses menaces, jusqu’à vous exterminer de cette bonne terre qu’il vous a donnée.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.16'>Si vous êtes infidèles à l’Alliance que Yahvé votre Dieu vous a proposée, si vous allez servir d’autres dieux et vous prosterner devant eux, alors la colère de Yahvé s’enflammera contre vous et vous disparaîtrez rapidement de cette bonne terre qu’il vous a donnée.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.24'>
        <verse osisID='Josh.24.1'>Josué rassembla donc à Sichem toutes les tribus d’Israël. Il convoqua les anciens d’Israël, les chefs, les juges et les scribes, et ils se présentèrent devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.2'>Josué dit alors à tout le peuple: “Voici ce que Yahvé, le Dieu d’Israël vous fait dire: Vos pères habitaient au-delà du Fleuve, et ils servaient d’autres dieux: rappelez-vous Térah, père d’Abraham et père de Nahor.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.3'>Mais j’ai pris votre père Abraham d’au-delà du Fleuve et je lui ai fait parcourir tout le pays de Canaan, j’ai multiplié sa race et je lui ai donné Isaac.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.4'>À Isaac, j’ai donné Jacob et Ésaü. J’ai donné le mont Séïr à Ésaü pour son domaine; mais Jacob et ses fils, eux, sont descendus en Égypte.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.5'>“Puis j’ai envoyé Moïse et Aaron, et ce furent les plaies d’Égypte, tout ce que j’ai fait au milieu d’elle; ensuite je vous ai fait sortir.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.6'>Quand j’ai fait sortir vos pères d’Égypte, vous êtes arrivés à la mer et les Égyptiens ont poursuivi vos pères avec leurs chars et leurs cavaliers jusqu’à la Mer des Roseaux.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.7'>Alors ils ont crié vers Yahvé et Yahvé a placé un brouillard entre vous et les Égyptiens, il a ramené la mer sur eux et les a recouverts. Vos yeux ont donc vu ce que j’ai fait en Égypte, après quoi vous avez séjourné de longs jours dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.8'>“Alors je vous ai fait entrer dans le pays des Amorites qui habitaient au-delà du Jourdain. Ils ont combattu contre vous, et je les ai livrés entre vos mains. Vous avez conquis leur pays et je les ai exterminés devant vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.9'>C’est alors que Balak, fils de Sipor, roi de Moab, est parti en guerre contre Israël, et a envoyé chercher Balaam, fils de Béor, pour vous maudire.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.10'>Mais je n’ai pas voulu écouter Balaam et il a été obligé de vous bénir: ainsi je vous ai donc délivrés de sa main.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.11'>Vous avez ensuite traversé le Jourdain et vous êtes arrivés à Jéricho. Les chefs de Jéricho, les Amorites, les Périsites, les Cananéens, les Hittites, les Guirgachites, les Hivvites et les Jébusites ont combattu contre vous, mais je les ai livrés entre vos mains.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.12'>“J’ai chassé de devant vous les deux rois des Amorites, non par l’épée ou par l’arc, mais par les frelons que j’ai envoyés devant vous.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.13'>Je vous ai donné une terre où vous n’avez pas travaillé, des villes que vous n’avez pas construites mais que vous avez habitées, des vignes et des oliviers que vous n’avez pas plantés, mais dont vous avez mangé les fruits.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.14'>“Maintenant donc, craignez Yahvé! Servez-le avec sincérité et fidélité. Éliminez les dieux que vos pères ont servis au-delà du Fleuve et en Égypte et servez Yahvé!</verse>
        <verse osisID='Josh.24.15'>Mais si vous ne voulez pas servir Yahvé, choisissez maintenant qui vous servirez: ou bien les dieux que vos pères ont servi au-delà du Fleuve, ou bien les dieux des Amorites dans le pays desquels vous habitez? Mais moi et ma maison, c’est Yahvé que nous servirons.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.16'>Le peuple répondit: “Loin de nous d’abandonner Yahvé pour servir d’autres dieux,</verse>
        <verse osisID='Josh.24.17'>car c’est Yahvé notre Dieu qui nous a fait monter avec nos pères du pays d’Égypte, de la maison de l’esclavage. C’est lui qui a accompli sous nos yeux ces prodiges et qui nous a protégés tout au long de la route sur laquelle nous avons marché, chez tous les peuples au milieu desquels nous sommes passés.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.18'>C’est Yahvé qui a chassé devant nous tous les peuples, de même que les Amorites qui habitaient le pays. Nous voulons donc servir Yahvé, il est notre Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.19'>Alors Josué dit au peuple: “Vous ne saurez pas servir Yahvé, car c’est un Dieu saint, un Dieu jaloux; il ne pardonnera pas vos infidélités et vos péchés.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.20'>Si vous abandonnez Yahvé pour servir des dieux étrangers, lui aussi changera: il vous fera du mal et vous exterminera après vous avoir fait du bien.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.21'>Le peuple dit à Josué: “Non! C’est Yahvé que nous servirons!”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.22'>Alors Josué dit au peuple: “Vous êtes témoins contre vous-mêmes que c’est Yahvé que vous avez choisi de servir.” Ils lui répondirent: “Nous sommes témoins.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.23'>“Maintenant donc, dit Josué, enlevez les dieux étrangers qui sont au milieu de vous et tournez votre cœur vers Yahvé le Dieu d’Israël.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.24'>Le peuple dit à Josué: “Nous servirons Yahvé notre Dieu et nous écouterons sa voix.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.25'>Ce jour-là donc Josué conclut une alliance avec le peuple, il lui imposa un statut et une règle à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.26'>Il écrivit toutes ces paroles dans le livre de la Loi de Dieu. Il prit une grande pierre et la dressa sous le Chêne qui était dans le sanctuaire de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.27'>Josué dit alors à tout le peuple: “Cette pierre sera témoin contre nous, car elle a entendu toutes les paroles que Yahvé a prononcées devant nous. Elle servira donc de témoin contre vous, pour vous empêcher de renier votre Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Josh.24.28'>Ensuite Josué renvoya le peuple, chacun dans son héritage.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.29'>Josué, fils de Noun, serviteur de Yahvé, mourut après cela, âgé de 110 ans.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.30'>On l’ensevelit dans le territoire qu’il avait reçu en partage, à Timnat-Séra, dans la montagne d’Éphraïm, au nord du mont Gaach.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.31'>Israël servit Yahvé durant toute la vie de Josué et durant toute la vie des anciens qui succédèrent à Josué: ils avaient en effet connu tout ce que Yahvé avait accompli en faveur d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.32'>On ensevelit à Sichem les ossements de Joseph que les Israélites avaient rapportés d’Égypte. On les mit dans la parcelle de champ que Jacob avait achetée aux fils de Hamor, père de Sichem, pour 100 pièces d’argent: elle était devenue l’héritage des fils de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.33'>Éléazar, fils d’Aaron mourut à son tour et on l’enterra dans la montagne d’Éphraïm à Guibéa, ville qui avait été donnée à son fils Pinhas.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>