<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <verse osisID='Mark.1.1'>Commencement de la Bonne Nouvelle de Jésus Christ, Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>Il est écrit à ce sujet dans le prophète Isaïe: Voici que j’envoie mon messager devant toi pour te préparer le chemin.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>Une voix crie dans le désert: Préparez le chemin du Seigneur, aplanissez le sol devant lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>C’est ainsi que Jean se mit à baptiser dans le désert; il prêchait un baptême lié à une conversion, en vue d’obtenir le pardon des péchés.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>Tout le pays de Judée et tout le peuple de Jérusalem venaient à lui et se faisaient baptiser par lui dans la rivière du Jourdain, en même temps qu’ils confessaient leurs péchés.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>Jean avait un manteau en poils de chameau et portait un pagne de peau autour des reins. Il se nourrissait de sauterelles et de miel d’abeilles sauvages.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>Il disait bien clairement: "Un plus fort que moi vient derrière moi et je ne suis pas digne de délier, en me baissant, les lacets de ses sandales.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>Je vous ai baptisés dans l’eau, mais lui vous baptisera dans l’Esprit Saint.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>En ces jours-là Jésus arriva de Nazareth en Galilée, et il fut baptisé par Jean dans le Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>Aussitôt, comme il remontait de l’eau, il vit les Cieux entrouverts: l’Esprit descendait sur lui comme fait la colombe,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>et du ciel venaient ces paroles: "Tu es mon Fils, le Bien-Aimé, c’est en toi que je me complais.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>Aussitôt, l’Esprit le poussa au désert</verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>et, pendant quarante jours, il y fut tenté par Satan. Il était avec les bêtes sauvages et les anges le servaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>Après l’arrestation de Jean, Jésus s’en alla en Galilée. Il proclamait la bonne nouvelle de Dieu</verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>en ces termes: "Les délais sont accomplis, le Règne de Dieu est là, convertissez-vous et croyez à la Bonne Nouvelle!”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>Comme Jésus passait le long de la mer de Galilée, il y avait là Simon et André, le frère de Simon. Il les vit qui jetaient leurs filets dans la mer, car ils étaient pêcheurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>Jésus leur dit: "Venez, suivez-moi! Je ferai de vous des pêcheurs d’hommes.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>Eux aussitôt laissèrent leurs filets et le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>Un peu plus loin Jésus voit Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère; ils sont eux aussi dans leur barque, et ils arrangent leurs filets.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>Jésus les appelle; aussitôt ils laissent leur père Zébédée dans la barque avec les salariés, et ils commencent à le suivre.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>Voici qu’ils s’arrêtent à Capharnaüm. Dès ce moment Jésus commence à enseigner les jours de sabbat, lorsqu’il vient à la synagogue.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>Les gens étaient frappés de son enseignement, car il les enseignait avec autorité et non comme les maîtres de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>Or il y avait là, dans leur synagogue, un homme habité par un esprit impur.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>Voici qu’il se met à crier: "Que nous veux-tu, Jésus de Nazareth? Es-tu venu pour nous perdre? Je sais qui tu es: le Saint de Dieu!”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>Jésus le menace et lui dit: "Tais-toi! Sors de cet homme!”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>L’esprit impur le secoue violemment, pousse un grand cri et sort de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>Tous sont stupéfaits et se disent l’un à l’autre: "Qu’est-ce que cela? C’est du nouveau, cette façon d’enseigner avec autorité. Il commande même aux esprits impurs et ils lui obéissent!”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>Très rapidement sa renommée se répandit tout autour, à travers toute la Galilée.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>En sortant de la synagogue, il se rendit à la maison de Simon et André, avec Jacques et Jean.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>La belle-mère de Simon était au lit avec de la fièvre: tout de suite ils lui en parlent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>Jésus s’approche et la soulève en la prenant par la main: la fièvre la quitte et elle commence à leur faire le service.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>Au soir, dès que le soleil fut couché, on commença de lui amener tous ceux qui souffraient de maladies ou de démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>La ville entière se pressait devant sa porte.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>Jésus guérit de nombreux malades, atteints de diverses maladies, et chassa de nombreux démons. Mais il ne laissait pas parler les démons, car ils l’avaient reconnu.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>Au petit matin, alors qu’il faisait encore nuit, Jésus se leva, sortit et s’en alla dans un lieu désert. Il y resta en prière.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>Simon et ses compagnons se mettent à sa recherche et,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>quand ils le trouvent, ils lui disent: "Tout le monde te cherche.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>Il leur dit alors: "Sortons d’ici, allons aux villages voisins pour que j’y prêche aussi; c’est pour cela que je suis sorti.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>Il alla donc prêcher dans leurs synagogues par toute la Galilée; il chassait aussi les démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>Un lépreux s’approche de lui avec des supplications et des génuflexions; il lui dit: "Si tu veux, tu peux me purifier.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>Jésus est pris de compassion; il étend la main et le touche en lui disant: "Je le veux, sois purifié!”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>Aussitôt la lèpre le quitte, il est pur.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>Mais Jésus le sermonne et le met dehors</verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>en lui disant: "Surtout, n’en parle à personne; va simplement te montrer au prêtre et présente l’offrande pour ta purification, comme Moïse l’a ordonné: tu feras ainsi ta déclaration.”</verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>L’homme n’était pas plus tôt sorti qu’il se mit à le crier partout et à répandre la nouvelle, si bien que Jésus ne pouvait plus se montrer dans une ville; il restait à l’écart dans des lieux déserts. Même ainsi on venait à lui de toutes parts.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>Après quelque temps il revint à Capharnaüm. Quand on apprit qu’il était à la maison,</verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>beaucoup de gens s’y retrouvèrent, au point qu’il n’y avait plus de place devant la porte. Et lui, il leur annonçait la Parole.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>Voici des gens qui arrivent et lui amènent un paralysé: ils sont quatre à le porter.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>Comme ils ne peuvent le lui présenter à cause de la foule, ils défont le toit là où il se trouve et, après avoir fait un trou, ils font descendre le brancard sur lequel le paralysé est étendu.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Voyant leur foi, Jésus dit au paralysé: "Mon fils, tes péchés te sont pardonnés.”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Quelques maîtres de la Loi sont là assis, et ils font intérieurement cette remarque:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>"Comment peut-il parler ainsi? C’est un blasphème! Qui peut pardonner les péchés sinon Dieu?”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>Mais Jésus sait déjà dans son esprit qu’ils se font en eux-mêmes ces réflexions. Aussi leur dit-il: "Pourquoi ruminez-vous cela dans vos cœurs?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Quel est le plus facile: de dire au paralysé: ‘Tes péchés te sont pardonnés’, ou de dire: ‘Lève-toi, prends ton brancard et marche’?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>“Eh bien, vous saurez que sur la terre le Fils de l’Homme a autorité pour remettre les péchés.”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>Jésus dit alors au paralysé: "Lève-toi, tu m’entends! prends ton brancard et va-t’en chez toi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>L’homme se leva aussitôt, prit son brancard et sortit devant tout le monde; tous en étaient stupéfaits et glorifiaient Dieu en disant: "Jamais nous n’avons vu chose pareille!”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>De nouveau Jésus sortit sur le bord de mer; toute la foule venait à lui et il les enseignait.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>En passant il vit Lévi, fils d’Alphée, installé au poste de douane. Il lui dit: "Suis-moi!” L’autre se leva et commença à le suivre.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>Comme il était à table dans la maison de Lévi, quelques collecteurs de l’impôt et autres pécheurs prirent place avec Jésus et ses disciples: il y en avait un certain nombre. Mais parmi ceux qui suivaient Jésus</verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>il y avait aussi des maîtres de la Loi du groupe des Pharisiens. En le voyant manger avec des pécheurs et des collecteurs de l’impôt, ils dirent à ses disciples: "Comment! Il mange avec les collecteurs de l’impôt et les pécheurs?”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>Mais Jésus avait entendu; il leur dit: "Ce ne sont pas les bien portants qui ont besoin d’un médecin, mais les malades. Je ne suis pas venu, moi, pour appeler des justes mais des pécheurs.”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>Les disciples de Jean et les Pharisiens étaient en train de jeûner, et voici qu’on vient demander à Jésus: "Les disciples de Jean et ceux des Pharisiens jeûnent: pourquoi tes disciples ne jeûnent-ils pas?”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>Jésus leur répond: "Les compagnons du nouvel époux peuvent-ils jeûner pendant que l’époux est avec eux? Aussi longtemps qu’ils ont l’époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Le jour viendra où l’époux leur sera enlevé, alors ils jeûneront.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>“On ne rapièce pas un vieux vêtement avec une pièce de tissu qui n’a jamais été lavé; autrement la pièce tire sur lui, le neuf emporte le vieux et la déchirure devient pire.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>Personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres; autrement le vin fait craquer les outres, et le vin comme les outres sont perdus. On met le vin nouveau dans des outres neuves!”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>Or, un jour de sabbat, Jésus traversait des blés mûrs; chemin faisant ses disciples commencèrent à cueillir des épis.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>Les Pharisiens lui dirent: "Regarde, pourquoi font-ils le jour du sabbat ce qui n’est pas permis?”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>Jésus répondit: "Vous n’avez donc jamais lu ce qu’a fait David un jour où c’était urgent, car il avait faim, lui et ses hommes.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>Il est entré dans la Maison de Dieu, au temps du prêtre Abiathar, et il a mangé les pains de la présence que nul n’a le droit de manger, sauf les prêtres; il en a donné de même à ses compagnons.”</verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>Jésus leur disait: "Le sabbat a été fait pour l’homme, et non l’homme pour le sabbat.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>Sachez que le Fils de l’Homme est Seigneur, même du sabbat.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>De nouveau Jésus entra dans une synagogue; il y avait là un homme à la main paralysée.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>Des gens l’observaient, se demandant s’il allait le guérir un jour de sabbat: ils étaient prêts à le dénoncer.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>Jésus dit à l’homme qui avait la main paralysée: "Lève-toi et viens au milieu.”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>Puis il leur dit: "Qu’est-ce qui est permis le jour du sabbat, faire du bien ou faire du mal, sauver une vie ou la laisser perdre?” Eux se taisent.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>Jésus les regarde l’un après l’autre avec colère, peiné de voir comme ils avaient la tête dure, puis il dit à l’homme: "Étends la main.” Celui-ci l’étend, sa main est guérie.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>Mais alors les Pharisiens sortent, et ils tiennent conseil avec les Hérodiens pour voir comment se défaire de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>Jésus s’éloigna avec ses disciples en direction de la mer. Un nombre impressionnant de Galiléens le suivit;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>toute une foule vint à lui également de la Judée, de Jérusalem, de l’Idumée et d’au-delà du Jourdain, des environs de Tyr et de Sidon, car ils avaient appris tout ce qu’il faisait.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>Jésus demanda alors à ses disciples de tenir une barque à sa disposition pour ne pas être écrasé par la foule.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>En effet, il faisait tellement de guérisons que tous ceux qui souffraient de quelque mal se pressaient contre lui pour essayer de le toucher.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>Même les esprits impurs se laissaient tomber à ses pieds quand ils le voyaient; ils criaient: "Tu es le Fils de Dieu!”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>Mais il les menaçait sévèrement, car il ne voulait pas qu’ils le fassent reconnaître.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>Jésus gravit alors la montagne; il appela à lui ceux qu’il voulut et ils allèrent le rejoindre.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>C’est ainsi qu’il créa les “Douze” (qu’il nomma aussi apôtres) pour être avec lui; il voulait les envoyer prêcher</verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>et qu’ils aient autorité pour faire sortir les démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>Il établit donc les Douze: Simon, à qui il imposa le nom de Pierre;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>Jacques fils de Zébédée, et Jean, frère de Jacques - il leur imposa le nom de Boanerguès, ce qui veut dire: Fils du tonnerre -;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>André, Philippe, Barthélemy, Matthieu, Thomas, Jacques fils d’Alphée, Thaddée,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>Simon le Cananéen, et Judas Iscariote, celui-là même qui allait le livrer.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>Jésus revint à la maison. De nouveau on s’y retrouva en grand nombre, si bien qu’ils ne pouvaient même plus manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>En apprenant cela, les siens vinrent pour le reprendre, car ils disaient: "Il a perdu la tête!”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>Au même moment, les maîtres de la Loi qui étaient descendus de Jérusalem affirmaient: "Il est possédé par Béelzéboul; c’est le chef des démons qui lui permet de chasser les démons!”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>Il les fit donc approcher et commença à raisonner avec des comparaisons: "Comment Satan peut-il faire sortir Satan?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>Si l’on est divisé à l’intérieur d’un royaume, ce royaume ne peut tenir.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>Si l’on est divisé à l’intérieur d’une maison, cette maison ne tiendra pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>Et si Satan s’en prend à lui-même, s’il est divisé, il ne tiendra pas, il est fini.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>“Personne ne peut entrer dans la maison du Fort pour piller ses affaires, sans avoir d’abord ligoté le Fort. Alors seulement on pillera sa maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>En vérité, je vous dis, tout peut être pardonné aux hommes, quel que soit le nombre de leurs péchés et de leurs blasphèmes;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>mais pour qui blasphème contre l’Esprit Saint, il n’y aura jamais de pardon: car il est coupable d’une faute qui ne s’en ira jamais.”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>C’était leur cas quand ils disaient: "Il a un esprit impur.”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>Sur ce, arrivent sa mère et ses frères; ils restent dehors et envoient quelqu’un pour l’appeler.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>On dit à Jésus, alors que tout le monde est assis autour de lui: "Ta mère et tes frères sont là dehors, qui te cherchent.”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>Mais Jésus leur répond: "Qui est ma mère et qui sont mes frères?”</verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>Et promenant son regard sur ceux qui sont assis autour de lui, il déclare: "Vous voyez là ma mère et mes frères;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>celui qui fait la volonté de Dieu, c’est lui qui m’est un frère, une sœur ou une mère.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>De nouveau Jésus s’était mis à enseigner sur les bords du lac. La foule s’y rassemble autour de lui, en tel nombre qu’il monte dans une barque où il peut s’asseoir, restant sur la mer; et tout le peuple est sur la rive, face à la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>Jésus leur enseigne beaucoup de choses en paraboles, et dans son enseignement il leur dit:</verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>“Écoutez! Voici que le semeur est sorti pour semer.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>Pendant qu’il sème, une partie du grain tombe au long du chemin, et les oiseaux viennent la manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>“Une autre partie tombe sur la rocaille où elle n’a guère de terre. Très vite sort la tige parce que la terre n’est pas profonde;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>mais quand le soleil commence à chauffer, elle est grillée et se dessèche parce qu’elle n’a pas de racines.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>“Une autre partie du grain tombe dans les épines. Les épines croissent et l’étouffent, et la graine ne porte pas de fruit.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>D’autres, enfin, tombent dans la belle terre et donnent du fruit; ces graines ont poussé, elles se sont développées et ont donné, l’une trente, l’autre soixante, l’autre cent.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>“Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende!”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>Quand on se retrouve entre soi, ceux qui l’entourent avec les Douze le questionnent sur les paraboles.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>Alors il leur dit: "C’est à vous qu’on a confié le mystère du Royaume de Dieu; ceux du dehors, tout leur arrive en paraboles,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>si bien que: ils ont beau regarder ils ne voient pas, ils ont beau écouter, ils ne comprennent pas; autrement ils se convertiraient et seraient pardonnés.”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>Jésus leur dit: "Si vous ne comprenez pas cette parabole, comment comprendrez-vous toutes les autres?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>“Ce que sème le semeur, c’est la Parole.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Certains sont sur le bord du chemin quand on sème la Parole; ils écoutent, mais Satan vient et enlève la Parole qui leur était destinée.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>“Chez d’autres on sème sur la pierraille: ils écoutent la Parole et aussitôt l’accueillent avec joie;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>mais chez eux les racines manquent, ils changent avec le temps. Pour peu que vienne une difficulté ou une persécution à cause de la Parole, ils chutent aussitôt.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>“Chez d’autres on sème au milieu des épines. Ceux-là ont écouté la Parole;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>et puis surviennent les soucis du monde, les illusions de la richesse et tous les autres désirs. Ils étouffent la Parole et elle reste stérile.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>“Chez d’autres on sème en belle terre; ceux-là ont écouté la Parole, ils l’ont accueillie et ils portent du fruit, l’un trente, l’autre soixante, l’autre encore cent.”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>Jésus leur dit: "Lorsque arrive la lampe, va-t-on la coiffer d’une caisse, la mettre sous le lit? Ne sera-t-elle pas mise sur le lampadaire?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Il n’y a rien de caché qui ne doive être mis au jour, rien de secret qui ne doive être éclairci.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>“Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende!”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>Il leur dit encore: "Que faites-vous, de ce que vous entendez? On vous donnera selon la mesure même où vous en ferez bon usage, et vous recevrez mieux encore.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>À celui qui produit, on donnera; mais celui qui ne produit pas, on lui reprendra ce qu’il avait.”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>Jésus leur dit: "Voici une image du Royaume de Dieu. Un homme a jeté la semence en terre.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>Après quoi, de jour et de nuit, qu’il dorme ou se lève, la graine pousse et se développe sans qu’il ait à y voir.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>D’elle-même la terre donne le fruit: d’abord apparaît l’herbe, puis l’épi, puis le blé plein l’épi.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>Et quand c’est bon à récolter on y lance la faux: l’heure de la moisson est arrivée.”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>Jésus dit encore: "À quoi vais-je comparer le Royaume de Dieu? Quelle image en donner?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>Il est comme la graine de moutarde, la plus petite de celles que l’on sème en terre.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>Mais une fois semée, elle monte et dépasse toutes les autres plantes; elle fait de longues branches et les oiseaux du ciel viennent chercher son ombre.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>Par beaucoup de paraboles semblables, il leur annonçait la Parole, s’adaptant à la capacité de leur intelligence.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>Il ne leur parlait jamais sans paraboles, mais il expliquait tout à ses disciples en particulier.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>Il était déjà tard ce jour-là quand Jésus dit à ses disciples: "Passons sur l’autre rive.”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>Ils laissèrent la foule et prirent Jésus comme il était dans la barque; d’autres barques l’accompagnaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>C’est alors que se lève une violente rafale de vent: les vagues se jettent sur la barque au point que déjà l’eau monte,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>mais lui, allongé sur le coussin à l’arrière, il dort. Ils le tirent du sommeil et lui disent: "Cela ne te fait rien si nous coulons!”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>Jésus s’est réveillé, il rappelle à l’ordre le vent et dit à la mer: "Silence! Tais-toi!” Aussitôt le vent tombe et c’est le grand calme.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>Alors il leur dit: "Pourquoi vous mettre dans un tel état? Vous n’avez donc pas la foi?”</verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>Ils furent saisis d’une grande crainte; ils se disaient l’un à l’autre: "Qui donc est-il? Même le vent et la mer lui obéissent!”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>Ils arrivèrent sur l’autre rive, au pays des Géraséniens.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>Jésus descendit de la barque et aussitôt vint à sa rencontre un homme qui sortait d’entre les tombes: il était possédé d’un esprit impur.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>Cet homme habitait dans les tombes et personne ne pouvait le maîtriser, même avec une chaîne;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>souvent on lui avait passé des entraves ou on l’avait lié de chaînes, mais il brisait les chaînes et faisait sauter les entraves: personne n’était capable de le dompter.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>De nuit comme de jour il passait entre les tombes ou sur les collines, poussant des cris et se frappant avec des pierres.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Apercevant Jésus de loin, il courut se prosterner devant lui,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>puis il se mit à crier d’une voix forte: "Qu’est-ce que tu me veux, Jésus, Fils du Dieu Très-Haut? Je t’en supplie au nom de Dieu, ne me torture pas!”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>C’est que Jésus lui disait: "Esprit impur, sors de cet homme!”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>Jésus l’interrogea: "Quel est ton nom?” Il répondit: "Légion! C’est là mon nom car nous sommes nombreux.”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>Et ces démons le suppliaient de ne pas les renvoyer du pays.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Or il y avait là un grand troupeau de porcs qui cherchait sa nourriture dans la montagne.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>Les démons le supplièrent: "Envoie-nous vers les cochons, nous y entrerons!”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>Jésus le leur permit. Les esprits impurs sortirent aussitôt et entrèrent dans les cochons, et voici les bandes de cochons qui se précipitent dans le lac du haut de la falaise: elles s’y noyèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>Ceux qui les gardaient prirent la fuite et racontèrent la chose en ville comme dans la campagne. On sortit donc pour voir ce qui s’était passé.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>Lorsque les gens arrivent près de Jésus, ils voient l’homme qui avait eu la “légion” de démons: il était assis, habillé, dans tout son bon sens. Ils furent saisis de crainte.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>Les témoins racontèrent ce qui était arrivé au démoniaque et l’histoire des cochons.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>Alors les gens commencèrent à le supplier pour qu’il quitte le pays.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>Comme Jésus remontait dans la barque, l’ancien démoniaque insista beaucoup pour rester avec lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>Mais Jésus ne le permit pas; il lui dit: "Rentre plutôt chez toi, dans ta famille, et raconte-leur tout ce que le Seigneur a fait pour toi et comment il a eu pitié de toi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>L’homme s’éloigna et se mit à proclamer en Décapole tout ce que Jésus avait fait pour lui; ils en étaient tous stupéfaits.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>Jésus refit la traversée et débarqua sur l’autre rive. Bien des gens se regroupèrent autour de lui non loin de la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>Un président de synagogue arriva, un certain Jaïre. En voyant Jésus, il tomba à ses pieds</verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>et le supplia instamment: "Ma petite fille est au plus mal; viens lui imposer les mains pour qu’elle soit sauvée et qu’elle vive!”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>Aussitôt Jésus se mit en route, accompagné d’une foule nombreuse qui le suivait et le pressait de tous côtés.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>Il y avait là une femme qui depuis douze ans souffrait d’hémorragies.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>Elle avait beaucoup souffert aux mains de nombreux médecins: toutes ses économies y avaient passé sans aucun résultat, son mal avait même empiré.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>Comme elle avait entendu parler de Jésus, elle s’approcha par derrière dans la foule et toucha son vêtement.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>Car elle se disait: "Si j’arrive à toucher, même ses vêtements, je serai sauvée.”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>Aussitôt son hémorragie s’arrêta et elle sentit dans son corps qu’elle était guérie de son mal.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>Au même moment Jésus fut conscient de cette force qui sortait de lui; il se retourna vers la foule et dit: "Qui a touché mes vêtements?”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>Ses disciples lui disaient: "Tu vois bien que la foule te presse de tous côtés; comment peux-tu demander qui t’a touché?”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>Mais Jésus continuait à chercher du regard celle qui l’avait fait.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>La femme alors arriva craintive et toute tremblante, sachant bien ce qui lui était arrivé. Elle tomba aux pieds de Jésus et lui dit toute la vérité.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Jésus lui dit: "Ma fille, ta foi t’a sauvée, va en paix et sois guérie du mal qui te tourmentait.”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Ils parlait encore lorsque des gens arrivèrent de chez le président de la synagogue; ils lui dirent: "Ta fille est morte, pourquoi encore déranger le Maître?”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Mais Jésus avait entendu ce qu’ils venaient de dire; il dit au président de synagogue: "Ne crains pas, crois seulement!”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>Après quoi il ne laissa personne l’accompagner, si ce n’est Pierre, Jacques, et Jean, le frère de Jacques.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>Voici qu’ils arrivent à la maison du président de synagogue et Jésus voit tout un remue-ménage: les gens pleuraient et poussaient des cris.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>Aussitôt entré il leur dit: "Pourquoi ce vacarme et tous ces sanglots? La fillette n’est pas morte, mais elle dort.”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>Les gens se moquent de lui, mais il les met tous dehors. Il prend avec lui le père de l’enfant, la mère, et ses disciples, et il entre là où est la fillette.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>Alors il la prend par la main et lui dit: "Talitha, koum! (ce qui se traduit: Fillette, tu m’entends: lève-toi!)”</verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>Aussitôt la fillette se lève et marche (elle avait douze ans). Les parents étaient complètement hors d’eux-mêmes.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>Jésus leur recommanda avec insistance de ne rien raconter à personne; puis il dit de lui donner à manger.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>Étant sorti de là, Jésus se dirigea vers son village natal et ses disciples le suivaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>Arrivé le jour du sabbat, Jésus se mit à enseigner dans la synagogue et de nombreux auditeurs en étaient stupéfaits: "D’où lui vient tout cela?” disaient-ils. “Il a reçu là une étrange sagesse, et ce sont des miracles peu ordinaires qui tombent de ses mains!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Ce n’est pourtant que le charpentier, le fils de Marie; c’est un frère de Jacques, de Joset, de Judas et de Simon. Et ses sœurs, ne sont-elles pas ici chez nous?” Ils butaient donc et ne croyaient pas en lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>Jésus leur dit: "Le seul endroit où l’on ne reconnaît pas un prophète, c’est dans sa patrie, entre ses parents et dans sa famille!”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>Il ne put faire là aucun miracle, si l’on néglige quelques malades qu’il guérit par une imposition de mains.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>Il s’étonnait de leur manque de foi. Jésus parcourait donc les villages à la ronde et il enseignait.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>Il appela à lui les Douze et commença à les envoyer deux par deux; il leur donna autorité sur les esprits impurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>Il leur recommanda de ne rien prendre d’autre qu’un bâton pour la route; ni pain, ni sac, ni monnaie dans la ceinture.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>“Seulement des sandales aux pieds, leur dit-il, et n’emportez pas deux tuniques.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>Il leur dit encore: "Quand une maison vous sera ouverte, restez-y jusqu’au moment de votre départ.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>Si l’on ne vous reçoit pas, si l’on ne vous écoute pas, vous secouerez la poussière qui est sous vos pieds avant de partir, ce sera un avertissement.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>C’est ainsi qu’ils partirent pour appeler à la conversion.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>Ils chassaient bien des démons et guérissaient de nombreux malades avec une onction d’huile.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>Le roi Hérode entendit parler de Jésus car son nom était maintenant connu. Certains disaient: "Jean-Baptiste est ressuscité d’entre les morts, aussi les forces surnaturelles agissent-elles en lui.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>D’autres disaient: "C’est Élie!” Et d’autres encore: "C’est un prophète, comme étaient les prophètes.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>Mis au courant des faits, Hérode disait: "J’ai fait décapiter Jean, mais le voilà ressuscité.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>Il faut savoir qu’Hérode avait fait arrêter Jean-Baptiste et le gardait en prison enchaîné, pour l’affaire d’Hérodiade, la femme de son frère Philippe qu’il avait épousée.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Car Jean disait à Hérode: "Tu n’as pas le droit d’avoir la femme de ton frère.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Hérodiade lui en voulait terriblement; elle voulait le tuer, mais elle ne le pouvait pas,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>car Hérode respectait Jean: il savait que c’était un homme juste et droit et il le protégeait. Quand il l’écoutait il ne savait plus que faire, cependant il l’entendait volontiers.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>Un jour pourtant se présenta une occasion favorable. Hérode avait offert un festin à ses ministres, à ses officiers et aux notables de Galilée à l’occasion de son anniversaire.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>La fille de cette Hérodiade entra pour danser et elle captiva Hérode comme ses invités. Le roi dit alors à la jeune fille: "Demande-moi ce que tu veux et je te le donnerai.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>Et il lui fait ce serment: "Demande-moi si tu veux la moitié de mon royaume, je te la donnerai.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Aussitôt la fille sort et dit à sa mère: "Qu’est-ce que je demande?” La mère répond: "La tête de Jean-Baptiste.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>Vite elle revient auprès du roi et présente sa demande: "Je veux que tu me donnes tout de suite sur un plat la tête de Jean-Baptiste.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>Le roi en est très contrarié, mais il a fait un serment et les invités du banquet en sont témoins, aussi ne veut-il pas lui refuser.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>Sur-le-champ il envoie un garde avec l’ordre d’apporter la tête de Jean, et le garde va le décapiter dans la prison.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>Il rapporte sa tête sur un plat et la donne à la jeune fille, et la jeune fille la donne à sa mère.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>Lorsque les disciples de Jean apprirent la chose, ils vinrent recueillir ses restes et les déposèrent dans une tombe.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>Les apôtres se retrouvèrent autour de Jésus et lui rapportèrent tout ce qu’ils avaient fait et enseigné.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>Il leur dit: "Venez donc à l’écart dans un lieu désert, vous vous reposerez un peu.” Car les gens allaient et venaient en si grand nombre qu’on n’avait même pas un instant pour manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>Ils partent donc en barque pour s’isoler dans un lieu désert,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>mais on les voit partir et beaucoup comprennent; de toutes les villes des gens accourent à pied et arrivent avant eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>Lorsque Jésus débarque, il voit beaucoup de monde et il se sent plein de compassion pour ces gens, car ils font penser à des brebis sans berger. Et il se met à les instruire longuement.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>Comme il se fait déjà tard, ses disciples s’approchent de lui et lui disent: "L’endroit est désert et l’heure est déjà passée.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>Renvoie-les pour qu’ils aillent s’acheter de quoi manger dans les campagnes et les villages voisins.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Jésus leur répond: "Donnez-leur vous-mêmes à manger.” Ils lui disent: "Nous voilà partis pour acheter 200 deniers de pain, et alors ils pourront manger!”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Il leur dit: "Combien de pains avez-vous? Allez voir.” Ils vérifient et lui disent: "Cinq, avec deux poissons.”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>Alors Jésus commande à tout ce monde de s’étendre par groupes sur l’herbe verte,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>et ils s’étendent par carrés de cent et de cinquante.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Jésus a pris les cinq pains et les deux poissons; il lève les yeux vers le ciel et prononce la bénédiction, il rompt le pain et commence à en donner aux disciples pour qu’ils le servent. Il partage également les deux poissons pour tout ce monde.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>Tous mangèrent et furent rassasiés.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>On ramassa même douze pleins paniers de morceaux de pain et de poissons.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>Il y avait pourtant là 5 000 hommes qui avaient mangé les pains.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>Aussitôt Jésus obligea les disciples à monter dans la barque et à le précéder de l’autre côté, vers Bethsaïde, pendant qu’il renvoyait la foule.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>Après les avoir congédiés, il s’en alla dans la montagne pour prier.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>La nuit était tombée, la barque était au milieu de la mer, et lui seul à terre.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>Il put voir qu’ils se fatiguaient à ramer, car le vent leur était contraire, et peu avant le lever du jour il vint vers eux: il marchait sur les eaux et semblait vouloir les dépasser.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Le voyant marcher sur la mer, ils crurent que c’était un fantôme et ils se mirent à crier,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>car tous étaient effrayés en le voyant ainsi. Lui leur parla aussitôt et leur dit: "Remettez-vous, c’est moi, ne craignez pas!”</verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>Il monta auprès d’eux dans la barque et le vent tomba. Ils en étaient totalement hors d’eux-mêmes,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>car ils n’avaient pas encore réalisé ce qui s’était passé pour les pains: leur esprit était totalement fermé.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>Ils traversèrent de façon à atteindre la rive de Génésaret: c’est là qu’ils accostèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>À peine étaient-ils descendus de la barque qu’on le reconnut</verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>et les gens se mirent en branle dans toute la région. On transportait les malades sur des brancards là où l’on apprenait qu’il était;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>partout où Jésus passait, que ce soient les villages, les villes, ou les campagnes, on déposait les infirmes sur les places publiques. On le suppliait de pouvoir seulement toucher la frange de son vêtement, et tous ceux qui la touchaient étaient sauvés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>Autour de lui s’étaient rassemblés les Pharisiens, ainsi que plusieurs maîtres de la Loi venus de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>Ils virent que certains de ses disciples mangeaient le pain avec des mains impures, c’est-à-dire non lavées.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>Il faut savoir que les Pharisiens, et les Juifs en général, ne mangent pas sans s’être lavé les mains jusqu’au coude pour respecter la tradition des anciens.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>Lorsqu’ils reviennent des lieux publics, ils ne mangent pas avant de s’être aspergés d’eau, et il y a encore bien d’autres coutumes auxquelles ils sont attachés: purification des coupes, des pots et des cruches en bronze.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>Voici donc les Pharisiens et les maîtres de la Loi qui l’interrogent: "Pourquoi tes disciples ne suivent-ils pas la tradition des anciens? Tu vois qu’ils mangent le pain avec des mains impures.”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Jésus leur répond: "Comédiens! Isaïe a joliment bien parlé de vous quand il a écrit: Ce peuple m’honore des lèvres, mais son cœur est loin de moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>Leur culte ne vaut rien et les préceptes qu’ils enseignent ne sont que des lois humaines.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Vous négligez le commandement de Dieu pour maintenir les traditions humaines!”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>Jésus reprit: "Comme vous savez rejeter le commandement de Dieu pour ne pas lâcher votre propre tradition!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>Voyez, Moïse a dit: Honore ton père et ta mère, et encore: Celui qui maudit père ou mère sera mis à mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>Mais selon vous, quelqu’un peut dire à ses père et mère: ‘J’ai déclaré qorban, c’est-à-dire consacré à Dieu, ce que tu pouvais attendre de moi’.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>Et dans ce cas vous ne le laissez plus aider son père ou sa mère.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>Ainsi vous annulez la parole de Dieu au profit d’une tradition que vous vous transmettez. Et que de choses semblables dans vos pratiques!”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>De nouveau Jésus appelle son monde. Il leur dit: "Écoutez et tâchez de comprendre.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Tout ce qui est extérieur à l’homme ne peut pas le rendre impur; ce qui le rend impur, c’est ce qui est sorti de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende!”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>Lorsque Jésus a quitté la foule et rentre à la maison, les disciples l’interrogent sur cette sentence.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>Il leur dit: "Vous aussi, vous êtes bouchés à ce point? Ne comprenez-vous pas que tout ce qui du dehors entre dans l’homme ne peut le rendre impur?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>Cela ne va pas au cœur, mais au ventre, et finit sur le fumier.” Donc, pour Jésus, tous les aliments devenaient purs.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>Et il continuait: "Ce qui sort de l’homme, c’est cela qui le rend impur.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>Car du cœur sortent les réflexions malveillantes,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>les prostitutions, les vols, les assassinats, les adultères, la soif d’argent, les méchancetés, les perfidies, la débauche, l’envie, les blasphèmes, l’orgueil et la démesure.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>Toutes ces choses mauvaises viennent du dedans et rendent l’homme impur.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>Jésus quitta cet endroit, se dirigeant vers la frontière de Tyr. Il entra dans une maison, bien décidé à ce que personne ne le sache, mais il ne put rester inaperçu.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>Bientôt se présenta une femme qui avait entendu parler de lui. Sa petite fille était possédée par un esprit impur, et elle vint tomber à ses pieds.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>C’était une femme grecque de Syrie, d’origine phénicienne, et elle suppliait Jésus de faire sortir le démon de sa fille.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Jésus lui répond: "Laisse d’abord les enfants manger à leur faim. On ne prend pas le pain des enfants pour le jeter aux petits chiens.”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Mais elle réplique: "Seigneur, les petits chiens sous la table, mangent les miettes des enfants.”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>Jésus lui dit: "À cause de cette parole, tu peux t’en retourner: le démon est sorti de ta fille.”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>La femme rentra chez elle et trouva la petite fille allongée sur le lit: le démon était sorti.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>De nouveau Jésus se déplace; de la région de Tyr il passe par Sidon et, longeant la mer de Galilée, il arrive en territoire de la Décapole.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>C’est alors qu’on lui amène un sourd-muet, en le suppliant pour qu’il lui impose les mains.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>Jésus le prend à l’écart de la foule, il lui met les doigts sur les oreilles, puis il crache et touche sa langue.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>Alors il lève les yeux vers le ciel et dit, comme peiné: "Effata!”, c’est-à-dire: “Ouvre-toi!”</verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>Aussitôt ses oreilles s’ouvrent et le lien de sa langue se délie: il commence à parler correctement.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>Jésus les avertit de n’en rien dire à personne; mais plus il insistait, plus eux s’empressaient de le raconter partout.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>Les gens en étaient hors d’eux-mêmes et ils disaient: "Il a bien fait toutes choses, il fait entendre les sourds et parler les muets!”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>De nouveau en ces jours-là une foule nombreuse était rassemblée, et elle n’avait rien à manger. Jésus appelle à lui les disciples et leur dit:</verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>"J’ai vraiment compassion de ces gens, car voilà trois jours qu’ils sont avec moi et ils n’ont rien à manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>Si je les renvoie à jeun chez eux, ils ne supporteront pas la route, car certains sont venus de loin.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Ses disciples lui répondent: "Qui pourrait leur donner ici tout le pain dont ils ont besoin, quand l’endroit est désert?”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Jésus les interroge: "Combien avez-vous de pains?” Ils répondent: "Sept.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Alors Jésus commande à la foule de s’allonger par terre. Il prend les sept pains, il rend grâces, il rompt le pain et commence à le donner à ses disciples pour le servir; et ils se mettent à servir la foule.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Ils avaient également quelques petits poissons: Jésus les bénit et dit de les servir aussi.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Ils mangèrent et furent rassasiés; on ramassa ce qui restait, de quoi remplir sept corbeilles.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Ils étaient pourtant près de 4 000. Après quoi Jésus les renvoya.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>Aussitôt il monta dans la barque avec ses disciples et s’en alla vers Dalmanoutha.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Les Pharisiens arrivèrent et commencèrent à discuter avec Jésus: ils voulaient le mettre à l’épreuve, lui demandant un signe qui vienne du Ciel.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Jésus soupira et dit: "Pourquoi cette génération demande-t-elle un signe? En vérité, je vous le dis, aucun signe ne sera donné à cette génération.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Il les planta là et s’embarqua pour regagner l’autre rive.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Ils avaient oublié de prendre des pains; ils n’en avaient qu’un seul avec eux dans la barque.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Et voici que Jésus leur fait cette recommandation: "Ouvrez l’œil, gardez-vous du levain des Pharisiens, gardez-vous de celui d’Hérode.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Aussitôt ils font entre eux cette remarque qu’ils n’ont pas de pain.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>Jésus s’en aperçoit et leur dit: "De quoi discutez-vous: vous n’avez pas de pain? Vous ne comprenez toujours pas, vous ne réfléchissez pas! Avez-vous donc l’esprit bouché?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>Vous avez des yeux et vous ne voyez pas, vous avez des oreilles et vous n’entendez pas; vous ne vous souvenez pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>“Le jour où j’ai partagé les cinq pains pour les 5 000 personnes, combien de paniers pleins de morceaux avez-vous ramassés?” Ils lui répondent: "Douze.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>"Et le jour des sept pains pour les 4 000 personnes, combien de corbeilles remplies de morceaux avez-vous ramassées?” Ils disent: "Sept.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>“Alors, dit Jésus, ne comprenez-vous pas?”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>Comme ils arrivent à Bethsaïde, on lui amène un aveugle et on le supplie de le toucher.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Jésus prend l’aveugle par la main et le conduit hors du village. Là il crache sur ses paupières, et lui impose les mains. Puis il l’interroge: "Vois-tu quelque chose?”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>L’homme lève les yeux et dit: "C’est sûrement des hommes que j’aperçois: c’est comme des arbres, mais je les vois qui marchent.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Alors de nouveau Jésus lui impose les mains sur les yeux et l’homme est rétabli; il voit clairement, et même de loin il distingue tout nettement.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Jésus le renvoie chez lui en lui disant: "N’entre même pas dans le village.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Jésus partit avec ses disciples pour les villages qui entourent Césarée de Philippe. Comme ils étaient en route, il posa cette question à ses disciples: "Qui dit-on que je suis?”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Ils lui répondirent: "Pour les uns tu es Jean-Baptiste; pour d’autres, Élie; pour d’autres encore, l’un des prophètes.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>Mais Jésus continua ses questions: "Et vous, qui dites-vous que je suis?” Pierre répondit: "Tu es le Messie.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Alors il leur donna un avertissement: ils ne devaient rien raconter à son sujet.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Jésus commença à les instruire en ce sens: "Le Fils de l’Homme doit souffrir beaucoup, il sera rejeté par les prêtres, les Anciens et les maîtres de la Loi; on le tuera et après trois jours il ressuscitera.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>Il leur parlait de cela avec beaucoup d’assurance. Pierre alors le prend à part et commence à lui faire la leçon.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Mais Jésus se retourne, et comme il voit là ses disciples, il sermonne Pierre et lui dit: "Passe derrière moi, Satan! Tu ne penses pas comme Dieu, mais de façon tout humaine.”</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Jésus avait appelé à lui la foule, en même temps que ses disciples, quand il leur dit: "Si quelqu’un veut marcher derrière moi, qu’il renonce à lui-même, qu’il prenne sa croix et qu’il me suive.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Oui, celui qui veut se sauver lui-même se perdra; mais celui qui se sacrifie (pour moi et) pour l’Évangile se sauvera.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>“Où est le bénéfice, si l’on gagne le monde entier et qu’on se détruit soi-même?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Avec quoi va-t-on racheter sa propre vie?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>“Celui qui rougira de moi et de mes paroles au milieu de cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l’Homme aussi rougira de lui quand il viendra dans la Gloire de son Père, entouré des saints anges.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>Jésus leur dit encore: "En vérité, je vous le dis, certains qui sont ici ne feront pas l’expérience de la mort avant d’avoir vu le Royaume de Dieu venir avec puissance.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>Six jours après, Jésus prit avec lui Pierre, Jacques et Jean, et les emmena à l’écart, seuls, sur une haute montagne. Là, devant eux, il fut transfiguré.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>Ses vêtements devinrent éclatants de lumière, d’une blancheur telle qu’aucun blanchisseur sur la terre ne peut blanchir de la sorte.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>Alors Élie leur apparut, avec Moïse: les deux étaient en conversation avec Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>Pierre prit la parole pour dire à Jésus: "Rabbi, cela tombe bien que nous soyons ici; nous allons dresser trois tentes: une pour toi, une pour Moïse et une pour Élie.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>En réalité, il ne savait plus que dire, car ils étaient effrayés.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>Une nuée survint alors qui les prit sous son ombre, et de la nuée se fit entendre une voix: "Celui-ci est mon Fils, le Bien-Aimé, écoutez-le!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>Et soudain, regardant autour d’eux, ils ne virent plus personne: seul Jésus était avec eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>Comme ils descendaient de la montagne, Jésus leur ordonna de ne raconter à personne ce qu’ils avaient vu, jusqu’à ce que le Fils de l’Homme soit ressuscité d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>Ils respectèrent cet ordre, mais entre eux ils se demandaient ce que c’était que ressusciter d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>C’est alors qu’ils lui posèrent la question: "Pourquoi les maîtres de la Loi disent-ils que d’abord viendra Élie?”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>Jésus leur répondit: "Bien sûr, d’abord vient Élie qui remet tout en ordre… mais comment est-il écrit du Fils de l’Homme qu’il doit souffrir beaucoup et être méprisé?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>Élie est bien revenu, et ils l’ont traité comme ils voulaient, selon ce qui est écrit de lui.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>Lorsqu’ils rejoignirent les disciples, ils virent tout un attroupement autour d’eux, et des maîtres de la Loi qui discutaient avec eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>Ce fut une surprise pour tout ce monde quand ils virent Jésus; ils coururent au-devant de lui pour le saluer.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>Alors Jésus demande aux gens: "Qu’avez-vous à discuter avec eux?”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>De la foule un homme lui répond: "Maître, je t’ai amené mon fils qui est possédé d’un esprit muet.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>Quand il s’empare de mon fils, il le déchire: l’enfant bave, grince des dents et devient tout raide. J’ai demandé à tes disciples de le faire sortir, mais ils n’ont pas été capables.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>Jésus répond: "Gens sans foi, jusqu’à quand serai-je avec vous! Jusqu’à quand devrai-je vous supporter? Amenez-le moi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>Ils le lui amènent. À la vue de Jésus, l’esprit secoue l’enfant violemment, il tombe à terre et se roule en bavant.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>Jésus interroge son père: "Depuis combien de temps cela lui arrive-t-il? Le père répond: "Depuis son enfance.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>Souvent même il l’a jeté dans le feu et dans l’eau: il pouvait le tuer. Aie pitié de nous, et si tu peux, viens à notre secours!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>Jésus lui dit: "Si tu peux… Mais tout est possible pour celui qui croit!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>Aussitôt le père de l’enfant s’écrie: "Je crois, mais viens en aide à mon manque de foi!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>Quand Jésus voit que les gens arrivent plus en nombre, il menace l’esprit impur: "Esprit muet et sourd, je te l’ordonne: sors de cet enfant et ne reviens plus jamais!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>À ce moment l’esprit pousse un cri, secoue violemment l’enfant et sort. L’enfant était resté comme mort, et plusieurs disaient: "Il est mort!”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>Mais Jésus le prend par la main et le réveille: l’enfant se remet sur pied.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>Jésus revient à la maison; quand ils sont seuls, ses disciples l’interrogent: "Pourquoi n’avons-nous pas pu le faire sortir?”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>Jésus leur répond: "Il n’y a que la prière pour faire sortir cette espèce-là.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>Ils quittèrent cet endroit, et ils allaient de place en place à travers la Galilée. Jésus ne voulait pas qu’on le sache,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>car il était occupé à instruire ses disciples. Alors il leur dit: "Le Fils de l’Homme sera livré aux mains des hommes. Ils le tueront, et trois jours après sa mort il ressuscitera.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>Eux ne comprenaient pas cet avertissement, et ils avaient peur de lui en demander davantage.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>Ils arrivèrent à Capharnaüm. Une fois à la maison, Jésus les interrogea: "De quoi discutiez-vous en chemin?”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>Ils se turent, car en chemin ils s’étaient disputés à propos de qui était le plus grand.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>Alors Jésus s’assoit, il appelle les Douze et leur dit: "Si quelqu’un veut être le premier, qu’il soit le dernier de tous, qu’il soit le serviteur de tous.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>Puis il place au milieu d’eux un enfant, il l’embrasse et leur dit:</verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>"Si quelqu’un reçoit en mon nom l’un de ces enfants, c’est moi qu’il reçoit; et celui qui me reçoit, ce n’est pas moi qu’il reçoit, mais celui qui m’a envoyé.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>Jean lui dit: "Maître, nous avons vu quelqu’un qui se servait de ton nom pour chasser les démons, et nous l’avons empêché car il n’est pas disciple avec nous.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>Jésus lui répond: "Ne l’empêchez pas! Car personne ne peut faire un miracle en mon nom et aussitôt après parler mal de moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>“Celui qui n’est pas contre nous est pour nous.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>Celui qui vous donne un verre d’eau parce que vous êtes disciples du Christ, je vous dis qu’il ne perdra pas sa récompense.”</verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>“Si quelqu’un devait faire chuter l’un de ces petits qui croient, mieux vaudrait pour lui qu’on lui attache au cou une meule de moulin et qu’on le jette dans la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>“Si ta main doit te faire chuter, coupe-la! Mieux vaut pour toi entrer dans la vie avec une seule main, que t’en aller avec tes deux mains à la géhenne,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.44'>au feu qui ne s’éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>“Et si ton pied doit te faire chuter, coupe-le! Mieux vaut pour toi entrer dans la vie avec un seul pied, qu’être jeté avec tes deux pieds dans la géhenne.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.46'>NO TEXT</verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>“Si ton œil doit te faire chuter, jette-le loin de toi! Mieux vaut pour toi entrer dans le Royaume de Dieu avec un seul œil que d’en avoir deux et d’être jeté dans la géhenne,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>où le ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>Car ce feu fera l’office du sel.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.50'>“Le sel est bon; mais si le sel n’est plus salé, comment lui redonnerez-vous du mordant? Ayez du sel en vous-mêmes et vivez en paix les uns avec les autres.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>Jésus quitta cet endroit. Voici qu’il arrive aux frontières de la Judée par l’autre rive du Jourdain et de nouveau des foules se rassemblent autour de lui. Il recommence donc à les enseigner comme il avait coutume de faire.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>À ce moment (se présentèrent des Pharisiens, et) ils lui posèrent cette question pour le mettre à l’épreuve: "Un mari est-il autorisé à renvoyer sa femme?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Et lui leur demande: "Qu’est-ce que Moïse vous a commandé?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>Ils répondent: "Moïse a permis d’écrire un acte de divorce et de renvoyer la femme.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>Jésus leur dit: "Il a écrit là une loi adaptée à votre cœur endurci.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>Mais Dieu, au commencement du monde, les fit homme et femme.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>Pour cette raison, l’homme quittera son père et sa mère</verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>et les deux seront une seule chair. “Ils ne sont plus deux, mais une seule chair.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Que l’homme ne sépare pas ce que Dieu a uni.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>De retour à la maison, les disciples l’interrogent de nouveau à ce sujet</verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>et il leur déclare: "Celui qui renvoie sa femme et en épouse une autre, commet l’adultère à son égard;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>et si une femme renvoie son mari et en épouse un autre, elle aussi commet l’adultère.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>On lui amenait de petits enfants pour qu’il les touche; mais les disciples leur faisaient des observations.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>Voyant cela Jésus se fâcha et leur dit: "Laissez les petits enfants venir à moi, ne les empêchez pas. Sachez que le Royaume de Dieu est pour ceux qui leur ressemblent.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>En vérité, je vous le dis: celui qui n’accueille pas le Royaume de Dieu comme un enfant n’y entrera pas.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>Puis il les embrassa et les bénit en leur imposant les mains.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>Comme Jésus se mettait en route, un homme courut au-devant de lui; il tomba à genoux devant lui et l’interrogea: "Bon maître, que dois-je faire pour hériter de la vie éternelle?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Jésus lui répondit: "Pourquoi m’appelles-tu: ‘bon’? Dieu seul est bon, nul autre que lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Tu connais les commandements: Ne tue pas, ne commets pas l’adultère, ne vole pas, ne porte pas de faux témoignage, ne prends rien à autrui, respecte ton père et ta mère…”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>L’autre déclara: "Maître, tout cela, je l’ai observé depuis ma jeunesse.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Alors Jésus le fixa du regard et l’aima; il lui dit: "Une seule chose te manque. Va, vends ce que tu as et donne-le aux pauvres, tu auras ainsi un trésor dans le ciel; puis reviens et suis-moi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>L’homme fut très heurté par cette parole car il avait de grands biens; il s’éloigna fort triste.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>Alors Jésus jeta un regard sur ses disciples autour de lui; il déclara: "Comme il est difficile à ceux qui ont de l’argent d’entrer dans le Royaume de Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>En entendant ces paroles, les disciples furent déconcertés; mais de nouveau Jésus leur dit: "Mes enfants, comme il est difficile d’entrer dans le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Il est plus facile pour un chameau de passer par le trou d’une aiguille, que pour un riche d’entrer dans le Royaume de Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Les disciples étaient complètement déroutés et se demandaient les uns aux autres: "Qui donc sera sauvé?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Jésus les fixa du regard et leur dit: "Pour les hommes, c’est impossible, mais non pour Dieu. Car pour Dieu tout est possible.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Pierre fit alors remarquer: "Nous, nous avons tout laissé pour te suivre.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jésus répondit: "En vérité, je vous le dis: personne ne laissera maison, frères et sœurs, mère, père ou enfants, ou champs, à cause de moi et de l’Évangile,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>sans recevoir cent fois plus dès à présent en ce monde, en maisons, frères, sœurs, mères, enfants et champs, même avec les persécutions; et dans le monde à venir il aura la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Beaucoup qui sont parmi les premiers seront derniers, mais les derniers seront premiers.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Ils étaient en route, montant à Jérusalem, et Jésus marchait devant eux. Ils étaient déconcertés, et ceux qui suivaient avaient peur. De nouveau Jésus prit avec lui les Douze pour leur dire ce qui allait lui arriver:</verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>-“Maintenant n ous montons à Jérusalem et le Fils de l’Homme va être livré aux chefs des prêtres et aux maîtres de la Loi qui le condamneront à mort et le remettront aux mains des étrangers;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>ils vont l’humilier, cracher sur lui, le fouetter et le tuer, mais il ressuscitera le troisième jour.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>C’est alors que Jacques et Jean, les fils de Zébédée, s’approchent de lui et lui disent: "Maître, nous voulons que tu fasses pour nous ce que nous allons te demander.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Jésus leur répond: "Que voulez-vous que je fasse pour vous?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>Ils reprennent: "Accorde-nous d’être assis, l’un à ta droite et l’autre à ta gauche, pour partager ta gloire.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Jésus leur dit: "Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je vais boire, ou être baptisés du baptême dont je vais être baptisé?”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Ils lui disent: "Nous le pouvons!” Jésus leur dit: "Vous boirez donc la coupe que je vais boire et vous serez baptisés du même baptême que moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>Mais les sièges à ma droite ou à ma gauche, ce n’est pas à moi de les donner; ils sont réservés à d’autres.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>En entendant cela, les dix autres s’indignent contre Jacques et Jean.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>Alors Jésus les appelle et leur dit: "Vous savez que chez les païens, ceux qui font figure de chefs se conduisent en dictateurs, et leurs grands personnages abusent de leur autorité.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>Cela ne devra pas être chez vous. “Si l’un d’entre vous veut être grand, qu’il se fasse votre serviteur.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>Et si l’un d’entre vous veut être le premier, qu’il soit l’esclave de tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Car le Fils de l’Homme n’est pas venu pour être servi, mais pour servir et donner sa vie en rançon pour la multitude.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>Ils arrivent à Jéricho. Puis, comme il sort de la ville avec ses disciples et bon nombre de gens, un mendiant est là assis au bord du chemin; c’est Bartimée, le fils de Timée, et il est aveugle.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>Quand il apprend que c’est Jésus de Nazareth, il se met à crier: "Jésus, fils de David, aie pitié de moi!”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>Beaucoup le sermonnent pour le faire taire, mais il crie encore plus fort: "Fils de David, aie pitié de moi!”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>Jésus s’arrête et dit: "Appelez-le.” On appelle l’aveugle et on lui dit: "Courage, lève-toi, il t’appelle.”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>L’aveugle laisse son manteau, et d’un bond il est près de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>Jésus lui dit: "Que veux-tu que je fasse pour toi?” L’aveugle répond: "Rabbouni, que je voie!”</verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Alors Jésus lui dit: "Va! ta foi t’a sauvé!” À l’instant même cet homme voit; et il se met à suivre Jésus sur le chemin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>Comme déjà ils arrivent à Bethphagé et Béthanie, près du mont des Oliviers, et qu’ils sont proches de Jérusalem,</verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>Jésus envoie deux de ses disciples et leur dit: "Allez jusqu’au village d’en face; juste à l’entrée, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel personne n’est encore monté. Détachez-le et amenez-le.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>Si quelqu’un vous dit: ‘Pourquoi faites-vous cela?’ vous répondrez: ‘Le Seigneur en a besoin’, et aussitôt après il le renverra.”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Ils s’en vont donc et trouvent dans la rue un ânon attaché près d’une porte; ils le détachent.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>Des gens qui sont là leur disent: "Pourquoi détachez-vous l’ânon?”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Ils leur répondent comme Jésus l’a dit et on les laisse faire.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>Ils amènent l’ânon à Jésus; ils jettent sur lui leurs manteaux et Jésus s’assoit dessus.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Beaucoup étendent leurs manteaux sur le chemin, et d’autres des feuillages qu’ils ont coupés dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>Ceux qui vont devant et ceux qui suivent lancent des acclamations: "Hosanna! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Béni soit le Royaume qui vient, le règne de David, notre père! Hosanna dans les hauteurs du ciel!”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>Jésus entra dans Jérusalem, et jusque dans le Temple où il inspecta tout du regard. Il était déjà tard lorsqu’il repartit avec les Douze en direction de Béthanie.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>Le lendemain, comme on sortait de Béthanie, Jésus eut faim.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>Voyant de loin un figuier couvert de feuilles, il s’approcha pour voir s’il y trouverait quelque chose. Mais en s’approchant il ne trouva rien; il n’y avait que des feuilles, car ce n’était pas la saison des figues.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>Jésus dit alors au figuier: "Que personne jamais plus ne mange de ton fruit!” Et ses disciples l’entendirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>Ils arrivèrent à Jérusalem. Jésus entra dans le Temple et commença à jeter dehors tous ceux qui vendaient et achetaient dans le Temple. Il retourna les tables des changeurs de monnaie et les sièges des vendeurs de colombes;</verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>il ne permettait pas qu’on transporte des paquets à travers les parvis du Temple.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>Jésus leur fit la leçon: "N’est-il pas écrit: Ma maison sera appelée Maison de Prière pour toutes les nations? Et vous, vous en avez fait une caverne de voleurs.”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>Les chefs des prêtres et les maîtres de la Loi en furent informés, et dès lors ils voulaient sa perte. Ils le redoutaient, car tout le monde était impressionné par son enseignement.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>Quand arrivait le soir, ils sortaient de la ville.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>Au matin, en repassant, ils voient le figuier desséché jusqu’aux racines.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>Pierre alors se rappelle, et il dit à Jésus: "Rabbi, regarde! Le figuier que tu as maudit est tout desséché.”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>Jésus répond: - Ayez foi en Dieu!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>En vérité, je vous le dis, si quelqu’un dit à cette montagne: ‘Enlève-toi et jette-toi dans la mer!’ il ne faut pas qu’il hésite. S’il croit de tout son cœur que ce qu’il dit va se faire, eh bien oui, il l’aura.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>Aussi je vous dis: Tout ce que vous demandez dans la prière, croyez que vous l’avez reçu et vous le recevrez.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>“Quand vous êtes en train de prier, si vous avez quelque chose contre quelqu’un, pardonnez; et votre Père qui est dans les cieux vous pardonnera aussi vos fautes.”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>NO TEXT</verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>Ils revinrent à Jérusalem. Tandis qu’ils allaient et venaient dans le Temple, les chefs des prêtres, les maîtres de la Loi et les Anciens vinrent à lui</verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>et lui dirent: "De quelle autorité fais-tu cela? Qui t’a chargé de le faire?”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Jésus leur répond: "Je vous poserai une question, une seule. Répondez-moi et je vous dirai de quelle autorité je fais cela:</verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Le baptême de Jean, était-ce une initiative du Ciel, ou simplement humaine? Répondez-moi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>Les autres commencent à se dire: "Si nous répondons que cela venait du Ciel, il nous dira: ‘Pourquoi n’avez-vous pas cru en lui?’</verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Mais comment dire que c’était chose humaine?” Ils ne le pouvaient par crainte du peuple, car tous considéraient Jean comme un vrai prophète.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>Aussi répondent-ils à Jésus: "Nous ne savons pas.” Et Jésus leur dit: "Je ne vous dirai pas non plus de quel droit je fais tout cela.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>Jésus se mit à leur parler en paraboles: "Un homme a planté une vigne, il l’a entourée d’un mur, il a creusé un pressoir et bâti un abri pour le garde. Et puis il l’a remise à des fermiers pendant que lui s’en allait à l’étranger.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>“Quand la saison en est venue, il envoie un serviteur pour rencontrer les fermiers et recevoir de leurs mains les fruits de la vigne.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>Mais les fermiers le prennent, le battent et le renvoient les mains vides.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>De nouveau il leur envoie un autre serviteur; lui aussi ils le frappent à la tête et le couvrent d’insultes.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>Il en envoie un autre qui est tué; puis beaucoup d’autres qu’ils battent ou qu’ils tuent.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>“Il lui en restait un, son fils bien-aimé; il le leur envoie en dernier en se disant: ‘Ils auront du respect pour mon fils.’</verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>“Mais ces fermiers se disent entre eux: ‘C’est lui l’héritier, allons-y, tuons-le! L’héritage sera pour nous.’</verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>“Ils le prennent donc et le tuent; puis ils le jettent hors de la vigne.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>“Que fera le propriétaire de la vigne? Il viendra, il fera périr ces fermiers et confiera la vigne à d’autres.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Peut-être avez-vous lu cette Écriture: La pierre rejetée par les constructeurs est devenue la pierre d’angle.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>C’est le Seigneur qui l’avait donnée, et nous restons à l’admirer.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>Les chefs auraient voulu s’emparer de lui, mais ils avaient peur de la foule. Ils avaient bien compris en effet que cette parabole de Jésus était pour eux. Ils le laissèrent là et s’en allèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>Alors on lui envoie quelques Pharisiens, avec des Hérodiens, pour le prendre au piège dans ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Ils arrivent et lui disent: "Maître, nous savons que tu es droit, tu ne te laisses influencer par personne et tu ne cherches pas à te faire bien voir des gens; mais tu enseignes les chemins de Dieu selon la vérité. Est-il permis de payer l’impôt à César ou non, devons-nous donner ou non?”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Jésus a vu leur hypocrisie; il leur dit: "Pourquoi essayez-vous de m’avoir? Apportez-moi un denier pour que je le voie.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Ils en apportent un et Jésus leur dit: "Cette tête, et ce nom qu’on a gravé, de qui sont-ils?” Ils lui répondent: "De César.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>Alors Jésus leur dit: "Rendez à César ce qui est de César, et à Dieu ce qui est de Dieu.” Ils en restèrent fort étonnés.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>Des Saducéens vinrent trouver Jésus; ces gens-là disent qu’il n’y a pas de résurrection. Ils l’interrogent donc de la façon suivante:</verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>"Maître, Moïse nous a dit ceci dans l’Écriture: Si un homme perd son frère qui est marié mais qui n’a pas encore d’enfants, il prendra la femme de ce frère pour lui assurer une descendance.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Or il y avait sept frères; le premier s’est marié et est mort sans avoir d’enfants.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>Le deuxième a pris la veuve et est mort sans laisser non plus d’enfants. Il en a été de même pour le troisième.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>Aucun des sept n’a laissé d’enfants; la femme est morte la dernière.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>“À la résurrection, s’ils ressuscitent, duquel d’entre eux sera-t-elle la femme? Car les sept l’ont eue pour femme.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>Jésus leur dit: "Vos difficultés viennent sûrement de ce que vous ne connaissez ni les Écritures, ni la puissance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>Quand ils ressuscitent d’entre les morts, ni hommes, ni femmes ne se marient: ils sont dans les cieux semblables aux anges.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>“Quant à savoir si les morts ressuscitent, n’avez-vous pas approfondi le livre de Moïse au passage du Buisson Ardent? Dieu lui dit: Je suis le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac, le Dieu de Jacob!</verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Il n’est pas un Dieu des morts mais des vivants. Vous êtes complètement dans l’erreur.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>Un maître de la Loi avait suivi leur discussion. Voyant comment Jésus avait su leur répondre, il lui posa cette question: "Quel est le premier de tous les commandements?”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Jésus lui répond: "Voici le premier: Écoute, Israël, le Seigneur notre Dieu est un Seigneur unique.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, de toute ton âme, de toute ton intelligence et de toute ta force.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>Et voilà le deuxième: Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Il n’y a pas de commandement plus grand que ces deux-là.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>Le maître de la Loi lui dit: "Bien, Maître! Tu as dit en toute vérité que Dieu est unique et qu’il n’y en a pas d’autre que lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>L’aimer de tout son cœur, de toute son intelligence, de toute sa force, et aimer le prochain comme soi-même vaut mieux que tous les holocaustes et tous les sacrifices.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>Voyant qu’il disait là quelque chose de très juste, Jésus lui dit: "Tu n’es pas loin du Royaume de Dieu.” Dès ce moment, personne n’osa plus lui poser de questions.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>Jésus était en train d’enseigner dans le Temple. Et voici qu’il demande: "Comment les maîtres de la Loi peuvent-ils dire que le Messie est fils de David?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>Car l’Esprit Saint a fait dire à David: Le Seigneur a dit à mon Seigneur: Siège à ma droite, et vois comment je fais de tes ennemis ton marchepied.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>Si David lui-même l’appelle ‘Seigneur’, comment peut-il être son fils?” Une foule nombreuse l’écoutait avec plaisir.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>Dans son enseignement il leur disait: "N’imitez pas les maîtres de la Loi qui se plaisent à circuler en longues robes, ou qui aiment les salutations sur les places publiques,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>les premiers fauteuils dans les synagogues et les premières places dans les festins.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>Ils s’introduisent avec leurs longues prières, et ensuite ils dévorent les maisons des veuves. Leur condamnation sera terrible.”</verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>Jésus s’était assis devant le trésor du Temple et observait comment la foule jetait des pièces de monnaie dans le tronc. Il y avait des riches qui en jetaient beaucoup;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>puis vient une veuve pauvre qui jette deux petites pièces d’un demi-quart.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>Alors Jésus appelle à lui ses disciples et leur dit: "En vérité, je vous le dis: cette veuve toute pauvre a jeté plus que tous les autres dans le tronc du Trésor.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>Car tous ceux-là ont donné de ce qui ne leur manquait pas; mais elle, dans sa pauvreté, a mis tout ce qu’elle avait pour vivre.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Comme Jésus sortait du Temple, un de ses disciples lui dit: "Maître, regarde: quelles pierres et quelles constructions!”</verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>Jésus lui dit: "Tu vois ces grandes constructions? Eh bien, il ne restera pas ici pierre sur pierre: tout sera détruit.”</verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>Après cela, comme Jésus s’était assis au mont des Oliviers, faisant face au Temple, Pierre, Jacques, Jean et André lui posèrent cette question en particulier:</verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>"Dis-nous quand cela aura lieu et quel sera le signe annonçant que tout cela va s’accomplir.”</verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Alors Jésus commence à leur dire: "Ne vous laissez pas égarer,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>car plusieurs revendiqueront mon titre, disant: C’est moi! Et ils égareront bien des gens.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>“Quand on vous parlera de guerres et de rumeurs de guerres, ne cédez pas à la panique. Cela doit arriver, mais ce ne sera pas encore la fin.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>On verra des soulèvements: peuple contre peuple et royaume contre royaume. Il y aura des tremblements de terre en divers lieux et des famines; mais ce ne sera que le début, les premières douleurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>“C’est de vous-mêmes qu’il faudra vous préoccuper. Ils vous livreront à leurs conseils de communauté, vous serez battus dans les synagogues; à cause de moi ils vous feront comparaître devant les gouverneurs et les rois, et vous devrez rendre témoignage devant eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>Il faut d’abord que l’Évangile soit proclamé à toutes les nations.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>“Quand ils vous conduiront et vous livreront, ne vous inquiétez pas d’avance de ce que vous pourrez dire; vous direz ce qui vous sera donné à cette heure-là. Car ce n’est pas vous qui parlerez, mais l’Esprit Saint.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>“Le frère livrera son frère à la mort, et le père son enfant. Les enfants accuseront leurs parents et les feront mourir.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>Rien qu’à cause de mon nom vous serez haïs de tous, mais celui qui restera ferme jusqu’à la fin sera sauvé.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>“Quand vous verrez l’abomination du dévastateur installée là où elle ne doit pas être (que le lecteur comprenne!), alors, si vous êtes en Judée, fuyez à la montagne.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>Si tu es sur la terrasse, ne redescends pas pour prendre tes affaires à l’intérieur de ta maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>Si tu es aux champs, ne reviens pas pour prendre ton vêtement.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Ce sera grande malchance pour une femme que d’être enceinte ou d’allaiter en ces jours-là.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Demandez à Dieu de n’avoir pas à fuir en hiver.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>“Car ce sera un temps d’épreuve comme il n’y en a pas eu depuis le début du monde que Dieu a créé, jusqu’à maintenant, et il n’en arrivera plus.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>Si le Seigneur n’avait pas abrégé ces jours, personne n’en serait sorti vivant, mais Dieu a abrégé ces jours par égard pour ses élus.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>“Alors, si l’on vous dit que le Messie est ici ou qu’il est là, ne le croyez pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>Car de faux messies et de faux prophètes se présenteront; ils feront des signes et des prodiges au point d’égarer, s’il était possible, même les élus.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Vous donc, faites attention, je vous ai tout dit d’avance.”</verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>“Mais après cette épreuve, d’autres jours viendront. Alors, le soleil s’obscurcira, la lune ne donnera plus sa clarté,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>les astres tomberont du ciel et l’univers entier sera ébranlé.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>Alors on verra le Fils de l’Homme venant sur les nuées du ciel avec puissance et grande gloire.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>Il enverra les anges rassembler ses élus des quatre points du ciel, du plus lointain de l’univers.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>“Apprenez cette leçon tirée du figuier. Lorsque déjà sa ramure devient flexible et que ses feuilles poussent, vous savez que l’été est proche;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>vous de même, quand vous verrez tous ces événements, sachez que c’est tout proche, sur le pas de la porte.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>En vérité je vous le dis, cette génération ne passera pas que tout cela n’arrive.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>Le ciel et la terre passeront, mes paroles ne passeront pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>“Quant à ce Jour, quant à cette Heure, personne ne les connaît, pas même les anges dans le ciel, pas même le Fils: seul le Père.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>“Faites attention, restez éveillés! Car vous ne savez pas quand ce sera le moment.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>Il en sera comme d’un homme qui part à l’étranger et laisse sa maison; il a donné des responsabilités à ses serviteurs: à chacun son travail, et il a demandé au portier de rester éveillé.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>“Veillez donc! Vous ne savez pas si le maître de maison reviendra le soir, au milieu de la nuit, au chant du coq ou au petit matin.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>Il ne faudrait pas qu’il vous trouve en train de dormir lorsqu’il reviendra à l’improviste. Ce que je vous dis, je le dis à tous: restez éveillés!”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>Encore deux jours, et c’était la Pâque et la fête des Pains sans levain. Les chefs des prêtres et les maîtres de la Loi cherchaient la manière de s’emparer de Jésus dans un coup monté et de le mettre à mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>Mais ils se disaient: "Pas durant la fête, car le peuple pourrait s’agiter.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>Jésus se trouvait à Béthanie dans la maison de Simon le lépreux. Pendant qu’il était à table, une femme s’approcha de lui, portant un vase d’albâtre avec une essence de myrrhe d’un très grand prix. Elle brisa le col du vase et versa le parfum sur la tête de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Plusieurs d’entre eux en furent indignés; ils se disaient: "Pourquoi avoir gâché ce parfum?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>On aurait pu vendre cette myrrhe plus de 300 deniers et les donner aux pauvres.” Et ils lui en faisaient le reproche.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Mais Jésus leur dit: "Laissez-la tranquille, pourquoi lui cherchez-vous des ennuis? Ce qu’elle vient de faire pour moi est une bonne œuvre.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>Les pauvres, vous en aurez toujours avec vous et vous pourrez leur faire du bien chaque fois que vous le voudrez, mais moi vous ne m’aurez pas toujours.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>Elle a fait ce qui lui correspondait: elle a embaumé par avance mon corps pour la sépulture.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>En vérité, je vous le dis, partout où cet Évangile sera proclamé, jusqu’au bout du monde, on dira aussi ce qu’elle a fait et on gardera sa mémoire.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>Alors Judas Iscariote, qui était l’un des Douze, s’en alla trouver les chefs des prêtres pour leur livrer Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>Ils en furent très heureux et promirent de lui donner de l’argent. Dès lors il chercha le moment favorable pour le livrer.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>Le premier jour des Pains sans Levain, où l’on devait immoler l’agneau de la Pâque, les disciples dirent à Jésus: "Où veux-tu que nous allions faire les préparatifs pour manger la Pâque?”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>Alors il envoie deux de ses disciples en leur disant: "Allez à la ville; un homme portant une cruche d’eau vous rejoindra: suivez-le.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>Et là où il entrera, dites au propriétaire: Le Maître te fait dire: Où est ma salle où je mangerai la Pâque avec mes disciples?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>Il vous montrera à l’étage une grande pièce garnie de coussins, bien aménagée; vous y préparerez tout ce qu’il nous faut.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>Les disciples partirent, arrivèrent à la ville et trouvèrent tout comme Jésus le leur avait dit; ils firent les préparatifs de la Pâque.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>Le soir venu, Jésus arrive avec les Douze.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>Pendant qu’ils sont à table et mangent, Jésus leur dit: "En vérité je vous le dis, l’un de vous va me livrer, un de ceux qui mangent avec moi.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Profondément peinés, ils se mettent à lui dire l’un après l’autre: "Serait-ce moi?”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Mais il leur dit: "C’est l’un des Douze, celui qui plonge avec moi la main dans le plat.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>Le Fils de l’Homme s’en va comme l’Écriture le dit de lui, mais malheur à cet homme par qui le Fils de l’Homme est livré! Il vaudrait mieux pour lui qu’il ne soit pas né.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>Pendant qu’ils mangent, Jésus prend du pain, prononce une bénédiction et le rompt. Puis il le leur donne en disant: "Prenez, ceci est mon corps.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>Il prend ensuite la coupe, il rend grâces, il la leur donne et ils en boivent tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>Puis il leur dit: "Ceci est mon sang, le sang de l’alliance, qui est versé pour une multitude.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>“En vérité je vous le dis: Je ne boirai plus du produit de la vigne jusqu’au jour où je le boirai nouveau dans le Royaume de Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>Après cela ils chantèrent les hymnes et partirent vers le Mont des Oliviers.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>Alors Jésus leur dit: "Vous allez tous chuter, car il est écrit: Je frapperai le pasteur et les brebis seront dispersées.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>Mais quand je me relèverai, j’irai vous attendre en Galilée.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Pierre alors déclare: "Même si tous doutent de toi et chutent, moi non!”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>Jésus lui répond: "En vérité, je te le dis, cette nuit même, avant que le coq ne chante pour la seconde fois, toi, tu m’auras renié trois fois.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Mais lui insistait encore: "Même si je devais mourir avec toi, je ne te renierais pas.” Et tous disaient la même chose.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>Ils arrivent à une propriété du nom de Gethsémani et Jésus dit à ses disciples: "Asseyez-vous là pendant que j’irai prier.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>Il prend avec lui Pierre, Jacques et Jean, et il commence à être envahi par la frayeur et l’angoisse.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>Il leur dit: "Mon âme est triste à en mourir, restez ici et veillez.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>Puis il s’éloigne un peu et se prosterne face contre terre; il demande que cette heure passe loin de lui si cela se peut.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>Et il dit: "Abba, Père, tout t’est possible, éloigne cette coupe loin de moi! Et cependant, non pas comme je veux, mais comme tu veux.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>Après quoi Jésus va vers les disciples et les trouve endormis; il dit à Pierre: "Simon, tu dors? Tu n’as pas été capable de rester une heure éveillé?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Veillez et priez pour ne pas être pris dans la tentation. Car l’esprit est plein d’ardeur, mais la chair est faible.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>De nouveau il s’éloigne pour prier et redit les mêmes paroles.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>Puis il revient vers les disciples et les trouve endormis; leurs yeux étaient lourds de sommeil et ils ne savaient que lui répondre.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>Une troisième fois il revient et leur dit: "C’est bien le moment de dormir et de vous reposer! Cette fois l’heure est venue où le Fils de l’Homme est livré aux mains des pécheurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Levez-vous, allons! Celui qui me livre est proche”.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>Alors que Jésus parlait encore, arriva Judas, l’un des Douze, et avec lui tout un groupe armé d’épées et de bâtons, envoyé par les chefs des prêtres, les maîtres de la Loi et les Anciens.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Celui qui le trahissait leur avait donné un signe: "Celui que j’embrasserai, c’est lui; arrêtez-le et emmenez-le sous bonne garde.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>Aussitôt arrivé, Judas s’avança vers lui en disant: "Rabbi!” Et il l’embrassa.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Les autres mirent la main sur Jésus et l’arrêtèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Un de ceux qui étaient là sortit son épée, frappa le serviteur du Grand Prêtre et lui coupa l’oreille.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>Alors Jésus prit la parole et leur dit: "Pour m’arrêter vous êtes venus avec épées et gourdins, comme si j’étais un brigand!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>Tous les jours pourtant, j’étais au milieu de vous dans le Temple pour y enseigner et vous ne m’avez pas arrêté. Mais il fallait que s’accomplissent les Écritures.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>Tous l’abandonnèrent et prirent la fuite.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>Un jeune homme le suivait, qui n’avait sur lui qu’un drap, et ils l’arrêtèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>Mais lui s’enfuit tout nu, laissant le drap entre leurs mains.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>Ils conduisirent alors Jésus chez le Grand Prêtre et tous les chefs des prêtres, les Anciens et les maîtres de la Loi se rassemblèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>Pierre avait suivi de loin jusqu’à l’intérieur de la cour du Grand Prêtre; il s’assit et resta à se chauffer près du feu avec les hommes de la police du Temple.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Les chefs des prêtres et tout le conseil du Sanhédrin cherchaient un témoignage pour condamner Jésus à mort, mais ils n’en trouvaient pas;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>plusieurs avaient témoigné faussement contre Jésus, mais leur témoignage ne concordait pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>Certains lancèrent cette fausse accusation:</verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>"Nous l’avons entendu affirmer: Je détruirai ce Temple, construit de main d’homme, et en trois jours j’en bâtirai un autre qui ne sera pas fait de main d’homme.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>Mais là encore leurs témoignages ne concordaient pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>Alors le Grand Prêtre se lève au milieu du conseil et il interroge Jésus: "Tu ne réponds rien? Quelle est cette histoire dont ils t’accusent?”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Mais Jésus garde le silence et ne répond rien. De nouveau le Grand Prêtre l’interroge et lui dit: "Es-tu le Messie, le Fils du Béni?”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>Jésus répond: "Je le suis, et vous verrez le Fils de l’Homme siéger à la droite du Tout-Puissant et venir sur les nuées du ciel.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Le Grand Prêtre alors déchire sa tunique et dit: "Qu’avons-nous encore besoin de témoins?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Vous venez d’entendre le blasphème. Quel est votre avis?” Et tous décident qu’il mérite la mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>À ce moment plusieurs se mettent à cracher sur lui, ils lui cachent le visage avec un linge et lui donnent des gifles, puis ils disent: "Fais le prophète!” Et les auxiliaires de police lui donnaient des coups.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>Pierre était toujours dehors dans la cour. Arrive une des filles au service du Grand Prêtre;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>elle voit Pierre qui se chauffe, elle le dévisage et lui dit: "Toi aussi tu étais avec Jésus le Nazaréen.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Mais lui le nie et dit: "Je ne sais pas ce que tu veux dire, je ne comprends pas.” Et aussitôt, il se dirige vers le vestibule.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>La servante qui l’a vu dit de nouveau à ceux qui sont là: "Celui-ci fait partie de la bande.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Pour la deuxième fois Pierre le nie. Un peu plus tard, ceux qui sont présents relancent Pierre: "Allons, tu es sûrement l’un des leurs; d’ailleurs tu es de Galilée.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Mais il commence à lancer des malédictions et à jurer: "Je ne connais pas cet homme dont vous parlez.”</verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>Et c’est alors le second chant du coq. Pierre se rappelle les paroles que Jésus lui a dites: "Avant que le coq ne chante deux fois, tu m’auras renié trois fois.” Et il commence à pleurer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>Dès le matin, les chefs des prêtres, les Anciens et les maîtres de la Loi, en un mot tout le Sanhédrin, se réunirent en conseil. Après avoir lié Jésus, ils l’emmenèrent et le livrèrent à Pilate.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>Pilate l’interrogea: "Es-tu bien le roi des Juifs?” Jésus lui répondit: "C’est toi qui le dis.”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>Les chefs des prêtres lançaient contre lui toutes sortes d’accusations,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>aussi Pilate l’interrogea-t-il de nouveau: "Tu ne réponds rien? Regarde tout ce dont ils t’accusent!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Mais Jésus ne répondait toujours rien, si bien que Pilate était déconcerté.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>Chaque année, pour la fête, Pilate leur relâchait un prisonnier, celui qu’ils réclamaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Or il y avait un certain Barabbas qui était dans les chaînes avec ses complices: ils avaient commis un meurtre au cours d’une émeute.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>La foule vint donc réclamer ce qu’il leur accordait d’habitude.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Pilate leur répondit: "Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs?”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Il savait bien en effet, que c’étaient les chefs des prêtres qui le livraient par jalousie.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Mais les chefs des prêtres manœuvrèrent la foule et elle demanda que Pilate relâche plutôt Barabbas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Pilate leur adressa de nouveau la parole: "Que vais-je donc faire de celui que vous appelez le Roi des Juifs?”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Ils crièrent: "Mets-le en croix!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Pilate insista: "Qu’a-t-il donc fait de mal?” Mais ils crièrent de plus belle: "Mets-le en croix!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Pilate leur relâcha donc Barabbas, car il lui fallait contenter la foule; puis il fit flageller Jésus et le livra à ceux qui allaient le crucifier.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Les soldats emmènent donc Jésus à l’intérieur de la cour de garde et rassemblent tout le bataillon.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>Ils le couvrent d’un manteau rouge de l’armée et lui mettent une couronne qu’ils ont tressée avec des épines.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>Puis ils se mettent à le saluer: "Salut, roi des Juifs!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>Ils lui frappent la tête avec un roseau, ils crachent sur lui et lui font de grandes salutations en pliant le genou devant lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>Quand ils se sont bien moqués de lui, ils lui enlèvent le manteau rouge, lui remettent ses vêtements et le conduisent dehors pour le crucifier.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>Pour porter sa croix, les soldats réquisitionnèrent un homme qui passait par là en revenant des champs: c’était Simon de Cyrène, le père d’Alexandre et de Rufus.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>Ils conduisirent Jésus à l’endroit qu’on appelle Golgotha (ce qui veut dire lieu du Crâne).</verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>Arrivés là, ils lui donnèrent un mélange de vin et de myrrhe mais Jésus ne voulut pas en prendre.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Après l’avoir crucifié, ils partagèrent ses vêtements, tirant au sort la part de chacun.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>On était au milieu de la matinée quand ils le crucifièrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>Une inscription mentionnait le motif de sa condamnation: "Le roi des Juifs.”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>Avec lui on avait crucifié deux brigands, l’un à sa droite et l’autre à sa gauche.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>Ainsi s’accomplissait l’Écriture qui dit: Il a été compté parmi les malfaiteurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>Ceux qui passaient l’insultaient. Ils hochaient la tête et disaient: "Eh! Toi qui détruis le Temple et le rebâtis en trois jours,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>sauve-toi toi-même, descends de la croix!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>De même les chefs des prêtres et les maîtres de la Loi ricanaient entre eux: "Il en a sauvé d’autres, mais il ne se sauvera pas lui-même.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>Que le Messie, le roi d’Israël, descende maintenant de la croix: alors nous verrons et nous croirons.” Même ceux qu’on avait crucifiés avec lui l’insultaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Il était environ midi, mais ce fut l’obscurité dans tout le pays jusqu’au milieu de l’après-midi.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>On était à la neuvième heure du jour lorsque Jésus s’écria d’une voix forte: "Élôï, Élôï, lama sabacthani?”; ce qui veut dire: “Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné?”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>En l’entendant, plusieurs de ceux qui étaient présents firent cette réflexion: "Voilà qu’il appelle Élie!”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Quelqu’un courut, remplit une éponge de vinaigre, et la fixa à un roseau pour lui donner à boire; il disait: "Attendons, Élie viendra peut-être pour le faire descendre.”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>C’est alors que Jésus poussa un grand cri et rendit le dernier soupir.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>Le rideau du Sanctuaire se déchira en deux, du haut en bas,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>et au même moment, voyant comment Jésus était mort, l’officier romain qui se tenait en face de lui déclara: "En vérité cet homme était fils de Dieu.”</verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Un groupe de femmes regardait à distance; parmi elles se trouvaient Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques le petit et de Joset, et Salomé,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>qui le suivaient et l’assistaient quand il était en Galilée. Avec elles il y en avait d’autres qui étaient montées avec lui à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>On était déjà au soir; comme c’était la Préparation (c’est-à-dire la veille du sabbat),</verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>Joseph d’Arimathie arriva. C’était un membre important du Conseil, et un de ceux qui attendaient le Royaume de Dieu. Il n’hésita pas à se rendre chez Pilate pour demander le corps de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Pilate s’étonna que Jésus soit déjà mort. Il appela donc l’officier et l’interrogea pour savoir s’il était bien mort depuis un moment.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>Renseigné par cet officier, Pilate autorisa Joseph à prendre le corps.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>Il acheta un drap, descendit le corps de la croix et l’enveloppa dans le drap. Puis il le déposa dans un tombeau taillé dans le roc et roula une pierre devant l’entrée du tombeau.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Marie de Magdala et Marie, mère de Joset, observaient l’endroit où on le déposait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>Une fois terminé le sabbat, Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques, et Salomé achetèrent des parfums afin d’embaumer le corps.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>De grand matin, le premier jour de la semaine, elles vinrent au tombeau au lever du soleil.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>Elles s’étaient bien posé la question: "Qui nous roulera la pierre de devant le tombeau?”</verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>Mais au premier regard, elles virent que la pierre avait été roulée de côté, et il s’agissait d’une pierre énorme.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>Elles entrent alors dans le tombeau et elles voient un jeune homme assis à droite, vêtu d’une tunique blanche. Elles sont saisies de frayeur,</verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>mais il leur dit: "Ne vous effrayez pas! Vous cherchez Jésus le Nazaréen, celui qu’on a crucifié? C’est bien ici qu’on l’avait mis, mais il est ressuscité, il n’est pas ici.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>“Allez dire à ses disciples, et à Pierre, qu’il vous précède en Galilée; là vous le verrez comme il vous l’a dit.”</verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>Aussitôt elles sortent du tombeau et prennent la fuite, saisies de frayeur et d’étonnement. Leur peur est telle qu’elles ne disent rien à personne.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>Ressuscité au matin du premier jour de la semaine, Jésus apparut tout d’abord à Marie de Magdala dont il avait chassé sept démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Elle alla le dire aux compagnons de Jésus qui étaient tristes et qui pleuraient.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>Quand ils entendirent qu’il était vivant, qu’elle l’avait vu, ils ne la crurent pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Après cela Jésus se manifesta sous une autre forme à deux d’entre eux qui s’en allaient à la campagne.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>Eux aussi allèrent le dire aux autres, mais ils ne les crurent pas davantage.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Finalement, Jésus se manifesta aux Onze alors qu’ils étaient à table. Il leur reprocha de manquer de foi, d’être si peu ouverts, et de n’avoir pas cru ceux qui l’avaient vu ressuscité.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>Puis il leur dit: "Allez dans le monde entier, portez la Bonne Nouvelle à toute la création.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Celui qui croira et sera baptisé sera sauvé; celui qui ne croira pas sera condamné.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>“Voici les signes qui accompagneront ceux qui auront cru: par mon Nom ils chasseront les démons et parleront des langues nouvelles.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>Ils saisiront les serpents, et s’ils boivent un poison mortel, il ne leur fera aucun mal; ils imposeront les mains aux malades et ils seront guéris.”</verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>Après leur avoir parlé, le Seigneur Jésus fut enlevé au ciel et il s’assit à la droite de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>Quant à eux, ils partirent prêcher en tout lieu; le Seigneur était à l’œuvre avec eux et confirmait leurs paroles par les signes qui l’accompagnaient.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>