<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Lettre de Paul et de Timothée, serviteurs du Christ Jésus, à vous tous qui, à Philippes, êtes dans le Christ Jésus, à tous les saints avec leurs évêques et leurs diacres.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Recevez de Dieu notre Père et du Seigneur Jésus Christ, la grâce et la paix.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Je rends grâces à Dieu chaque fois que je pense à vous,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>c’est-à-dire dans ma prière pour vous à tout moment. Et ma prière est joyeuse,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>quand je repense à la part que vous avez prise dans l’évangélisation depuis le premier jour jusqu’à maintenant.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Je suis convaincu que celui qui a commencé chez vous ce bon travail le poursuivra jusqu’au Jour du Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Et c’est bien ce que je dois espérer pour vous tous, car ici-même, que je sois enchaîné ou occupé à défendre et à affermir l’Évangile, vous m’êtes intérieurement présents, vous partagez tous avec moi cette grâce.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Dieu m’est témoin que je pense à vous avec toute la tendresse du Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Je voudrais que chez vous l’amour aille en croissant en même temps que la connaissance et la lucidité.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>Je voudrais que vous donniez à chaque chose sa valeur, de façon que vous soyez purs et sans reproche au Jour du Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>ayant mené à terme grâce au Christ Jésus les fruits de la vie nouvelle. Ce sera pour la gloire de Dieu, et ce sera mon honneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Frères, je veux que vous le sachiez, mes problèmes ont plutôt fait avancer l’Évangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>Chez les gens du Prétoire et chez les autres, mes chaînes ont fait parler du Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>Elles ont été un stimulant pour la plupart de nos frères dans le Seigneur, qui sont maintenant plus hardis pour annoncer ouvertement la Parole.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Il est vrai que certains le font par envie et pour me faire concurrence, mais d’autres proclament le Christ avec de bonnes intentions.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>Ils savent que je suis là pour la cause de l’Évangile, et l’amour les inspire.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>Les premiers, au contraire, annoncent le Christ par esprit de rivalité, et non avec un cœur droit, car ils pensent me rendre ainsi la captivité plus pénible.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Mais qu’importe? De toute façon, que l’on soit vrai ou qu’on fasse semblant, le Christ est annoncé et je m’en réjouis. J’ai de quoi me réjouir;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>je sais que tout cela se terminera bien pour moi, grâce à votre prière, car l’Esprit de Jésus Christ se surpassera.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>C’est là mon attente et mon espérance: à la fin je ne serai pas déçu. Au contraire, sans aucun doute, maintenant comme toujours le Christ sera glorifié en ma personne, que je vive ou que je meure.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>La vie, pour moi, c’est le Christ, et je gagne à mourir.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Mais aussi, tant que je vis, mon travail rapporte, si bien que je ne sais que choisir.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Je suis pris entre les deux: j’aimerais larguer les amarres et rejoindre le Christ, ce qui serait bien meilleur.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Mais pour vous il vaut mieux que je reste en cette vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>De fait, je suis convaincu que je resterai. Je vous serai rendu pour votre avantage, et votre foi en sera plus joyeuse.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>Grâce à moi et à mon retour chez vous, vous vous sentirez encore un peu plus fiers du Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Mais conduisez-vous d’une façon digne de l’Évangile du Christ. Soit que je vienne et que je le voie, ou que de loin j’entende parler de vous, maintenez vos rangs: un même esprit et une même ardeur dans le combat pour la foi de l’Évangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>Ne vous laissez pas impressionner par vos adversaires. On verra là qu’ils vont à leur perte et que vous êtes sauvés, et que vous l’êtes par Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Car c’est une grâce pour vous que non seulement vous ayez cru au Christ mais aussi que vous ayez à souffrir pour lui</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>et que vous ayez à combattre comme vous m’avez vu faire et comme vous entendez dire de moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Puis-je vous faire un appel dans le Christ? Puis-je faire appel à l’amour? Sommes-nous en communion dans un même esprit, et y a-t-il chez vous tendresse et compassion?</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>Alors donnez-moi cette joie: mettez-vous d’accord, soyez unis dans l’amour, n’ayez qu’une âme avec un même projet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Ne faites rien par rivalité ou pour la gloire; ayez l’humilité de croire les autres meilleurs que vous-mêmes.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Au lieu de penser chacun à son intérêt, que chacun se préoccupe des autres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Que l’on trouve en vous le même projet que chez le Christ Jésus:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>Lui qui jouissait de la nature de Dieu, il ne s’est pas attaché à cette égalité avec Dieu,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>mais il s’est dépouillé, jusqu’à prendre la condition de serviteur devenu semblable aux humains.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>Et quand il s’est trouvé comme l’un d’eux, il s’est mis au plus bas, il s’est fait obéissant jusqu’à la mort, et la mort en croix.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>C’est pourquoi Dieu l’a élevé et lui a donné le Nom qui passe tout autre nom</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>afin qu’au Nom de Jésus tout genou fléchisse au ciel, sur terre, et en bas chez les morts,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>et que toute langue proclame: “Jésus Christ est Seigneur!”, pour la gloire de Dieu le Père!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Donc, mes bien-aimés, puisque toujours vous m’écoutez, continuez de mener à bien l’œuvre de votre salut avec “crainte et tremblement”. Ne le faites pas seulement quand je suis là, mais plus encore quand je suis au loin.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Pensez que Dieu lui-même agit en vous pour que vous désiriez, et ensuite pour que vous agissiez en cherchant à lui plaire.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Faites donc tout sans récrimination ni discussion.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>Ainsi vous serez sans faute ni tache; soyez des enfants de Dieu sans reproche au milieu d’un peuple dévoyé et perverti. Au milieu d’eux vous êtes lumière, comme les astres dans l’univers,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>quand vous leur présentez la parole de vie. Vous serez ainsi ma fierté au Jour du Christ, car je n’aurai pas couru, je n’aurai pas travaillé pour rien.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Et si je dois donner ma vie pour cette offrande et ce service religieux qu’est votre foi, je m’en réjouis et je partage votre joie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Et de votre côté, réjouissez-vous et partagez ma joie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>J’ai bon espoir dans le Seigneur Jésus de vous envoyer bientôt Timothée: cela me réconfortera d’avoir de vos nouvelles.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>De fait, je n’ai personne qui s’intéresse à vos problèmes aussi sincèrement que lui.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Chacun pense à ses intérêts, non à ceux du Christ Jésus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>mais pour lui, vous savez qu’il a fait ses preuves et il a travaillé avec moi pour l’Évangile comme un fils avec son père.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Donc je compte vous l’envoyer dès que je saurai comment vont mes affaires,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>et j’ai bon espoir dans le Seigneur que moi aussi j’irai sans tarder.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>J’ai cru nécessaire de vous renvoyer Épaphrodite, notre frère, qui a combattu et travaillé avec moi. Vous l’aviez envoyé pour m’assister de votre part,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>mais il supportait mal votre absence, et de plus il regrettait que vous ayez appris sa maladie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>De fait, il a été bien malade et près d’en mourir, mais Dieu a eu pitié de lui et aussi de moi, car j’avais déjà assez de peine.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>J’ai donc tenu à vous le renvoyer, pour que vous ayez la joie de le revoir et que moi-même je sois en paix.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Faites-lui bon accueil dans le Seigneur, joyeusement, et sachez apprécier les gens comme lui.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Car ce sont ses activités chrétiennes qui l’ont presque mené à la mort; il a payé de sa personne pour ne pas laisser en plan ce que vous aviez décidé de faire pour m’aider.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Que vous dire de plus, frères? Soyez joyeux dans le Seigneur. Cela ne me coûte pas de le répéter et pour vous c’est plus sûr:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>prenez garde aux chiens, prenez garde aux mauvais ouvriers, prenez garde au groupe des circoncis!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>La circoncision, c’est nous qui l’avons, puisque nous servons Dieu en esprit et nous nous appuyons sur le Christ et non sur des sécurités humaines.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Parlant de références humaines, moi aussi j’aurais sur quoi m’appuyer. Si un autre pense s’appuyer sur quelque mérite humain, je le peux davantage.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>Né de la race d’Israël, de la tribu de Benjamin, Hébreu et fils d’Hébreux, j’ai été circoncis au huitième jour. Étais-je religieux? Oui, j’étais Pharisien,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>et convaincu jusqu’à persécuter l’Église. Est-ce que j’étais un juste selon la Loi? Oui, je n’avais rien à me reprocher.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Mais avec le Christ, tous les avantages me sont apparus comme des poids morts, du négatif.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Je dirai plus: tout me semble poids mort à côté de la connaissance du Christ Jésus, mon Seigneur, si extraordinaire! A cause de lui, je n’ai plus trouvé de valeur à rien, et je regarde tout cela comme des résidus quand je cherche à gagner le Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Et je veux me retrouver en lui, sans aucun mérite à moi, sans cette intégrité qu’on attend de la Loi, mais avec celle qui vient de la foi selon le Christ, cette vraie droiture que Dieu donne au croyant.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Je veux le connaître lui, et la force de sa résurrection, partager ses souffrances jusqu’à lui ressembler dans sa mort</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>pour au moins atteindre la résurrection d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Je ne suis pas encore au but, je ne suis pas encore un “parfait”, mais je poursuis ma course: ne vais-je pas saisir, comme j’ai été saisi moi-même par le Christ?</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Frères, je ne me crois pas déjà qualifié, mais je reste tendu de l’avant sans plus penser à ce que je laisse derrière,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>et je cours les yeux fixés sur le prix de la vocation divine, je veux dire de l’appel de Dieu dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Nous tous qui nous disons “parfaits”, voilà notre objectif, et si vous ne voyez pas encore les choses ainsi, Dieu vous les fera voir.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Au moins, ne perdez pas ce que vous avez conquis.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Frères, soyez mes imitateurs et gardez présents ceux qui suivent notre exemple.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Car il y en a, je vous l’ai souvent dit et je le répète avec larmes, qui vivent en ennemis de la croix du Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Ils vont à leur perte car ils ont pour dieu leur ventre; pour eux, seul compte ce qui est de la terre, et ils se vantent quand ils devraient avoir honte.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Nous, au contraire, nous appartenons à la cité du ciel et de là nous attendons notre sauveur, Jésus Christ, le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Car il transformera notre corps misérable, avec cette force qui lui permet de soumettre même l’univers, et il le rendra semblable à son propre corps glorieux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Donc, frères bien-aimés que je voudrais revoir, vous, ma joie et ma couronne, restez fermes dans le Seigneur, mes bien-aimés.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Je demande à Évodie et je demande à Syntiqué qu’elles travaillent ensemble dans le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Et toi, cher compagnon, je te demande de leur faire bon accueil car avec moi elles ont travaillé dur pour l’Évangile, de même que Clément et mes autres collaborateurs dont les noms sont inscrits au Livre de Vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Soyez joyeux dans le Seigneur. Je le répète: soyez joyeux en tout temps.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Que tous vous trouvent accueillants. Le Seigneur est proche.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Que rien ne vous tienne préoccupés; exposez plutôt vos demandes à Dieu à tout moment dans la prière, et joignez l’action de grâces à la supplication.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Alors la paix de Dieu que rien n’arrête viendra garder vos cœurs et vos esprits dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>À part cela, frères, arrêtez-vous à tout ce qui est vrai, ce qui est saint, ce qui est juste, ce qui est pur, ce qui est fraternel, ce qui est noble, et à toutes les valeurs morales qu’on peut admirer.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Faites ce qu’on vous a enseigné et que vous avez accueilli, ce que vous avez appris de moi et avez vu chez moi, et le Dieu de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>J’ai été très heureux dans le Seigneur en voyant refleurir votre préoccupation pour moi. Elle était toujours là, mais l’occasion vous manquait.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Ce n’est pas le besoin qui me fait parler car j’ai appris à me suffire,</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>je sais vivre avec rien et je sais vivre dans l’abondance. De mille manières je suis entraîné pour la faim comme pour la satiété, pour le manque et pour l’abondance;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>je peux tout en celui qui me fortifie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Mais vous avez bien fait de prendre part à mes épreuves.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Vous le savez, Philippiens, quand je suis parti de Macédoine, dans les débuts de l’Évangile, aucune Église ne m’a ouvert un compte d’avoirs et de dettes: il n’y a eu que vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Et quand j’étais à Thessalonique, par deux fois vous m’avez envoyé ce dont j’avais besoin.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Ce n’est pas que je coure après vos dons; je désire plutôt que les intérêts s’accumulent sur votre compte.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Mais de fait j’ai assez et plus qu’assez. Je suis dans l’abondance avec ce que j’ai reçu d’Épaphrodite de votre part. C’était là une offrande authentique, agréable à Dieu et dont le parfum monte jusqu’à lui.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mon Dieu à son tour fera face à toutes vos nécessités selon la richesse de sa Gloire, dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Gloire soit à Dieu notre Père pour les siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Mes saluts dans le Christ vont à tous les saints.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Tous les frères qui sont avec moi vous saluent, spécialement ceux du palais de l’empereur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Que la grâce du Christ Jésus, le Seigneur, soit toujours avec votre esprit.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>