<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BDP' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-07-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BDP'>
        <title>Bible des Peuples</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2011-07-10</date>
        <description>Bible des Peuples, réédition légèrement amendée de la "Bible des Communautés chrétiennes", une traduction assez littérale de Bernard et Louis Hureau, deux prêtres catholiques. Retirée du marché en 1995 à la demande de la communauté juive qui trouvait certaines notes explicatives blessantes pour la sensibilité juive.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BDP</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Zech'>
      <chapter osisID='Zech.1'>
        <verse osisID='Zech.1.1'>Le huitième mois de la deuxième année de Darius, la parole de Yahvé fut adressée ainsi à Zacharie, fils de Bérékya fils d’Iddo:</verse>
        <verse osisID='Zech.1.2'>“Yahvé s’est vraiment mis en colère contre vos pères!”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.3'>Puis tu ajouteras: “Voici ce que dit Yahvé Sabaot: Revenez à moi et je reviendrai à vous,</verse>
        <verse osisID='Zech.1.4'>ne soyez pas comme vos pères. Les prophètes d’autrefois leur criaient: Voici ce que dit Yahvé Sabaot: Revenez donc de vos mauvais chemins et de vos mauvaises pratiques. Mais ils n’ont pas entendu, ils n’ont pas prêté l’oreille - parole de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.5'>Vos pères, où sont-ils? Les prophètes aussi ont terminé leur vie.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.6'>Mais les paroles et les ordres que j’avais confiés à mes serviteurs les prophètes se sont si bien accomplis pour vos pères, qu’ils sont revenus vers moi et ont reconnu: “Yahvé Sabaot nous a traités selon nos voies et nos pratiques, comme il avait décidé de le faire.”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.7'>Le vingt-quatrième jour du onzième mois (c’est le mois de Chebat), en la deuxième année de Darius, une parole de Yahvé fut adressée au prophète Zacharie, fils de Bérékya fils d’Iddo.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.8'>La voici: Durant la nuit j’ai eu une vision, un homme montait un cheval roux et se tenait au milieu de buissons à grosses racines; derrière lui il y avait des chevaux roux, bruns et blancs.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.9'>Je dis: “Mon Seigneur, qui sont-ils?” Et l’ange qui me parlait répondit: “Je te ferai voir qui ils sont.”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.10'>L’homme qui se tenait au milieu des buissons répondit: “Ce sont ceux que Yahvé a envoyés pour parcourir la terre.”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.11'>Alors ils se tournèrent vers l’ange de Yahvé qui se tenait au milieu des buissons et lui dirent: “Nous venons de parcourir la terre, et voici que toute la terre est en paix et tranquille.”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.12'>À ce moment l’ange de Yahvé prit la parole et dit: “Yahvé Sabaot, combien de temps encore attendras-tu pour faire miséricorde à Jérusalem et aux villes de Juda à qui tu as fait sentir ta colère depuis 70 ans?”</verse>
        <verse osisID='Zech.1.13'>Yahvé dit à l’ange qui me parlait de bonnes paroles, des paroles de consolation.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.14'>Aussi l’ange qui me parlait me dit-il: “Tu rediras ces paroles de Yahvé Sabaot: J’éprouve un amour jaloux pour Jérusalem et pour Sion.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.15'>Par contre je suis très en colère contre les nations qui vivent bien tranquilles; car moi, j’étais un peu en colère, mais elles, elles ont tout laissé en ruine.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.16'>C’est pourquoi, voici ce que dit Yahvé: Je reviens vers Jérusalem avec de bonnes dispositions; ma Maison y sera reconstruite - parole de Yahvé Sabaot, et l’on tendra sur Jérusalem le cordeau des maçons. 17 Proclame encore ceci que Yahvé Sabaot vous dit: Mes villes déborderont de richesse; Yahvé consolera encore Sion, Jérusalem sera encore sa préférée.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.2'>
        <verse osisID='Zech.2.1'>J’ai regardé, et voici ce que j’ai vu: il y avait quatre cornes.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.2'>Je dis à l’ange qui me parlait: “Que sont ces cornes?” Il me répondit: “Ce sont les cornes qui ont dispersé Juda et Jérusalem.”</verse>
        <verse osisID='Zech.2.3'>Puis Yahvé me fit voir quatre forgerons.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.4'>Je dis: “Que viennent faire ceux-ci?” Il me répondit: “Les cornes avaient si bien dispersé Juda, que personne n’osait plus relever la tête; mais ceux-ci sont venus pour les épouvanter, pour abattre les cornes des nations qui avaient frappé Juda et l’avaient dispersé.”</verse>
        <verse osisID='Zech.2.5'>De nouveau j’ai regardé, et voici ce que j’ai vu: un homme était là avec un cordeau pour mesurer.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.6'>Je lui dis: “Où vas-tu?” Il me répondit: “Je vais mesurer Jérusalem pour savoir sa largeur et sa longueur.”</verse>
        <verse osisID='Zech.2.7'>Alors l’ange qui me parlait s’avança et un autre ange se présenta devant lui.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.8'>Il lui dit: “Cours, parle à ce jeune homme et dis-lui: Jérusalem restera ouverte, vu le grand nombre d’hommes et d’animaux qui s’y trouveront.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.9'>Mais Yahvé l’assure: Tout autour d’elle je serai un rempart de feu; au milieu d’elle je serai sa gloire.”</verse>
        <verse osisID='Zech.2.10'>Holà! Holà! Fuyez du pays du Nord - parole de Yahvé, vous que j’ai dispersés aux quatre vents du ciel - parole de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.11'>Holà! Sauve-toi Sion, toi qui demeures à Babylone,</verse>
        <verse osisID='Zech.2.12'>car voici ce qu’a dit Yahvé Sabaot, lui qui m’a déjà fait parler contre les nations qui vous pillent: Celui qui vous touche, touche à la pupille de mon œil!</verse>
        <verse osisID='Zech.2.13'>Je vais lever ma main contre ces nations pour qu’elles soient pillées par leurs esclaves.” Alors vous saurez que Yahvé Sabaot m’a envoyé.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.14'>Chante ta joie, fille de Sion, car voici que je viens. Ma demeure sera chez toi, dit Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.15'>Bien des nations, ce jour-là, s’attacheront à Yahvé pour être son peuple, mais c’est chez toi qu’il aura sa demeure.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.16'>Juda sera toujours la part de Yahvé sur sa Terre Sainte; Jérusalem sera encore sa préférée.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.17'>Que tout mortel fasse silence devant Yahvé: voici qu’il s’éveille en sa sainte Demeure.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.3'>
        <verse osisID='Zech.3.1'>Yahvé me fit voir le grand prêtre Josué. Il se tenait devant l’ange de Yahvé, et Satan se tenait à sa droite pour l’accuser.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.2'>L’ange de Yahvé dit à Satan: “Que Yahvé te fasse taire, Satan. Oui, que Yahvé te fasse taire, lui qui a choisi Jérusalem! Celui-ci n’est-il pas un tison sauvé du feu?”</verse>
        <verse osisID='Zech.3.3'>Or Josué se tenait devant l’ange avec des vêtements sales.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.4'>L’ange s’adressa alors à ceux qui l’assistaient: “Enlevez-lui ses vêtements sales, passez-lui des habits de fête</verse>
        <verse osisID='Zech.3.5'>et mettez lui sur la tête une tiare propre.” Alors on mit sur sa tête une tiare propre et on l’habilla de vêtements de fête. L’ange de Yahvé ajouta: “À présent je t’ai débarrassé de ta faute.”</verse>
        <verse osisID='Zech.3.6'>Puis l’ange de Yahvé déclara à Josué: “Voici ce que dit Yahvé Sabaot:</verse>
        <verse osisID='Zech.3.7'>“Si tu marches dans mes sentiers, si tu gardes mes commandements, tu dirigeras ma Maison; tu seras le gardien de mon Temple et je te donnerai une place parmi ceux qui se tiennent ici.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.8'>3:9 Car voici la pierre que je place devant Josué; sur cette pierre unique il y a sept yeux et moi-même je vais en graver l’inscription - parole de Yahvé Sabaot.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.9'>3:8 “Toi, Josué le grand prêtre, et tes compagnons qui sont assis autour de toi, écoutez donc car vous êtes des personnages importants. Voici que je vais introduire mon serviteur ‘le Germe’, 9b et en un seul jour je supprimerai la dette de ce pays envers moi.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.10'>Ce jour-là - parole de Yahvé Sabaot, vous vous inviterez l’un l’autre sous la vigne et sous le figuier.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.4'>
        <verse osisID='Zech.4.1'>L’ange qui me parlait revint; il me réveilla comme un homme que l’on tire de son sommeil</verse>
        <verse osisID='Zech.4.2'>et me demanda: “Que vois-tu?” Je répondis: “Je vois un chandelier tout en or, avec à son sommet un réservoir d’huile et sept lampes à bec.”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.3'>Deux oliviers se trouvaient à côté, l’un à droite de la réserve d’huile et l’autre à sa gauche.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.4'>Alors je dis à l’ange qui parlait avec moi: “Qu’est-ce que cela signifie?”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.5'>Il me répond: “Tu ne le sais donc pas?” Je lui dis: “Non, mon Seigneur.”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.6'>Il m’explique: 10b “Ces sept lampes sont les yeux de Yahvé qui observent toute la terre.”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.7'>4:11 Je demande de nouveau: “Que représentent ces deux oliviers à droite et à gauche du chandelier?”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.8'>4:12 No Text</verse>
        <verse osisID='Zech.4.9'>4:13 Il me répond: “Tu ne le sais pas?” Je lui dis: “Non, mon Seigneur.”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.10'>4:14 Il m’explique: “Ce sont les deux hommes consacrés qui se tiennent devant le Seigneur de toute la terre.” 6b Voici une parole de Yahvé pour Zorobabel: “Ni par l’argent, ni par la force, mais par mon Esprit.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.11'>4:7 “Que la montagne est haute! Mais devant Zorobabel elle se changera en plaine. C’est lui qui portera la dernière pierre aux cris de ‘Bravo, bravo pour elle!’ ”</verse>
        <verse osisID='Zech.4.12'>4:8 Une parole de Yahvé me fut alors adressée:</verse>
        <verse osisID='Zech.4.13'>4:9 “Les mains de Zorobabel ont posé les fondations de ce Temple; ses mains aussi l’achèveront.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.14'>4:10 Cela vous a peut-être semblé bien peu de chose le jour où l’on posait la première pierre, mais vous aurez la joie de voir la pierre de couronnement dans les mains de Zorobabel.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.5'>
        <verse osisID='Zech.5.1'>De nouveau je regarde, et voici ce que je vois:</verse>
        <verse osisID='Zech.5.2'>un rouleau dans les airs. L’ange me dit: “Que vois-tu?” Je réponds: “Je vois un rouleau qui vole, il a 10 mètres de long et 5 de large.”</verse>
        <verse osisID='Zech.5.3'>L’ange me dit: “C’est une malédiction qui va se répandre sur tout le pays. Il y est écrit que tout voleur sera balayé loin d’ici. Il y est encore écrit que celui qui jure sera balayé d’ici.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.4'>J’ai lancé cette malédiction, dit Yahvé Sabaot, pour qu’elle vienne sur la maison du voleur et sur la maison de celui qui jure par mon Nom afin de cacher ses mensonges; elle s’arrêtera dans sa maison, et elle en dévorera le bois et les pierres.”</verse>
        <verse osisID='Zech.5.5'>De nouveau l’ange prend la parole: “Lève les yeux et regarde ce qui approche.” Je demande: “Qu’est-ce que c’est?”</verse>
        <verse osisID='Zech.5.6'>Il me dit: “C’est une mesure pour peser le grain.” Il ajoute: “C’est par là que tous pèchent dans ce pays.”</verse>
        <verse osisID='Zech.5.7'>Alors se soulève un disque de plomb et l’on voit une femme assise dans la mesure à peser le grain.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.8'>L’ange me dit: “C’est la malhonnêteté.” Puis il la repousse à l’intérieur de la mesure et il en bouche l’ouverture avec la masse de plomb.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.9'>Alors sous mes yeux se présentent deux femmes avec des ailes de cigognes; le vent enfle leurs ailes et elles enlèvent la mesure entre terre et ciel.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.10'>Je dis alors à l’ange qui me parlait: “Où donc ces femmes emportent-elles la mesure?”</verse>
        <verse osisID='Zech.5.11'>Il me répond: “Elles vont lui construire un temple dans la terre de Chinéar; on lui fera un piédestal pour la poser dessus.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.6'>
        <verse osisID='Zech.6.1'>De nouveau je regarde, et voici ce que je vois: il y a là deux montagnes de bronze, et quatre chars sortent d’entre les deux montagnes.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.2'>Le premier char est tiré par des chevaux roux, le deuxième par des chevaux noirs,</verse>
        <verse osisID='Zech.6.3'>le troisième par des chevaux blancs et le quatrième par des chevaux blancs et noirs.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.4'>Je prends la parole et je dis à l’ange qui me parle: “Que veut dire cela, mon Seigneur?”</verse>
        <verse osisID='Zech.6.5'>L’ange me répond: “Ce sont les quatre vents du ciel qui viennent de se présenter devant le Seigneur de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.6'>Le char avec les chevaux noirs part vers le pays du Nord, les blancs vont à l’ouest vers la mer, et ceux qui sont blancs et noirs s’avancent vers le pays du Sud.”</verse>
        <verse osisID='Zech.6.7'>Il fallait les retenir car ils étaient impatients de parcourir toute la terre. Dès que l’ange leur dit: “Allez, parcourez la terre!” ils partirent et ils parcoururent la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.8'>L’ange alors m’appelle et me dit: “Regarde, ceux qui s’avancent vers le pays du Nord vont tranquilliser l’esprit de Yahvé dans le pays du Nord.”</verse>
        <verse osisID='Zech.6.9'>Une parole de Yahvé me fut adressée:</verse>
        <verse osisID='Zech.6.10'>“Recueille des mains de Heldaï, de Tobiyas et de Yédaya, les offrandes de ceux qui sont revenus de la captivité. Tu iras ensuite chez Yochiya fils de Séfanyas qui est également rentré de Babylone,</verse>
        <verse osisID='Zech.6.11'>et avec cet argent et cet or tu feras faire une couronne que tu iras placer sur la tête de Josué fils de Yosadak, le grand prêtre.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.12'>Alors tu lui diras: “Voici ce que dit Yahvé Sabaot: Le nom de cet homme est ‘Germe’, et de lui germera quelque chose.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.13'>C’est lui qui rebâtira le Temple de Yahvé; il portera les vêtements royaux et siégera comme suprême gouverneur. Il aura un prêtre à sa droite et entre eux ce sera l’union parfaite.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.14'>“La couronne restera dans le Temple de Yahvé à la mémoire de Heldaï, Tobiyas, Yédaya et Josué.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.15'>Ceux qui sont au loin viendront reconstruire le Temple de Yahvé (et vous saurez que Yahvé Sabaot m’a envoyé vers vous). Mais il faut pour cela que vous écoutiez vraiment la voix de Yahvé votre Dieu.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.7'>
        <verse osisID='Zech.7.1'>La quatrième année du roi Darius, la parole de Yahvé fut adressée à Zacharie, le quatrième jour du neuvième mois (c’est le mois de Kisleu).</verse>
        <verse osisID='Zech.7.2'>La ville de Béthel avait envoyé Saréser avec ses hommes pour supplier Yahvé</verse>
        <verse osisID='Zech.7.3'>et pour poser cette question aux prêtres de la Maison de Yahvé et aux prophètes: “Devons-nous pleurer au cinquième mois et faire des pénitences comme nous l’avons fait durant tant d’années?”</verse>
        <verse osisID='Zech.7.4'>Alors cette parole de Yahvé Sabaot me fut adressée:</verse>
        <verse osisID='Zech.7.5'>“Tu diras ceci à tous les résidents et aux prêtres: Lorsque vous avez jeûné et pleuré au cinquième et au septième mois durant 70 ans, était-ce moi qui vous faisais jeûner?</verse>
        <verse osisID='Zech.7.6'>C’est vous qui choisissiez de jeûner, ou de boire et de manger.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.7'>“Sans doute avez-vous oublié les paroles que Yahvé faisait dire aux anciens prophètes, lorsque Jérusalem était habitée et prospère, ainsi que les villes d’alentour, lorsque le Négueb et le Bas-Pays étaient habités.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.8'>NO TEXT</verse>
        <verse osisID='Zech.7.9'>“Voici ce que disait Yahvé Sabaot: ‘Rendez la justice avec droiture, pratiquez la bonté et la miséricorde les uns envers les autres.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.10'>N’opprimez ni la veuve, ni l’orphelin, ni l’étranger, ni le pauvre; ne cherchez pas à vous faire du mal les uns aux autres.’</verse>
        <verse osisID='Zech.7.11'>“Mais vos pères ont refusé d’écouter, refusé d’obéir; ils ont fait la sourde oreille.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.12'>Ils se sont fait un cœur de pierre pour ne pas écouter cet enseignement et ces paroles que Yahvé Sabaot proclamait par la voix des prophètes d’autrefois. Alors la colère de Yahvé Sabaot s’est déchaînée:</verse>
        <verse osisID='Zech.7.13'>‘Puisque vous n’avez pas écouté quand Yahvé appelait, maintenant il ne vous écoutera pas quand vous l’appellerez - parole de Yahvé Sabaot.’</verse>
        <verse osisID='Zech.7.14'>“Je les ai donc emportés comme fait l’ouragan et dispersés parmi les nations qu’ils ne connaissaient pas. Et derrière eux le pays est resté ravagé, inhabité: d’une terre fertile ils ont fait un désert.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.8'>
        <verse osisID='Zech.8.1'>Cette parole de Yahvé Sabaot me fut adressée:</verse>
        <verse osisID='Zech.8.2'>“Je suis très attaché à Sion, dit Yahvé Sabaot, et je suis très en colère contre ses ennemis.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.3'>Yahvé affirme: “Je suis revenu à Sion et j’habite au milieu de Jérusalem. On appellera Jérusalem: ‘Ville-de-la-Fidélité’ et la montagne de Yahvé Sabaot: ‘Montagne Sainte’.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.4'>Et voici ce que dit Yahvé Sabaot: “Des vieux et des vieilles s’assiéront encore sur les places de Jérusalem, s’appuyant sur leurs cannes à cause de leur grand âge.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.5'>Des petits garçons et des petites filles rempliront de leurs jeux les places de la ville.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.6'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “Si cela paraît un rêve aux survivants de ce peuple, est-ce que pour moi ce sera trop difficile?” - parole de Yahvé Sabaot.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.7'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “Je vais sauver mon peuple des pays du Levant et de l’Occident;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.8'>je les ferai revenir et ils s’installeront à Jérusalem. Ils seront mon peuple, et moi je serai leur Dieu dans la vérité et la justice.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.9'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “Reprenez courage! Rappelez-vous donc ce que vous ont dit les prophètes le jour où l’on a posé les fondations pour la reconstruction du Temple de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.10'>Auparavant, ni les gens, ni le bétail n’étaient payés de leur peine; il n’y avait pas de paix pour les habitants, on craignait l’ennemi. Et cela, parce que je les laissais se déchaîner les uns contre les autres.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.11'>“Mais désormais je n’agirai plus avec les survivants de ce peuple comme je faisais alors - parole de Yahvé Sabaot.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.12'>Je vais semer la paix; la vigne donnera son fruit, la terre donnera sa récolte, et le ciel, sa rosée; c’est l’héritage que je donne aux survivants de ce peuple.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.13'>De même que vous avez été un exemple de malédiction pour les autres nations, de même je vous sauverai, maison de Juda et maison d’Israël, et vous deviendrez l’exemple d’un peuple béni; ne craignez pas, reprenez courage!”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.14'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “De même que j’avais décidé de vous faire du mal lorsque vos pères me mettaient en colère - parole de Yahvé, et je ne suis pas revenu en arrière,</verse>
        <verse osisID='Zech.8.15'>de même maintenant je décide de faire du bien à Jérusalem et à la maison de Juda; ne craignez donc pas!</verse>
        <verse osisID='Zech.8.16'>“Voici ce que vous devez faire: Que chacun dise la vérité à son prochain, et lorsque vous siégez à la porte pour juger, rendez des jugements justes.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.17'>Ne cherchez pas à vous faire du mal les uns aux autres et ayez en horreur le faux serment, car tout cela je le déteste - parole de Yahvé.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.18'>Cette parole de Yahvé Sabaot me fut adressée:</verse>
        <verse osisID='Zech.8.19'>“Les jeûnes du quatrième mois, du cinquième, du septième et du dixième mois deviendront pour la maison de Juda des jours de fête et de joie avec de belles cérémonies - parole de Yahvé Sabaot; mais aimez la vérité et la paix.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.20'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “Des peuples et des habitants de grandes villes viendront encore à Jérusalem;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.21'>les habitants d’une ville iront vers une autre ville pour les inviter: ‘Venez, allons prier Yahvé, allons chercher Yahvé Sabaot! Voyez, nous aussi nous allons.’</verse>
        <verse osisID='Zech.8.22'>Des peuples nombreux et de grandes nations viendront prier et implorer Yahvé Sabaot.”</verse>
        <verse osisID='Zech.8.23'>Voici ce que dit Yahvé Sabaot: “En ces jours-là, dix hommes de toute langue et nation saisiront un Juif par le pan de sa robe en disant: Nous voulons nous aussi aller avec vous, car nous avons appris que Dieu est avec vous.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.9'>
        <verse osisID='Zech.9.1'>Prophétie. Yahvé s’est établi dans Hadrak et à Damas; voici que la source d’Aram appartient à Yahvé aussi bien que toutes les tribus d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.2'>De même Hamat qui est à côté, ainsi que Tyr et Sidon qui mènent si bien leurs affaires.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.3'>Tyr s’est construit une forteresse, elle y a amassé l’argent comme la poussière, et l’or fin autant que la boue des rues.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.4'>Mais maintenant le Seigneur va s’en emparer; il jettera son rempart à la mer et le feu la dévorera.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.5'>En voyant cela Ashkélon prendra peur et Gaza tremblera de tous ses membres. Ékron perdra toute assurance; le roi de Gaza disparaîtra et Ashkélon sera privée d’habitants.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.6'>Un étranger habitera dans Ashdod et je détruirai l’orgueil des Philistins.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.7'>J’arracherai de leur bouche la viande saignante, et d’entre leurs dents leurs ordures. Les survivants des Philistins deviendront pour notre Dieu comme un clan de Juda; Ékron sera traitée comme une ville jébusite.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.8'>Je camperai comme un gardien tout autour de ma maison, surveillant les allées et venues; plus personne ne les opprimera, car maintenant j’ai vu leur oppression.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.9'>Réjouis-toi, fille de Sion, lance des cris joyeux, fille de Jérusalem, car voici que ton roi vient à toi. Il t’apporte justice et victoire, il est humble, monté sur un âne, sur un ânon, petit d’une ânesse.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.10'>Il détruira les chars d’Éphraïm et les chevaux de Jérusalem; on pourra alors briser l’arc de guerre, car il imposera sa paix aux nations. Son empire s’étendra de la mer à la mer, depuis l’Euphrate jusqu’aux confins du monde.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.11'>À cause de ton alliance scellée par le sang, je ferai sortir de la citerne les captifs.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.12'>À toi, fille de Sion, reviendront les captifs qui attendent; aujourd’hui même je le déclare: vous recevrez en retour double bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.13'>Voici que je fais de Juda mon arc, et d’Éphraïm ma flèche; je lance tes fils, Sion, contre les habitants des îles, je ferai de toi comme l’épée d’un héros.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.14'>Yahvé se lèvera au-dessus d’eux, sa flèche partira comme l’éclair, le Seigneur Yahvé sonnera de la trompette et s’avancera au milieu de l’ouragan du midi.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.15'>Yahvé Sabaot sera leur bouclier; ils vaincront et piétineront les méchants, ils boiront leur sang comme du vin, ils s’en rempliront comme la coupe des sacrifices, comme les cornes de l’autel.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.16'>Yahvé les sauvera; il sauvera ce peuple qui est son troupeau( ).</verse>
        <verse osisID='Zech.9.17'>Les voilà forts, les voilà beaux! Le blé donnera fière allure aux garçons et le vin nouveau aux vierges.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.10'>
        <verse osisID='Zech.10.1'>Demandez à Yahvé les pluies de printemps, car c’est lui qui lance les éclairs. Il vous donnera une pluie abondante, que chacun ait de l’herbe dans son champ.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.2'>Car les petites idoles ont parlé pour ne rien dire et les devins ont eu des visions de mensonge. Ils racontent des songes qui n’existent pas et donnent de fausses espérances; c’est pourquoi mon peuple a été dispersé comme un troupeau; privés de bergers, ils ont été opprimés.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.3'>Ma colère s’est emportée contre les bergers et j’ai puni les boucs. Mais Yahvé Sabaot va visiter son troupeau, la maison de Juda; il le prendra comme son cheval préféré pour la bataille.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.4'>C’est lui qui donnera l’armée, qui donnera la lance et l’arc de guerre, c’est lui qui donnera tous les chefs.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.5'>Ils seront autant de héros piétinant la boue des champs de bataille; ils sauront combattre car Yahvé sera avec eux, et ils couvriront de honte les cavaliers avec leurs chevaux.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.6'>Je redonnerai courage à la maison de Juda, je délivrerai la maison de Joseph; je les rétablirai car j’ai pitié d’eux, et ils seront comme si je ne les avais jamais rejetés. (Je suis Yahvé leur Dieu et je les exaucerai.)</verse>
        <verse osisID='Zech.10.7'>Les hommes d’Éphraïm seront comme des héros, tout joyeux comme après avoir bu; à cette vue, leurs fils se réjouiront et leur cœur trouvera sa joie en Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.8'>Je les sifflerai et les rassemblerai. Ils se multiplieront comme aux temps anciens.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.9'>Ceux que j’ai dispersés parmi les nations se souviendront de moi du fond de ces pays lointains; ils instruiront leurs enfants qui reviendront.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.10'>Je les ramènerai du pays d’Égypte, je les rassemblerai d’Assyrie; je les installerai jusque dans le Galaad et au Liban, mais il manquera encore de la place pour eux.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.11'>Alors ils traverseront la mer d’Égypte, car Yahvé frappera les flots de la mer et les eaux profondes du Nil seront mises à sec. L’orgueil de l’Assyrie sera abattu, à l’Égypte on arrachera son sceptre.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.12'>Yahvé les rendra redoutables, son Nom les mènera au combat - parole de Yahvé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.11'>
        <verse osisID='Zech.11.1'>Ouvre tes portes, Liban, que le feu dévore tes cèdres!</verse>
        <verse osisID='Zech.11.2'>Que le cyprès se lamente car le cèdre est tombé; des arbres magnifiques ont été saccagés. Lamentez-vous chênes de Bashan, car la forêt impénétrable est détruite.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.3'>Écoutez la plainte des bergers, car leur belle prairie est saccagée, écoutez le rugissement des petits lions, car la gloire du Jourdain est détruite.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.4'>Voici ce que dit Yahvé mon Dieu: Prends soin de ces brebis qu’on égorge.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.5'>Leurs acheteurs les abattent sans être inquiétés, leurs vendeurs disent: “Béni soit Yahvé, je me suis enrichi!” et leurs pasteurs ne s’occupent pas d’elles.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.6'>(Oui, je n’épargnerai plus les habitants du pays, parole de Yahvé. Je vais livrer chaque homme aux mains de son prochain, aux mains de son roi; ils écraseront le pays et je ne les délivrerai pas de leurs mains.”)</verse>
        <verse osisID='Zech.11.7'>Alors je me fais pasteur de ces brebis destinées aux marchands de brebis; je prends deux bâtons, j’appelle le premier: “bienveillance” et l’autre: “union”, et je m’occupe des brebis.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.8'>Le premier mois je fais disparaître les trois pasteurs, mais ensuite je perds patience avec les brebis et elles se dégoûtent de moi.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.9'>Alors je décide: Je ne m’occuperai plus de vous. Que celles qui doivent mourir meurent, que celles qui doivent disparaître disparaissent, et que celles qui restent se déchirent entre elles.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.10'>Après quoi je prends mon bâton “bienveillance” et je le brise: c’est la rupture de l’accord que Yahvé avait passé avec les autres peuples.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.11'>Ce jour-là donc il est rompu et les marchands de brebis qui m’observent comprennent que c’est une parole de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.12'>Je leur dis: “Si cela vous semble bon, donnez-moi mon salaire, sinon, peu importe.” Et ils pèsent trente pièces d’argent qu’ils me donnent comme salaire.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.13'>Alors Yahvé me dit: “Jette dans le trésor cette si belle somme à laquelle ils m’ont estimé.” Je prends donc les trente pièces d’argent et je les jette dans le trésor du Temple de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.14'>Ensuite je brise mon deuxième bâton “union”, et c’est la fraternité entre Juda et Israël qui est rompue.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.15'>Yahvé me dit encore: “Prends l’allure d’un berger sans cervelle.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.16'>Car c’est le genre de berger que je donne maintenant à ce pays; il ne s’inquiétera pas de la brebis qui manque, il n’ira pas chercher celle qui s’est égarée, il ne soignera pas celle qui est blessée, il ne portera pas celle qui n’arrive pas à suivre, mais il dévorera la chair des bêtes grasses ou leur arrachera les sabots.”</verse>
        <verse osisID='Zech.11.17'>Malheur à ce pasteur de rien qui délaisse son troupeau! Que l’épée le blesse au bras et à l’œil droit, que son bras devienne sec, et son œil droit aveugle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.12'>
        <verse osisID='Zech.12.1'>Oracle de Yahvé à propos d’Israël. Parole de Yahvé qui a étendu les cieux et fondé la terre, qui a formé l’esprit de l’homme au-dedans de lui.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.2'>Voici que je fais de Jérusalem une coupe où s’enivreront tous les peuples d’alentour; c’est tout Juda qui sera un camp retranché.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.3'>En ce jour-là Jérusalem sera la pierre que tous les peuples essayeront de soulever, mais tous ceux qui s’y risqueront se blesseront pour de bon ( ).</verse>
        <verse osisID='Zech.12.4'>En ce jour-là - parole de Yahvé, je frapperai les chevaux d’égarement et leurs cavaliers de folie; je frapperai tous les peuples d’aveuglement, et je veillerai de près sur la maison de Juda.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.5'>Les clans de Juda le reconnaîtront: “La force des habitants de Jérusalem, c’est leur Dieu, Yahvé Sabaot.”</verse>
        <verse osisID='Zech.12.6'>En ce jour-là les clans de Juda seront comme le feu dans un tas de bois, comme une torche enflammée dans une gerbe; ils dévoreront à droite et à gauche tous les peuples qui les entourent, mais à Jérusalem, rien ne lui arrivera.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.7'>Yahvé sauvera d’abord les cités de Juda pour que la maison de David et les habitants de Jérusalem ne se croient pas supérieurs aux gens de Juda.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.8'>En ce jour-là, Yahvé protégera les habitants de Jérusalem; celui d’entre eux qui était chancelant sera fort comme David en ce jour-là, et les gens de David seront à leur tête comme Dieu, comme l’ange de Yahvé.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.9'>En ce jour-là, je m’acharnerai sur les nations qui seront venues attaquer Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.10'>Je répandrai sur la maison de David et sur les habitants de Jérusalem un esprit d’amour et de confiance; ils regarderont vers celui qu’on a transpercé, et se lamenteront sur lui comme on fait pour un fils unique; ils le pleureront comme on pleure un premier-né.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.11'>La lamentation de Jérusalem en ce jour-là ne sera pas moindre que celle qu’on fait pour Haddad Rimmon dans la plaine de Méguiddo.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.12'>Le pays se lamentera clan par clan. Le clan de David d’un côté, avec ses femmes à part; le clan de Nathan d’un côté, avec ses femmes à part.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.13'>Le clan de Lévi d’un côté, avec ses femmes à part. Le clan de Chiméï d’un côté, avec ses femmes à part.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.14'>Tous les clans, tous ceux qui restent, se lamenteront clan par clan, les hommes de leur côté, et leurs femmes à part.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.13'>
        <verse osisID='Zech.13.1'>En ce jour-là une source jaillira; la maison de David et les habitants de Jérusalem y laveront leurs péchés et leurs impuretés.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.2'>Et voici encore: En ce jour-là, dit le Seigneur, j’effacerai dans tout le pays les noms des idoles: on ne les nommera même plus. De même disparaîtront du pays les faux prophètes et leur esprit impur.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.3'>Si quelqu’un veut encore jouer au prophète, son père et sa mère qui l’ont mis au monde lui diront: “Tu vas mourir, car ce sont des mensonges que tu racontes au nom de Yahvé.” Et s’il prophétise, son père et sa mère qui l’ont mis au monde le transperceront.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.4'>En ce jour-là les prophètes rougiront des visions qu’ils racontaient; ils ne se mettront plus ce manteau de poils qui les autorisait à mentir.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.5'>Mais ils diront: “Je ne suis pas prophète, je suis un travailleur des champs, la terre a été mon gagne-pain depuis ma jeunesse.”</verse>
        <verse osisID='Zech.13.6'>Et si on demande à l’un d’eux: “Que sont ces blessures sur ta poitrine?” il dira: “Cela m’est arrivé chez mes amis.”</verse>
        <verse osisID='Zech.13.7'>Lève-toi, épée, contre mon berger, contre l’homme avec qui je me suis lié - parole de Yahvé Sabaot. Frappe le berger, que les brebis soient dispersées, et je lèverai ma main contre leurs petits.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.8'>Alors dans tout le pays - parole de Yahvé - deux tiers périront et le dernier tiers sera laissé.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.9'>Je ferai passer ce tiers par le feu; je le purifierai comme on purifie l’argent, je le mettrai à l’épreuve comme on fait pour l’or; alors il invoquera mon Nom et je lui répondrai; je dirai: “Il est mon peuple” et lui, dira: “Yahvé est mon Dieu.”</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.14'>
        <verse osisID='Zech.14.1'>Voici que vient ce jour de Yahvé où l’on partagera tes dépouilles au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.2'>Je ferai que toutes les nations se rassemblent pour faire la guerre à Jérusalem. La ville sera prise, les maisons pillées, les femmes violées; la moitié des habitants partira en captivité, mais une partie du peuple restera dans la ville.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.3'>Alors Yahvé se mettra en campagne contre ces nations et leur fera la guerre comme il fait aux jours de bataille.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.4'>En ce jour-là ses pieds se poseront sur le mont des Oliviers, face à Jérusalem à l’est; le mont des Oliviers se fendra par le milieu et une immense vallée s’ouvrira d’est en ouest. Une moitié du mont reculera vers le nord et l’autre vers le sud,</verse>
        <verse osisID='Zech.14.5'>puis la vallée de Hinnom se comblera depuis Goa jusqu’à Yasol, comme on l’a vu dans le tremblement de terre du temps d’Osias, roi de Juda. Alors viendra Yahvé mon Dieu, et avec lui, tous les Saints.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.6'>En ce jour-là il n’y aura plus de froid ou de gel.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.7'>Il n’y aura plus que le jour: non pas jour et nuit, mais au soir il fera clair.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.8'>En ce jour-là, de Jérusalem sortiront des eaux abondantes, moitié vers la mer orientale, moitié vers la mer occidentale; elles couleront été comme hiver.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.9'>Alors Yahvé régnera sur toute la terre; en ce jour-là Yahvé sera l’Unique et son nom sera unique.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.10'>Depuis Guéba jusqu’à Rimmon dans le Négueb, tout le pays deviendra une plaine. Jérusalem par contre sera rehaussée sans changer de place, depuis la porte de Benjamin jusqu’à l’emplacement de l’ancienne porte, jusqu’à la porte de l’Angle et la tour de Hananéel à côté des pressoirs du roi;</verse>
        <verse osisID='Zech.14.11'>on s’y installera. À Jérusalem on ne craindra plus de malédiction: on y habitera en paix.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.12'>Mais voici comment Yahvé frappera tous les peuples qui auront attaqué Jérusalem: il fera pourrir leur chair alors qu’ils seront encore debout, leurs yeux pourriront dans leurs orbites et leur langue dans leur bouche.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.13'>14:15 La plaie frappera les chevaux, les mulets, les chameaux, les ânes et tous les animaux de leurs campements.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.14'>14:13 En ce jour-là Yahvé fera tomber sur eux une grande panique et ils en viendront aux mains, ils se frapperont les uns les autres.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.15'>14:14 Juda participera au combat de Jérusalem; après quoi ils rassembleront les dépouilles de toutes les nations qui les entourent: or, argent et vêtements en quantité.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.16'>Les survivants de toutes les nations qui seront venues attaquer Jérusalem monteront chaque année pour se prosterner devant le Roi Yahvé Sabaot, ils célébreront la fête des Tentes.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.17'>Si un peuple ne monte pas à Jérusalem pour se prosterner devant le Roi Yahvé Sabaot, il n’y aura pas de pluie pour lui.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.18'>Si le peuple égyptien ne monte pas, il n’y aura pas de pluie pour lui, et en plus il sera frappé de cette plaie dont Yahvé frappe les nations qui ne montent pas pour célébrer la fête des Tentes.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.19'>Voilà comment l’Égypte ou toute autre nation qui ne montera pas pour célébrer la fête des Tentes devra payer son péché.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.20'>En ce jour-là, même les grelots des chevaux porteront l’inscription: “Consacré à Yahvé”; les marmites du Temple de Yahvé seront aussi saintes que les coupes pour faire l’aspersion devant l’autel.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.21'>Quand on offrira un sacrifice, on pourra prendre n’importe quelle marmite de Jérusalem ou de Juda et cuisiner dedans: tout sera consacré à Yahvé Sabaot. En ce jour-là il n’y aura plus de marchands dans le Temple de Yahvé Sabaot.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>