<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Pál, Szilvánusz és Timóteus, thesszalonikaiak gyülekezetének Istenben, a Atyánkban és az Úr Jézus Krisztusban:</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>kegyelem néktek és békesség az Atya Istentől és az Úr Jézus Krisztustól.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Szüntelen hálával tartozunk Istennek értetek, testvéreim, amint ez méltó is, hiszen hitetek nőttön nő, és az egymás iránt való szeretet gazdagodik mindnyájatokban,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>úgyhogy mi magunk dicsekszünk az Isten gyülekezeteiben veletek, állhatatosságotokkal és hitetekkel, amellyel minden üldöztetést és nyomorúságot elviseltek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>Ez annak a jele, hogy Isten igazságosan fog ítélni, amikor titeket méltónak nyilvánít az ő országára, amelyért szenvedtek is.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>Mert hiszen igazságos dolog az Isten előtt, hogy gyötrőiteknek gyötrelemmel fizessen,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>nektek pedig, akiket gyötörtek, enyhülést adjon mivelünk együtt. Mert amikor az Úr Jézus megjelenik a mennyből hatalmának angyalaival,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>tűz lángjában, bosszút áll azokon, akik nem ismerik Istent, és nem engedelmeskednek a mi Urunk Jézus Krisztus evangéliumának.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>Ezek majd örök pusztulással bűnhődnek az Úrtól és az ő dicső hatalmától,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>amikor eljön az a nap, hogy megdicsőüljön szentjei között, és csodálják mindazok, akik benne hittek, aminthogy ti is hittel fogadtátok bizonyságtételünket.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>Ezért aztán mindenkor imádkozunk értetek, hogy a mi Istenünk tegyen titeket méltóvá az elhívásra, és töltsön meg titeket teljesen a jóban való gyönyörködéssel és a hit minden erejével,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>hogy megdicsőüljön a mi Urunk Jézus Krisztus neve bennetek, és ti is őáltala a mi Istenünk és az Úr Jézus Krisztus kegyelméből.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Ami pedig a mi Urunk Jézus Krisztus eljövetelét és a hozzá való gyülekezésünket illeti, arra kérünk titeket, testvéreim,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>hogy ne veszítsétek el egyhamar józanságotokat, és ne rémítsen meg benneteket sem valamely lélektől származó kijelentés, sem a mi nevünkben elhangzó megnyilatkozás, sem valamiféle nekünk tulajdonított levél, mintha az Úr napja már közvetlenül itt volna.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Senki semmiféle módon ne vezessen félre titeket. Mert az Úr napját megelőzi a hittől való elszakadás, amikor megjelenik a törvénytipró, a kárhozat fia.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>Ez majd ellene támad, és fölébe emeli magát mindennek, amit istennek vagy szentnek mondanak, úgyhogy beül az Isten templomába is, azt állítva magáról, hogy ő isten.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Nem emlékeztek rá, hogy még amikor nálatok voltam, megmondtam nektek mindezt?</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>És azt is tudjátok, hogy mi tartja vissza most még, hogy csak a maga idejében jelenjék meg.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>A törvénytiprás titokban már folyik, csakhogy annak, aki azt most még visszatartja, el kell tűnni az útból.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>És akkor jelenik meg nyíltan a törvénytipró, akit az Úr Jézus meg fog ölni szájának leheletével, és meg fog semmisíteni eljövetelének fenségével.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>Mert ennek a törvénytiprónak az eljövetele a Sátán munkája a hazugság minden hatalmával, jelével és csodájával&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>és a gonoszság mindenféle csalásával azok számára, akik elvesznek, akik nem szerették az igazságot, hogy általa üdvözüljenek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>Ezért szolgáltatja ki őket Isten a tévelygés hatalmának, hogy higgyenek a hazugságnak,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>hogy ezáltal mindazok elvegyék ítéletüket, akik nem hittek az igazságnak, hanem a hamisságban gyönyörködtek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>Mi pedig hálával tartozunk az Istennek mindenkor értetek, testvéreim, akiket szeret az Úr, mert kiválasztott titeket az Isten kezdettől fogva az üdvösségre, a Lélek megszentelő munkája és az igazságba vetett hit által.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>Erre hívott el titeket a mi evangéliumunk által, hogy így részesüljetek a mi Urunk Jézus Krisztus dicsőségében.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>Ezért tehát, testvéreim, álljatok szilárdan, és ragaszkodjatok azokhoz a hagyományokhoz, amelyeket akár beszédünkből, akár levelünkből tanultatok.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>Maga pedig a mi Urunk Jézus Krisztus és az Isten, a mi Atyánk, aki szeretett minket, és kegyelméből örök vigasztalással és jó reménységgel ajándékozott meg,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'>vigasztalja meg a ti szíveteket, és erősítsen meg titeket minden jó cselekedetben és beszédben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>És végül, testvéreim, imádkozzatok értünk, hogy terjedjen az Úr igéje, és úgy dicsőítsék, ahogyan nálatok is,</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>és hogy megszabaduljunk az elvetemült és gonosz emberektől: mert nem mindenkié a hit.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>De hűséges az Úr, aki megerősít titeket, és megőriz a gonosztól.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Bizalmunk van az Úrban irántatok, hogy amit elrendelünk, azt megteszitek, és meg is fogjátok tenni.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Az Úr pedig irányítsa szíveteket az Isten szeretetére és a Krisztus állhatatosságára.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Testvéreim, a mi Urunk Jézus Krisztus nevében parancsoljuk nektek, hogy tartsátok távol magatokat minden olyan testvértől, aki tétlenül és nem a szerint a hagyomány szerint él, amelyet tőlünk vettetek át.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Mert magatok is tudjátok, hogyan kell követnetek minket&amp;#59; hiszen mi nem tétlenkedtünk közöttetek,</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>nem éltünk senkinél ingyen kenyéren, hanem fáradsággal és vesződséggel dolgoztunk éjjel és nappal, nehogy valakit is megterheljünk közületek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>Nem azért, mintha nem volna meg a jogunk erre, hanem azért, hogy önmagunkat állítsuk elétek követendő példaként.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Mert akkor is, amikor nálatok voltunk, azt parancsoltuk nektek: ha valaki nem akar dolgozni, ne is egyék.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Mert halljuk, hogy némelyek tétlenül élnek közöttetek, nem dolgoznak, hanem haszontalan dolgokat művelnek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>Az ilyeneknek pedig megparancsoljuk, és a lelkükre kötjük a mi Urunk Jézus Krisztusban, hogy csendben dolgozva, a maguk kenyerén éljenek.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Ti pedig, testvéreim, ne fáradjatok bele a jó cselekvésébe.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Ha pedig valaki nem engedelmeskedik a mi levélbeni intésünknek, azt jegyezzétek meg magatoknak: ne tartsatok vele kapcsolatot, hogy megszégyenüljön.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>De ne tekintsétek ellenségnek, hanem intsétek, mint testvéreteket.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Maga a békesség Ura adjon nektek mindig, minden körülmények között békességet. Az Úr legyen mindnyájatokkal!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>A köszöntést én, Pál, saját kezemmel írom: ez a hitelesítő jel, minden levelemen, így írok.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>A mi Urunk Jézus Krisztus kegyelme legyen mindnyájatokkal!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>