<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eccl'>
      <chapter osisID='Eccl.1'>
        <verse osisID='Eccl.1.1'>A Prédikátornak, Dávid fiának, Jeruzsálem királyának beszédei:</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.2'>Igen nagy hiábavalóság - mondja a Prédikátor -, igen nagy hiábavalóság! Minden hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.3'>Mi haszna van az embernek minden fáradozásából, ha fáradozik a nap alatt?</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.4'>Nemzedékek jönnek, nemzedékek mennek, de a föld örökké megmarad.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.5'>Fölkel a nap, és lemegy a nap, siet vissza arra a helyre, ahol majd újból fölkel.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.6'>A szél fúj délre, majd északnak fordul, körbefordul a szél járása, és visszatér oda, ahonnan elindult.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.7'>Minden folyó a tengerbe ömlik, és a tenger mégsem telik meg, pedig ugyanoda folynak a folyók, újra meg újra oda folynak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.8'>Minden dolog fárasztó, el sem tudja mondani az ember. Szemünk nem győz eleget nézni, fülünk nem tud eleget hallani.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.9'>Ami volt, ugyanaz lesz majd, és ami történt, ugyanaz fog történni, mert nincs semmi új a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.10'>Ha van is olyan dolog, amiről azt mondják, hogy új, az is megvolt már régen, megvolt már jóval előttünk.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.11'>Nem emlékszünk az elmúltakra, de ami ezután következik, arra sem fognak emlékezni, akik majd azután lesznek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.12'>Én, a Prédikátor, Izráel királya voltam Jeruzsálemben,</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.13'>és rászántam magam arra, hogy megvizsgálok, és bölcsen kikutatok mindent, ami az ég alatt történik. Rossz foglalkozás ez&amp;#59; azért adta Isten az embereknek, hogy bajlódjanak vele.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.14'>Láttam, hogy mindaz, amit véghez visznek a nap alatt, csak hiábavalóság és hasztalan erőlködés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.15'>Ami görbe, azt nem lehet kiegyenesíteni, és ami nincs, azt nem lehet számba venni.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.16'>Így gondolkodtam magamban: Én sokkal nagyobb bölcsességre tettem szert, mint azok, akik elődeim voltak Jeruzsálemben&amp;#59; sok bölcsességet és ismeretet szereztem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.17'>Amikor azonban rászántam magam, hogy megismerjem a bölcsességet, megismertem az esztelenséget és oktalanságot is. Megtudtam, hogy ez is hasztalan erőlködés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.18'>Mert ahol sok a bölcsesség, sok a bosszúság is&amp;#59; és aki gyarapítja az ismeretet, gyarapítja a szenvedést is.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.2'>
        <verse osisID='Eccl.2.1'>Ezt gondoltam magamban: Megpróbálom, milyen az öröm, és élvezem a jót! De kitűnt, hogy ez is hiábavalóság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.2'>A nevetésre azt kellett mondanom, hogy esztelenség, az örömre pedig azt, hogy mit sem ér.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.3'>Majd azt gondoltam ki, hogy borral vidítom magam, de csak úgy, hogy eszemet a bölcsesség vezesse. Oktalan dolgokhoz fogok, hogy meglássam: jó-e az az embereknek, amit véghezvisznek az ég alatt egész életük során.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.4'>Nagyszerű dolgokat alkottam: házakat építettem, szőlőket ültettem,</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.5'>kerteket és ligeteket létesítettem, és beültettem azokat mindenféle gyümölcsfával.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.6'>Csináltattam víztárolókat, hogy öntözni lehessen belőlük az erdőben sarjadó fákat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.7'>Szereztem szolgákat és szolgálókat, voltak házamnál született szolgáim is. Marhacsordám és juhnyájam is több volt, mint mindazoknak, akik elődeim voltak Jeruzsálemben.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.8'>Gyűjtöttem ezüstöt és aranyat is: királyok és tartományok kincsét. Szereztem énekeseket, énekesnőket, és ami a férfiakat gyönyörködteti: szép nőket.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.9'>Naggyá lettem, és felülmúltam mindazokat, akik elődeim voltak Jeruzsálemben. De megmaradt a bölcsességem is.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.10'>Nem tagadtam meg magamtól semmit, amit megkívánt a szemem. Nem vontam meg szívemtől semmi örömöt, hanem szívből örültem mindannak, amit fáradsággal szereztem, hiszen ez volt a hasznom minden fáradozásomból.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.11'>De amikor szemügyre vettem minden művemet, amit kezemmel alkottam, és fáradozásomat, ahogyan fáradozva dolgoztam, kitűnt, hogy mindaz hiábavalóság és hasztalan erőlködés&amp;#59; nincs semmi haszna a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.12'>Azután arra törekedtem, hogy meglássam: mit ér a bölcsesség, meg az esztelenség és az oktalanság, és hogy mit tesz az az ember, aki a király után következik. Csak azt, amit azelőtt is tett.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.13'>Úgy láttam, hogy hasznosabb a bölcsesség az oktalanságnál, ahogyan hasznosabb a világosság a sötétségnél.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.14'>A bölcs ember nyitott szemmel jár, a bolond pedig sötétben botorkál. De arra is rájöttem, hogy ugyanaz lesz a sorsa mindegyiküknek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.15'>Azért ezt gondoltam magamban: Ha az én sorsom is az lesz, ami a bolondé, akkor mit ér az, hogy én bölcsebb vagyok? És ezt mondtam magamban: Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.16'>Bizony a bölcs emberre sem emlékeznek örökké, meg a bolondra sem. Mert mindaz, ami megtörtént, feledésbe megy az eljövendő időben, és a bölcs is meghal, meg a bolond is.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.17'>Meggyűlöltem az életet, mert rossznak tartottam azokat a dolgokat, amiket véghez visznek a nap alatt: hiszen minden hiábavalóság és hasztalan erőlködés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.18'>Meggyűlöltem mindazt, amit fáradsággal szereztem, míg fáradoztam a nap alatt, mert más emberre kell hagynom, aki utánam következik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.19'>Ki tudja, hogy bölcs lesz-e, vagy ostoba? És mégis rendelkezni fog mindazzal, amit fáradsággal szereztem, míg bölcsen fáradoztam a nap alatt. Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.20'>Odáig jutottam, hogy már kétségbeestem minden szerzeményem miatt, amiért fáradoztam a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.21'>Mert van olyan ember, aki bölcsességgel, tudással és rátermettséggel fáradozott, és olyan emberre kell hagynia vagyonát, aki nem dolgozott érte. Ez is hiábavalóság és nagyon rossz dolog.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.22'>Mert mi jut az embernek mindabból, amit fáradsággal és teljes odaadással szerzett a nap alatt,</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.23'>hiszen mindennap fájdalom és bosszúság gyötri, és még éjjel sincs nyugta szívének?! Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.24'>Nincs hát jobb dolog, mint ha az ember eszik, iszik, és jól él fáradságos munkájából. De beláttam, hogy Isten kezéből jön ez is.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.25'>Mert ugyan ki ehetik, és ki lehet vígan nála nélkül?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.26'>Mert annak az embernek, akit Ő jónak talál, bölcsességet, tudást és örömöt ad. A bűnöst pedig azzal veri meg, hogy gyűjtsön és halmozzon, azután annak hagyja, akit Isten jónak talál. Ez is hiábavalóság és hasztalan erőlködés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.3'>
        <verse osisID='Eccl.3.1'>Mindennek megszabott ideje van, megvan az ideje minden dolognak az ég alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.2'>Megvan az ideje a születésnek, és megvan az ideje a meghalásnak. Megvan az ideje az ültetésnek, és megvan az ideje az ültetvény kitépésének.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.3'>Megvan az ideje az ölésnek, és megvan az ideje a gyógyításnak. Megvan az ideje a rombolásnak, és megvan az ideje az építésnek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.4'>Megvan az ideje a sírásnak, és megvan az ideje a nevetésnek. Megvan az ideje a gyásznak, és megvan az ideje a táncnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.5'>Megvan az ideje a kövek szétszórásának, és megvan az ideje a kövek összerakásának. Megvan az ideje az ölelésnek, és megvan az ideje az öleléstől való tartózkodásnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.6'>Megvan az ideje a megkeresésnek, és megvan az ideje az elvesztésnek. Megvan az ideje a megőrzésnek, és megvan az ideje az eldobásnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.7'>Megvan az ideje az eltépésnek, és megvan az ideje a megvarrásnak. Megvan az ideje a hallgatásnak, és megvan az ideje a beszédnek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.8'>Megvan az ideje a szeretetnek, és megvan az ideje a gyűlöletnek. Megvan az ideje a háborúnak, és megvan az ideje a békének.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.9'>Mi haszna van a munkásnak abból, amiért fáradozik?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.10'>Láttam azokat a bajokat, amelyeket Isten azért adott az embereknek, hogy bajlódjanak velük.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.11'>Szépen megalkotott mindent a maga idejében, az örökkévalóságot is az emberi értelem elé tárta, de az ember mégsem tudja felfogni Isten alkotásait elejétől végig, amelyeket megalkotott.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.12'>Rájöttem, hogy nincs jobb dolog, mint ha örül az ember, és a maga javára törekszik egész életében.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.13'>De az is Isten ajándéka, hogy az ember eszik, iszik, és jól él fáradságos munkájából.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.14'>Rájöttem, hogy mindaz, amit Isten tesz, örökké megmarad&amp;#59; nincs ahhoz hozzátenni való, és nincs belőle elvenni való. Azért rendezte Isten így, hogy féljék őt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.15'>Ami volt, régóta megvan, és ami lesz, már régen megvolt&amp;#59; és az Isten előkeríti azt, ami tovatűnt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.16'>Még azt is láttam a nap alatt, hogy a törvény helyén törvénytelenség van, az igazság helyén pedig gonoszság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.17'>De arra gondoltam, hogy az igazat is, a bűnöst is megítéli az Isten, mert minden dolognak eljön az ideje, és ő ügyel minden cselekedetre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.18'>Úgy gondoltam, hogy az embereket ilyen módon próbálja meg Isten. Így tűnik ki, hogy ők magukban véve hasonlók az állatokhoz.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.19'>Az emberek sorsa olyan, mint az állatoké, egyforma a sorsuk: ahogyan meghal az egyik, ugyanúgy meghal a másik is, és egyfajta lélek van mindegyikben, nem különb az ember az állatnál. Bizony minden hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.20'>Mindegyik egy helyre kerül, mindegyik porból lesz, és újból porrá lesz mindegyik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.21'>Ki tudja, hogy fölszáll-e az emberek lelke a magasba, és leszáll-e az állatok lelke a föld alá?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.22'>Beláttam tehát, hogy nincs jobb, mint ha örül az ember a munkájának, mert ez jutott neki. Senki sem hozhatja őt vissza, hogy lássa, mi történik utána.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.4'>
        <verse osisID='Eccl.4.1'>Láttam azt is, hogy milyen sok elnyomás történik a nap alatt. Láttam az elnyomottak könnyeit, akiknek nincs vigasztalójuk. Elnyomóik erőszakosan bánnak velük, és nincs vigasztalójuk.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.2'>Ezért boldogabbaknak tartom a halottakat, akik már régen meghaltak, az élőknél, akik még életben vannak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.3'>De mindkettőjüknél jobb annak, aki meg sem született, mert nem látja azokat a gonosz dolgokat, amelyeket elkövetnek a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.4'>És láttam, hogy minden fáradozást és sikeres munkát az emberek kölcsönös irigysége kísér. Ez is hiábavalóság és hasztalan erőlködés!</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.5'>Az ostoba karba teszi a kezét, és tönkreteszi önmagát.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.6'>Jobb egy marokra valót szerezni nyugodtan, mint két marokra valót hajszoltan és hasztalan erőlködéssel.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.7'>Láttam a nap alatt ilyen hiábavalóságot is:</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.8'>Van egyedülálló ember, akinek nincs senkije, sem fia, sem testvére, még sincs vége fáradozásának&amp;#59; nem elégszik meg a gazdagsággal, és nem mondaná: Ugyan kiért fáradozom, és kiért vonom meg magamtól a jót? Ez is hiábavalóság és elhibázott dolog.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.9'>Jobban boldogul kettő, mint egy: fáradozásuknak szép eredménye van.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.10'>Mert ha elesnek, az egyik ember fölemeli a társát. De jaj az egyedülállónak, mert ha elesik, nem emeli föl senki.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.11'>Éppígy, ha ketten fekszenek egymás mellett, megmelegszenek&amp;#59; de aki egyedül van, hogyan melegedhetne meg?</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.12'>Ha az egyiket megtámadják, ketten állnak ellent. A hármas fonál nem szakad el egyhamar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.13'>Többet ér a szegény, de bölcs gyermek a vén, de ostoba királynál, aki nem ismeri el, hogy figyelmeztetésre szorul.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.14'>Amaz a fogházból is kikerül, és király lesz, még ha szegénynek született is emennek az uralkodása idején.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.15'>Láttam, hogy aki csak él, és jár-kel a nap alatt, a másikkal, a gyermekkel tart, aki amannak a helyébe lép.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.16'>Határtalanul nagy az a nép, amelynek élére kerül. De az utána következők már nem örülnek neki. Mert ez is hiábavalóság és hasztalan erőlködés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.5'>
        <verse osisID='Eccl.5.1'>Megfontoltan járj, amikor Isten házába mégy! Többet ér, ha hallgatva járulsz oda, mint ha áldozol az ostobák módjára, akik nem tudják, hogy rosszat tesznek!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.2'>Ne beszélj elhamarkodottan, ne hirtelenkedd el az Isten előtt kimondott szavadat, mert Isten a mennyben van, te pedig a földön, ezért kevés beszédű légy!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.3'>Mert ahogyan a sok munka álommal jár, úgy a sok beszéd ostoba fecsegéssel.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.4'>Ha fogadalmat teszel Istennek, ne halogasd teljesítését, mert nem telik neki kedve az ostobákban. Teljesítsd, amit megfogadtál!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.5'>Jobb, ha nem teszel fogadalmat, mint ha fogadalmat teszel, és nem teljesíted.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.6'>Ne engedd, hogy beszéded vétekbe ejtsen téged, és ne mondd az Isten követének, hogy az csak tévedés volt. Miért háborodjék föl Isten szavadon, és miért tegye tönkre kezed alkotásait?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.7'>Bizony a sok álommal és a sok beszéddel együtt jár a hiábavalóság. Ezért féld az Istent!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.8'>Ha a szegénynek az elnyomását, a jog és az igazság megrövidítését látod az országban, ne csodálkozz el a dolgon&amp;#59; mert a magas rangúra vigyáz a magasabb rangú, rájuk pedig a még magasabb rangúak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.9'>Az országra nézve mindenekfölött hasznos, ha a király a földművelést pártolja.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.10'>Aki szereti a pénzt, nem elégszik meg a pénzzel&amp;#59; sem a jövedelemmel az, aki szereti a vagyont. Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.11'>Ha szaporodnak a javak, szaporodnak a fogyasztói is&amp;#59; mi haszna van hát belőlük a gazdának? Legfeljebb annyi, hogy szemlélheti.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.12'>Édesen alszik, aki dolgozik, akár keveset, akár sokat eszik&amp;#59; a gazdagot ellenben nem hagyja aludni a jóllakottság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.13'>Van egy fájdalmasan rossz dolog, amit láttam a nap alatt: a gazdája rovására őrizgetett gazdagság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.14'>Az ilyen gazdagság elveszhet valamilyen rossz számítás miatt, és ha fia születik, annak semmi sem marad.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.15'>Ahogyan világra jött anyja méhéből, mezítelenül, úgy megy el ismét, ahogy jött&amp;#59; semmit sem kap fáradozásáért, amit magával vihetne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.16'>Ez is fájdalmasan rossz dolog, hogy ahogyan jött, ugyanúgy kell elmennie. Mi haszna van céltalan fáradozásából?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.17'>Hiszen egész életében sötétben eszik, és sok bosszúság, betegség és háborgatás éri!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.18'>Rájöttem tehát, hogy az a jó és szép, ha az ember eszik, iszik, és élvezi a jót minden fáradozása nyomán, amivel fárad a nap alatt egész életén keresztül, amelyet Isten adott neki, mert ez jutott neki.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.19'>Ha pedig Isten valakinek gazdagságot és kincseket is adott, és megengedte neki, hogy azt élvezze, kivegye belőle a részét, és örüljön fáradozása eredményének: ez Isten ajándéka.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.20'>Az ilyen nem sokat gondol élete múlásával, mert Isten megengedi, hogy szívből örvendezzen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.6'>
        <verse osisID='Eccl.6.1'>Láttam, hogy van egy rossz dolog a nap alatt, amely elhatalmasodhat az emberen:</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.2'>Ha Isten valakinek gazdagságot, kincseket és tekintélyt ad, úgyhogy nem hiányzik neki semmi, bármit is kívánna, de Isten nem engedi meg, hogy élvezze azt, hanem idegen ember élvezi, az hiábavaló és fájdalmasan rossz dolog.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.3'>Ha valakinek száz gyermeke születik is, ha sok évig él is, magas kort érve meg, de ha nem tudja élvezni javait, sőt méltó temetés sem jut neki, akkor azt gondolom, hogy jobb az elvetéltnek, mint neki.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.4'>Mert az hiábavalóságra jött, sötétben megy el, és nevét sötétség takarja.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.5'>Még a napot sem pillantotta meg, nem tudta meg, milyen az, de nyugodtabb sors jutott neki, mint amannak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.6'>Élhet valaki kétezer évig is, ha nem tud gyönyörködni a jóban! Végül is egy helyre kerül mindenki.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.7'>Az ember egyre a szájáért fáradozik, de kívánsága csak nem teljesül.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.8'>Mert mi előnye van a bölcsnek az ostobával szemben, és mi a szegénynek azzal szemben, aki tud forgolódni az életben?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.9'>Többet ér az, amit lát a szem, mint ami után sóvárog a lélek. Ez is hiábavalóság és hasztalan erőlködés.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.10'>Régtől fogva megvan a neve annak, ami létezik, és tudott dolog a sorsa. Ezért nem szállhat perbe az ember azzal, aki fölötte áll.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.11'>Sok beszéd van, ami csak a hiábavalóságot szaporítja: mi haszna van belőle az embernek?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.12'>Mert ki tudja, mi jó az embernek az életben? Hiábavaló életének napjai meg vannak számlálva, árnyékként tölti el azokat. Ugyan ki mondhatná meg az embernek, hogy mi történik utána a nap alatt?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.7'>
        <verse osisID='Eccl.7.1'>Jobb a hírnév a drága olajnál, és a halál napja a születés napjánál.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.2'>Jobb olyan házba menni, ahol gyászolnak, mint olyanba, ahol mulatnak, hiszen így lesz vége minden embernek. Szívlelje meg ezt, aki él!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.3'>Többet ér a bánat, mint a nevetés, ha a szomorú arc mellett jobbá lesz a szív.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.4'>A bölcsek a gyászolók házára gondolnak, az ostobák pedig a vigadozók házára.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.5'>Jobb a bölcsek dorgálását hallgatni, mint ha az ostobák énekét hallgatja valaki.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.6'>Mert olyan az ostoba nevetése, mint a tövis ropogása a fazék alatt. Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.7'>Az elnyomás oktalanná teszi a bölcset, és az ajándék megrontja a szívet.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.8'>Jobb valaminek a befejezése, mint az elkezdése. Jobb türelmesnek lenni, mint kevélynek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.9'>Ne bosszankodj föl lelkedben hirtelen, mert a bosszankodás az ostobák szívében tanyázik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.10'>Ne mondd azt, hogy miért voltak jobbak a hajdani napok a mostaniaknál, mert nem bölcs dolog, ha ilyet kérdezel!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.11'>Jó a bölcsesség az örökség mellett, hasznos azoknak, akik látják a napot.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.12'>Mert oltalom a bölcsesség, akárcsak a pénz, de hasznos dolog tudni, hogy a bölcsesség élteti azokat, akiknek van.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.13'>Figyeld meg Isten alkotásait: ki tudná kiegyenesíteni, amit ő görbévé tett?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.14'>A jó napokban élj a jóval, a rossz napokban pedig lásd be, hogy ezt is, amazt is Isten készítette azért, hogy az ember ne találja ki, mi következik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.15'>Sok mindent láttam hiábavaló életemben: Van olyan igaz ember, aki elvész, pedig igaz, és van olyan bűnös, aki sokáig él, pedig gonosz.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.16'>Ne légy fölöttébb igaz, és ne bölcselkedj fölöslegesen: miért pusztulnál bele?!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.17'>Ne légy fölöttébb bűnös, és ne légy bolond: miért halnál meg idő előtt?!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.18'>Jó, ha az egyiket is megragadod, a másikat sem engeded ki kezedből, mert az istenfélő ember minden bajból kikerül.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.19'>A bölcsesség nagyobb erőssége a bölcsnek, mint tíz olyan ember, aki a várost kormányozza.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.20'>Bizony nincs olyan igaz ember a földön, aki csak jót cselekedne, és nem vétkezne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.21'>Ne figyelj mindenféle szóbeszédre, és ne halld meg, ha a szolgád átkoz!</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.22'>Te magad is sok esetről tudsz, amikor te átkoztál másokat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.23'>Mindent megpróbáltam a bölcsességért. Már azt gondoltam, hogy bölcs vagyok, pedig távol voltam tőle.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.24'>Távol van, ami van, és nagyon mélyen: ki tudná megtalálni?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.25'>Amikor rászántam magam, hogy megismerjem, kifürkésszem és kikutassam bölcsen a végső következtetést, tudva, hogy az oktalanság bűn, és a tévelygés esztelenség,</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.26'>úgy találtam, hogy a halálnál is keserűbb az olyan asszony, aki hasonló a vadászhurokhoz: a szíve háló, kezei pedig bilincsek. Aki kedves Isten előtt, az megmenekül tőle, de a vétkes a foglya lesz.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.27'>Lásd, erre jöttem rá - mondja a Prédikátor -, mikor egyik gondolatról a másikra haladtam, hogy megtaláljam a végső következtetést,</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.28'>amit még most is keresek, mert nem találtam meg: ezer közül egy igazi embert találtam, de asszonyt nem találtam azok között.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.29'>Lásd, csupán arra jöttem rá, hogy Isten az embereket becsületeseknek teremtette, csakhogy ők mindenféle okoskodásokhoz folyamodtak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.8'>
        <verse osisID='Eccl.8.1'>Kicsoda elég bölcs, és ki tudja megmagyarázni a dolgokat? A bölcsesség derűssé teszi az ember arcát, és kemény arcvonásai megenyhülnek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.2'>Szerintem a király parancsát meg kell tartani, már csak az Istenre tett eskü miatt is.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.3'>Ne hagyd el őt elhamarkodottan, ne állj rá semmi rosszra, mert mindent meg tud tenni, amit akar!</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.4'>Mert a király szava hatalmas, és ki mondhatná neki: Mit művelsz?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.5'>Aki a parancsot megtartja, nem ismeri meg a veszedelmet, mert a bölcs ember tudja, hogy eljön az ítélet ideje.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.6'>Minden dolognak megvan az ideje, amikor megítélik, mivel elhatalmasodott az emberi gonoszság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.7'>Senki sem tudja, hogy mi fog történni, mert ki tudná megmondani neki: mi hogyan lesz?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.8'>Az ember nem tudja hatalmában tartani a szelet, bezárni sem tudja a szelet, és senkinek sincs hatalma a halál napja fölött. Háború idején nem engednek szabadságra senkit, és a bűn nem menti meg azt, aki elkövette.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.9'>Ilyeneket láttam, figyelmemet azokra a tettekre irányítva, amelyeket olyankor követnek el a nap alatt, amikor egyik ember a másik rovására hatalmaskodik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.10'>Így láttam, hogy a bűnösöknek temetést rendeztek, amikor meghaltak&amp;#59; de eltávolították a szent helyről azokat, akik becsületesen éltek, és elfelejtették őket a városban. Ez is hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.11'>Mivel nem ítélkeznek hamarosan a gonosz tettek fölött, azért van tele az embereknek a szíve gonosz törekvésekkel,</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.12'>úgyhogy a vétkes százszor is követhet el gonosztettet hosszú időn át. De én mégis tudom, hogy az istenfélőknek lesz jó dolguk, mert Őt félik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.13'>A bűnösnek azonban nem lesz jó dolga, és élete nem nyúlik hosszúra, mint az árnyék, mivel nem féli az Istent.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.14'>Van ilyen hiábavalóság is, ami a földön történik: Vannak igazak, akikkel úgy bánnak, mint a bűnösökkel&amp;#59; és vannak bűnösök, akikkel meg úgy bánnak, mint az igazakkal. Azt mondom, hogy ez is hiábavalóság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.15'>Ezért az örömöt dicsérem, mert nincs jobb dolog az ember számára a nap alatt, mint ha eszik, iszik, és örül, és ez kíséri munkáját egész életén át, amelyet Isten adott neki a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.16'>Azután arra irányítottam figyelmemet, hogy megismerjem a bölcsességet, szemügyre véve azokat a foglalkozásokat, amelyeket úgy űznek a földön, hogy az embereknek sem éjjel, sem nappal nem szállhat álom a szemére.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.17'>Úgy láttam, hogy az ember nem képes kiismerni Isten sokféle tettét, azokat a tetteket, amik a nap alatt történnek. Az ember ugyan fáradozik azon, hogy kikutassa, mégsem tudja kiismerni. Még ha azt mondja is a bölcs, hogy már tudja, akkor sem képes kiismerni.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.9'>
        <verse osisID='Eccl.9.1'>Mindezt megfigyeltem, mert tisztán akartam látni mindezt, hogy az igazak és a bölcsek minden munkájukkal együtt Isten kezében vannak. Az ember azt sem tudja, hogy szeretet, vagy gyűlölet vár-e rá: minden előtte van.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.2'>Minden érhet mindenkit. Ugyanaz történhetik az igazzal és a bűnössel, a jóval, a tisztával és a tisztátalannal&amp;#59; azzal, aki áldozik és azzal, aki nem áldozik&amp;#59; úgy járhat a jó, mint a vétkes, az esküdöző éppúgy, mint aki fél az eskütől.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.3'>Rossz dolog ez, hogy mindannak során, ami a nap alatt történik, ugyanaz érhet utol mindenkit. Ráadásul az emberek szíve tele van gonoszsággal, és esztelenség van bennük, amíg csak élnek. Végül pedig a halottak közé kerülnek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.4'>Csak annak van reménysége, aki az élők közé tartozik. Többet ér egy élő kutya, mint egy döglött oroszlán.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.5'>Az élők annyit tudnak, hogy meg fognak halni&amp;#59; de a holtak semmiről sem tudnak, semmiből sincs hasznuk többé, még az emléküket is elfelejtik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.6'>Szeretetük is, gyűlöletük is, igyekezetük is tovatűnik, és nincs részük soha többé semmiben sem, ami a nap alatt történik.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.7'>Azért edd csak örömmel kenyeredet, és idd jókedvvel borodat, mert mindig az volt Isten jóakarata, hogy ezt tedd!</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.8'>Ruhád legyen mindig fehér, és fejedről ne hiányozzék az olaj!</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.9'>Élvezd az életet feleségeddel együtt, akit szeretsz, mulandó életed minden napján, amelyet Isten adott neked a nap alatt&amp;#59; mulandó életed minden napján, mert ez jutott neked az életben, és munkád révén, amit fáradsággal végzel a nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.10'>Tedd meg mindazt, ami a kezed ügyébe esik, és amihez erőd van, mert nem lesz cselekvés, gondolkozás, ismeret és bölcsesség a holtak hazájában, ahová menned kell!</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.11'>Azt is láttam a nap alatt, hogy nem a gyorsak győznek a futásban, nem a hősök a harcban, nem a bölcseknek jut a kenyér, nem az értelmeseknek a gazdagság és nem a tudósoknak a jóindulat, mert mindezek az időtől és a körülményektől függnek.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.12'>Nem tudja az ember azt sem, hogy mennyi ideje van még. Ahogyan a halak veszedelmes hálóba kerülhetnek, ahogyan a madarak tőrbe eshetnek, ugyanúgy jutnak kelepcébe az emberek is, ha hirtelen rájuk szakad a veszedelem ideje.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.13'>Ilyen bölcsességet is láttam a nap alatt, és nagyon rám nehezedett:</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.14'>Volt egy kicsiny város, kevés lakóval. Megtámadta azt egy nagy király, körülvette és ostromműveket épített vele szemben.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.15'>De akadt benne egy szegény bölcs, aki bölcsességével megmentette a várost. Az emberek azonban nem törődtek tovább azzal a szegény emberrel.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.16'>Akkor ezt mondtam: Többet ér a bölcsesség a hatalomnál, de a szegények bölcsességét mégis megvetik, és nem hallgatnak beszédükre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.17'>A bölcsek nyugodt szavaira kell inkább hallgatni, mint az ostobák közt uralkodónak a kiabálására.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.18'>Többet ér a bölcsesség a harci eszközöknél&amp;#59; egyetlen vétkes sok jót pusztíthat el.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.10'>
        <verse osisID='Eccl.10.1'>Egy döglött légytől büdös lesz és megerjed a kenőcskészítő olaja&amp;#59; egy kis ostobaság hatásosabb a bölcsességnél és a tisztességnél.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.2'>A bölcs ember gondolatai a jóra, az ostoba gondolatai a rosszra irányulnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.3'>Akármerre jár is az ostoba, fogyatékos az esze, mégis mindenkiről azt gondolja, hogy az az ostoba.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.4'>Ha az uralkodó haragra lobban ellened, ne hagyd el helyedet, mert a higgadtság nagy vétkeket akadályoz meg!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.5'>Láttam, hogy van olyan rossz dolog is a nap alatt, amely a hatalmasok tévedéséből következik:</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.6'>az ostobák nagy méltóságra kerülnek, az érdemesek pedig alacsony sorsra jutnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.7'>Láttam rabszolgákat lóháton ülni, és fejedelmeket gyalog járni, mintha rabszolgák volnának.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.8'>Aki vermet ás, beleesik abba, és aki lerontja a kőkerítést, azt megmarja a kígyó.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.9'>Aki követ fejt, megsértheti magát, és aki fát hasogat, veszedelemben forog.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.10'>Ha kicsorbul a vas, és nem köszörülik ki, akkor több erőt kell kifejteni. A helyesen alkalmazott bölcsesség a hasznos!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.11'>Ha megmar a kígyó, mielőtt megbűvölték, semmit sem ér aztán a kígyóbűvölő tudománya.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.12'>A bölcs embert kedvessé teszik saját szavai, az ostobát pedig saját szája teszi tönkre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.13'>Beszédének a kezdete butaság, és a vége szörnyű ostobaság.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.14'>Az ostoba szaporítja a szót, pedig nem tudja senki, hogy mi fog történni. Ki is tudná megmondani, hogy mit hoz a jövő?</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.15'>Az ostobát úgy kifárasztja a munkája, hogy a városba sem tud bemenni.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.16'>Jaj neked, ország, ha királyod gyermek, és vezetőid már reggel lakomáznak!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.17'>Boldog vagy, ország, ha királyod nemes ember, és vezetőid a rendes időben étkeznek, önuralommal és nem részegeskedve!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.18'>Ha rest az ember, megroskad a gerenda, és ha ölbe teszi a kezét, csöpög a háztető.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.19'>Mulatság kedvéért rendeznek lakomát, és vidámmá teszi az életet a bor, de pénz kell mindehhez!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.20'>Még gondolatodban se átkozd a királyt, és hálószobádban se átkozd a gazdagot! Mert az égi madár is elviszi a szót, és a szárnyas állat is elárulja a beszédet!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.11'>
        <verse osisID='Eccl.11.1'>Szállíts élelmet a tengeren, mert idő múltával visszanyered azt!</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.2'>Oszd el hét- vagy nyolcfelé is, mert nem tudod, milyen csapás érheti a földet!</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.3'>Ha megtelnek a fellegek, esőt hullatnak a földre. Ha ledől a fa, akár délre, akár északra, ugyanazon a helyen marad, ahová ledőlt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.4'>Aki mindig csak a szelet figyeli, nem vet, és aki csak a fellegeket lesi, nem arat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.5'>Ahogyan nem ismered a szél útját, vagy a csontok formálódását a terhes asszony méhében, éppúgy nem ismered Isten munkáját, aki mindent alkotott.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.6'>Reggel fogj a magvetéshez, és ne pihentesd a kezed este sem, mert nem tudod, melyik sikerül: ez, vagy amaz, vagy mind a kettő egyaránt jó lesz.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.7'>Édes a világosság, és jó látni szemünkkel a napot.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.8'>Azért ha sok évig élhet az ember, örüljön mindig, de gondoljon arra, hogy sok sötét napja is lesz, és ami következik, az mind hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.9'>Örvendezz, ifjú, míg fiatal vagy, légy jókedvű ifjúságod idején, és élj szíved vágya szerint, ahogy jónak látod! De tudd meg, hogy mindezekért Isten megítél téged!</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.10'>Távolítsd el szívedből a bosszúságot, és tartsd távol magadtól a rosszat, mert az ifjúkor és a fiatalság mulandó!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.12'>
        <verse osisID='Eccl.12.1'>Gondolj Teremtődre ifjúságod idején, míg el nem jönnek a rossz napok, és el nem érkeznek azok az évek, melyekről ezt mondod: nem szeretem őket!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.2'>míg el nem sötétedik a nap világa, meg a hold és a csillagok, és újra felhők nem érkeznek az eső után.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.3'>Akkor reszketni fognak a ház őrizői, támolyognak az erős férfiak&amp;#59; megállnak az őrlő lányok, mert kevesen vannak, és elhomályosulnak az ablakon kinézők.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.4'>Bezárulnak az utcára nyíló ajtók, elcsendesül a malom zúgása. Fölkelnek a madárszóra is, és elhalkul minden énekszó.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.5'>Még egy kis emelkedőtől is félnek, és ijedeznek az úton. A mandulafa kivirágzik, a sáska nehezen vonszolja magát, és mit sem ér a fűszer, mert elmegy az ember örök otthonába, és az utcán körös-körül siratók járnak.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.6'>Végül elszakad az ezüstkötél, összetörik az aranypohár, a korsó eltörik a forrásnál, és a kerék belezuhan a kútba.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.7'>A por visszatér a földbe, olyan lesz, mint volt, a lélek pedig visszatér Istenhez, aki adta.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.8'>Igen nagy hiábavalóság, mondja a Prédikátor, minden hiábavalóság!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.9'>Bölcs volt a Prédikátor, és azonfelül a népet is tanította ismeretre. Gondolkodott, kutatott, és sok példabeszédet szerzett.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.10'>Igyekezett a Prédikátor arra, hogy értékes mondásokat találjon, és őszintén leírta az igaz mondásokat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.11'>A bölcsek szavai olyanok, mint a tüskék, és azoknak gyűjteménye olyan, mint az egymás mellé levert cövekek, amelyek egy Pásztortól valók.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.12'>Ezeken felül, fiam, fogadd meg az intést: A sok könyv írásának nincs vége, és a sok gondolkodás elfárasztja a testet.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.13'>Mindezt hallva a végső tanulság ez: Féld Istent, és tartsd meg parancsolatait, mert ez minden embernek kötelessége!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.14'>Mert Isten megítél minden tettet, minden titkolt dolgot, akár jó, akár rossz az.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>