<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezek'>
      <chapter osisID='Ezek.1'>
        <verse osisID='Ezek.1.1'>A harmincadik évben, a negyedik hónap ötödikén, amikor én a fogságban élő nép között voltam a Kebár folyó mellett, megnyílt az ég, és isteni látomásokat láttam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.2'>A hónap ötödikén, Jójákin király fogságba vitelének ötödik évében,</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.3'>szólt az ÚR igéje Ezékiel paphoz, Búzi fiához, a káldeusok országában, a Kebár folyó mellett, és megragadta őt ott az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.4'>Láttam, hogy forgószél jött észak felől, nagy felhővel és egymást érő villámlással, körülötte fényözönnel. A közepéből, a villámok közül mintha ezüstös csillogás tündöklött volna.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.5'>Négy élőlény alakja volt ott. Ilyennek látszottak: emberhez hasonló alakjuk volt,</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.6'>de mindegyiknek négy arca, és mindegyiknek négy szárnya volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.7'>Lábaik egyenes lábak voltak, de lábfejük olyan volt, mint a borjúláb. Ragyogóak voltak, mint a fénylő réz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.8'>Szárnyuk alatt négyfelől emberi kezek voltak. Mind a négynek voltak arcai és szárnyai.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.9'>Szárnyaik összeértek, egyiké a másikéhoz. Nem kellett megfordulniuk, amikor jártak, mindegyik előre nézve tudott menni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.10'>Ilyen volt az arcuk: volt emberarcuk, de volt oroszlánarca is mind a négynek jobbról, bikaarca is volt mind a négynek balról, és volt sasarca is mind a négynek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.11'>Ilyen volt az arcuk. Felső szárnyaik ki voltak terjesztve, ez a két szárny összeért, egyiké a másikéval, kettő pedig eltakarta a testüket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.12'>Mindegyik előre nézve tudott menni. Ahova a lélek akart menni, oda mentek, nem kellett megfordulniuk, amikor jártak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.13'>Ilyenek voltak az élőlények: külsejük olyan volt, mint az izzó parázs, és az élőlények közt, mintha égő fáklyák lobogtak volna. Tűz ragyogott, és a tűzből villámok cikáztak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.14'>Az élőlények járása-kelése olyannak látszott, mint a villámlás.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.15'>Amikor néztem az élőlényeket, megpillantottam egy-egy kereket a földön az élőlények mellett, mind a négy előtt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.16'>A kerekek úgy voltak elkészítve, hogy ragyogó drágaköveknek látszottak, és mind a négy egyforma volt. Úgy készültek, hogy mindegyik kerék közepében egy másik kerék látszott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.17'>Amikor jártak, négy irányban tudtak menni&amp;#59; nem kellett megfordulniuk, amikor jártak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.18'>A kerék abroncsai magasak és félelmetesek voltak, és mind a négy abroncs körös-körül tele volt szemekkel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.19'>Amikor az élőlények jártak, a kerekek is jártak mellettük&amp;#59; és amikor az élőlények fölemelkedtek a földről, a kerekek is fölemelkedtek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.20'>Ahová a lélek akart menni, oda mentek&amp;#59; ahová a lélek akarta. És a kerekek is fölemelkedtek velük, mert az élőlények lelke irányította a kerekeket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.21'>Ha azok jártak, ezek is jártak, ha azok megálltak, ezek is megálltak&amp;#59; és ha fölemelkedtek a földről, fölemelkedtek a kerekek is, mert az élőlények lelke irányította a kerekeket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.22'>Az élőlények feje fölött valami boltozat volt, amely félelmesen csillogott, mint a jég, és ki volt feszítve a fejük fölött.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.23'>A boltozat alatt ki voltak terjesztve szárnyaik, egyiké a másiké felé. Mindegyiknek volt másik két szárnya is. Ezekkel eltakarták a testüket elöl is, hátul is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.24'>Amikor jártak, olyannak hallottam szárnyaik zúgását, amilyen a nagy vizek zúgása, mint a Mindenható hangja. Hangjuk zúgása olyan volt, mint egy tábor morajlása. Amikor megálltak, leeresztették szárnyaikat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.25'>És egy hang hallatszott a fejük fölött levő boltozatról amikor megálltak, és leeresztették szárnyaikat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.26'>A fejük fölött levő boltozaton fölül egy zafírfényű trónus alakja látszott, a trónus alakja fölött pedig emberhez hasonló alak látszott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.27'>Ezüstösen csillogónak láttam: derekától fölfelé úgy látszott, mintha tűz fogná körül, derekától lefelé pedig úgy láttam, mintha fényözön venné körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.28'>A körülötte levő fényözön olyannak látszott, mint a szivárvány, amely a felhőkön szokott lenni esős napon. Ilyen volt az ÚR dicsőségének a látványa. Amikor megláttam, arcra borultam, és hallottam, hogy valaki megszólal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.2'>
        <verse osisID='Ezek.2.1'>Ezt mondta nekem: Emberfia, állj a lábadra, beszélni akarok veled!</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.2'>Miközben beszélt, lélek áradt belém, talpra állított, én pedig hallottam, hogy beszél hozzám.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.3'>Ezt mondta nekem: Emberfia, elküldelek téged Izráel fiaihoz, a lázadó néphez, amely fellázadt ellenem. Hűtlenek voltak hozzám ők is, őseik is egészen a mai napig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.4'>A makacs és konok szívű fiakhoz küldelek. Mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR!...</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.5'>Akár hallgatnak rá, akár nem törődnek vele, hiszen engedetlen nép ez, de majd megtudják, hogy próféta volt közöttük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.6'>Te pedig, emberfia, ne félj tőlük, beszédüktől se félj! Ha csalán és tövis szurkál is téged, ha skorpiók közt ülsz is, akkor se félj beszédüktől, ne rettegj tőlük, hiszen engedetlen nép ez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.7'>Hirdesd nekik az én igéimet, akár hallgatnak rá, akár nem törődnek vele&amp;#59; hiszen engedetlen nép ez!</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.8'>Te pedig, emberfia, hallgasd meg, amit mondok neked! Ne légy engedetlen, mint ez az engedetlen nép! Nyisd ki a szád, és edd meg, amit adok neked!</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.9'>Láttam, hogy egy kéz nyúlt felém, és egy irattekercs volt benne.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.10'>Kiterítette előttem, és az tele volt írva mindkét oldalán. Siratóének, sóhaj meg jajszó volt ráírva.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.3'>
        <verse osisID='Ezek.3.1'>Ezt mondta nekem: Emberfia, edd meg, amit itt találsz! Edd meg ezt a tekercset, azután menj, és szólj Izráel házához!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.2'>Kinyitottam a számat, ő pedig megetette velem azt a tekercset.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.3'>Ezt mondta nekem: Emberfia, rakd tele a hasadat, töltsd meg a gyomrodat ezzel a tekerccsel, amelyet adok neked! Meg is ettem, és olyan édes volt a számban, mint a méz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.4'>Azután ezt mondta nekem: Emberfia, menj el Izráel házához, és hirdesd nekik igéimet!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.5'>Nem érthetetlen beszédű és nehéz nyelvű néphez szól a küldetésed, hanem Izráel házához.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.6'>Nem ahhoz a sok érthetetlen beszédű és nehéz nyelvű néphez, akiknek a beszédét nem érted. Bizony, ha azokhoz küldtelek volna, ők hallgatnának rád.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.7'>De Izráel háza nem akar majd rád hallgatni, mert énrám nem akarnak hallgatni. Bizony, Izráel egész háza kemény fejű és konok szívű!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.8'>De én ugyanolyan keménnyé teszem arcodat, mint az ő arcuk, és ugyanolyan keménnyé a fejedet, mint az ő fejük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.9'>Olyan keménnyé teszem a fejedet, mint a gyémánt, amely a tűzkőnél is keményebb. Ne félj, és ne reszkess tőlük! Bizony, engedetlen nép ez!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.10'>Azután ezt mondta nekem: Emberfia, minden szavamat, amelyet elmondok neked, fogadd szívedbe, és hallgasd figyelmesen!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.11'>Menj oda fogságban élő néped fiaihoz, szólj hozzájuk, és mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR!... - akár hallgatnak rá, akár nem törődnek vele.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.12'>Ekkor fölemelt engem a lélek, hátam mögött pedig nagy, dörgő hangot hallottam: Áldott az ÚR dicsősége az ő szent helyén!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.13'>Az élőlények szárnyainak zúgása, amint egymáshoz csapódtak, meg a kerekek robaja volt a nagy, dörgő hang.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.14'>A lélek fölemelt, és elragadott engem. Én pedig mentem keserűen, felindult lélekkel, de az ÚR kemény kézzel tartott engem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.15'>Így kerültem Tél-Ábíbba, a fogságban élőkhöz, akik a Kebár folyó mellett laktak. Letelepedtem ott, ahol ők laktak, és ott ültem közöttük hét napig összetörve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.16'>Hét nap múlva ez történt: Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.17'>Emberfia! Őrállóvá tettelek téged Izráel házában. Ha igét hallasz tőlem, figyelmeztesd őket az én nevemben!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.18'>Ha azt mondom a bűnösnek, hogy meg kell halnia, és te őt nem figyelmezteted, és nem szólsz neki, figyelmeztetve a bűnöst, hogy ne járjon bűnös úton, és így életben maradjon: akkor az a bűnös meghal ugyan bűne miatt, de a vérét tőled kérem számon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.19'>De ha te figyelmezteted a bűnöst, és ő nem tér meg bűnéből, és bűnös útjáról, akkor ő meghal a bűne miatt, de te megmented a lelkedet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.20'>Ha az igaz letér az igaz útról, és gonoszságot követ el, akkor én bukását okozom, és ő meg fog halni. Ha nem figyelmezteted őt, akkor meghal ugyan vétke miatt, és emléke sem marad meg igaz tetteinek, amelyeket véghezvitt, de a vérét tőled kérem számon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.21'>Ha viszont figyelmezteted az igazat, hogy ne vétkezzék többé az igaz, és ő nem vétkezik, akkor életben marad, mert engedett a figyelmeztetésnek, és te is megmented a lelkedet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.22'>Az ÚR ott megragadott engem, és ezt mondta nekem: Indulj, menj ki a völgybe, mert ott akarok veled beszélni!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.23'>El is indultam, kimentem a völgybe, és íme, ott állt az ÚR dicsősége. Ugyanolyan volt, amilyent a Kebár folyó mellett láttam. Ekkor arcra borultam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.24'>De lélek áradt belém, talpra állított, szólt hozzám, és ezt mondta nekem: Menj, és zárkózz be házadba!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.25'>Emberfia, köteleket fognak hozni, megkötöznek velük, és nem mehetsz közéjük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.26'>Nyelvedet az ínyedhez ragasztom, néma leszel, és nem tudod dorgálni őket, noha engedetlen nép ez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.27'>Csak ha én szólok hozzád, és megnyitom a szádat, akkor mondhatod nekik: Így szól az én Uram, az ÚR!... Aki hallgat rá, az hallgat rá, aki nem törődik vele, az nem törődik vele. Hiszen engedetlen nép ez!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.4'>
        <verse osisID='Ezek.4.1'>Te pedig, emberfia, fogj egy téglát, tedd magad elé, és véss rá egy várost: Jeruzsálemet!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.2'>Vedd ostrom alá, építs vele szemben ostromgépeket, emelj sáncot, állíts fel táborokat, helyezz el körülötte faltörő kosokat!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.3'>Azután fogj egy vas sütőlapot, tedd oda mint egy vasfalat magad és a város közé, szegezd rá a tekintetedet: így legyen ostrom alatt, így ostromold! Intő jel ez Izráel házának.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.4'>Azután feküdj a bal oldaladra, és vedd magadra Izráel házának a büntetését! Addig kell elszenvedned büntetésüket, ahány napig így fekszel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.5'>Napokban kifejezve adtam meg büntetésük éveit: háromszázkilencven nap. Így szenvedd el Izráel házának büntetését!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.6'>Ha ezt kitöltötted, másodszor feküdj a jobb oldaladra, és szenvedd el Júda házának a büntetését negyven napig. Egy-egy évet egy-egy napban adtam meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.7'>Szegezd tekintetedet Jeruzsálem ostromára, tűrd fel ruhád ujját, és prófétálj ellene!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.8'>Megkötözlek, és nem fordulhatsz egyik oldaladról a másikra, míg le nem telnek ostromod napjai.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.9'>Azután végy búzát, árpát, babot, lencsét, kölest és tönkölyt&amp;#59; tedd azokat egy edénybe, és készíts magadnak belőlük kenyeret! Ahány napig fekszel az oldaladon, azt edd: háromszázkilencven napig!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.10'>Húsz sekel súlyú ennivalót ehetsz naponként, mindig ugyanabban az időben egyed.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.11'>Vizet is mérték szerint igyál: egyhatod hínt, mindig ugyanabban az időben igyad!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.12'>Mint az árpakenyeret, úgy egyed, de emberi ganéjon süsd meg a szemük láttára!</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.13'>Ezt mondja az ÚR: Így eszik majd Izráel fiai tisztátalan kenyerüket a népek között, amelyek közé elűzöm őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.14'>De én ezt mondtam: Jaj, Uram, URam! Én még nem tettem magamat tisztátalanná ifjúkoromtól fogva mostanáig sohasem azzal, hogy elhullott vagy széttépett állatot ettem volna, és nem vettem a számba tisztátalan húst.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.15'>Ő így válaszolt nekem: Nézd, megengedem neked, hogy emberi ganéj helyett marhaganéjon süsd meg a kenyeredet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.16'>Azután ezt mondta nekem: Emberfia, én összetöröm a kenyér botját Jeruzsálemben. Kenyeret mértékkel és aggódva esznek, vizet is kimérve és borzadva isznak,</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.17'>mivel szűkösen lesz kenyerük és vizük&amp;#59; borzadva néznek egymásra, és elsorvadnak bűnük miatt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.5'>
        <verse osisID='Ezek.5.1'>Emberfia, fogj egy éles kardot, használd borotvának, vágd le a hajadat és a szakálladat! Azután végy egy serpenyős mérleget, és oszd részekre, amit levágtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.2'>Harmadrészét égesd el a város közepén, amikor letelnek az ostrom napjai&amp;#59; azután fogd a harmadrészét, vágd össze karddal a városon kívül&amp;#59; harmadrészét pedig szórd széjjel, én meg kivont karddal üldözöm.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.3'>De végy ki belőle egy keveset, és kösd be a ruhád szegélyébe!</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.4'>Még ebből is végy ki, dobd bele a tűzbe, és égesd el a tűzben: ebből árad tűz Izráel egész házára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.5'>Ezt mondta az én Uram, az ÚR: Ez itt Jeruzsálem. A pogány népek között helyeztem el, országokkal vettem körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.6'>De engedetlen volt törvényeimmel szemben, bűnösebb, mint a pogányok, és rendelkezéseimmel szemben engedetlenebb volt, mint a körülötte levő országok. Megvetették törvényeimet, és nem éltek rendelkezéseim szerint.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.7'>Azért ezt mondja az én URam, az ÚR: Mivel megátalkodottabbak voltatok a körülöttetek levő pogányoknál, nem éltetek rendelkezéseim szerint, és nem teljesítettétek törvényeimet, sőt még olyanok sem voltatok, mint a körülöttetek levő pogányok, akik a maguk törvényeit teljesítik,</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.8'>azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Én is ellened fordulok, és ítéletet tartok köztetek a pogányok szeme láttára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.9'>Olyat teszek veletek sok utálatos bűnötök miatt, amilyet még nem tettem, és amihez foghatót nem is fogok tenni többé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.10'>Ezért apák fogják megenni fiaikat közöttetek, és fiak fogják megenni apáikat. Ítéletet tartok rajtad, és szétszórom egész maradékodat mindenfelé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.11'>Ezért, életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR - mivel te tisztátalanná tetted szentélyemet minden förtelmes és utálatos bálványoddal, azért én elveszem tőled&amp;#59; nem szánakozom, és nem leszek könyörületes!</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.12'>A nép harmadrésze dögvészben hal meg, és éhen pusztul a városban, egyharmada fegyvertől hull el körülötte, egyharmadát pedig széjjelszórom mindenfelé, és kivont karddal üldözöm őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.13'>Kitöltöm haragomat, és lecsillapszik lángoló haragom velük szemben, amikor elégtételt veszek. Akkor tudják meg, hogy én, az ÚR, szóltam bosszúságomban, amikor majd kitöltöm rajtuk lángoló haragomat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.14'>Lerombollak, és gyalázatossá teszlek a körülötted élő népek között, látni fogja minden arra járó.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.15'>Gyalázni és csúfolni fognak, elrettentő példa leszel a körülötted élő népek számára, mert ítéletet tartok rajtad haraggal, felindulással és súlyos büntetéssel. Én, az ÚR, megmondtam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.16'>Beléjük lövöm az éhség veszedelmes nyilait, amelyek romlást okoznak, mert romlásotokra lövöm ki azokat&amp;#59; egyre súlyosabbá teszem köztetek az éhséget, és eltöröm nálatok a kenyér botját.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.17'>Éhséget és vadállatokat bocsátok rád, amelyek megfosztanak gyermekeidtől&amp;#59; dögvész és vérontás gázol át rajtad, és fegyvert bocsátok rád. Én, az ÚR, megmondtam!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.6'>
        <verse osisID='Ezek.6.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.2'>Emberfia, vesd a tekintetedet Izráel hegyeire, és prófétálj ellenük!</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.3'>Ezt mondd: Izráel hegyei, halljátok meg az én Uramnak, az ÚRnak az igéjét! Ezt mondja az én Uram, az ÚR a hegyeknek és a halmoknak, a medreknek és a völgyeknek: Én most fegyvert bocsátok rátok, és elpusztítom áldozóhalmaitokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.4'>Elpusztulnak oltáraitok, összetörnek tömjénező oltáraitok, és odadobom a halálra sebzetteket bálványaitok elé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.5'>Odavetem Izráel fiainak holttesteit bálványaik elé, és odaszórom csontjaitokat oltáraitok köré.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.6'>Minden lakóhelyeteken rommá lesznek a városok, és elpusztulnak az áldozóhalmok, hogy oltáraitok is rommá legyenek, és elpusztuljanak. Összetörik és megsemmisítik bálványaitokat, szétzúzzák tömjénező oltáraitokat, és tönkreteszik csinálmányaitokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.7'>Hullanak köztetek a sebesültek. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.8'>De hagyok maradékot. Lesznek, akik megmenekülnek a fegyvertől, a népek közé szétszóródva az országokban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.9'>Akkor majd megértik megmenekültjeitek a népek közt, ahová fogságba vitték őket, hogy én törtem össze tőlem elfordult parázna szívüket és bálványaikkal paráználkodó szemüket. Megundorodnak önmaguktól gonoszságuk miatt, mert mindenféle utálatosságot követtek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.10'>Akkor majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR. Nem hiába mondtam meg, hogy ilyen veszedelmet hozok rájuk.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.11'>Így szól az én Uram, az ÚR: Csapd össze a kezed, dobbants a lábaddal, és mondd: Jaj Izráel házának a sok gonosz, utálatos dolog miatt! Fegyver, éhínség és dögvész miatt fognak elhullani!</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.12'>Aki messze van, dögvészben hal meg, aki közel van, fegyvertől esik el, és aki az ostromlottak között marad, az éhen hal. Így töltöm ki rajtuk haragomat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.13'>Majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR, amikor ott hevernek a halálra sebzettek a bálványok között, az oltárok körül, minden magas halmon, minden hegycsúcson, minden bujazöld fa és minden lombos cserfa alatt&amp;#59; mindenütt, ahol engesztelő illatáldozatot szoktak bemutatni bálványaiknak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.14'>Kinyújtom a kezemet ellenük, sivárrá és kietlenné teszem az országot, minden lakóhelyüket a pusztától Dibláig. Akkor majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.7'>
        <verse osisID='Ezek.7.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.2'>Te, emberfia - mondta az én Uram, az ÚR -, vége van Izráel földjének! Jön a vég az ország négy oldalán</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.3'>Most véged lesz! Rád zúdítom haragomat, elítéllek úgy, ahogy megérdemled, megbüntetlek minden utálatos tettedért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.4'>Nem szánakozom rajtad, és nem leszek könyörületes, hanem megbüntetlek, ahogy érdemled: utálatos tetteid következménye utolér. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.5'>Így szól az én Uram, az ÚR: Egyik veszedelem jön a másik után!</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.6'>Jön a vég, jön a vég! Rád virradt, jön már!</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.7'>Jön rátok a felfordulás, ország lakói! Jön már az az idő, közel van az a nap, amelyen rémület lesz a hegyeken víg ének helyett!</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.8'>Most már hamarosan kitöltöm rajtad lángoló haragomat, elbánok veled haragomban&amp;#59; elítéllek úgy, ahogy megérdemled, és megbüntetlek minden utálatos tettedért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.9'>Nem szánakozom, és nem leszek könyörületes. Úgy bánok veled, ahogy megérdemled: utálatos tetteid következménye utolér. Akkor megtudjátok, hogy én, az ÚR, vagyok az, aki ver!</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.10'>Itt van az a nap, eljött már! Eljött a felfordulás, virágzik a törvénysértés, virít a kevélység.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.11'>Az erőszak bűnös uralommá lett. Nem marad belőlük semmi, sem gazdagságukból, sem tömegükből, sem előkelőikből.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.12'>Eljött az idő, elérkezett a nap! A vevő ne örüljön, az eladó ne búsuljon, mert minden gazdagságot utolér a harag.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.13'>Az eladó nem veheti vissza, amit eladott, még ha életben maradna is, mert a látomás minden gazdagságra vonatkozik, és visszavonhatatlan, hiszen még az életét sem tarthatja meg senki a bűne miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.14'>Fújjátok csak a kürtöt, készítsetek elő mindent! Nem fog senki harcba menni, mert izzó haragom elért minden gazdagságot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.15'>Kint fegyver pusztít, bent dögvész és éhínség. Aki a mezőn van, fegyvertől hal meg, aki a városban van, azt éhínség és dögvész emészti meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.16'>És ha lesznek is, akik megmenekülnek, olyanok lesznek, mint a búgó galambok a hegyeken, mindnyájan nyögnek bűneik miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.17'>Minden kéz elerőtlenedik, minden térd vizes lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.18'>Zsákruhát öltenek, rettegés lepi meg őket, minden arcon szégyenpír lesz, mindenki fején kopaszság.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.19'>Ezüstjüket az utcára dobják, és aranyuk szemétbe kerül. Ezüstjük és aranyuk nem tudja megmenteni őket az ÚR féktelen haragjának a napján. Éhségüket nem elégíthetik ki, gyomrukat nem tölthetik meg vele. Ez csak bűnbe vitte őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.20'>Díszes ékességével büszkélkedtek, sőt utálatos és förtelmes bálványokat csináltak belőle. Ezért tettem azt szemétté.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.21'>Prédául adtam az idegeneknek, és zsákmányul a föld bűnöseinek, akik gyalázatra használják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.22'>Elfordítom tőlük arcomat, és meggyalázzák szent helyemet. Rablók hatolnak be oda, és meggyalázzák.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.23'>Készítsd a láncot, mert tele van az ország törvényesített vérontással, és tele van a város erőszakkal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.24'>De én idehozom a leggonoszabb népeket, és birtokba veszik a házakat. Véget vetek az erőszak kevélységének, és meggyalázzák a szentélyeket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.25'>Rettegés jön&amp;#59; békét keresnek, de hiába.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.26'>Egyik baj a másik után jön, egyik hír a másik után érkezik. Látomást keresnek a prófétánál, de hiába&amp;#59; nem tud útbaigazítást adni a pap, sem tanácsot a vén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.27'>A király gyászolni fog, a fejedelmet borzadás környékezi, és az ország népének megbénul az ereje. Úgy bánok velük, ahogy megérdemlik. Ahogyan ők ítéltek, úgy ítélem meg őket. Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.8'>
        <verse osisID='Ezek.8.1'>A hatodik esztendőben, a hatodik hónap ötödik napján, amikor a házamban ültem, Júda vénei pedig előttem ültek, az én Uramnak, az ÚRnak a keze ott megérintett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.2'>Egy alakot láttam, amely tűzhöz volt hasonló. Derekától lefelé tűznek látszott, derekától fölfelé pedig ragyogónak látszott, ezüstösen csillogónak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.3'>Mintha egy kéz nyúlt volna ki, megragadott engem a hajamnál fogva. Fölemelt engem a lélek az ég és a föld közé, és elvitt Jeruzsálembe isteni látomásban, a Belső-kapu bejáratához, amely észak felől van, ahol az Istent bosszúságra ingerlő bálvány foglalt helyet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.4'>De megjelent ott Izráel Istenének a dicsősége. Ugyanolyan volt, mint amilyent a völgyben láttam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.5'>Ezt mondta nekem: Emberfia! Tekints észak felé! Föl is tekintettem észak felé, és megláttam a kaputól északra egy oltárt, ahol az Istent ingerlő bálvány volt a bejáratnál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.6'>Azután ezt mondta nekem: Emberfia! Látod-e, mit művelnek? Olyan nagy utálatosságot művel itt Izráel háza, hogy miattuk el kell távoznom szentélyemből. De még más nagy utálatosságokat is fogsz látni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.7'>Azután bevitt engem az udvar bejáratához, és láttam, hogy egy rés van a falban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.8'>Ezt mondta nekem: Emberfia! Törj át a falon! Áttörtem a falon, és láttam ott egy ajtót.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.9'>Majd ezt mondta nekem: Menj be, és nézd meg, hogy milyen gonosz, utálatos dolgokat művelnek ott!</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.10'>Be is mentem, és láttam, hogy mindenféle csúszómászónak és förtelmes állatnak a képe, és Izráel házának valamennyi bálványa be volt vésve köröskörül a falba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.11'>Ott állt előttük Izráel háza vénei közül hetven férfi, közöttük Jaazanjáhú, Sáfán fia. Mindegyiknek tömjénező volt a kezében, és illatos füstfelhő szállt fölfelé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.12'>Akkor ezt mondta nekem: Emberfia! Látod, hogy mit művelnek Izráel házának a vénei a sötétben, mindegyik a maga bálványának fülkéjénél?! Mert ezt mondják: Nem lát bennünket az ÚR! Elhagyta az ÚR ezt az országot!</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.13'>Majd ezt mondta nekem: Még más nagy utálatosságokat is fogsz látni, amiket művelnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.14'>És bevitt engem az ÚR háza kapujának a bejáratához, amely északra van. Asszonyok ültek ott, akik Tammúzt siratták.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.15'>Ezt mondta nekem: Láttad-e, emberfia? Még ezeknél is nagyobb utálatosságokat fogsz látni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.16'>És bevitt engem az ÚR háza belső udvarába. Az ÚR temploma bejáratánál, a csarnok és az oltár között mintegy huszonöt férfi volt, háttal az ÚR temploma felé, arccal kelet felé fordulva, és kelet felé leborulva imádták a napot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.17'>Akkor ezt mondta nekem: Látod, emberfia? Nem volt elég az, hogy Júda háza olyan utálatos dolgokat művelt, amilyeneket itt elkövettek! Még az országot is elárasztották erőszakkal, és engem újra meg újra bosszantottak! Nézd, hogy tartják a szőlőhajtásokat az orruk előtt!</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.18'>De én majd elbánok velük haragomban, nem szánakozom, és nem leszek könyörületes. Kiálthatnak hozzám bármilyen nagy hangon, nem hallgatom meg őket.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.9'>
        <verse osisID='Ezek.9.1'>Ezután így kiáltott nagy hangon a fülem hallatára: Eljött a város büntetésének ideje. Mindenkinek a kezében ott van már a pusztító eszköz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.2'>Íme, hat férfi jött a Felső-kapu felől, amely északra néz, fegyver volt mindegyiknek a kezében. De volt közöttük egy gyolcsba öltözött férfi, akinek íróeszközök voltak az oldalán. Bejöttek, és odaálltak a rézoltár mellé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.3'>Ekkor Izráel Istenének a dicsősége fölemelkedett a kerúbról, amely fölött volt, a templom küszöbéhez vonult, és szólította a gyolcsba öltözött férfit, akinek az oldalán íróeszközök voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.4'>Ezt mondta neki az ÚR: Menj végig a városon, Jeruzsálemen, és tégy jelt azoknak az embereknek a homlokára, akik sóhajtoznak és nyögnek amiatt a sok utálatos dolog miatt, amit elkövetnek benne.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.5'>A többieknek pedig ezt mondta a fülem hallatára: Menjetek utána végig a városon, és öldököljetek, ne szánakozzatok, és ne legyetek könyörületesek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.6'>Gyilkoljátok az öreget, az ifjat és a szüzet, a gyermekeket és az asszonyokat, hadd pusztuljanak! De azokhoz az emberekhez ne nyúljatok, akiken jel van! Az én szentélyemnél kezdjétek el! Elkezdték tehát az öregeken, akik a templom előtt voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.7'>Majd ezt mondta nekik: Tegyétek tisztátalanná a templomot, és töltsétek meg az udvarokat halálra sebzetekkel! Menjetek! Ők tehát mentek, és öldököltek a városban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.8'>Amíg öldököltek, én ott maradtam, arcra borultam, és így kiáltottam: Ó, Uram, URam! El akarod pusztítani Izráel egész maradékát, amikor kitöltöd haragodat Jeruzsálemen?</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.9'>De ő így felelt nekem: Izráel és Júda házának a bűne igen-igen nagy, hiszen tele van az ország vérontással, és tele van a város törvénysértéssel, mert azt mondják, hogy elhagyta az ÚR az országot, és nem lát az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.10'>Azért én sem szánakozom, és nem leszek könyörületes: fejükre olvasom tetteiket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.11'>Ekkor a gyolcsba öltözött férfi, akinek íróeszközök voltak az oldalán, ilyen jelentést tett: Megtettem, amit parancsoltál.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.10'>
        <verse osisID='Ezek.10.1'>Azután láttam, hogy a boltozaton a kerúbok feje fölött egy zafírfényű trónushoz hasonló látvány tűnt fel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.2'>Az ÚR pedig ezt mondta a gyolcsba öltözött férfinak: Menj be a kerúbok alatt levő kerekek közé, rakd tele mind a két markodat a kerúbok között levő parázzsal, és szórd azt a városra! Be is ment a szemem láttára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.3'>A kerúbok a templomtól jobbra álltak, amikor a férfi bement, és felhő töltötte be a belső udvart.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.4'>Akkor az ÚR dicsősége fölemelkedett a kerúbról, a templom küszöbénél. A templom megtelt a felhővel, az udvar pedig megtelt az ÚR dicsőségének a fényével.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.5'>A kerúbok szárnyainak zúgása elhallatszott a legszélső udvarig, mintha a mindenható Isten hangja szólt volna.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.6'>Amikor azt parancsolta a gyolcsba öltözött férfinak, hogy vegyen tüzet a kerúbok között levő kerekek közül, akkor az bement, és megállt a kerék mellett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.7'>Az egyik kerúb pedig kinyújtotta kezét a kerúbok közül a kerúbok között levő tűz felé, vett belőle, és odatette a gyolcsba öltözött férfi markába, az elvette, és eltávozott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.8'>A kerúbok szárnyai alatt emberi kéz alakja látszott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.9'>Láttam, hogy négy kerék volt a kerúbok mellett, egyik kerék az egyik kerúb mellett, másik kerék a másik kerúb mellett, és olyanok voltak a kerekek, mint a ragyogó drágakövek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.10'>Mind a négynek az alakja egyformának látszott: mintha egyik kerék a másik kerékben lenne.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.11'>Amikor jártak, négy irányban tudtak menni, és nem kellett megfordulniuk, amikor jártak, hanem amerre az első akart menni, arra ment a többi is&amp;#59; nem kellett megfordulniuk, amikor jártak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.12'>Egész testük és hátuk, kezeik és szárnyaik, meg a kerekek körös-körül tele voltak szemekkel, mind a négynek a kereke.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.13'>A kerekeket pedig valaki a fülem hallatára forgóknak nevezte.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.14'>Négy arca volt mindegyiknek: az első kerúbarc volt, a második arc emberarc, a harmadik oroszlánarc, a negyedik pedig sasarc.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.15'>És fölemelkedtek a kerúbok. Ez az az élőlény, amelyet a Kebár folyó mellett láttam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.16'>Amikor a kerúbok jártak, a kerekek is jártak mellettük, amikor pedig a kerúbok fölemelték szárnyaikat, hogy fölemelkedjenek a földről, a kerekek sem maradtak el mellőlük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.17'>Ha azok álltak, ezek is álltak, ha azok fölemelkedtek, ezek is fölemelkedtek velük, mert az élőlény lelke irányította őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.18'>Akkor elvonult az ÚR dicsősége a templom küszöbétől, és helyet foglalt a kerúbok fölött.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.19'>A kerúbok pedig fölemelték szárnyaikat, szemem láttára fölemelkedtek a földről, és elindultak a kerekekkel együtt. Az ÚR háza keleti kapujának a bejáratánál megálltak, és Izráel Istenének dicsősége ott volt fölöttük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.20'>Ez az az élőlény, amelyet a Kebár folyó mellett láttam, Izráel Istene alatt, és fölismertem, hogy ezek kerúbok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.21'>Négy arca volt mindegyiknek, és négy szárnya volt mindegyiknek&amp;#59; a szárnyaik alatt olyanforma kezük volt, mint az embernek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.22'>Arcuk hasonló volt azokhoz az arcokhoz, amelyeket a Kebár folyó mellett láttam, meg az alakjuk és ők maguk is. Mindegyik előre nézve tudott menni.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.11'>
        <verse osisID='Ezek.11.1'>Azután fölemelt engem a lélek, és az ÚR házának keleti kapujához vitt, amely keletre néz. Ott, a kapu bejáratánál huszonöt férfi volt. Közöttük láttam Jaazanját, Azzúr fiát és Pelatjáhút, Benájáhú fiát, a nép vezetőit.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.2'>Az ÚR ezt mondta nekem: Emberfia! Ezek azok a férfiak, akik álnok terveket szőnek, és rossz tanácsokat adnak ebben a városban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.3'>Ezt mondják: Nem lesz itt hamarosan házépítés! Fazék ez a város, mi vagyunk a hús!</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.4'>Ezért prófétálj ellenük, prófétálj, emberfia!</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.5'>Ekkor rám szállt az ÚR lelke, és ezt mondta nekem: Mondd meg, hogy így szól az ÚR: Jól mondtátok, Izráel háza! Tudom én, hogy mit gondoltok magatokban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.6'>Sokakat öltetek meg ebben a városban, megtöltöttétek utcáit megöltekkel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.7'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Akiket városszerte megöltetek, azok a hús, a város pedig a fazék. De titeket kiveszlek belőle.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.8'>Fegyvertől féltetek, ezért fegyvert hozok rátok! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.9'>Kiviszlek innen titeket, idegenek kezébe adlak, és ítétetet tartok fölöttetek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.10'>Fegyvertől fogtok elesni, Izráel határán ítélkezem fölöttetek. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.11'>Nem lesz fazék ez a város, és nem lesztek ti benne a hús. Izráel határán ítélkezem fölöttetek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.12'>Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR, mert nem az én rendelkezéseim szerint éltetek, és nem az én törvényeimet teljesítettétek, hanem a körülöttetek levő népek törvényeit teljesítettétek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.13'>Miközben prófétáltam, Pelatjáhú, Benájá fia meghalt. Én pedig arcra borultam, és hangosan így kiáltottam: Ó, jaj, Uram, URam, véget akarsz vetni Izráel maradékának?!</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.14'>Akkor így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.15'>Emberfia! A te testvéreidről, a veled fogságba jutottakról, Izráel egész házáról így beszélnek Jeruzsálem lakói: Messzire vetődtek az ÚRtól, a mi birtokunkba került az ország!</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.16'>Ezért mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Elvetettem őket messzire a pogányok közé, szétszórtam őket az országokba, de én vagyok a szentélyük egy kis időre azokban az országokban, amelyekbe jutottak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.17'>Ezért mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Összegyűjtelek benneteket a népek közül, és összeszedlek azokból az országokból, amelyekbe szétszóródtatok, és nektek adom Izráel földjét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.18'>És ha hazaérkeznek, eltávolítanak onnan minden förtelmes és utálatos bálványt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.19'>Egy szívet adok majd nekik, és új lelket adok beléjük, eltávolítom testükből a kőszívet, és hússzívet adok nekik,</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.20'>hogy rendelkezéseim szerint éljenek, törvényeimet megtartsák és teljesítsék. Az én népem lesznek, én pedig Istenük leszek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.21'>A szívről így szól az én Uram, az ÚR: Akiknek a szíve a förtelmes és utálatos bálványokat követte, azoknak a tetteit a fejükre olvasom!</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.22'>Ekkor a kerúbok fölemelték szárnyaikat a kerekekkel együtt, Izráel Istenének a dicsősége pedig ott volt fölöttük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.23'>Fölszállt az ÚR dicsősége a városból, és megállt a hegyen, amely a várostól keletre van.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.24'>Engem pedig fölemelt a lélek, és elvitt a káldeusok földjére a fogságban élő néphez, látomásban, Isten lelke által. Azután eltávozott tőlem a látomás, amelyet láttam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.25'>Én pedig elmondtam a fogságban élő népnek az ÚR igéjét, amelyet látomásban adott nekem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.12'>
        <verse osisID='Ezek.12.1'>Azután így szólt az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.2'>Emberfia! Engedetlen nép között laksz, akiknek van szemük, hogy lássanak, mégsem látnak, van fülük, hogy halljanak, mégsem hallanak&amp;#59; mert engedetlen nép ez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.3'>Te pedig, emberfia, készíts el egy fogolynak való batyut, és készülj fogságba nappal, hogy lássák&amp;#59; mert el kell menned lakóhelyedről más helyre, a szemük láttára. Talán látni fognak, bár engedetlen nép ez!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.4'>A batyut, amely olyan, mint a foglyoké, nappal vidd ki a szemük láttára, de te este menj ki a szemük láttára, ahogy fogságba szoktak menni!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.5'>Szemük láttára törd át a falat, és azon át menj ki!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.6'>Szemük láttára vedd a válladra, sötétben vidd el, arcodat takard el, hogy ne lásd a földet, mert intő jellé teszlek téged Izráel háza számára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.7'>Úgy tettem azért, ahogy megparancsolta nekem: nappal kivittem a batyut, amely olyan volt, mint a foglyoké, este pedig áttörtem kezemmel a falat, a sötétben kimentem, és vállamra vettem a szemük láttára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.8'>Másnap reggel így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.9'>Emberfia! Ugye megkérdezte tőled Izráel háza, ez az engedetlen nép, hogy mit csinálsz?</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.10'>Mondd nekik: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Ez a fenyegető jövendölés a Jeruzsálemben levő fejedelemnek és Izráel egész házának szól, akik ott élnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.11'>Mondd: Én intő jel vagyok számotokra! Ahogyan én tettem, úgy kell majd nekik is tenniük: mint rabok mennek a fogságba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.12'>A fejedelem, aki közöttük van, terhet visz a vállán, sötétben megy el. Áttörik a falat, azon vezeti ki, arcát eltakarja, hogy ne is lássa szeme a földet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.13'>Hálómat kifeszítem ellene, és csapdába ejtem. Elviszem Babilóniába, a káldeusok országába, de azt már nem fogja látni, és ott fog meghalni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.14'>Segítőit pedig és egész csapatát, akik csak körülötte vannak, széjjelszórom mindenfelé, és kivont karddal üldözöm őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.15'>Akkor majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor elszélesztem őket a népek között, és szétszórom őket az országokba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.16'>De megtartok közülük néhány embert a fegyver, éhínség és dögvész után, hogy elbeszélhessék utálatos dolgaikat a népek között, amelyek közé kerülnek. Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.17'>Majd így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.18'>Emberfia! Remegve egyél kenyeret, reszketve és aggódva igyál vizet!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.19'>Az ország népéhez pedig így szólj: Ezt mondja az én Uram, az ÚR Jeruzsálem lakóiról, Izráel földjéről: Aggódva eszik majd kenyerüket, és borzadva isszák vizüket, mert pusztasággá válik az ország mindenestül, lakóinak erőszakos volta miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.20'>A lakott városok romba dőlnek, és az ország pusztává lesz. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.21'>Majd így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.22'>Emberfia! Miféle szóbeszéd az, amelyet mondogattok Izráel földjéről: Múlnak a napok, és nem teljesül a sok látomás?!</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.23'>Ezért mondd meg nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Megszüntetem ezt a szóbeszédet, nem példálóznak így többé Izráelben. Ezt hirdesd nekik: Közeledik az az idő, amikor valóra válik minden látomás.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.24'>Akkor nem lesz többé hiábavaló látomás és hízelgő jósolgatás Izráel házában.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.25'>Mert ha én, az ÚR, szólok, akkor az az ige, amelyet én mondok, valóra válik késedelem nélkül. Ha a ti napjaitokban mondok valamit, ti engedetlen nép, azt meg is teszem! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.26'>Majd így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.27'>Emberfia! Izráel háza ezt mondja: Sokára teljesedik be a látomás, amelyet ez az ember lát&amp;#59; a távoli jövőről prófétál ő.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.28'>Ezért mondd meg nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Nem késik tovább egyetlen igém sem, valóra válik az az ige, amelyet mondok - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.13'>
        <verse osisID='Ezek.13.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.2'>Emberfia! Prófétálj Izráel prófétái ellen, akik prófétálgatnak&amp;#59; mondd meg azoknak, akik a maguk gondolatait prófétálják: Halljátok meg az ÚR igéjét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.3'>Így szól az én Uram, az ÚR: Jaj a bolond prófétáknak, akik a maguk esze után járnak, de semmit sem láttak!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.4'>Olyanokká lettek prófétáid, Izráel, mint a rókák a romok közt!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.5'>Nem álltatok oda a résekhez, nem építettetek falat Izráel háza körül, hogy megállhasson a harcban az ÚR napján.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.6'>Hiábavalóságot láttak és hazug jóslatot, amikor azt mondogatták, hogy "így szól az ÚR", pedig az ÚR nem is küldte őket&amp;#59; és még várják, hogy beteljesítse szavukat!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.7'>Hiszen hiábavaló látomást láttatok, és hazug jóslatokat mondtatok, amikor azt mondogattátok, hogy "így szól az ÚR", pedig én nem is beszéltem!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.8'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Mivel hiábavalóság a beszédetek és hazugság a látomásotok, azért én ellenetek fordulok! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.9'>Kezem ránehezedik azokra a prófétákra, akik hiábavalóságot látnak, és hazugságot jósolgatnak. Nem maradnak népem körében, nem írják be őket Izráel házának a könyvébe, és nem jutnak el Izráel földjére. Akkor megtudjátok, hogy én, az ÚR, Úr vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.10'>Mivel félrevezették népemet, amikor azt mondták, hogy békesség, pedig nincs békesség&amp;#59; és ha a nép falat épít, ők bevakolják habarccsal,</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.11'>ezért mondd meg a habarccsal vakolóknak, hogy ledől az. Ha majd ömlik a záporeső, parancsomra jégeső esik, és szélvihar tör ki,</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.12'>akkor ledől a fal. Tőletek pedig ezt kérdezik: Hova lett a vakolat, amellyel bevakoltátok?</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.13'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Izzó haragom miatt szélvihar tör ki, haragom miatt záporeső ömlik, és jégesővel vetek véget neki izzó haragomban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.14'>Lerombolom a falat, amelyet habarccsal vakoltatok, és a földre döntöm, úgyhogy föltárul az alapja. Ledől, és vele együtt nektek is végetek lesz. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.15'>Véget vetek haragomban a falnak, és azoknak, akik azt habarccsal vakolták be, és azt mondom majd nektek: Oda van a fal, és oda vannak a vakolói:</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.16'>Izráel prófétái, akik Jeruzsálemnek prófétálgattak, és a békességről láttak látomásokat, pedig nincs békesség! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.17'>Te pedig, emberfia, szegezd tekintetedet néped leányaira, akik a maguk gondolatait prófétálják, és prófétálj ellenük!</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.18'>Ezt mondd: Így szól az én URam, az ÚR: jaj azoknak, akik bűvös szalagokat varrogatnak minden kéz csuklójára, és varázskendőket készítenek az emberek fejére minden méretben, lelkekre vadászva! Lelkeket vadásztok népemből úgy, hogy lelkeket biztattok élettel a magatok érdekében.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.19'>Meggyaláztok népem előtt néhány marék árpáért és néhány falat kenyérért azzal, hogy halállal fenyegettek olyan lelkeket, akiknek nem kell meghalniuk, és élettel biztattok olyan lelkeket, akik nem maradnak életben, mert hazudoztok népemnek, az pedig hallgat a hazugságra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.20'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Bűvös szalagjaitok ellen fordulok, amelyekkel lelkekre vadásztok, mint a madarakra. Leszaggatom azokat karjaitokról, a lelkeket pedig elengedem, azokat a lelkeket, akikre ti vadásztok, mint a madarakra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.21'>Letépem varázskendőiteket, és kiszabadítom kezetekből népemet&amp;#59; nem lesz az többé vadászzsákmány a kezetekben. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.22'>Mivel hazug módon fájdalmat okoztok az igaz embernek, pedig én nem akarok neki fájdalmat okozni&amp;#59; a bűnöst pedig bátorítjátok, úgyhogy nem tér meg a rossz útról, és nem marad életben,</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.23'>ezért nem fogtok többé hiábavalóságot látni, és nem jósolgattok tovább, mert kiszabadítom kezetekből népemet. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.14'>
        <verse osisID='Ezek.14.1'>Egyszer eljöttek hozzám Izráel vénei közül néhányan, és leültek előttem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.2'>Akkor így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.3'>Emberfia! Ezek az emberek szívükbe fogadták bálványaikat, és azon jár az eszük, ami bűnbe viszi őket. Engedjem, hogy ezek kérdezgessenek engem?</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.4'>Ezért beszélj velük, és ezt mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Ha valaki Izráel házából úgy megy a prófétához, hogy a szívébe fogadja bálványait, és azon jár az esze, ami bűnbe viszi őt, annak én, az ÚR, fogok válaszolni a sok bálványmiatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.5'>Mert megragadom Izráel házának a szívét, mindazokét, akik elidegenedtek tőlem bálványaik kedvéért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.6'>Ezért mondd Izráel házának: Így szól az én Uram, az ÚR: Térjetek meg, forduljatok el bálványaitoktól, rá se nézzetek utálatos dolgaitokra!</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.7'>Mert ha valaki Izráel házából és az Izráelben lakó jövevények közül elidegenedik tőlem, szívébe fogadja a bálványokat, azon jár az esze, ami őt bűnbe viszi, és úgy megy a prófétához azért, hogy megkérdezzen engem, annak én, az ÚR, fogok válaszolni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.8'>Szembefordulok az ilyen emberrel, intő példává teszem, és kiirtom népem közül. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.9'>Ha azt a prófétát rászedik, és kijelentést ad, én, az ÚR, hagyom, hogy rászedjék azt a prófétát, de majd kinyújtom a kezem ellene, és kipusztítom népemből, Izráelből.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.10'>A próféta éppen olyan bűnös, mint aki megkérdezte. Bűnhődni fognak bűnükért,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.11'>hogy többé ne tévelyedjék el tőlem Izráel háza, és ne tegyék magukat tisztátalanná semmiféle vétkükkel. Akkor majd az én népem lesznek, én pedig Istenük leszek - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.12'>Majd így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.13'>Emberfia! Ha egy ország vétkezik ellenem, hűtlenséget követ el, én pedig kinyújtom a kezemet ellene, eltöröm a kenyér botját, és éhínséget bocsátok rá, hogy kiirtsak belőle embert és állatot,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.14'>akkor még ha ott volna is ez a három férfi, Noé, Dániel és Jób, ők is csak magukat menthetnék meg igazságukkal - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.15'>Ha állatokat bocsátok az országra, hogy néptelenné tegyék, és az pusztává legyen, ahol senki sem jár a vadállatok miatt,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.16'>és ott volna az a három férfi, életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy sem fiaikat, sem leányaikat nem menthetnék meg, csak magukat menthetnék meg, az ország pedig pusztává lenne</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.17'>Vagy ha fegyvert hozok arra az országra, és azt mondom, hogy fegyver járja végig az országot, mert ki akarok belőle irtani embert és állatot,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.18'>és az a három férfi ott volna, életemre mondom - így szól az én URam, az ÚR -, hogy sem fiaikat, sem leányaikat nem menthetnék meg, hanem csak magukat menthetnék meg!</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.19'>Vagy ha dögvészt bocsátok arra az országra, és vérbe borítom haragomban, hogy kiirtsak belőle embert és állatot,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.20'>és ott volna Nóé, Dániel és Jób: életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, sem a fiukat, sem a lányukat nem menthetnék meg, csak magukat menthetnék meg igazságukkal</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.21'>De így szól az én Uram, az ÚR: Ha rábocsátom is Jeruzsálemre ezt a négy veszedelmes ítéletet, a fegyvert, az éhínséget, a vadállatokat és a dögvészt, hogy kiirtsak belőle embert és állatot,</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.22'>mégis marad ott, aki megmenekül: fiúk és leányok, akik kijutnak onnan. Ők majd eljönnek hozzátok, és ti meglátjátok életüket és tetteiket, és vigasztalást találtok a veszedelem ellenére, amelyet Jeruzsálemre hoztam, mindazok ellenére, amiket ráhozta</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.23'>Megvigasztalnak benneteket, amikor látjátok életüket és tetteiket. Akkor majd megtudjátok, hogy nem hiába tettem mindazt, amit tettem vele - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.15'>
        <verse osisID='Ezek.15.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.2'>Emberfia! Mennyivel különb a szőlőtőke fája a többi fánál, és a szőlővessző, ha az erdő fái közé kerül?</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.3'>Fölhasználják-e a fáját, hogy valamit készítsenek belőle? Használják-e cöveknek, hogy mindenfélét akasszanak rá?</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.4'>Inkább tűzbe dobják, hogy az megeméssze. És ha a két végét megemésztette a tűz, ha már a közepe is parázslik, alkalmas-e még valamire?</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.5'>Hiszen, amíg ép volt, addig sem készült belőle semmi. Hát ha a tűz emészti és parázslik, készülhet-e belőle valami?</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.6'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Ahogy az erdő fái közé került szőlőtőke fáját tűzbe dobom, hogy az megeméssze, úgy dobom oda Jeruzsálem lakosait.</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.7'>Ellenük fordítom arcomat. Tűzből kerültek ki, tűz emészti meg őket. Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor ellenük fordítom arcomat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.8'>Pusztává teszem az országot, mivel hűtlenekké váltak így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.16'>
        <verse osisID='Ezek.16.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.2'>Emberfia! Ismertesd meg Jeruzsálemmel, hogy milyen utálatosak a dolgai!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.3'>Ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR Jeruzsálemhez: Kánaán földjéről származol, ott születtél&amp;#59; apád emóri, anyád pedig hettita.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.4'>Ilyen volt a születésed: Amikor megszülettél, nem kötötték el a köldökzsinórodat, nem mostak tisztára vízzel, nem dörzsöltek le sóval, pólyába sem tettek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.5'>Senki sem szánakozott rajtad, semmit sem tettek meg veled ezekből, nem könyörültek rajtad. Kidobtak a mezőre, mert utáltak, amikor megszülettél.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.6'>De én elmentem melletted, és megláttam, hogy véredben fetrengsz. Azt mondtam neked, bár csupa vér voltál: Maradj életben! Igen, azt mondtam neked, bár csupa vér voltál: Maradj életben!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.7'>Nagyra növeltelek, mint a mező füvét. Nagyra nőttél, fölserdültél, melled kitelt, szőröd kinőtt, de teljesen meztelen voltál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.8'>Elmentem melletted, és láttam, hogy már a szerelem korában vagy. Ezért rád terítettem ruhám szárnyát, és betakartam meztelen testedet. Megesküdtem neked, és szövetségre léptem veled - így szól az én Uram, az ÚR -, és az enyém lettél</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.9'>Megfürdettelek vízben, lemostam rólad a vért, és bekentelek olajjal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.10'>Tarka ruhába öltöztettelek, és delfinbőr sarut húztam a lábadra&amp;#59; gyolcsba takartalak, selymet terítettem rád.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.11'>Földíszítettelek ékszerekkel, karpereceket tettem a kezeidre és a nyakadra láncot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.12'>Orrodba orrperecet tettem, füleidbe fülbevalót, a fejedre pedig ékes koronát.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.13'>Földíszítetted magad arannyal, ezüsttel&amp;#59; gyolcsba, selyembe és tarka ruhába öltöztél&amp;#59; ételed finomliszt, méz és olaj volt. Igen-igen megszépültél, sőt még a királyságot is elérted.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.14'>Szépségednek híre ment a népek között, mert tökéletessé tették azok az ékszerek, amelyeket rád raktam - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.15'>De elbizakodtál szépséged miatt, és hírhedt parázna lettél. Elárasztottad paráznaságoddal, aki csak elment melletted, és az övé lettél.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.16'>Fogtad a ruháidat, csináltál tarka sátrakat a halmokon, és ott paráználkodtál. Ilyen még nem volt, és nem is lesz!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.17'>Fogtad arany és ezüst ékszereidet, amelyeket én adtam neked, férfiszobrokat készítettél, és azokkal paráználkodtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.18'>Fogtad tarka ruháidat, és rájuk terítetted, a nekem járó olajat és illatszert pedig eléjük tetted.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.19'>Az ételt, amelyet neked adtam, a finomlisztet, az olajat és a mézet, amellyel tápláltalak, eléjük raktad jó illatú áldozatul. Ez történt - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.20'>Fogtad fiaidat és leányaidat, akiket nekem szültél, és őket is feláldoztad nekik eledelül. Hát nem volt eleged a paráznaságból,</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.21'>hogy még fiaimat is levágtad, és odaadtad, feláldozva őket?!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.22'>Sok utálatosságodban és paráznaságodban nem emlékeztél vissza ifjúkorodra, amikor teljesen meztelen voltál, és véredben fetrengtél.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.23'>Sok gonoszságod után - jaj, jaj neked! így szól az én Uram, az ÚR -</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.24'>dombot emeltél, és magaslatot készítettél minden téren.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.25'>Magaslatot építettél minden keresztúton, és szépségedet utálatosságra használtad: szétterpesztetted lábaidat minden arra járó előtt, és rengeteget paráználkodtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.26'>Paráználkodtál a szomszédos egyiptomiakkal, a nagy testűekkel, rengeteget paráználkodtál: így bosszantottál engem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.27'>Ezért kinyújtottam kezemet ellened, elvettem a részedből, és kiszolgáltattalak a téged gyűlölő filiszteusok indulatának, akik szégyenkeznek fajtalankodásod miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.28'>Az asszírokkal is paráználkodtál telhetetlenül&amp;#59; paráználkodtál, de nem érted be vele.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.29'>Rengeteget paráználkodtál a kalmár káldeusok országával, de ezzel sem érted be.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.30'>Mennyire epekedett a szíved! - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy mindezt meg tu tad tenni, egy nagy parázna tetteit,</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.31'>amikor dombot emeltél minden keresztúton, és magaslatot készítettél minden téren! Csak abban nem voltál olyan, mint a parázna, hogy nem törődtél a bérrel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.32'>Te házasságtörő asszony, aki az ura helyett idegeneket fog magának!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.33'>Minden paráznának fizetséget adnak, de te magad adtál fizetséget minden szeretődnek: megfizetted őket, hogy jöjjenek hozzád mindenünnen paráználkodni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.34'>Paráznaságod fordítva történt, mint más asszonyoké: nem te utánad jártak paráználkodni&amp;#59; te adtál bért, és nem neked adtak bért&amp;#59; veled tehát fordítva történt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.35'>Ezért halld meg az ÚR igéjét, te parázna!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.36'>Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel meztelenre vetkőztél, és mutogattad szemérmedet, amikor paráználkodtál szeretőiddel és minden utálatos bálványoddal, sőt fiaid vérét is nekik adtad,</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.37'>ezért majd összegyűjtöm minden szeretődet, akiknek kelletted magad: azokat is, akiket szerettél, meg azokat is, akiket gyűlöltél. Köréd gyűjtöm őket mindenfelől, és leleplezem előttük szemérmedet, hadd lássák egészen szemérmedet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.38'>Azután elítéllek a házasságtörő és vérontó asszonyok törvénye szerint, és kiszolgáltatlak a haragnak és a vérbosszúnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.39'>Kezükbe adlak: szétdúlják dombjaidat, lerombolják magaslataidat, lehúzzák rólad a ruhát, elveszik ékszereidet, és otthagynak teljesen meztelenül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.40'>Gyűlést hívnak össze ellened, megköveznek, és kardjukkal felkoncolnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.41'>Házaidat fölperzselik, és végrehajtják rajtad az ítéletet a többi asszony szeme láttára. Véget vetek paráznaságodnak, paráznabért sem fogsz többé fizetni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.42'>Akkor lecsillapodik haragom, és elmúlik indulatom&amp;#59; megnyugszom, és nem bosszankodom többé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.43'>Te nem emlékeztél vissza ifjúkorodra, sőt ingereltél engem ezekkel, én meg fejedre olvasom tetteidet - így szól az én Uram, az ÚR -, többé nem folytathatod fajtalankodásodat, sem utálatos dolgaidat</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.44'>Aki példálózik, ezt a példabeszédet mondja rólad: Amilyen az anya, olyan a lánya!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.45'>Anyád lánya vagy te, aki megunta a férjét és a fiait. Ugyanolyan vagy, mint a nővéreid, akik megunták férjüket és fiaikat. Anyátok hettita volt, apátok pedig emóri.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.46'>A nénéd Samária, aki lányaival együtt tőled északra lakik. Húgod pedig a lányaival együtt tőled délre lakó Sodoma.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.47'>Egy kis ideig nem úgy éltél, mint ők, és nem követtél el olyan utálatos dolgokat. De azután minden tettedben romlottabb lettél náluk.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.48'>Életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy még húgod, Sodoma sem tette azt lányaival együtt, amit te tettél lányaiddal együtt</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.49'>Az volt a bűne a húgodnak, Sodomának, hogy bár fenségben, kenyérbőségben és zavartalan békességben volt része neki és lányainak, de a nyomorultat és a szegényt mégsem támogatta.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.50'>Felfuvalkodtak, utálatos dolgokat műveltek előttem, azért elvetettem őket, amikor ezt láttam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.51'>Samária hozzád képest feleannyit sem vétkezett, hiszen te több utálatos dolgot követtél el, mint ő&amp;#59; nővéreid igazabbak nálad, mert sok utálatos dolgot követtél el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.52'>Viseld azért te is gyalázatodat, mert nővéreid oldalára álltál vétkeiddel, amikor még náluk is utálatosabb dolgokat követtél el&amp;#59; még ők is igazabbak nálad. Szégyelld magad, és viseld gyalázatodat te is, hiszen még nővéreid is igazabbak nálad!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.53'>De majd fordítok a sorsukon, Sodomának és leányainak sorsán, Samáriának és leányainak sorsán&amp;#59; és akkor a te sorsodon is fordítok velük együtt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.54'>Viseld gyalázatodat, és érjen gyalázat mindenért, amit elkövettél, vigasztalódásukra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.55'>Nővéreid, Sodoma és leányai, visszatérnek hajdani állapotukba, Samária és leányai is visszatérnek hajdani állapotukba&amp;#59; azután te és leányaid is visszatérnek majd hajdani állapotukba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.56'>Milyen rossz hírét terjesztetted húgodnak, Sodomának, amikor még gőgös voltál,</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.57'>míg le nem lepleződött gonoszságod! Ugyanígy gyaláznak most téged a körülötted lakó arámok és filiszteusok, akik mindnyájan utálnak téged.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.58'>Neked is viselned kell fajtalan és utálatos tetteid következményeit! - így szól az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.59'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Úgy bántam veled, ahogy viselkedtél, mert semmibe vetted az esküt, és megszegted a szövetséget.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.60'>De én emlékszem szövetségemre, amelyet ifjúkorodban kötöttem veled, és örök szövetségre lépek veled.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.61'>Akkor eszedbe jutnak tetteid, és szégyenkezni fogsz. Magadhoz fogadod nénjeidet és húgaidat, én pedig lányaiddá teszem őket, bár nem tartoznak a veled kötött szövetséghez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.62'>Szövetségre lépek veled, és megtudod, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.63'>Gondolj erre, szégyenkezz, és gyalázatod miatt ne nyisd ki többé a szádat, ha megbocsátom mindazt, amit elkövettél - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.17'>
        <verse osisID='Ezek.17.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.2'>Emberfia! Adj elő egy jelképes történetet, mondj el egy példázatot Izráel házának,</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.3'>és ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: A nagy saskeselyű, a nagy szárnyú és hosszú tollú, amelynek sűrű tollazata a tarka ruhája, eljött a Libánonra, és lecsípte a cédrusfa hegyét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.4'>Hajtásai végét letépte, kalmárok földjére vitte, kereskedők városába tette le.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.5'>Majd vett egy magot az országból, termékeny mezőbe ültette, sok víz mellé vitte, fűzfák mellé tette.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.6'>Kihajtott, és lett belőle terebélyes, de alacsony növésű szőlőtőke, amely leveleit feléje fordítja, gyökerei is őalatta vannak. Így lett szőlőtőkévé, vesszőket hajtott, és indákat eresztett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.7'>De volt egy másik nagy saskeselyű, nagy szárnyú és soktollú, és az a tőke őfelé eresztette gyökereit, és felé hajtotta leveleit, hogy az táplálja őt, ne a talaj, amelybe ültették.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.8'>Pedig jó mezőbe, sok víz mellé ültették, hogy vesszőket hajtson, gyümölcsöt hozzon, és pompás szőlőtőke legyen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.9'>Ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Jó vége lesz ennek? Nem fogja kiszaggatni gyökereit, és letépni gyümölcseit, úgyhogy elszárad, minden friss hajtása elszárad? Nem kell hozzá nagy hatalom és sok nép, hogy gyökerestül kiszakítsák.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.10'>Elültették ugyan, de jó vége lesz-e? Ha a keleti szél éri, elszárad egészen, elszárad azon a talajon, amelyből kihajtott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.11'>Majd így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.12'>Kérdezd meg az engedetlen népet: Tudjátok, mint jelent ez? És mondd: Azt, hogy eljött Babilónia királya Jeruzsálembe, fogta annak királyát és vezéreit, és magával vitte őket Babilóniába.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.13'>De vett egy királyi sarjat, szövetséget kötött vele, és hűségesküt tétetett vele. Az ország előkelőit azonban elvitte,</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.14'>hogy alacsonyrendű királyság legyen, és föl ne emelkedjék, hanem ragaszkodjék a szövetséghez állhatatosan.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.15'>Mégis föllázadt ellene: elküldte követeit Egyiptomba, hogy az lovakat és sok hadinépet adjon neki. De jó vége lesz-e? Megmenekül-e, aki ilyet csinál? Megszegte a szövetséget: megmenekül-e?</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.16'>Életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy ott fog meghalni Babilonban, annak a királynak a székhelyén, aki őt királlyá tette, akinek a hűségesküjét semmibe vette, és akinek a szövetségét megszegte</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.17'>Mert nem fog elég nagy haderővel és elég nagy számú sereggel mellé állni a fáraó a háborúban, amikor sáncot emelnek és ostromgépeket építenek sok ember vesztére.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.18'>Nem fog megmenekülni, mert semmibe vette a hűségesküt, és megszegte a szövetséget. Bár kezet adott rá, mégis elkövette ezt!</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.19'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Életemre mondom: Fejére olvasom, hogy semmibe vette, és megszegte az előttem tett hűségesküt, az előttem kötött szövetséget.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.20'>Kifeszítem hálómat ellene, és csapdába ejtem. Elviszem Babilóniába, és ott ítélkezem fölötte az ellenem elkövetett hűtlenségéért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.21'>Aki csak megfutamodott csapataiból, fegyvertől hull el, a megmaradtak pedig széjjelszóródnak mindenfelé. Akkor majd megtudjátok, hogy én, az ÚR, megmondtam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.22'>Így szól az én Uram, az ÚR: Majd én magam török le a magas cédrus hegyéről egy ágat, és elplántálom&amp;#59; tetejéről letépek egy gyenge hajtást, és elültetem egy magasba emelkedő hegyen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.23'>lzráel magas hegyén ültetem el, hogy ágat növeljen, és gyümölcsöt hozzon. Pompás cédrus lesz majd, amelyen lakik mindenféle madár, mindenféle szárnyas lakik lombja árnyékában.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.24'>Akkor majd megtudja a mező minden fája, hogy én, az ÚR, teszem alacsonnyá a magas fát, és magassá az alacsony fát. Én szárítom ki a zöldellő fát, és én teszem virulóvá a kiszáradt fát. Amit én, az ÚR, megmondok, azt meg is teszem!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.18'>
        <verse osisID='Ezek.18.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.2'>Hogy mondhattok ilyen közmondást Izráel földjéről: Az apák ettek egrest, és a fiak foga vásott el tőle?!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.3'>Életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy nem fogjátok többé ezt a közmondást mondogatni Izráelben</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.4'>Mert minden lélek az enyém: az apák lelke is, meg a fiak lelke is az enyém. Annak a léleknek kell meghalnia, aki vétkezik.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.5'>Ha valaki igaz, ha törvény és igazság szerint él:</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.6'>nem eszik a hegyeken bemutatott áldozatból, nem tekint föl Izráel házának bálványaira, nem teszi tisztátalanná felebarátja feleségét, és nem közeledik asszonyhoz tisztulása idején,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.7'>senkivel sem kegyetlenkedik, visszaadja adósának a zálogot, nem rabol el semmit, kenyeréből ad az éhezőnek, és a mezítelent felruházza,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.8'>uzsorát nem szed, kamatot nem vesz, tartózkodik az álnokságtól, igazságosan ítélkezik a peres felek között,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.9'>rendelkezéseim szerint él, törvényeimet megtartja, és hűségesen teljesíti: az ilyen ember igaz, ő élni fog! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.10'>Ha olyan fia születik, aki rabló és vérontó lesz, és csak egyet is elkövet ezekből,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.11'>bár apja mindezt nem követte el: eszik a hegyeken bemutatott áldozatból, tisztátalanná teszi felebarátja feleségét,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.12'>a nyomorulttal és a szegénnyel kegyetlenkedik, mindenfélét rabol, a zálogot nem adja vissza, föltekint a bálványokra, és utálatos dolgokat követ el,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.13'>uzsorát szed, és kamatot vesz: az ilyen éljen? Nem fog élni! Mivel elkövette mindezeket az utálatos dolgokat, meg kell halnia, vére őt terheli.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.14'>Ha valakinek olyan fia születik, aki látja apja vétkeit, amelyeket az elkövet, látja ugyan, de ő maga nem követ el olyanokat:</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.15'>nem eszik a hegyeken bemutatott áldozatból, nem tekint föl Izráel házának bálványaira, nem teszi tisztátalanná felebarátja feleségét,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.16'>nem kegyetlenkedik senkivel, nem tartja vissza a zálogot, nem rabol el semmit, kenyeréből ad az éhezőnek, és felruházza a mezítelent,</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.17'>tartózkodik az álnokságtól, uzsorát és kamatot nem vesz, törvényeimet teljesíti, és rendelkezéseim szerint él: az ilyen nem hal meg apja bűne miatt, hanem élni fog!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.18'>Apja azonban, mivel megzsarolta és kirabolta embertársát, és csak rosszat tett népe között, meg fog halni bűne miatt!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.19'>Ti ezt mondjátok: Miért nem bűnhődik a fiú is az apa bűne miatt? Ez a fiú törvény és igazság szerint él, minden rendelkezésemet megtartja és teljesíti, ezért élni fog.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.20'>Annak kell meghalnia, aki vétkezett. A fiú nem bűnhődik az apa bűne miatt, az apa sem bűnhődik fia bűne miatt. Az igaz azt kapja, amit igazságáért érdemel, a bűnös pedig azt kapja, amit bűnéért érdemel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.21'>De ha a bűnös megtér, és nem követi el többé vétkeit, hanem megtartja minden rendelkezésemet, törvény és igazság szerint él: akkor élni fog, nem hal meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.22'>Azok a vétkek, amelyeket elkövetett, nem maradnak emlékezetben. Azokért az igaz tettekért, amelyeket véghezvitt, élni fog!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.23'>Hiszen nem kívánom én a bűnös ember halálát - így szól az én Uram, az ÚR -, hanem azt, hogy megtérjen útjáról, és éljen</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.24'>Ha pedig az igaz eltér az igazságtól, és álnokul él, elköveti azokat az utálatos dolgokat, amelyeket a bűnös ember szokott, az ilyen éljen-e? Igaz tettei, amelyeket azelőtt véghezvitt, nem maradnak emlékezetben. Hűtlenségéért, amelyre vetemedett, és vétkéért, amelyet elkövetett, meg fog halni!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.25'>Ti azt mondjátok: Nem következetes az Úr. Figyeljetek ide, Izráel háza! Én nem vagyok következetes? Inkább ti nem vagytok következetesek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.26'>Ha az igaz eltér az igazságtól, álnokul él, és meghal: azért hal meg, mert álnokul élt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.27'>Ha pedig a bűnös megtér, és nem követi el többé bűnét, hanem törvény és igazság szerint él, akkor megmenti az életét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.28'>Ha belátásra jut, és megtér, és nem követi el vétkeit, élni fog, nem hal meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.29'>De Izráel háza azt mondja: Nem következetes az Úr. Én nem vagyok következetes, Izráel háza? Inkább ti nem vagytok következetesek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.30'>Ezért mindenkit a maga tettei szerint ítélek meg, Izráel háza! - így szól az én Uram, az ÚR. Térjetek meg, hagyjátok el vétkeiteket, akkor nem fogtok elbukni bűneitek miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.31'>Hagyjatok fel vétkeitekkel, amelyeket elkövettetek, és újuljatok meg szívetekben és lelketekben! Miért halnátok meg, Izráel háza?</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.32'>Hiszen nem kívánom a halandó halálát - így szól az én Uram, az ÚR -, térjetek hát meg és éljetek</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.19'>
        <verse osisID='Ezek.19.1'>Te pedig kezdj siratóéneket Izráel fejedelmeiről,</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.2'>és mondd: Mi volt anyád? Nőstény oroszlán, oroszlánok között hevert, ifjú oroszlánok között nevelte föl a kölykeit.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.3'>Nagyra nevelte egyik kölykét, ifjú oroszlán lett az, és megtanult zsákmányt ejteni, embert is evett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.4'>De népeket hívtak össze ellene, foglyul ejtették vermükben, és megláncolva vitték el Egyiptom földjére.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.5'>Amikor anyja látta, hogy hiába várja, oda lett a reménysége, fogta egy másik kölykét, és azt tette ifjú oroszlánná.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.6'>Ez járt-kelt az oroszlánok között, ifjú oroszlánná lett, és megtanult zsákmányt ejteni, embert is evett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.7'>Lerontotta palotáikat, rommá tette városaikat, rettegett az egész ország hangos ordításától.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.8'>De összefogtak ellene a környező tartományok népei, és kivetették rá hálójukat, foglyul ejtették vermükben.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.9'>Láncra verve ketrecbe zárták, és elvitték Babilónia királyához, elvitték a börtönbe, hogy ne hallják többé a hangját Izráel hegyein.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.10'>Olyan volt anyád, mint egy szőlőtő a szőlőskertben, amelyet víz mellé ültettek: termékeny volt, sok hajtása lett a sok víztől.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.11'>Erős vesszői nőttek, királyi pálcának valók, magas volt, kiemelkedett a fák lombja közül, kitűnt magasságával és sok levelével.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.12'>De a harag kiszaggatta, földre terítette, a keleti szél leszárította gyümölcsét, erős vesszői letöredeztek, és elszáradtak, tűz emésztette meg őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.13'>Most a pusztába van ültetve, a szikkadt és szomjú földbe.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.14'>Tűz csapott ki vesszőjéből, megemésztette hajtásait és gyümölcsét. Nincs rajta több erős vessző, királyi pálca. Siratóének ez, siratóének lett.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.20'>
        <verse osisID='Ezek.20.1'>A hetedik esztendőben, az ötödik hónap tizedikén eljöttek hozzám néhányan Izráel vénei közül megkérdezni az URat, és leültek előttem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.2'>Akkor így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.3'>Emberfia, szólj Izráel véneihez, és mondd nekik: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Azért jöttetek, hogy megkérdezzetek engem? Életemre mondom: Nem hagyom, hogy kérdezgessetek! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.4'>Akarsz-e ítélkezni fölöttük, emberfia, akarsz-e? Akkor add tudtukra elődeik utálatos dolgait!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.5'>Ezt mondd nekik: Így szól az én URam, az ÚR: Amikor kiválasztottam Izráelt, fölemelt kézzel tettem esküt Jákób háza ivadékainak. Megismertettem magam velük Egyiptom földjén, és fölemelt kézzel tettem esküt, amikor ezt mondtam: Én, az ÚR, vagyok a ti Istenetek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.6'>Akkor fölemelt kézzel tettem esküt, hogy kihozom őket Egyiptom földjéről abba az országba, amelyet kiszemeltem nekik: tejjel és mézzel folyó föld az, minden ország ékessége.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.7'>Akkor ezt mondtam nekik: Vessétek el mindnyájan szemetek elől a förtelmes bálványokat, ne tegyétek magatokat tisztátalanná Egyiptom bálványisteneivel! Én, az ÚR, vagyok a ti Istenetek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.8'>De engedetlenek voltak velem szemben, és nem akartak hallgatni rám. Senki sem vetette el szeme elől a förtelmes bálványokat, és nem hagyták el Egyiptom bálványisteneit. Ezért azt mondtam, hogy kitöltöm rajtuk haragomat, és végzek velük haragomban ott, Egyiptom országában.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.9'>De mást tettem nevemért, hogy ne gyalázzák azt azok a népek, amelyek között éltek, és amelyek előtt megismertettem magamat velük. Kihoztam őket Egyiptomból.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.10'>Kihoztam őket Egyiptomból, és elvittem őket a pusztába.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.11'>Rendelkezéseket adtam nekik, és megismertettem velük törvényeimet, amelyek által él az ember, ha megtartja azokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.12'>A nyugalom napjait is nekik adtam, annak jeléül, hogy van közünk egymáshoz, és megtudják, hogy én vagyok az ÚR, aki megszentelem őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.13'>De engedetlen volt velem szemben Izráel háza a pusztában: rendelkezéseimet nem követték, és törvényeimet megvetették, pedig ha az ember teljesíti azokat, él általuk. A nyugalom napjait is igen meggyalázták. Ezért azt mondtam, hogy kitöltöm rajtuk haragomat a pusztában, és végzek velük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.14'>Mégis másként bántam velük nevemért, hogy ne gyalázzák azt azok a népek, amelyeknek szeme láttára kihoztam őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.15'>De fölemelt kézzel tettem esküt a pusztában, hogy nem viszem be őket arra a földre, amelyet nekik akartam adni - tejjel és mézzel folyó föld az, minden ország ékessége -</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.16'>mivel törvényeimet megvetették, nem követték rendelkezéseimet, és a nyugalom napjait meggyalázták, mert bálványaikhoz vonzódott szívük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.17'>Mégis megszántam őket: nem pusztítottam el őket, és nem végeztem velük a pusztában.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.18'>De azt mondtam fiaiknak a pusztában: Ne kövessétek atyáitok szokásait, ne az ő törvényeikhez igazodjatok, és ne tegyétek magatokat tisztátalanokká bálványaikkal!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.19'>Én, az ÚR, vagyok a ti Istenetek! Az én rendelkezéseimet kövessétek, az én törvényeimhez igazodjatok, és azokat teljesítsétek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.20'>Szenteljétek meg a nyugalom napjait annak jeléül, hogy közünk van egymáshoz, és megtudjátok, hogy én, az ÚR, vagyok a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.21'>De a fiak is engedetlenek voltak velem szemben, nem követték rendelkezéseimet, nem tartották meg és nem teljesítették törvényeimet, pedig ha az ember teljesíti azokat, él általuk. A nyugalom napjait is meggyalázták. Ezért azt mondtam, hogy kitöltöm rajtuk lángoló haragomat, és elbánok velük haragomban a pusztában.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.22'>Mégis visszavontam a kezemet, és másként bántam velük nevemért, hogy ne gyalázzák azt azok a népek, amelyeknek szeme láttára kihoztam őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.23'>De fölemelt kézzel tettem esküt a pusztában, hogy elszélesztem őket a népek között, és szétszórom őket az országokba,</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.24'>mivel törvényeimet nem teljesítették, rendelkezéseimet megvetették, a nyugalom napjait meggyalázták, és atyáik bálványain járt a szemük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.25'>Ezért én is hagytam, hogy legyenek olyan rendelkezéseik, amelyek nem jók, és olyan törvényeik, amelyek által nem élnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.26'>Hagytam, hogy tisztátalanokká váljanak ajándékaikkal, amikor áldozatul elégettek minden elsőszülöttet&amp;#59; hagytam, hogy maguk is megrémüljenek, és megtudják, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.27'>Ezért, emberfia, szólj Izráel házához, és mondd meg nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Még azzal is megcsúfoltak engem őseitek, hogy hűtlenséget követtek el ellenem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.28'>Mert én bevezettem őket abba az országba, amelyről fölemelt kézzel tettem esküt, hogy nekik adom, ők azonban ahol csak láttak egy magas halmot vagy egy lombos fát, ott vágták le véresáldozataikat, ott bosszantottak áldozati ajándékukkal, ott mutatták be engesztelő illatáldozataikat, és ott öntötték ki italáldozataikat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.29'>Akkor ezt mondtam nekik: Mire való az a halom, ahová áldozni jártok? Azért nevezik ezeket áldozóhalmoknak még ma is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.30'>Ezért mondd meg Izráel házának: Így szól az én Uram, az ÚR: Őseitek módján teszitek tisztátalanná magatokat, és az ő förtelmes bálványaikkal paráználkodtok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.31'>Tisztátalanokká teszitek magatokat, amikor ajándékot hoztok, és elégetitek áldozatul fiaitokat bálványaitoknak mindmáig! És én engedjem, hogy kérdezgessetek engem, Izráel háza? Életemre mondom - így szól az én URam, az ÚR -, nem hagyom, hogy kérdezgessetek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.32'>Semmi sem lesz abból, amin ti gondolkoztok, amikor azt mondjátok: Legyünk olyanok, mint más nemzetek, mint a többi országok népei, akik fát és követ tisztelnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.33'>Életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy királyotok maradok erős kézzel és kinyújtott karral, de kiáradó, lángoló haraggal is</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.34'>Kivezetlek majd benneteket a népek közül, és összegyűjtelek az országokból, amelyekbe szétszóródtatok, erős kézzel, kinyújtott karral és kiáradó, lángoló haraggal!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.35'>Elvezetlek benneteket a népek pusztájába, ahol szemtől-szembe állva törvénykezem veletek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.36'>Ahogyan őseitekkel törvénykeztem Egyiptom pusztájában, úgy törvénykezem veletek - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.37'>Átterellek benneteket pásztorbotom alatt, és beveszlek a szövetség kötelékébe.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.38'>Megtisztítlak benneteket az ellenem lázadóktól és hitszegőktől&amp;#59; és kivezetem őket abból az országból, amelyben jövevények voltak, de Izráel földjére nem fognak bemenni. Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.39'>Ti azért, Izráel háza - így szól az én Uram, az ÚR -, kövessétek csak mindnyájan bálványaitokat, és tiszteljétek őket! De majd egyszer hallgatni fogtok rám, és többé nem gyalázzátok meg szent nevemet ajándékaitokkal és bálványaitokkal</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.40'>Mert szent hegyemen, Izráel magas hegyén - így szól az én URam, az ÚR -, ott fog tisztelni engem Izráel egész háza, mindnyájan azon a földön. Ott gyönyörködöm majd bennük, és oda hozatom veletek felajánlásaitokat, az első termés áldozatát, és mindazt, amit nekem szenteltek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.41'>Gyönyörködöm bennetek, mint a kedves illatú áldozatban, amikor kivezetlek a népek közül, és összegyűjtelek azokból az országokból, amelyekbe szétszóródtatok, és a népek szeme láttára bebizonyítom rajtatok, hogy szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.42'>Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR, amikor beviszlek benneteket Izráel földjére, abba az országba, amelyről fölemelt kézzel tettem esküt, hogy őseiteknek adom.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.43'>Ott majd visszagondoltok arra, hogyan éltetek, és mi mindent tettetek: hogyan tettétek magatokat tisztátalanokká. Akkor megundorodtok magatoktól, olyan sok gonoszságot követtetek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.44'>Akkor majd megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR. Az én nevemért, nem pedig a ti gonosz életetek és romlott tetteitek szerint bánok így veletek, Izráel háza! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.45'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.46'>Emberfia, vesd tekintetedet déli irányba, mondj szózatot dél felé, és prófétálj a déli vidék erdeje ellen!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.47'>Ezt mondd a délen fekvő erdőnek: Hallgasd meg az ÚR igéjét! Így szól az én URam, az ÚR: Én tüzet gyújtok benned, és az megemészt benned minden zöldellő fát és minden kiszáradt fát. Nem alszik el a lobogó láng, és megperzselődik benne minden arc déltől északig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.48'>És látni fogja minden élő, hogy én, az ÚR, gyújtottam fel, nem is fog elaludni!</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.49'>Én azonban ezt mondtam: Ó, Uram, URam! Ők azt mondják rólam: Ez folyton példázatokat mond!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.21'>
        <verse osisID='Ezek.21.1'>Ezért így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.2'>Emberfia, vesd tekintetedet Jeruzsálem felé, mondj szózatot a szent helyekről, és prófétálj Izráel földje ellen!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.3'>Mondd Izráel földjéről: Így szól az ÚR: Én rád támadok, kihúzom kardomat hüvelyéből, és kiirtok belőled igazat és bűnöst.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.4'>Mivel ki akarok irtani belőled igazat és bűnöst, azért jön ki kardom hüvelyéből mindenki ellen déltől északig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.5'>Akkor majd megtudja mindenki, hogy én, az ÚR, húztam ki kardomat hüvelyéből: nem is tér az vissza!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.6'>Te, emberfia, sóhajtozz! Roskadozó derékkal, keservesen sóhajtozz a szemük láttára!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.7'>Ha majd megkérdezik tőled, hogy miért sóhajtozol, így felelj: Egy hír miatt, amely ha ideér, megdermed minden szív, elerőtlenedik minden kéz, elcsügged minden lélek, és minden térd vizes lesz. Íme, eljön és beteljesül! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.8'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.9'>Emberfia, prófétálj, és mondd meg! Így szól az én Uram: Ezt mondd: Kard, kard! Ki van köszörülve, ki is van fényesítve!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.10'>Ki van köszörülve, hogy vadul mészároljon, ki van fényesítve, hogy villámokat szórjon. Örüljünk-e annak, hogy fiamnak királyi pálcája van, mikor minden fa megveti?</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.11'>Odaadta azt, hogy kifényesítve kézbe fogják. Kiköszörült, kifényesített kard ez, arra való, hogy gyilkos kézbe adják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.12'>Kiálts és jajgass, emberfia, mert ez történik népemmel, Izráel minden főrangú emberével: kardélre hányják őket népemmel együtt. Azért fájdalmadban verd a melledet!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.13'>Mert megvolt a próbatétel, de mit ér az? Ha van is még királyi pálca, megvetett az, nem marad meg! - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.14'>Te azért, emberfia, prófétálj! Csapd össze a kezedet! Kétszeres, sőt háromszoros erejű lesz a kard: sebeket osztó kard ez, nagy öldöklésnek a kardja, amely ott jár közöttük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.15'>Azért, hogy kétségbeessék a szív, és sokan elessenek, minden városkapu ellen öldöklő kardot küldtem. Arra készült, hogy villámokat szórjon, ki van fényesítve, hogy öldököljön.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.16'>Vágj élesen jobb felé, fordulj, és vágj bal felé, amerre csak fordítanak!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.17'>Akkor én is összecsapom a kezemet, és lecsillapul lángoló haragom! Én, az ÚR, szóltam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.18'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.19'>Te, emberfia, rajzolj magad elé két utat, amelyen feljön Babilónia királyának kardja: egy országból induljon ki mindkettő! Azután faragj útjelzőt&amp;#59; a város felé vezető út elágazásához faragd!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.20'>Rajzolj utat, amelyen jön a kard Rabbat-Ammón ellen, meg Júda és a megerősített Jeruzsálem ellen!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.21'>Mert odaáll Babilónia királya a válaszútra, a két út elejére, hogy jósoltasson, megrázza a nyilakat, megkérdezze a bálványokat, megnézze a májat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.22'>A jóslat jobb felé, Jeruzsálem felé mutat. Faltörő kosokat helyez el, gyilkos parancsra nyitja a száját, nagy harci kiáltást hallat, faltörő kosokat helyez el a kapukkal szemben, sáncot emeltet, és ostromgépeket építtet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.23'>De ezt ők hiábavaló jósolgatásnak tartják, esküvel is bizonygatják. Az ÚR majd emlékezteti őket bűnükre, és megfogja őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.24'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Mivel emlékezetben marad bűnötök, lelepleződik hűtlenségetek, és kiderül, hogy minden tettetek vétkes volt: mivel ez emlékezetben marad, kézre kerültök!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.25'>Neked pedig, te gyalázatos bűnös, Izráel fejedelme, akinek eljön a napja az utolsó bűntett idején,</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.26'>ezt mondja az én Uram, az ÚR: Félre a süveggel, le a koronával! Nem marad úgy, ahogyan most van! Legyen a magas alacsony, és legyen az alacsony magas!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.27'>Rommá, rommá, rommá teszem, amilyen még nem volt ez&amp;#59; míg majd eljön, akié az ítélet, mert neki adom!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.28'>Te, emberfia, prófétálj és mondd meg! Ezt mondja az én Uram, az ÚR az ammóniakról és gyalázkodásukról: Így beszélj: Kard, kard! - amely ki van húzva, hogy öldököljön, ki van fényesítve, hogy megsemmisítsen és villámokat szórjon!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.29'>Mivel téged hiábavaló látomásokkal és hazug jóslatokkal ámítanak, hogy odatesznek téged a gyalázatos bűnösök nyakára, akiknek eljön a napja az utolsó bűntett idején:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.30'>térjen vissza a kard a hüvelyébe! Teremtésed helyén, származásod földjén ítélkezem fölötted!</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.31'>Kiárasztom rád bosszús haragomat, viharként török rád haragom tüzével&amp;#59; vad indulatú emberek kezébe adlak, akik mesterei a pusztításnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.32'>A tűz eledele leszel, véredet fölissza a föld, nem is fognak rád emlékezni! - Én, az ÚR, megmondtam!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.22'>
        <verse osisID='Ezek.22.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.2'>Akarsz-e ítélkezni, emberfia? Akarsz-e ítéletet mondani a vérontó város fölött? Akkor add tudtára minden utálatos tettét,</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.3'>és mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Ennek a vérontó városnak eljön az ideje, mert bálványokat készített a maga vesztére, és tisztátalan lett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.4'>A vér, amelyet kiontottál, vétkessé tett, és bálványaid, amelyeket készítettél, tisztátalanná tettek. Te vagy az oka, hogy közel van már a napod, elérkeztél esztendeid végéhez. Ezért gyalázatossá teszlek a népek előtt, és csúffá teszlek minden országban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.5'>Közel és távol levők csúfolni fognak téged, te rossz hírű, te sokat viszálykodó!</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.6'>Íme, Izráel fejedelmei közül mindegyik annyi vért ontott, amennyit csak bírt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.7'>Apát és anyát ócsároltak országodban, a jövevényt zsarolták, az árvát és az özvegyet nyomorgatták.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.8'>A szent dolgokat semmibe vetted, és a nyugalom napjait meggyaláztad.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.9'>Rágalmakat terjesztettek országodban, hogy vért onthassanak&amp;#59; a hegyeken bemutatott áldozatból ettek, galád dolgokat követtek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.10'>A fiúk apjuk feleségével háltak. Erőszakoskodtak a tisztulásban levő nővel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.11'>Volt, aki a más feleségével követett el utálatos dolgot, volt, aki a saját menyét gyalázta meg galádul&amp;#59; olyan is volt, aki a húgával, saját apja leányával erőszakoskodott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.12'>Hagyták magukat megvesztegetni országodban, hogy vért onthassanak. Uzsorát és kamatot szedtél, nyerészkedtél embertársaidon, zsarolva őket, engem pedig elfelejtettél! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.13'>Azért én összecsapom a kezemet nyerészkedésed miatt, amelyet elkövettél, és a vérontás miatt, amelyet országodban elkövettek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.14'>Lesz-e elég bátorságod, lesz-e elég erőd akkor, amikor majd elbánok veled? Amit én, az ÚR, mondok, azt meg is teszem!</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.15'>Elszélesztelek majd a népek közé, és szétszórlak az országokba&amp;#59; véget vetek országodban a tisztátalankodásnak!</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.16'>Gyalázatos leszel a népek előtt. Akkor megtudod, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.17'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.18'>Emberfia! Izráel háza salakká lett számomra: a réz, az ón, a vas és az ólom a kemencében ezüstsalakká lett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.19'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Mivel mindenestül salakká lettetek, összegyűjtelek benneteket Jeruzsálembe.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.20'>Ahogyan összegyűjtik az ezüstöt, a rezet, a vasat, az ólmot és az ónt a kemencébe, és tüzet fújtatnak alatta, hogy megolvasszák, úgy gyűjtelek össze benneteket lángoló haragomban, kemencébe raklak és megolvasztalak benne.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.21'>Összeszedlek benneteket, rátok fúvok haragom tüzével, és megolvasztalak benne.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.22'>Ahogyan megolvad az ezüst a kemencében, úgy olvadtok meg Jeruzsálemben. Amikor kitöltöm rajtatok haragomat, akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.23'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.24'>Emberfia, mondd meg ennek az országnak: Tisztátalan föld vagy, amely nem kapott esőt a harag napján!</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.25'>Prófétái összeesküvést szőnek, olyanok, mint az ordító, ragadozó oroszlán: embereket esznek, kincset és drágaságot harácsolnak, sok asszonyt tesznek özveggyé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.26'>Papjai erőszakot követtek el törvényemen, és meggyalázták szent dolgaimat. Nem tettek különbséget a szent és a közönséges között, nem tanítottak a tisztátalan és tiszta megkülönböztetésére. A nyugalom napjaival nem törődtek, és gyalázatot hoztak rám.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.27'>Vezérei olyanok, mint a ragadozó farkasok: vért ontanak, embereket pusztítanak el nyereségvágyból.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.28'>Prófétái mázolják a habarcsot, hiábavalóságot látnak, hazugságokat jósolgatnak nekik, amikor ezt mondják: "Így szól az én URam, az ÚR..." - pedig az ÚR nem szólt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.29'>Az ország népe szívtelenül zsarol, és lelketlenül rabol, a nyomorultat és a szegényt elnyomják, a jövevényt pedig törvénytelenül zsarolják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.30'>Kerestem köztük valakit, aki építené a falat, és odaállana a résre színem elé az országért, hogy ne pusztítsam el, de nem találtam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.31'>Ezért kitöltöm rajtuk dühömet, megsemmisítem őket haragom tüzével, fejükre olvasom tetteiket! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.23'>
        <verse osisID='Ezek.23.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.2'>Emberfia! Volt két asszony, egy anyának a lányai.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.3'>Ezek paráználkodtak Egyiptomban, már ifjúkorukban paráznák voltak. Ott nyomkodták a mellüket, ott szorongatták szűzi keblüket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.4'>Az idősebbik neve Oholá volt, a húgáé Oholibá. Aztán az enyéim lettek, és szültek fiakat és leányokat. A nevük így értendő: Oholá Samária, Oholibá pedig Jeruzsálem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.5'>Oholá azonban paráznává lett, noha a feleségem volt. Vágyra gerjedt szeretői iránt, az asszírok iránt, akik hozzá érkeztek</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.6'>kék bíborba öltözve: helytartók és elöljárók, kívánatos ifjak mindnyájan, lovasok, harci kocsin járók.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.7'>Paráználkodást folytatott velük, Asszíria válogatott ifjaival és mindazokkal, akik iránt vágyra gerjedt, és tisztátalanná tette magát bálványaikkal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.8'>De az egyiptomiakkal folytatott paráználkodását sem hagyta abba, hiszen azok vele háltak már fiatal korában&amp;#59; ők is szorongatták szűzi keblét, és nagy paráználkodást folytattak vele.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.9'>Ezért a szeretői kezébe adtam, az asszírok kezébe, akik iránt vágyra gerjedt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.10'>Azok leleplezték szemérmét, elvették fiait és leányait, őt magát pedig megölték fegyverrel, és hírhedtté lett az asszonyok között, amikor végrehajtották rajta az ítéletet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.11'>Amikor látta ezt a húga, Oholibá, romlottabb lett nála, mert vágyra gerjedt, és még rútabb paráználkodást űzött, mint a nővére.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.12'>Vágyra gerjedt az asszírok iránt: a helytartók és az elöljárók iránt, akik gyönyörű ruhákban érkeztek hozzá, meg a lovasok iránt, a harci kocsin járók iránt, akik mindnyájan kívánatos ifjak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.13'>Láttam, hogy tisztátalan lett&amp;#59; egyformák ők mind a ketten.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.14'>De ez még tovább ment a paráználkodásban, mert látott férfialakokat a falra vésve, a káldeusok képmását vörös festékkel rajzolva.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.15'>Ezek övet viselnek a derekukon, kendős turbánt a fejükön&amp;#59; látszik mindnyájukról, hogy tisztek, hasonlók a babilóniaiakhoz, akiknek Káldea a szülőföldje.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.16'>Amikor a szemébe tűntek, vágyra gerjedt irántuk, és követeket küldött hozzájuk Káldeába.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.17'>El is jöttek hozzá a babilóniaiak, hogy szeretkezzenek vele, és tisztátalanná tették paráznaságukkal. Amikor tisztátalanná lett miattuk, megundorodott tőlük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.18'>Mivel nyíltan paráználkodott, és szemérmetlenül viselkedett, megundorodtam tőle, ahogyan megundorodtam nővérétől is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.19'>De ő egyre többet paráználkodott, emlékezve fiatalkorára, amikor Egyiptomban paráználkodott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.20'>Olyan szeretők iránt gerjedt vágyra, akiknek olyan a teste, mint a szamaraké, és olyan a tagja, mint a lovaké.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.21'>Vágyódott fiatalkora galádságára, amikor még Egyiptomban szorongatták keblét, nyomkodták ifjú melleit.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.22'>Ezért Oholibá - így szól az én Uram, az ÚR -, én majd fölindítom szeretőidet, akiktől megundorodtál, és elhozom őket ellened mindenfelől:</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.23'>a babilóniaiakat, az összes káldeusokat, a Pekódból, Sóából és Kóából valókat, meg az asszírokat velük együtt, a kívánatos ifjakat, a helytartókat és elöljárókat mind, a tiszteket, a kiváló vitézeket és az összes harci kocsin járókat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.24'>Jönnek ellened kerekeken gördülő harci kocsikkal, népek tömegével, fölszerelve nehéz és könnyű pajzzsal, sisakosan. Körülvesznek téged, és jogot adok nekik arra, hogy saját törvényeik szerint ítélkezzenek fölötted.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.25'>Megéreztetem veled féltékenységemet, ők pedig haragjukban elbánnak veled: orrodat, füledet levágják&amp;#59; ami pedig megmarad belőled, az fegyvertől pusztul el. Elviszik fiaidat és leányaidat, akik pedig megmaradnak, azokat tűz emészti meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.26'>Lehúzzák rólad a ruhát, és elveszik ékszereidet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.27'>Véget vetek galádságodnak és Egyiptomban elkezdett paráználkodásodnak. Nem tekintgetsz rájuk, és Egyiptomra sem gondolsz többé!</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.28'>Bizony, ezt mondja az én Uram, az ÚR: Odaadlak azoknak a kezébe, akiket meggyűlöltél, akiktől megundorodtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.29'>Gyűlöletükben elbánnak veled: elvesznek tőled mindent, amit szereztél, azután ott hagynak csupaszon, meztelenül, leleplezve parázna szemérmedet és galád paráznaságodat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.30'>Így bánnak veled, mert paráználkodtál a népekkel, és tisztátalanná tetted magadat bálványaikkal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.31'>Nénéd útján jártál, ezért az ő poharát adom a kezedbe!</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.32'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Ki kell innod nénéd poharát, a mélyet és öblöset&amp;#59; kinevetnek és kigúnyolnak, mert sok fér bele!</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.33'>Részeg leszel, gyötrelemmel tele, szörnyű borzalom pohara nénédnek, Samáriának a pohara.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.34'>Ki kell innod, ki kell ürítened! Még a cserepeit is rágni fogod, és téped a melledet. Megmondtam! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.35'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Mivel te elfelejtettél, és hátat fordítottál nekem, viseld hát galádságod és paráznaságod következményét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.36'>Ezt mondta nekem az ÚR: Emberfia! Akarsz-e ítéletet mondani Oholá és Oholibá fölött? Akkor add tudtukra utálatos tetteiket!</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.37'>Mert házasságtörők, vér tapad a kezükhöz&amp;#59; bálványaikkal követték el a házasságtörést, azoknak áldozták oda eledelül még a fiaikat is, akiket nekem szültek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.38'>Azt is megtették velem, hogy ugyanazon a napon tisztátalanná tették szentélyemet, és meggyalázták szombatjaimat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.39'>Mert levágták fiaikat bálványaiknak, és még aznap elmentek szentélyembe, és meggyalázták azt: ezt tették.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.40'>Sőt elküldtek a messze lakó emberekért, követet küldve hozzájuk, és azok el is jöttek. A kedvükért megmosakodtál, kifestetted a szemedet, és ékszerekkel ékesítetted magad.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.41'>Vetett ágyra ültél, előtte terített asztal volt, és az én tömjénemet és olajomat tetted arra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.42'>Vidám lárma hallatszott ott. Az embertömeghez még ivócimborákat is hoztak a pusztából. Ezek karperecet adtak a nők kezére, díszes koszorút a fejükre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.43'>Akkor ezt mondtam: Még a kivénült asszonynak is házasságtörés kell? Most már az ilyen parázna személlyel is paráználkodnak?</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.44'>Úgy jártak hozzá, ahogy parázna asszonyhoz szokás: úgy jártak Oholához és Oholibához, ezekhez a galád nőkhöz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.45'>De majd igaz férfiak ítélkeznek fölöttük a házasságtörők és a vérontók törvénye szerint, mert házasságtörők, és vér tapad a kezükhöz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.46'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Hívjanak össze ügyükben egy népgyűlést, és vessék őket prédára elrettentő például.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.47'>Kövezze meg őket a népgyűlés, és koncolják fel őket kardjukkal&amp;#59; fiaikat és leányaikat gyilkolják le, házaikat pedig gyújtsák föl.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.48'>Megszüntetem a galádságot az országban, hogy okuljon belőle minden asszony, és ne kövessen el olyan galádságot, mint ti.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.49'>Így hárítják rátok galádságotok büntetését, és viselni fogjátok bálványozásotok vétkének következményeit. Akkor majd megtudjátok, hogy én, az ÚR, ÚR vagyok!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.24'>
        <verse osisID='Ezek.24.1'>Így szólt az ÚR igéje hozzám a kilencedik évben, a tizedik hónap tizedikén:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.2'>Emberfia! Írd föl magadnak ezt a nevezetes napot, éppen a mai napot: Babilónia királya éppen a mai napon indított támadást Jeruzsálem ellen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.3'>Mondj példázatot az engedetlen népről, és mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Tedd föl a fazekat, tedd föl, vizet is tölts belé!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.4'>Rakj bele húsdarabokat, csupa jó darabokat, combot és lapockát, a legjava csontokkal rakd tele!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.5'>A nyáj legjavából vedd azt, és rakj alá körben fát! Főzd a húsdarabokat, míg csak meg nem főnek a csontok is benne!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.6'>Ezzel azt mondja az én Uram, az ÚR: Jaj a vérontó városnak, e rozsdás fazéknak, mert a rozsdája nem megy le róla! Szedd ki belőle egyik darabot a másik után válogatás nélkül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.7'>Mert ott van benne a vér, melyet a csupasz kőre ontott, nem a földre öntötte, hogy a por betakarhatná,</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.8'>így keltett haragot, így indított bosszúra. Én is kiontom a vérét a csupasz kőre, hogy ne lehessen betakarni!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.9'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Jaj a vérontó városnak! Én is nagy máglyát rakatok:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.10'>hozzatok sok fát, gyújtsatok nagy tüzet, főzzétek puhára a húst, hadd főjön szét teljesen, égjenek oda a csontok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.11'>Hagyjátok üresen állni a parázson, hadd tüzesedjék át, legyen izzó a rézfazék, hogy megolvadjon benne a tisztátalanság, leégjen róla a rozsda!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.12'>Kimerítő volt a fáradozás, mégsem ment le róla a sok rozsda, a tűzben is rajta maradt a rozsda!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.13'>Galád tisztátalanságodban akartalak ugyan tisztogatni, de nem tisztultál meg, Nem is tisztulsz meg tisztátalanságodtól, míg ki nem töltöm rajtad haragomat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.14'>Én, az ÚR, megmondtam, be is teljesedik, mert véghezviszem! Nem engedek, nem szánakozom, és nem könyörülök! Aszerint ítéllek el, ahogyan éltél, és amit tettél! - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.15'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.16'>Emberfia! Én most elveszem tőled hirtelen halállal azt, aki neked kedves, de te ne gyászold, ne sirasd, könnyedet se hullasd!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.17'>Csak halkan sóhajtozz, ne gyászold úgy, ahogy a halottakat szokták! Tedd föl a fejdíszedet, és kösd a lábadra sarudat, ne takard el a bajuszodat, és ne edd a gyászolók kenyerét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.18'>Elmondtam ezt reggel a népnek&amp;#59; estére meghalt a feleségem. Másnap reggel a kapott parancs szerint cselekedtem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.19'>Ekkor a nép ezt mondta nekem: Magyarázd meg, hogy mit jelent az, amit előttünk csinálsz!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.20'>Ezt feleltem nekik: Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.21'>Mondd meg Izráel házának: Így szól az én Uram, az ÚR: Én most meggyalázottá teszem szentélyemet, erősségeteket, melyre büszkék vagytok, amely nektek kedves, amely után vágyódtok&amp;#59; fiaitok és leányaitok pedig, akiket ott hagytatok, fegyvertőlesnek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.22'>Azt fogjátok csinálni, amit én csináltam: nem takarjátok el bajuszotokat, és nem eszitek a gyászolók kenyerét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.23'>Fejdísz lesz a fejeteken, saru a lábatokon&amp;#59; nem fogtok gyászolni, sem sírni, hanem elsorvadtok bűneitek miatt, és csak sóhajtoztok egymás közt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.24'>Ezékiel pedig példa lesz számotokra: amit ő csinált, ugyanazt csináljátok ti is. Amikor ez bekövetkezik, akkor megtudjátok, hogy én, az ÚR, ÚR vagyok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.25'>Hozzád pedig, emberfia, azon a napon, amelyen elveszem tőlük erősségüket, ékességüket, amelynek örülnek, amely kedves nekik és amely után vágyódnak, meg a fiaikat és leányaikat,</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.26'>azon a napon egy menekült jön hozzád, hogy hírt hozzon neked.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.27'>Azon a napon megnyílik majd a szád, beszélni fogsz a menekülttel, és többé nem kell hallgatnod. Intő jel leszel számukra, és megtudják majd, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.25'>
        <verse osisID='Ezek.25.1'>Így szólt az ÚR igéje hozzám:</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.2'>Emberfia! Vesd tekintetedet Ammón népére, és prófétálj ellene!</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.3'>Ezt mondd Ammón népének: Halljátok az én Uramnak, az ÚRnak igéjét! Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel hahotáztál, amikor szentélyemet meggyalázták, amikor Izráel földje elpusztult, és amikor Júda háza fogságba került,</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.4'>azért én a keleten lakók birtokába adlak. Tábort vernek országodban, ott készítik el lakásukat, megeszik gyümölcsödet, és megisszák tejedet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.5'>Rabba városát tevék legelőjévé teszem, Ammón földjét pedig juhok delelőhelyévé. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.6'>Bizony, ezt mondja az én Uram, az ÚR: Mivel tapsoltál kezeddel, dobogtál lábaddal, és megvetéssel, szívből örültél Izráel földjének a sorsán,</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.7'>azért én kinyújtom a kezemet ellened, zsákmányul adlak oda a népeknek, kiirtalak a nemzetek közül, és kipusztítalak az országok közül. Megsemmisítelek, és majd megtudod, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.8'>Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel Móáb és Széír azt mondja, hogy Júda háza is csak olyan, mint a többi nép,</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.9'>azért én most utat nyitok Móáb hegyoldalán a városok felé, végvárai felé, az ország díszei, Bét-Hajesimót, Baal-Meón és Kirjátaim felé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.10'>Utat nyitok a keleten lakók előtt Ammón népe felé is, és birtokukba adom. Nem is emlékeznek többé Ammónra a népek körében.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.11'>Móáb fölött is ítéletet tartok, és majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.12'>Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel Edóm kegyetlen bosszút állt Júda házán, és nagy bűnt követett el azzal, hogy bosszút állt rajta,</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.13'>ezért - így szól az én Uram, az ÚR - kinyújtom a kezemet Edóm ellen, és kiirtok belőle embert és állatot. Romhalmazzá teszem, Témántól Dedánig fegyvertől esnek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.14'>Népem, Izráel által állok bosszút Edómon, és ők lángoló haragom szerint bánnak el Edómmal. Akkor majd megtudják, hogy én bosszút állok! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.15'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Mivel a filiszteusok bosszúból cselekedtek, és kegyetlen bosszút álltak, fennhéjázó lélekkel, örökös ellenségként pusztítva,</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.16'>azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Én kinyújtom kezemet a filiszteusok ellen, kiirtom a krétaiakat, és elpusztítom a tengerparton lakók maradékát.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.17'>Nagy bosszút állok rajtuk, megfenyítem őket haragomban. Akkor majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor bosszút állok rajtuk.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.26'>
        <verse osisID='Ezek.26.1'>A tizenegyedik évben, a hónap elsején így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.2'>Emberfia! Tírusz ezt mondta Jeruzsálemről: Haha! Összetört a népek kapuja, feltárult előttem! Gazdag leszek, mert rommá lett!</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.3'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Én ellened fordulok, Tírusz, sok népet hozok ellened, ahogyan a tenger hozza hullámait.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.4'>Lerombolják Tírusz várfalait, és ledöntik bástyáit. Lesöpröm róla még a port is, és csupasz sziklává teszem.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.5'>Hálók szárítóhelye lesz a tenger közepén. Megmondtam - így szól az én URam, az ÚR -: a népek zsákmánya lesz!</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.6'>A szárazföldön levő falvait fegyverrel irtják ki. Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.7'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Elhozom Tírusz ellen Nebukadneccart, Babilónia királyát, a királyok királyát északról, lovakkal, harci kocsikkal, lovasokkal és nagy tömegű hadinéppel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.8'>A szárazföldön levő falvaidat fegyverrel irtja ki. Ostromgépeket állít veled szemben, sáncot emel ellened, és pajzsok alatt tör ellened.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.9'>Faltörő kost szegez várfalaidnak, bástyáidat pedig lerombolja csákányaival.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.10'>Belep a por, amelyet felver tömérdek lova&amp;#59; megrendülnek várfalaid a lovasoknak és a kerekeken gördülő harci kocsiknak a zajától, amikor betör kapuidon, ahogy betörnek egy ostromlott városba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.11'>Lovainak patái utcáidon tipornak, népedet fegyverrel gyilkolja le, hatalmas oszlopaid a földre zuhannak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.12'>Zsákmányul ejtik gazdagságodat, és felprédálják áruidat&amp;#59; ledöntik várfalaidat, gyönyörű házaidat lerombolják, a köveket, a gerendákat, még a port is a tenger közepébe szórják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.13'>Megszüntetem énekeid zaját, és citerád hangja nem hallatszik többé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.14'>Csupasz sziklává teszlek&amp;#59; hálók szárítóhelye leszel&amp;#59; nem építenek fel többé. Én, az ÚR, megmondtam! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.15'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR Tírusznak: Megrendülnek a szigetek öszszeomlásod hallatára, amikor nyögnek a halálra sebzettek, és ott tombolnak a gyilkosok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.16'>Leszállnak majd trónjukról a tengeri országok fejedelmei mind, leteszik palástjukat, és levetik tarka ruháikat. Rémületbe öltöznek, a földre ülnek, szakadatlanul rémüldöznek és szörnyülködnek rajtad.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.17'>Siratóéneket kezdenek, és ezt mondják rólad: Jaj, de elpusztultál, te dicsőített város, mely a tenger közepén lakott. A tenger volt az erőssége neki és lakóinak, rettegésben tartották a környékükön lakókat mind!</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.18'>Most, amikor elbuktál, rémület fogja el a szigeteket, megriadnak a tenger szigetei, hogy ilyen véged lett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.19'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Amikor romvárossá teszlek, amilyenek a lakatlan városok, amikor rád zúdítom a mélység árját, és elborítanak a nagy vizek,</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.20'>akkor letaszítalak a sírba roskadókhoz, a hajdan élt emberekhez, és ott kell laknod a föld mélyében, az ősidők óta puszta helyen, a sírba roskadóknál&amp;#59; lakatlan leszel, bár ékessé tettelek az élők földjén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.21'>Rettenetes véget adok neked, nem leszel! Keresni fognak, de nem találnak meg soha többé! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.27'>
        <verse osisID='Ezek.27.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.2'>Te, emberfia, kezdj siratóéneket Tíruszról,</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.3'>és mondd Tírusznak, amely a tenger kapujánál lakik, és sok sziget népeivel kereskedik: Így szól az én Uram, az ÚR: Tírusz, te azt mondtad: Tökéletes szépségű vagyok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.4'>A tenger közepén terül el birodalmad, tökéletesen szépnek építettek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.5'>Szenír ciprusaiból készítették összes oldaldeszkádat, libánoni cédrust hoztak, abból csinálták árbocodat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.6'>Básáni tölgyfából készítették evezőidet, elefántcsonttal díszített fedélzetedet ciprusfából készítették, mely a kittiek szigeteiről való.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.7'>Egyiptomi tarka vászonból volt a vitorlád, az volt a zászlód. Ponyvának Elisá szigeteiről való kék és piros bíbort használtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.8'>Szidón és Arvad lakói voltak evezőseid, Tírusz legügyesebb emberei voltak matrózaid.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.9'>Gebál legtapasztaltabb és legügyesebb emberei javítgatták sérüléseidet. A tenger minden hajója és hajósa megfordult nálad, hogy kereskedjék.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.10'>Perzsák, lídek és pútiak voltak haderőd katonái, pajzsot és sisakot akasztottak rád: azok díszítettek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.11'>Falaidon körös-körül arvádiak voltak seregedben, bástyáidon pedig gammádiak. Pajzsaikat kiakasztották falaidra körös-körül, ezek tettek tökéletesen széppé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.12'>Tarsís sokféle árut vásárolt tőled, piacodra pedig ezüstöt, vasat, ónt és ólmot hoztak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.13'>Jáván, Túbal és Mesek kalmárai élő embereket és rézeszközöket adtak cserébe áruidért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.14'>Bét-Tógarmából lovakat, lovasokat és öszvéreket hoztak piacodra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.15'>A dedáni kalmárokkal és sok szigettel voltál kereskedelmi kapcsolatban, elefántagyarakat és ébenfát hoztak neked fizetségül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.16'>Az arámok is vásároltak tőled sokféle készítményt, és türkizt, bíborszínű gyapjút, tarka szőtteseket, fehér gyolcsot, korallokat és rubint hoztak piacodra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.17'>Júda és Izráel kalmárai minníti búzát, fügét, mézet, olajat és balzsamot adtak cserébe áruidért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.18'>Damaszkusz is vásárolt tőled sokféle készítményt, mindenféle árut: helbóni borért és hófehér gyapjúért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.19'>Vedán és Jáván Uzzálból kovácsolt vasat, fahéjat és illatos nádat hozott piacodra&amp;#59; ezeket adták cserébe áruidért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.20'>A dedáni kalmárok lótakarókat hoztak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.21'>Arábiával és Kédár összes fejedelmével kereskedelmi kapcsolatban voltál: bárányokkal, kosokkal és bakokkal kereskedtek veled.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.22'>Seba és Ramá kalmárai a legfinomabb balzsamot, mindenféle drágakövet és aranyat hoztak piacodra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.23'>Hárán, Kanné, Eden és Seba kalmárai, Assúr és Kilmad kalmárai</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.24'>árusítottak vásáraidon díszruhákat, kék bíbor köpenyeket és tarka ruhákat, színes szőnyegeket és erősen sodrott köteleket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.25'>Tarsís-hajók szállították áruidat. Meggazdagodtál, tekintélyre tettél szert a tenger közepén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.26'>Nagy vizekre vittek evezőseid, de összetört a keleti szél a tenger közepén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.27'>Kincseid és piaci áruid, hajósaid és matrózaid, azok, akik javítgatták sérülésedet, akik áruiddal kereskedtek és összes katonád, a rajtad levő egész embertömeg elsüllyed a tenger közepén, összeomlásod idején.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.28'>Matrózaid jajkiáltásának hangjára megrendülnek a partvidékek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.29'>A hajókból kiszáll minden evezős, a tengeri hajósok és matrózok mind a szárazföldre lépnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.30'>Jajszavukat hallatják miattad, és keservesen kiáltoznak, port hintenek a fejükre, hamuban fetrengenek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.31'>Kopaszra nyiratkoznak miattad, és gyászba öltöznek, sírnak miattad keserű szívvel, siratnak keservesen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.32'>Fájdalmukban siratóénekbe kezdenek, és így énekelnek rólad: Kicsoda pusztult el úgy, mint Tírusz a tenger közepén?!</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.33'>Amikor piaci áruid a tengerről megérkeztek, sok népet elégítettél ki, kincset érő áruk tömegével gazdagítottad a föld királyait.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.34'>Most pedig hajótörött vagy a tengeren, a vizek mélyén, elsüllyedtek áruid és a rajtad levő egész embertömeg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.35'>A szigetek minden lakója szörnyülködik rajtad, királyaikat rémület fogja el, eltorzul az arcuk.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.36'>A népek kereskedői fölszisszennek miattad. Rettenetes véged lett, nem lesz belőled soha semmi!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.28'>
        <verse osisID='Ezek.28.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.2'>Emberfia! Szólj Tírusz fejedelméhez: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Felfuvalkodtál, és ezt mondtad: Isten vagyok én, Isten lakóhelyén lakom, a tenger közepén! Pedig csak ember vagy, nem Isten, csak te tartod magad olyan okosnak, mint amilyen Isten.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.3'>Biztosan bölcsebb vagy Dánielnél, nem marad homályban előtted semmi!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.4'>Bölcsességeddel és értelmeddel szereztél gazdagságot, aranyat és ezüstöt szereztél kincstáraidba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.5'>Nagy kereskedői bölcsességeddel gyarapítottad gazdagságodat, és felfuvalkodtál, mert meggazdagodtál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.6'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Mivel olyan okosnak tartottad magad, mint amilyen Isten,</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.7'>ezért én idegeneket küldök ellened, a legkegyetlenebb népeket. Kardot rántanak ellened bármilyen szép és bölcs vagy is, és véget vetnek fényűzésednek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.8'>Sírba taszítanak, meghalsz halálra sebzetten a tenger közepén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.9'>Mondhatod-e majd gyilkosaidnak: Isten vagyok én?! Csak ember vagy, nem Isten, kiszolgáltatva megölőidnek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.10'>A körülmetéletlenek módján halsz meg, idegeneknek kiszolgáltatva. Én megmondtam - így szól az én URam, az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.11'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.12'>Emberfia! Kezdj siratóéneket Tírusz királyáról, és mondd róla: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Te voltál a mintakép, tele bölcsességgel, tökéletesen szép.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.13'>Édenben, Isten kertjében voltál, mindenféle drágakő borított: rubin, topáz és jáspis, krizolit, ónix és nefrit, zafír, karbunkulus és smaragd. Aranyból készültek foglalataid, és a rajtad levő vésetek teremtésed napján elkészültek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.14'>Fölkent kerúbot adtam melléd, hogy oltalmazzon, Isten szent hegyén voltál, tüzes kövek közt járkáltál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.15'>Feddhetetlen életű voltál teremtésed napjától fogva, míg álnokság nem lett található benned.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.16'>A nagyarányú kereskedés közben megteltél erőszakkal, és vétkes lettél. Azért száműztelek az Isten hegyéről, és elkergetett az oltalmazó kerúb a tüzes kövek közül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.17'>Szépségedben felfuvalkodtál, rosszra használtad bölcsességedet a fényűzés kedvéért. Ledobtalak a földre, látványossággá tettelek a királyok számára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.18'>Sok bűnöddel, álnok kalmárkodásoddal meggyaláztad szentélyeidet. Azért tüzet gyújtottam benned, és megemésztett téged, hamuvá tettelek a földön mindenki szeme láttára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.19'>Akik csak ismertek a népek között, szörnyülködnek rajtad. Rettenetes véged lett, nem lesz belőled soha semmi.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.20'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.21'>Emberfia! Vesd tekinteted Szidónra, és prófétálj ellene!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.22'>Ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Ellened fordulok, Szidón, és megmutatom dicsőségemet rajtad. Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor ítéletet tartok fölötte, és megmutatom, hogy szent vagyok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.23'>Mert dögvészt bocsátok rá, és vérontást utcáira, hullanak benne a halálra sebzettek, mert fegyver tör rá mindenfelől. Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.24'>Szidón nem lesz többé Izráel háza számára szúrós tövis és fájdalmat okozó tüske azok között, akik körülötte laknak és akik megvetik. Akkor megtudják, hogy én, az ÚR, ÚR vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.25'>Így szól az én Uram, az ÚR: Amikor összegyűjtöm Izráel házát a népek közül, amelyek közé szétszóródtak, akkor megmutatom a népek szeme láttára, hogy szent vagyok, mert a maguk földjén fognak lakni, amelyet szolgámnak, Jákóbnak adtam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.26'>Biztonságban laknak ott&amp;#59; házakat építenek, és szőlőket ültetnek, biztonságban laknak. Amikor ítéletet tartok a körülöttük lakók fölött, akik megvetették őket, akkor megtudják, hogy én, az ÚR, vagyok az ő Istenük.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.29'>
        <verse osisID='Ezek.29.1'>A tizedik esztendőben a tizedik hónap tizenkettedikén így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.2'>Emberfia! Vesd tekintetedet a fáraóra, Egyiptom királyára, és prófétálj róla és Egyiptomról.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.3'>Szólj és mondd ezt: Így szól az én Uram, az ÚR: Én ellened fordulok, te fáraó, Egyiptom királya, te nagy szörnyeteg, aki ott heverészel a Nílus ágai közt, és ezt mondod: Enyém a Nílus, én alkottam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.4'>Horgokat akasztok az álladba, pikkelypáncélodhoz ragasztom a Nílus halait, és kirántalak a Nílusból, a Nílus halaival együtt, amelyek pikkelypáncélodhoz ragadtak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.5'>Kidoblak a pusztába a Nílus halaival együtt, sík mezőre esel, nem szednek föl, és nem temetnek el, a föld vadainak és az ég madarainak adlak eledelül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.6'>Majd megtudja Egyiptom minden lakója, hogy én vagyok az ÚR. Mert olyan támasz voltál Izráel házának, mint a nád:</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.7'>Ha kézbe fogtak, összetörtél, és végighasítottad vállukat, ha rád támaszkodtak, összeroppantál, és megroskasztottad derekukat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.8'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Íme, fegyvert hozok ellened, és kiirtok belőled embert és állatot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.9'>Egyiptom földje pusztaság és romhalmaz lesz, mivel azt mondta: Enyém a Nílus, én alkottam! Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.10'>Ezért én ellened fordulok és a Nílus ellen. Egyiptom földjét romhalmazzá, csupa rommá teszem Migdóltól Szevénéig, Etiópia határáig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.11'>Nem jár arra ember, állat sem jár arra&amp;#59; lakatlan lesz negyven évig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.12'>Egyiptom földjét pusztasággá teszem az elpusztult országok sorában. Városai a romvárosok sorába kerülnek, pusztán maradnak negyven évig. Az egyiptomiakat pedig szétszórom a népek közé, és elszórom őket az országokba!</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.13'>De ezt mondja az én Uram, az ÚR: Negyven év múlva összegyűjtöm az egyiptomiakat a népek közül, amelyek közé szétszóródtak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.14'>Jóra fordítom Egyiptom sorsát&amp;#59; visszahozom őket Patrósz földjére, eredeti hazájukba, és ott alacsonyrendű királyság lesznek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.15'>Alacsonyabb rendű lesz más királyságoknál, nem tud többé a népek fölé emelkedni. Kicsivé teszem őket, hogy ne uralkodhassanak a népeken.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.16'>Nem lesz többé Izráel házának a bizodalma, nem emlékeztet arra a bűnre, hogy hozzá fordultak. Akkor megtudják, hogy én, az ÚR, ÚR vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.17'>A huszonhetedik évben, az első hónap első napján így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.18'>Emberfia! Nebukadneccar, Babilónia királya nehéz munkát végeztetett haderejével Tírusszal szemben. Mindenkinek belekopaszodott a feje, és feltört a válla, mégsem lett jutalma sem neki, sem haderejének azért a munkáért, amelyet Tírusszal szemben végeztek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.19'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Én most neki adom Nebukadneccar babilóniai királynak Egyiptomot. Elveszi kincseit, zsákmányt ejt, és prédát szerez. Ez lesz haderejének a bére</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.20'>azért a munkáért, amelyet végzett: neki adom Egyiptomot, mert nekem szolgált vele - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.21'>Azon a napon újra megnövelem Izráel háza hatalmát, te pedig nyíltan beszélhetsz közöttük. Akkor majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.30'>
        <verse osisID='Ezek.30.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.2'>Emberfia! Prófétálj, és mondd ezt: Így szól az én Uram, az ÚR: Jajgassatok! Jaj, milyen nap az!</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.3'>Mert közel van a nap, közel van az ÚR napja! Borús nap lesz az, a népek ideje.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.4'>Eljön a fegyver Egyiptom ellen, reszketés lesz Etiópiában, hullanak a sebesültek Egyiptomban, elviszik kincseit, és földig lerombolják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.5'>Etiópok, pútiak, lídek, mindenféle keverék nép, Kúb és a vele szövetséges ország lakói egyaránt fegyver által esnek el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.6'>Ezt mondja az ÚR: Elesnek Egyiptom támogatói, lehanyatlik gőgös hatalma. Migdóltól Szevénéig fegyvertől esnek el a benne lakók! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.7'>Pusztává lesz az elpusztult országok sorában, és városai a romvárosok sorába kerülnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.8'>Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor tűzbe borítom Egyiptomot, és segítői mind összetörnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.9'>Azon a napon követeket indítok hajókon, hogy fölriasszák a gondtalan Etiópiát. Reszketés jön rájuk Egyiptom napja miatt, mert jön már!</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.10'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Véget vetek Egyiptom népe tömegének Nebukadneccar babilóniai király által.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.11'>Elhozom őt és népét, a legkegyetlenebb népeket az ország elpusztítására. Kardot rántanak Egyiptom ellen, és megtöltik az országot megölöttekkel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.12'>Kiszárítom a Nílus ágait, és gonoszok kezébe adom az országot. Idegenekkel pusztíttatom el az országot és a benne levőket. Én, az ÚR, megmondtam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.13'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Elpusztítom a bálványokat, kiirtom a bálványszobrokat Nófból, Egyiptomban nem lesz többé fejedelem. Félelmet keltek majd Egyiptomban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.14'>Elpusztítom Patrószt, tűzbe borítom Cóant, ítéletet tartok Nó fölött.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.15'>Kiöntöm haragomat Színre, Egyiptom erős várára, és kiirtom Nó népe tömegét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.16'>Tűzbe borítom Egyiptomot, kínjában vergődik Szín, Nó falain réseket törnek, Nófot fényes nappal ostromolják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.17'>Ón és Pí-Beszet ifjai fegyvertől esnek el, s a többiek fogságba mennek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.18'>Tahpanhészben sötét lesz nappal, ha összetöröm ott Egyiptom igáját. Vége lesz gőgös erejének, őt magát felhő borítja el, leányai pedig fogságba mennek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.19'>Így tartok ítéletet Egyiptom fölött, és megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.20'>A tizenegyedik évben, az első hónap hetedikén így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.21'>Emberfia! Eltörtem a fáraónak, Egyiptom királyának a karját, de nem kötözték be, hogy meggyógyítsák, pólyát sem raktak rá, hogy megerősödjék, és fegyvert foghasson.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.22'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Én a fáraó ellen, Egyiptom királya ellen fordulok, és mindkét karját eltöröm: az épet is, meg a már töröttet is, és kiütöm kezéből a fegyvert.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.23'>Szétszórom az egyiptomiakat a népek közé, és elszórom őket az országokba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.24'>Babilónia királyának a karjait megerősítem, és kardomat adom a kezébe. A fáraó karjait azonban eltöröm, és keservesen fog nyögni előtte, mint akit halálra sebeztek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.25'>Megerősítem Babilónia királyának a karjait, a fáraó karjai pedig lehanyatlanak. Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR, mert kardomat Babilónia királyának a kezébe adom, hogy azt Egyiptom ellen fordítsa.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.26'>Szétszórom az egyiptomiakat a népek közé, és elszórom őket az országokba. Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.31'>
        <verse osisID='Ezek.31.1'>A tizenegyedik évben, a harmadik hónap elsején így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.2'>Emberfia! Mondd ezt a fáraóról, Egyiptom királyáról és népe tömegéről: Kihez hasonlítasz nagyságodban?</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.3'>Nézd, Asszíria olyan volt, mint egy libánoni cédrus: szép ágú, árnyas lombú és magas növésű, a sűrű felhőkig ért a teteje.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.4'>Víztől nőtt meg nagyra, a mélység vize tette magassá, ennek a tövéhez árasztotta folyóit mindenfelől, csak patakjait bocsátotta a mező többi fáihoz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.5'>Ezért lett magasabb növésű a mező többi fáinál: sok ága nőtt, és hosszú hajtásai lettek a sok víztől, mely feléje áradt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.6'>Ágain fészket rakott minden égi madár, hajtásai alatt fiadzott a mező minden vadja, s árnyékában lakott mindenféle nép.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.7'>Szép volt nagyságával, hosszan kinyúló ágaival, mert gyökerei sok vizet kaptak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.8'>Nem volt hozzá fogható cédrus az Isten kertjében, a ciprusoknak sem voltak hozzá hasonló ágai, és a platánoknak sem voltak olyan hajtásai, mint neki: Isten kertjében egy fának sem volt hozzá hasonló szépsége.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.9'>Széppé tettem őt dús lombú ágaival, irigykedett is rá Éden minden fája az Isten kertjében.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.10'>Azért ezt mondja az én Uram, az ÚR: Mivel magasra nőtt, és teteje fölnyúlt a sűrű felhők közé, felfuvalkodott, mert magasra nőtt,</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.11'>a népek urának kezébe adtam: tegyen vele, amit akar. Bűne miatt taszítottam el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.12'>Kivágták az idegenek, ledöntötték a legkegyetlenebb népek. A hegyekre és a völgyekbe hullottak lombos ágai, hajtásai összetörve estek a földre, a patakmedrekbe. Árnyékából pedig elvonult a föld összes népe, és ott hagyta.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.13'>Ledőlt törzsére rátelepedett minden égi madár, hajtásain ott tanyázott minden mezei vad.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.14'>Azért ne nőjön túl magasra egy fa sem a víz mellett, ne nyújtsa tetejét a sűrű felhők közé! Ne bizakodjék el nagyságában senki, ha a víz táplálja, mert mindenki halálra jut, a föld mélyébe, azokkal az emberekkel, akik leszálltak a sírba.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.15'>Így szól az én Uram, az ÚR: Amikor leszállt a holtak hazájába, gyászba borítottam miatta a mélység vizeit, gátat vetettem folyóinak, és a víztömegeket elzártam. Feketébe öltöztettem miatta a Libánont, a mező fái is mind elepedtek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.16'>Zuhanásának hangjával megrendítettem a népeket, amikor a holtak hazájába taszítottam a sírba leszállókkal együtt&amp;#59; és megvigasztalódott a föld mélyében Éden minden fája, Libánon válogatott szépsége, mindaz, amit a víz táplált.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.17'>Mert ezek is leszálltak a holtak hazájába, a fegyverrel megöltekhez, azokkal a népekkel együtt, amelyek hatalmának árnyékában éltek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.18'>Kihez hasonlítasz dicsőségben és nagyságban Éden fái között? Le kell szállnod Éden fáival együtt a föld mélyébe, ahol körülmetéletlenek közt fekszel, fegyverrel megöltekkel együtt. Így jár a fáraó és népének egész tömege! - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.32'>
        <verse osisID='Ezek.32.1'>A tizenkettedik évben, a tizenkettedik hónap elsején így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.2'>Emberfia! Kezdj siratóéneket a fáraóról, Egyiptom királyáról! Ezt mondd róla: Oroszlán voltál a népek közt, de véged lett! Mint egy tengeri szörnyeteg, hullámokat vertél folyóidban, fölzavartad lábaiddal a vizet, és fölkavartad a folyókat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.3'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Kivetem rád hálómat&amp;#59; sok népet gyűjtve össze kihúzlak kerítőhálómmal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.4'>Ledoblak a földre, sík mezőre vetlek, rád telepítek majd mindenféle égi madarat, jól tartok belőled minden földi állatot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.5'>Testedet a hegyekre dobom, megtöltöm a völgyeket hulláddal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.6'>Megöntözöm kifolyó véreddel a földet, egészen a hegyekig, megtelnek vele a patakmedrek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.7'>Amikor kimúlsz, befedem az eget, és elsötétítem csillagait&amp;#59; a napot felhővel takarom el, a hold fénye sem világít.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.8'>Minden égitestet elsötétítek miattad, és országodat sötétségbe borítom! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.9'>Sok népet megdöbbentek, amikor eljuttatom összeomlásod hírét a nemzetekhez, azokba az országokba, amelyeket nem ismertél.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.10'>Rémületbe ejtek sok népet, királyaikat borzalom fogja el miattad, amikor kardomat suhogtatom előttük. Szakadatlanul rettegni fog mindenki a maga életéért összeomlásod idején.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.11'>Mert ezt mondja az én Uram, az ÚR: Elér téged Babilónia királyának fegyvere!</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.12'>Leterítlek tömegestül a hősök fegyverével, akik a népek közt a legkegyetlenebbek&amp;#59; elpusztítják Egyiptom büszkeségét, kipusztul népének egész tömege.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.13'>Kipusztítok minden állatot a nagy vizek mellől, többé nem zavarja föl azokat ember lába, állatok patája sem zavarja föl.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.14'>Akkor megtisztítom vizeiket, hogy olajként folyjanak folyóik! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.15'>Amikor pusztává teszem Egyiptomot, és mindenestül elpusztul az ország, amikor megverem minden lakóját, akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.16'>Siratóének ez, sírva énekeljék a népek leányai, sírva énekeljék, Egyiptomról és egész tömegéről énekeljék sírva! - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.17'>A tizenkettedik évben az első hónap tizenötödikén így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.18'>Emberfia! Sirasd el a népek leányaival Egyiptom népe tömegét, és küldd le az előkelőket a föld mélyébe, a sírba roskadókhoz!</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.19'>Különb vagy-e bárkinél is? Menj, és feküdj a körülmetéletlenek mellé!</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.20'>A fegyverrel megöltek közt fognak elesni! Fegyver martaléka lett, elvonszolták őt és egész tömegét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.21'>Így fognak beszélni róla és segítőiről a hatalmas hősők a holtak hazájában: Leszálltak, itt fekszenek a körülmetéletlenek között, a fegyverrel megöltek között!</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.22'>Ott van Asszíria, egész népe körös-körül a sírokban. Mindnyájan fegyvertől estek el, halálra sebzetten.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.23'>A legmélyebb sírban adtak neki helyet, ott van népe körös-körül a sírokban. Mindnyájan fegyvertől estek el, halálra sebzetten, pedig rettegésben tartották az élők földjét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.24'>Ott van Élám, egész tömege körös-körül a sírokban. Mindnyájan fegyver által estek el, halálra sebzetten. Körülmetéletlenül szálltak le a föld mélyébe, pedig rettegésben tartották az élők földjét. De most gyalázat a sorsuk a sírba leszállókkal együtt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.25'>A megöltek közt adtak fekvőhelyet neki, egész tömegének körös-körül a sírokban. Mindnyájan körülmetéletlenek, fegyverrel megöltek, pedig rettegésben tartották az élők földjét. Gyalázat a sorsuk a sírba leszállókkal együtt. A megöltek közé dobták őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.26'>Ott van Mesek és Tubal, egész tömegük körös-körül a sírokban. Mindnyájan körülmetéletlenek, fegyverrel megöltek, pedig rettegésben tartották az élők földjét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.27'>Nem fekhetnek együtt azokkal a hősökkel, akik a körülmetéletlenek közül estek el, de fegyverzetükkel együtt szálltak le a holtak hazájába, és kardjukat a fejük alá tették. Büntetésük még a csontjaikra is ránehezedik, mert mint hősök, rettegésben tartották az élők földjét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.28'>Te is összeomlasz a körülmetéletlenekkel együtt, és ott fekszel majd a fegyverrel megöltek között.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.29'>Ott van Edóm, királyaival és összes fejedelmével, akiket vitézségük ellenére a fegyverrel megöltek közé dobtak. A körülmetéletlenek és a sírba leszállók között fekszenek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.30'>Ott vannak az északi uralkodók, és minden szidóni, akik leszálltak a megöltekkel együtt, rettegett vitézségük ellenére megszégyenülve. Körülmetéletlenül fekszenek a fegyverrel megöltek között, és gyalázat a sorsuk a sírba leszállókkal együtt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.31'>Ha ezeket látja a fáraó, megvigasztalódik népe tömegének sorsán. Fegyver ölte meg a fáraót és egész haderejét - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.32'>Rettegésben tartottam vele az élők földjét, de le kellett feküdnie a fáraónak és népe egész tömegének a körülmetéletlenekkel együtt a fegyverrel megöltek közé - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.33'>
        <verse osisID='Ezek.33.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.2'>Emberfia! Szólj népedhez, és ezt mondd nekik: Ha fegyveres ellenséget hozok egy ország ellen, és az ország népe választ a maga köréből egy férfit, és őrállóvá teszi,</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.3'>az pedig látja jönni a fegyveres ellenséget az ország ellen, és megfújja a kürtöt, hogy figyelmeztesse a népet,</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.4'>akkor ha valaki hallja a kürtszót, de nem törődik a figyelmeztetéssel, a fegyveres ellenség pedig eljön, és levágja, úgy a vére a saját fejére száll.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.5'>Hallotta a kürtszót, de nem törődött a figyelmeztetéssel: a vére saját magára száll, mert ha törődött volna a figyelmeztetéssel, megmenthette volna az életét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.6'>Ha ellenben az őrálló látja jönni a fegyveres ellenséget, de nem fújja meg a kürtöt, és nem figyelmezteti a népet, azután eljön a fegyveres ellenség, és levág közülük valakit, akkor azt a maga bűne érte utol, de vérét az őrállótól kérem számon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.7'>Emberfia! Téged ilyen őrállóvá tettelek Izráel házában. Ha igét hallasz tőlem, figyelmeztesd őket az én nevemben!</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.8'>Ha ezt mondom a bűnösnek: Bűnös vagy, meg kell halnod! - és te nem mondod meg, és nem figyelmezteted a bűnöst, hogy rossz úton jár, akkor az a bűnös meghal ugyan bűne miatt, de vérét tőled kérem számon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.9'>De ha te figyelmeztetted a bűnöst, hogy térjen meg útjáról, és az nem tért meg útjáról, akkor az meghal a bűne miatt, de te megmented a lelkedet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.10'>Te pedig, emberfia, mondd meg Izráel házának: Ti így beszéltek: Ránk nehezednek bűneink és vétkeink, elsorvadunk miattuk. Hogyan maradhatnánk életben?</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.11'>Ezt mondd nekik: Életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy nem kívánom a bűnös ember halálát, hanem azt, hogy a bűnös megtérjen útjáról, és éljen. Térjetek meg, térjetek meg gonosz utaitokról! Miért halnátok meg, Izráel háza</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.12'>Te pedig, emberfia, mondd meg népednek: Az igazat nem menti meg igazsága, ha vétkessé válik&amp;#59; a bűnös sem bukik el bűne miatt, ha megtér bűnéből. Az igaz sem maradhat életben, ha vétkessé válik.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.13'>Ha azt mondom az igaznak, hogy élni fog, de ő elbizakodik igazságában, és gonoszságot művel, akkor igaz tettei nem kerülnek említésre, hanem meg fog halni, mert gonoszságot művelt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.14'>Ha pedig azt mondom a bűnösnek, hogy meg fog halni, de ő megtér vétkéből, törvény és igazság szerint él,</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.15'>ha a bűnös visszaadja a zálogot, a rablott holmiért kártérítést ad, az életre vivő rendelkezéseket követi, nem követ el gonoszságot, akkor élni fog, nem hal meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.16'>Elkövetett vétkei nem kerülnek említésre. Követte a törvényt és az igazságot, tehát élni fog.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.17'>Néped ezt mondja: Nem következetes az ÚR! Pedig ők nem következetesek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.18'>Ha az igaz eltér igazságától, és gonoszságot művel, meghal miatta.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.19'>És ha a bűnös megtér bűnéből, követi a törvényt és az igazságot, élni fog.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.20'>Mondhatjátok, hogy nem következetes az ÚR, én akkor is mindegyikőtöket a tettei szerint ítélem meg, Izráel háza!</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.21'>Fogságunk tizenkettedik évében, a tizedik hónap ötödikén egy menekült érkezett hozzám Jeruzsálemből, és ezt mondta: Elesett a város!</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.22'>Az ÚR pedig már a menekült megérkezését megelőző estén megragadott engem. De reggel megnyitotta számat, amikor a menekült hozzám érkezett. Megnyílt a szám, és nem voltam már néma.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.23'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.24'>Emberfia! Azoknak a romoknak a lakói, ott Izráel földjén, ezt mondogatják: Ábrahám egymaga volt, és örökségül kapta az országot. Mi sokan vagyunk, nekünk jutott örökségül az ország.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.25'>Ezért mondd meg nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Vérrel együtt eszitek a húst, fölnéztek bálványaitokra, vért ontotok, és ti akarjátok örökölni az országot?</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.26'>Fegyveretekre támaszkodtok, utálatos dolgokat műveltek, egymás feleségét tisztátalanná teszitek, és ti akarjátok örökölni az országot?</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.27'>Ezt mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Életemre mondom, hogy akik a romok között vannak, fegyvertől esnek el, akik a mezőn vannak, azokat a vadállatoknak adom eledelül, akik pedig erődökben és barlangokban vannak, dögvészben halnak meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.28'>Sivárrá és kietlenné teszem az országot, vége lesz gőgös erejének. Kopárak lesznek Izráel hegyei, nem jár rajtuk senki.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.29'>Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor az országot sivárrá és kietlenné teszem, a sok utálatos dolog miatt, amit elkövettek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.30'>Emberfia! Rólad beszélget néped a falak mellett és a házak kapujában. Így beszélgetnek maguk közt egymással: Gyertek csak, hallgassátok, miféle ige jön az ÚRtól!</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.31'>Azután eljönnek hozzád, mintha népgyűlésre jönnének&amp;#59; odaül eléd az én népem, hallgatják beszédedet, de nem aszerint élnek. Pajzán dallá lesz az a szájukban, az eszük pedig nyereségen jár.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.32'>Csak ennyi vagy nekik: Pajzán dalok énekese, akinek szép a hangja, és jól pengeti a lantot. Hallgatják a beszédedet, de nem aszerint élnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.33'>De ha majd beteljesedik - mert beteljesedik! - akkor megtudják, hogy próféta volt közöttük.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.34'>
        <verse osisID='Ezek.34.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.2'>Emberfia! Prófétálj Izráel pásztorairól! Prófétálj, és mondd meg a pásztoroknak: Így szól az én Uram, az ÚR: Jaj Izráel pásztorainak, akik magukat legeltették! Hát nem a nyájat kell legeltetniük a pásztoroknak?</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.3'>A tejet megittátok, a gyapjúval ruházkodtatok, a kövéret levágtátok, de a nyájat nem legeltettétek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.4'>A gyengét nem erősítettétek, a beteget nem gyógyítottátok, a sérültet nem kötöztétek be, az eltévedtet nem tereltétek vissza, és az elveszettet nem kerestétek meg, hanem erőszakosan és kegyetlenül uralkodtatok rajtuk.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.5'>Szétszóródtak, mint akiknek nincs pásztoruk, mindenféle mezei vad eledelévé lettek, úgy szétszóródtak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.6'>Tévelygett nyájam minden hegyen és minden magas halmon&amp;#59; szétszóródott nyájam az egész föld színén, és nincs aki utána járjon, nincs aki megkeresse.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.7'>Ezért ti, pásztorok, halljátok meg az ÚR igéjét:</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.8'>Életemre mondom - így szól az én URam, az ÚR -: Mivel prédává lett a nyájam, és mindenféle mezei vad eledelévé lett a nyájam, mint amelynek nincs pásztora, pásztoraim nem jártak nyájam után, hanem önmagukat legeltették a pásztorok, nem a nyájamat legeltették,</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.9'>ezért, ti pásztorok, halljátok meg az ÚR igéjét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.10'>Így szól az én URam, az ÚR: Én most a pásztorok ellen fordulok, és számon kérem tőlük a nyájamat. Véget vetek annak, hogy ők legeltessék a nyájat, magukat sem fogják többé legeltetni a pásztorok. Kiragadom szájukból juhaimat, és nem esznek belőlük többé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.11'>Mert így szól az én Uram, az ÚR: Majd én magam keresem meg juhaimat, és én viselem gondjukat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.12'>Ahogyan a pásztor gondját viseli a nyájnak, amikor ott áll juhai között, amelyek szét voltak szóródva, úgy viselem gondját juhaimnak. Kiszabadítom őket mindenünnen, ahová csak szétszóródtak egy felhős, borús napon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.13'>Kivezetem őket a népek közül, és összegyűjtöm az országokból, azután beviszem őket a saját földjükre. Legeltetni fogom őket Izráel hegyein, a völgyekben és az ország minden lakóhelyén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.14'>Jó legelőn legeltetem majd őket, és Izráel magas hegyein fognak tanyázni. Jó tanyájuk lesz, ott heverésznek, és kövér legelőn legelésznek Izráel hegyein.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.15'>Én legeltetem juhaimat, és én keresek nekik pihenőhelyet - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.16'>Az elveszettet megkeresem, az eltévedtet visszaterelem, a sérültet bekötözöm, a gyengét erősítem, a kövérre és az erősre vigyázok&amp;#59; úgy legeltetem őket, ahogy kell.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.17'>De köztetek is igazságot teszek, juhaim - így szól az én Uram, az ÚR -, bárány és bárány között, kosok és bakok között</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.18'>Nem elég nektek, hogy a legjobb legelőn legeltek? Miért tapossátok össze lábatokkal a többi legelőt? Tiszta vizet isztok. Miért zavarjátok föl lábatokkal, amit ott hagytok?</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.19'>Azt legeljék az én juhaim, amit a ti lábatok összetaposott, és azt igyák, amit a ti lábatok fölzavart?</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.20'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Majd én igazságot teszek kövér bárány és sovány bárány között.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.21'>Oldalatokkal és vállatokkal taszigáljátok, és szarvaitokkal öklelitek félre a gyöngéket, míg csak ki nem szorítjátok őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.22'>De én megszabadítom juhaimat, és nem esnek többé zsákmányul, mert igazságot teszek bárány és bárány között!</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.23'>Egyetlen pásztort rendelek föléjük, hogy legeltesse őket: szolgámat, Dávidot. Ő fogja legeltetni őket, ő lesz a pásztoruk.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.24'>Én, az ÚR, Istenük leszek, szolgám, Dávid pedig fejedelmük lesz. Én, az ÚR, megmondtam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.25'>Szövetséget kötök velük, hogy békéjük legyen: kipusztítom az országból a vadállatokat, biztonságban lakhatnak majd a pusztában, és az erdőkben is alhatnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.26'>Áldást adok nekik hegyem körül, esőt adok idejében: áldásos esők lesznek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.27'>A mező fája megadja gyümölcsét, a föld is megadja termését, biztonságban élnek földjükön. Majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR, amikor darabokra töröm igájukat, és kiszabadítom őket azok kezéből, akiket szolgálnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.28'>Nem esnek többé zsákmányul a népeknek, és nem falják fel őket a vadállatok, hanem biztonságban lakhatnak, mert senki sem rémítgeti őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.29'>Híres ültetvényt sarjasztok nekik, nem hal éhen többé senki az országban, és nem kell tűrniük többé a népek gyalázkodását.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.30'>Akkor megtudják, hogy én, az ÚR, az ő Istenük, velük vagyok, és hogy ők, Izráel háza, az én népem - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.31'>Mert ti az én juhaim, az én legelőm nyája vagytok. Emberek vagytok, én pedig Istenetek! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.35'>
        <verse osisID='Ezek.35.1'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.2'>Emberfia! Vesd tekintetedet a Széír hegyére, és prófétálj róla!</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.3'>Ezt mondd róla: Így szól az én Uram, az ÚR: Én most ellened fordulok, Széír hegye, kinyújtom kezem ellened, sivárrá és kietlenné teszlek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.4'>Városaidat romba döntöm, te pedig pusztává leszel, és megtudod, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.5'>Mivel örökösen ellenségeskedtél, és Izráel fiait fegyver martalékává tetted veszedelmük idején, a végső bűnhődés idején,</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.6'>ezért, életemre mondom - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy vérbe borítlak, üldözni fog a vér! Te nem gyűlölted a vért, ezért üldözni fog a vér</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.7'>Széír hegyét sivárrá és kietlenné teszem, és kiirtok onnan mindenkit, aki ott jár-kel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.8'>Elborítom hegyeidet megöltekkel, halmaidon, völgyeidben és összes folyómedredben fegyverrel megöltek hullanak el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.9'>Örökre pusztává teszlek, és városaid lakatlanok lesznek. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.10'>Mivel ezt mondod: Az a két nép és az a két ország az enyém lesz, birtokba veszem - pedig ott volt az ÚR -</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.11'>azért így szól az én Uram, az ÚR: Életemre mondom, hogy ugyanolyan haragos indulattal bánok veled, ahogyan te bántál velük gyűlöletedben. Majd megismersz engem, amikor ítéletet tartok fölötted.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.12'>Akkor megtudod, hogy én, az ÚR, meghallottam, mennyi szitkot szórtál Izráel hegyeire, amikor így beszéltél: Elpusztultak, nekünk jutottak martalékul!</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.13'>Nagyszájúak voltatok, és sokat szidtatok engem. Én meghallottam!</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.14'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Az egész föld örülni fog, ha pusztasággá teszlek,</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.15'>ahogyan te örültél, amikor Izráel házának birtoka pusztasággá lett. Így bánok veled. Pusztaság lesz a Széír hegye egész Edómmal együtt. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.36'>
        <verse osisID='Ezek.36.1'>Te pedig, emberfia, prófétálj Izráel hegyeinek, és mondd: Izráel hegyei, halljátok meg az ÚR igéjét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.2'>Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel az ellenség hahotázva mondta rólatok: Az ősi halmok a mi birtokunkba kerültek! -</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.3'>ezért prófétálj, és mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Mivel a vesztetekre törnek mindenfelől, hogy a többi nép birtokává legyetek, és mivel rágalmakat terjesztő népek szájára kerültetek,</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.4'>azért, Izráel hegyei, halljátok az én URamnak, az ÚRnak igéjét! Ezt mondja az én URam, az ÚR a hegyeknek és a halmoknak, a medreknek és a völgyeknek, az elpusztult romoknak és az elhagyatott városoknak, amelyeket a körülöttük élő többi nép prédált és gúnyolt&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.5'>ezért tehát így szól az én Uram, az ÚR: Heves indulatomban beszélek a többi nép ellen és egész Edóm ellen, akik birtokba vették országomat kárörvendő szívvel és megvető lélekkel, hogy elnéptelenítsék és fölprédálják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.6'>Ezért prófétálj Izráel földjéről, mondd a hegyeknek és a halmoknak, a medreknek és a völgyeknek: Így szól az én Uram, az ÚR: Haragos indulatomban beszélek, mert a népek gyalázkodását kellett eltűrnötök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.7'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Fölemelt kézzel teszek esküt, hogy majd a körülöttetek élő népeknek kell eltűrniük, hogy gyalázzák őket!</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.8'>Rajtatok pedig, Izráel hegyei, ágak sarjadnak, és gyümölcs terem népemnek, Izráelnek, mert hamarosan hazatérnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.9'>Mert én mellettetek vagyok, és felétek fordulok: megművelnek és bevetnek titeket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.10'>Megszaporítom rajtatok az embereket, Izráel egész házát, városaitok benépesülnek, a romok újjáépülnek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.11'>Megszaporítom rajtatok az embereket és az állatokat, sokasodni és szaporodni fognak. Úgy telepítem le őket, mint hajdan, és több jót teszek veletek, mint azelőtt. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.12'>Azt is megteszem, hogy emberek járjanak majd rajtatok: az én népem, Izráel. Birtokba vesznek, az ő tulajdonuk lesztek, és nem lesztek többé néptelenek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.13'>Így szól az én Uram, az ÚR: Bár azt mondják, hogy emberevő föld vagy, mert el szoktad pusztítani a rajtad élő népeket,</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.14'>nem eszel többé embert, és nem pusztítod el a rajtad élő népeket - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.15'>Nem kell többé hallanod a nemzetek gyalázkodását, a népek csúfolódását sem kell tűrnöd többé, és nem pusztítod el a rajtad élő népeket - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.16'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.17'>Emberfia! Amikor Izráel háza a saját földjén lakott, tisztátalanná tették azt életükkel és tetteikkel. Olyan tisztátalan volt előttem az életük, mint a havi vérzés.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.18'>Rájuk zúdítottam haragomat, mert vért ontottak a földre, és tisztátalanná tették azt bálványaikkal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.19'>Ezért elszélesztettem őket a népek között, és szétszóródtak az országokba. Életük és tetteik szerint tartottam ítéletet fölöttük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.20'>De amikor a népek közé jutottak, amerre csak jártak, gyalázatossá tették szent nevemet, mert ezt mondták róluk: Az ÚR népe ezek, mégis ki kellett jönniük országából!</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.21'>Ekkor szánalomra indultam szent nevemért, amelyet gyalázatossá tett Izráel háza a népek között, amerre csak járt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.22'>Ezért mondd ezt Izráel házának: Így szól az én Uram, az ÚR: Nem tiértetek cselekszem én, Izráel háza, hanem szent nevemért, amelyet gyalázatossá tettetek a népek között, amerre csak jártatok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.23'>Megmutatom, hogy szent az én nagy nevem, amely gyalázatos lett a népek között, mert gyalázatossá tettétek közöttük. Akkor megtudják a népek, hogy én vagyok az ÚR - így szól az én URam, az ÚR -, amikor szemük láttára megmutatom rajtatok, hogy szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.24'>Kihozlak benneteket a népek közül, összegyűjtelek az országokból, és beviszlek benneteket a saját földetekre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.25'>Tiszta vizet hintek rátok, hogy megtisztuljatok. Minden tisztátalanságotoktól és minden bálványotoktól megtisztítlak benneteket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.26'>Új szívet adok nektek, és új lelket adok belétek: eltávolítom testetekből a kőszívet, és hússzívet adok nektek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.27'>Az én lelkemet adom belétek, és azt művelem veletek, hogy rendelkezéseim szerint éljetek, törvényeimet megtartsátok és teljesítsétek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.28'>Abban az országban fogtok lakni, amelyet őseiteknek adtam. Az én népem lesztek, én pedig Istenetek leszek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.29'>Megszabadítlak benneteket minden tisztátalanságotoktól. Parancsolok a gabonának, megsokasítom, és nem hozok rátok éhínséget.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.30'>Megszaporítom a fák gyümölcsét és a mező termését, hogy ne csúfoljanak többé benneteket éhínség miatt a népek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.31'>Akkor visszagondoltok arra, hogy milyen gonoszul éltetek, és milyen rosszak voltak tetteitek, és megundorodtok magatoktól utálatos bűneitek miatt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.32'>Nem tiértetek cselekszem - így szól az én URam, az ÚR -, tudjátok meg ezt! Szégyenkezzetek, és piruljatok életetek miatt, Izráel háza!</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.33'>Így szól az én Uram, az ÚR: Amikor megtisztítlak benneteket minden bűnötöktől, benépesítem a városokat, és újjáépülnek a romok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.34'>Művelni fogják a pusztává lett földet, azután, hogy pusztán hevert az arra járók szeme láttára.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.35'>Azt mondják majd: Ez a pusztává lett föld itt most olyan, mint az Éden kertje. A rommá lett, elpusztult és lerombolt városokat pedig újból megerősítették, és újból laknak bennük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.36'>Akkor megtudják a népek, amelyek körülöttetek megmaradtak, hogy én, az ÚR, építettem újjá a rombadőlt városokat, és én ültettem be a pusztává lett földet. Én, az ÚR, megmondtam, és meg is teszem!</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.37'>Így szól az én Uram, az ÚR: Még azt is kérheti tőlem Izráel háza, hogy ezt tegyem velük: úgy megsokasítom az embereket, mint a juhokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.38'>Úgy tele lesznek a romba dőlt városok emberek tömegével, ahogyan Jeruzsálem tele van az ünnepeken juhokkal, áldozatra szentelt juhokkal. Akkor megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.37'>
        <verse osisID='Ezek.37.1'>Az ÚR megragadott engem&amp;#59; elvitt engem az ÚR lélek által, és letett egy völgyben. Tele volt az csontokkal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.2'>Végigvezetett köztük körös-körül, és láttam, hogy nagyon sok csont volt a völgyben, és már nagyon szárazak voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.3'>Megkérdezte tőlem: Emberfia! Életre kelnek-e még ezek a csontok? Én így feleltem: Ó, Uram, URam, te tudod!</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.4'>Akkor ezt mondta nekem: Prófétálj e csontokról! Mondd nekik: Ti száraz csontok, halljátok az ÚR igéjét!</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.5'>Így szól az én Uram, az ÚR ezekhez a csontokhoz: Én lelket adok belétek, és életre fogtok kelni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.6'>Inakat adok rátok, húst rakok rátok, és beborítlak benneteket bőrrel, azután lelket adok belétek, hogy életre keljetek. Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.7'>Én tehát prófétáltam, ahogyan megparancsolta nekem. Amint prófétálni kezdtem, hirtelen dörgő hang támadt, a csontok pedig egymáshoz illeszkedtek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.8'>Láttam, hogy inak kerültek rájuk, majd hús növekedett, és végül bőr borította be őket, de lélek még nem volt bennük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.9'>Akkor ezt mondta nekem: Prófétálj a léleknek, prófétálj, emberfia, és mondd a léleknek: Így szól az én Uram, az ÚR: A négy égtáj felől jöjj elő, lélek, és lehelj ezekbe a megöltekbe, hogy életre keljenek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.10'>Én tehát prófétáltam, ahogyan megparancsolta nekem. Akkor lélek szállt beléjük, életre keltek, és talpra álltak: igen-igen nagy sereg volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.11'>Akkor ezt mondta nekem: Emberfia! Ez a sok csont Izráel egész háza, amely most ezt mondja: Elszáradtak a csontjaink, és elveszett a reménységünk, végünk van.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.12'>Azért prófétálj, és ezt mondd nekik: Így szól az én Uram, az ÚR: Én felnyitom sírjaitokat, és kihozlak sírjaitokból, én népem, és beviszlek benneteket Izráel földjére.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.13'>Akkor megtudjátok, hogy én vagyok az ÚR, amikor felnyitom sírjaitokat, és kihozlak sírjaitokból, én népem!</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.14'>Lelkemet adom belétek, életre keltek, és letelepítelek benneteket a saját földeteken. Akkor megtudjátok, hogy én, az ÚR, meg is teszem, amit megmondtam - így szól az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.15'>Így szólt hozzám az ÚR igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.16'>Te emberfia, fogj egy fadarabot, és írd rá: Ez Júdáé és a hozzá tartozó izráelieké. Azután fogj egy másik fadarabot, és arra ezt írd: Ez Józsefé, azaz Efraimé, és az egész hozzá tartozó Izráel házáé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.17'>Illeszd őket egymáshoz egy fává, hogy eggyé legyenek a kezedben!</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.18'>Ha majd ezt mondja neked néped: Magyarázd meg, hogy mit jelent ez! -</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.19'>akkor így felelj: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Én kezembe fogom Józsefnek, azaz Efraimnak és Izráel hozzá tartozó törzseinek a fáját, hozzáillesztem Júda fájához, egy fát csinálok belőlük, és eggyé lesznek a kezemben.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.20'>Amikor szemük láttára kezedben lesznek azok a fadarabok, amelyekre írtál,</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.21'>így beszélj hozzájuk: Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Én kihozom Izráel fiait a népek közül, bárhová kerültek. Összegyűjtöm őket mindenfelől, és beviszem őket a saját földjükre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.22'>Egy néppé teszem őket abban az országban, Izráel hegyein, és egy király fog uralkodni mindnyájuk fölött. Nem lesz többé két nép, és nem szakadnak soha többé két királyságra.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.23'>Nem teszik magukat többé tisztátalanná förtelmes bálványszobraikkal és sok vétkükkel. Megszabadítom őket minden vétküktől, mert elpártoltak tőlem, és megtisztítom őket. Az én népem lesznek, én pedig Istenük leszek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.24'>Az én szolgám, Dávid lesz a királyuk: egy pásztoruk lesz mindnyájuknak. Akkor az én törvényeim szerint élnek, rendelkezéseimet megtartják és teljesítik.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.25'>Abban az országban laknak majd, amelyet szolgámnak, Jákóbnak adtam, amelyben őseitek is laktak. Ott laknak ők, fiaik és unokáik örökre, és szolgám, Dávid lesz a fejedelmük örökre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.26'>Szövetséget kötök velük, hogy békében éljenek. Örök szövetség lesz az. Letelepítem és megsokasítom őket, szentélyemet pedig közéjük helyezem örökre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.27'>Hajlékom náluk lesz, Istenük leszek, ők pedig népem lesznek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.28'>Akkor megtudják a népek, hogy én vagyok az ÚR, aki megszentelem Izráelt, amikor szentélyem köztük lesz örökre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.38'>
        <verse osisID='Ezek.38.1'>Így szólt hozzám az Úr igéje:</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.2'>Emberfia! Vesd tekintetedet Gógra a Mágóg országában, Rós, Mesek és Tubal fejedelmére, és prófétálj róla!</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.3'>Ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Én ellened fordulok, Góg, aki Rós, Mesek és Tubal fejedelme vagy!</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.4'>Megfordítalak, horgokat akasztok az álladba, kivezetlek téged és egész haderődet, a lovakat és a lovasokat, akik mindnyájan teljes fegyverzetet öltöttek, ezt a nagy sereget, amely nagy és kis pajzzsal és karddal van fölszerelve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.5'>Perzsák, etiópok és pútiak vannak velük, pajzsa, sisakja van mindegyiknek,</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.6'>továbbá Gómer minden csapatával, Bét-Tógarma a messze északról, minden csapatával - sok nép van veled!</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.7'>Készülj, állj készenlétben az egész sereggel együtt, amely köréd sereglett, és légy a vezérük!</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.8'>Egy idő múlva rendelkezést kapsz, évek múltán behatolsz a fegyveres pusztítás után helyreállított országba, amelynek lakói a többi népek közül gyűltek össze Izráel hegyeire, amelyek sokáig pusztán álltak. Kihoztam őket a népek közül, és biztonságban laknak mindnyájan.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.9'>De te felvonulsz, betörsz, mint a förgeteg minden csapatoddal és a veled levő sok néppel, olyan leszel, mint a földet beborító felhő.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.10'>Így szól az én Uram, az ÚR: Abban az időben rossz gondolataid támadnak, és gonosz terveket fogsz szőni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.11'>Ezt gondolod: Fölvonulok a védtelen ország ellen, rátámadok a békében és biztonságban lakókra, akik mindnyájan úgy élnek, hogy sem várfaluk, sem zárral ellátott kapujuk nincs.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.12'>Zsákmányt akarsz ejteni, prédát akarsz szerezni, hatalmaddal az újra benépesült romok ellen akarsz fordulni, a nemzetek közül összegyűjtött nép ellen, amely már jószágot és birtokot szerzett, és a világ közepén lakik.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.13'>Sebá, Dedán és Tarsís kereskedői és előkelői ezt kérdezik tőled: Azért jöttél, hogy zsákmányt ejts? Azért gyűjtötted össze seregedet, hogy prédát szerezz, hogy elvidd az ezüstöt és az aranyat, elvedd a jószágot és a birtokot, és nagy zsákmányt ejts?</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.14'>Azért prófétálj, emberfia, és mondd meg Gógnak: Így szól az én Uram, az ÚR: Azon a napon, amikor megtudod, hogy népem, Izráel, biztonságban él,</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.15'>eljössz lakóhelyedről, a messze északról sok néppel együtt, akik mind lovakon nyargalnak&amp;#59; nagy sereg ez, roppant haderő.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.16'>Úgy vonulsz föl népem, Izráel ellen, mint a földet beborító felhő. Az utolsó napokban hozlak el téged országom ellen, hogy megismerjenek engem a népek, amikor szemük láttára megmutatom rajtad, Góg, hogy szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.17'>Így szól az én Uram, az ÚR: Te vagy az, akiről megmondtam hajdanában szolgáim által, Izráel prófétái által, akik azokban a napokban és években prófétáltak, hogy elhozlak ellenük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.18'>De majd azon a napon, amelyen megérkezik Góg Izráel földjére - így szól az én Uram, az ÚR -, haragra lobbanok</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.19'>Felindulásomban, heves haragomban így beszélek: Azon a napon nagy földrengés lesz Izráel földjén.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.20'>Megrettennek tőlem a tenger halai, az ég madarai, a mező vadai, meg a földön csúszómászó mindenféle állat és minden ember a föld színén. Leomlanak a hegyek, lezuhannak a sziklák, és földre dőlnek a várfalak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.21'>Fegyverbe szólítok ellene hegyeimen mindenkit - így szól az én Uram, az ÚR -, ember ember ellen támad fegyverével</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.22'>Megbüntetem dögvésszel és vérontással. Ömlő záporesőt, jégesőt, tüzet és kénkövet hullatok rá és csapataira, a vele levő sok népre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.23'>Így mutatom meg, hogy nagy és szent vagyok, és megismertetem magamat a sok néppel, és megtudják majd, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.39'>
        <verse osisID='Ezek.39.1'>Te pedig, emberfia, prófétálj Gógról, és ezt mondd: Így szól az én Uram, az ÚR: Én ellened támadok, Góg, aki Rós, Mesek és Tubal fejedelme vagy!</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.2'>Irányítlak és vezetgetlek, elhozlak a messze északról, és Izráel hegyeire viszlek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.3'>Kiütöm az íjat bal kezedből, és kiverem a nyilakat jobb kezedből.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.4'>Izráel hegyein fogsz elesni valamennyi csapatoddal és a veled levő népekkel együtt. Mindenféle ragadozó madárnak és mezei vadnak adlak eledelül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.5'>A harcmezőn esel el. Én megmondtam! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.6'>Tüzet bocsátok Magógra és azokra, akik biztonságban laknak a szigeteken, és majd megtudják, hogy én vagyok az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.7'>Megismertetem szent nevemet népemmel, Izráellel, és többé nem hagyom, hogy gyalázzák szent nevemet. Akkor megtudják a népek, hogy én, az ÚR, Izráel Szentje vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.8'>Eljön ez, és megtörténik - így szól az én Uram, az ÚR -, ez az a nap, amelyről beszéltem</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.9'>Akkor Izráel városainak lakói kimennek, meggyújtják és elégetik a fegyvereket, a nagy és kis pajzsokat, az íjakat és a nyilakat, a buzogányokat és a dárdákat, és hét évig tüzelnek velük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.10'>Nem kell fát hordaniuk a mezőről, az erdőből sem kell vágniuk, mert a fegyvereket használják tüzelőnek. Kifosztják fosztogatóikat, és prédát szereznek prédálóiktól - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.11'>Azon a napon nevezetes sírhelyet adok Gógnak Izráelben, a Vándorok völgyét a tengertől keletre, és az elzárja a vándorok előtt az utat. Ott temetik el Gógot egész seregével együtt. Ezért fogják azt a Góg serege völgyének nevezni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.12'>Hét hónapon át fogja őket temetni Izráel háza, hogy megtisztítsa az országot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.13'>Temetni fog az ország egész népe, és az dicséretükre válik azon a napon, amelyen megmutatom dicsőségemet - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.14'>Férfiakat választanak ki arra, hogy állandóan járják az országot, és temessék el azokat, akik még a föld színén maradtak, hogy megtisztítsák az országot. A hét hónap elmúltával induljanak el keresni,</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.15'>járják végig az országot, és ha valaki emberi csontokat lát, állítson mellé jelet, míg a sírásók el nem temetik a Góg serege völgyében.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.16'>Van ott egy Hamóná nevű város is. Így tisztítsák meg az országot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.17'>Te pedig, emberfia - így szól az én URam, az ÚR -, mondd ezt a madaraknak, mindenféle szárnyasnak és mindenféle mezei vadnak: Gyűljetek össze, jöjjetek és gyülekezzetek mindenfelől az én véresáldozatom köré! Mert én nagy véresáldozatot készítek nektek Izráel hegyein: egyetek húst, igyatok vért!</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.18'>Vitézek húsát eszitek, és a föld fejedelmeinek a vérét isszátok: Básánban hízott kosok, bárányok, bakok és bikák ezek mindnyájan.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.19'>Kövéret esztek a jóllakásig, és vért isztok a megrészegedésig az én véresáldozatomból, amelyet készítek nektek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.20'>Jóllaktok majd asztalomnál lóval és lovassal, vitézzel és mindenféle harcossal!- így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.21'>Megmutatom dicsőségemet a népek között, és minden nép meglátja, hogy milyen ítéletet tartottam, és hogyan vetettem rájuk kezemet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.22'>Izráel háza megtudja, hogy én, az ÚR, vagyok az ő Istenük attól fogva továbbra is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.23'>A pogány népek pedig megtudják, hogy a bűne miatt kellett fogságba mennie Izráel házának, mert hűtlenné váltak hozzám, és én elrejtettem arcomat előlük&amp;#59; ellenségeik kezébe adtam őket, és sokan elestek fegyver által.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.24'>Tisztátalanságuk és vétkeik szerint bántam velük, amikor elrejtettem arcomat előlük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.25'>Ezért így szól az én Uram, az ÚR: Most jóra fordítom Jákób sorsát, és irgalmas leszek Izráel egész házához, mert féltő szeretetre indulok szent nevemért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.26'>Akkor elfelejthetik gyalázatukat és mindazt a hűtlenséget, amit ellenem elkövettek. Biztonságban laknak földjükön, és senki sem rettenti őket.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.27'>Visszahozom őket a népek közül, és összegyűjtöm őket ellenségeik országaiból, és így mutatom meg rajtuk a többi nép szeme láttára, hogy szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.28'>Majd megtudják, hogy én, az ÚR, Istenük voltam akkor is, amikor fogságba vittem őket a népek közé, mert összegyűjtöm őket földjükön, és nem hagyok ott közülük senkit.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.29'>Többé nem rejtem el orcámat előlük, mert kiöntöm lelkemet Izráel házára - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.40'>
        <verse osisID='Ezek.40.1'>Fogságunk huszonötödik évében, az év elején, a hónap tizedikén - tizennégy évvel azután, hogy bevették a várost - ugyanazon a napon megragadott, és elvitt engem az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.2'>Isteni látomásban vitt el engem Izráel országába, letett egy igen magas hegyre, amelynek a déli oldalán egy városhoz hasonló építmény volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.3'>Odavitt engem, és én egy férfit láttam, amint állt a kapuban. Olyannak látszott, mintha ércből lett volna&amp;#59; kezében lenzsinór és mérőnád volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.4'>Ez a férfi így szólt hozzám: Emberfia! Nézd meg a szemeddel, halld meg a füleddel, és vésd az eszedbe mindazt, amit mutatok neked, mert azért kellett idejönnöd, hogy meglásd ezeket a dolgokat. Mindazt, amit látsz, mondd el Izráel házának!</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.5'>A templomon kívül körös-körül várfal húzódott. A férfi kezében egy hatkönyöknyi mérőnád volt (ez a könyök a szokásosnál egy tenyérrel hosszabb volt). Megmérte az építményt: egy mérőnád széles és egy mérőnád magas volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.6'>Azután a keletre néző kapuhoz ment, fölment a lépcsőjén, és megmérte a kapu küszöbét: egy mérőnád széles volt, és a másik küszöb is egy mérőnád széles.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.7'>Egy-egy őrszoba egy mérőnád hosszú és egy mérőnád széles volt&amp;#59; az őrszobák közötti tér öt könyök, a kapu küszöbe pedig, a kapu csarnoka mellett, a templom felől egy mérőnád volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.8'>Megmérte a kapu csarnokát a templom felől: egy mérőnád széles volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.9'>Megmérte a kapu csarnokát: nyolc könyök volt, pillérei pedig két könyök vastagok voltak. A kapu csarnoka a templom felől volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.10'>A keleti kapunak mind az egyik, mind a másik oldalán három-három őrszoba volt, mind a három azonos méretű, és a pillérek is azonos méretűek voltak, mind az egyik, mind a másik oldalon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.11'>Azután megmérte a kapunyílás szélességét: tíz könyök volt, a kaputér pedig tizenhárom könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.12'>Az őrszobák előtt levő terület egy könyök volt, egykönyöknyi terület volt a másik oldalon is. Mindegyik őrszoba hat könyök volt az egyik oldalon, és hat könyök a másik oldalon is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.13'>Azután megmérte a kaput az egyik őrszoba hátsó falától a másiknak a hátsó faláig: huszonöt könyök széles volt, ahol egyik nyílás a másikkal szemben volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.14'>Így járt el a csarnoknál is: húsz könyök volt az, és a kapu csarnokát udvar vette körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.15'>A bejárati kapu elejétől a kapu csarnokának a végéig ötven könyök távolság volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.16'>Az őrszobákon kőkeretes ablakok voltak, meg a pilléreiken is belül, a kapu felé körös-körül. Ugyanilyen ablakai voltak a csarnoknak is befelé körös-körül. A pilléreken pálmadísz volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.17'>Azután bevitt engem a külső udvarba, és ott kamrák voltak. Az udvarnak körös-körül volt egy kövezett része, harminc kamra volt a kövezett részen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.18'>A kövezet a kapuk oldaláig ért, és szélessége megfelelt a kaputér hosszának. Ez volt az alsó kövezet.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.19'>Azután megmérte a szélességet az alsó kapu homlokzatától a belső udvar kapujának külső homlokzatáig: száz könyök volt. Amilyen volt keleten, olyan volt északon is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.20'>Megmérte a külső udvar északra néző kapujának a hosszúságát és szélességét is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.21'>Ennek is volt három-három őrszobája mind az egyik, mind a másik oldalon, továbbá pillérei és előcsarnoka, az első kapu méretei szerint: ötven könyök volt a hosszúsága, huszonöt könyök a szélessége.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.22'>Ablakai, pillérei és pálmadíszei is megfeleltek a keletre néző kapu méreteinek. Hét lépcsőfok vezetett föl oda, ezek felől volt az előcsarnok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.23'>Az északi kapuval szemben is volt a belső udvarnak egy kapuja, ugyanúgy, mint a keleti kapunál. Egyik kaputól a másikig száz könyök távolságot mért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.24'>Azután déli irányba vezetett, ott volt a déli kapu. Megmérte a pilléreit és az előcsarnokát: ezek is ugyanolyan méretűek voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.25'>Ennek is, meg az előcsarnokának is ugyanolyan ablakai voltak körös-körül, mint amazok az ablakok. A kapu hosszúsága ötven könyök, szélessége huszonöt könyök volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.26'>Följáratának hét lépcsőfoka volt, ezek felől volt az előcsarnoka. Pálmadíszek is voltak a pillérein mind az egyik, mind a másik oldalon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.27'>A belső udvarnak dél felé is volt kapuja. Egyik kaputól a másikig dél felé is száz könyök távolságot mért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.28'>Azután bevitt engem a belső udvarba, a déli kapuhoz, és megmérte a déli kaput: méretei ugyanazok voltak, mint a külsőknek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.29'>Őrszobáinak, pilléreinek és előcsarnokának ugyanazok voltak a méretei. Ennek is, meg előcsarnokának is voltak ablakai körös-körül. A kapu hosszúsága ötven könyök, szélessége huszonöt könyök volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.30'>Körös-körül csarnokok voltak: hosszúságuk huszonöt könyök volt, szélességük pedig öt könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.31'>A kapu előcsarnoka a külső udvar felől volt, pillérein pálmadíszek voltak, és följáratának nyolc lépcsőfoka volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.32'>Azután elvitt engem a belső udvarban kelet felé, és megmérte a kaput: méretei ugyanazok voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.33'>Őrszobáinak, pilléreinek és előcsarnokának is ugyanazok voltak a méretei. Ennek és az előcsarnokának is voltak ablakai körös-körül. Ötven könyök volt a hosszúsága, huszonöt könyök a szélessége.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.34'>Előcsarnoka a külső udvar felől volt, pillérein pálmadíszek voltak mind az egyik, mind a másik oldalon, és följáratának nyolc lépcsőfoka volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.35'>Azután elvitt engem az északi kapuhoz, és megmérte: méretei ugyanazok voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.36'>Ennek is voltak őrszobái, pillérei és előcsarnoka, ablakai is voltak körös-körül. Ötven könyök volt a hosszúsága, huszonöt könyök a szélessége.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.37'>Előcsarnoka a külső udvar felől volt, pálmadíszek voltak a pillérein mind az egyik, mind a másik oldalon, és följáratának nyolc lépcsőfoka volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.38'>Volt egy kamra is, amelynek az ajtaja a kapu csarnokánál volt. Ott mosták meg az égőáldozatot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.39'>A kapu csarnokának egyik oldalán is, meg a másik oldalán is volt két asztal. Azokon darabolták föl az égőáldozatot, a vétekáldozatot és a jóvátételi áldozatot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.40'>A külső oldalon, az északi kapu bejáratához vezető lépcsőnél két asztal volt, a kapu csarnokának másik oldalán is volt két asztal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.41'>Egyik oldalon is, másik oldalon is négy asztal volt a kapu mellett, összesen nyolc asztal: ezeken darabolták föl az áldozatokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.42'>Az égőáldozat számára négy asztal volt faragott kőből: másfél könyök hosszú, másfél könyök széles és egy könyök magas. Ezekre teszik azokat az eszközöket, amelyekkel az égőáldozatot és a véres áldozatot földarabolják.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.43'>A peremük egytenyérnyi volt, befelé hajlóan odaerősítve körös-körül. Az asztalokra tették az áldozatra hozott húst.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.44'>A belső kapu mellett volt két kamra a belső udvarban, az egyik az északi kapu oldalán dél felé nézett, a másik a déli kapu oldalán észak felé nézett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.45'>Akkor így szólt hozzám az a férfi: Ez a kamra, amely dél felé néz, azoké a papoké, akik a templomban teljesítenek szolgálatot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.46'>Az a kamra pedig, amely északra néz, azoké a papoké, akik az oltárnál teljesítenek szolgálatot: ezek Cádók utódai. A léviták közül ezek járulhatnak az ÚRhoz a szent szolgálat végzésére.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.47'>Azután megmérte az udvart: hosszúsága száz könyök, szélessége is száz könyök, tehát négyzet alakú volt. A templom előtt volt az oltár.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.48'>Azután bevitt engem a templom csarnokába, és megmérte a csarnok pilléreit: öt könyök volt az egyik oldalon, és öt könyök a másik oldalon. A kapu szélessége pedig három könyök volt az egyik oldalon, és három könyök a másik oldalon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.49'>A csarnok hosszúsága húsz könyök volt, szélessége tizenegy könyök, és tíz lépcsőfok vezetett föl oda. A pilléreknél oszlopok voltak, egy az egyik oldalon, egy a másik oldalon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.41'>
        <verse osisID='Ezek.41.1'>Azután bevitt a templomba, és megmérte a pilléreket. Hat könyök széles volt az egyik oldalon, és hat könyök széles a másik oldalon: ilyen szélesek voltak a pillérek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.2'>A bejárat szélessége tíz könyök volt, a bejárat oldalfala pedig öt könyök volt az egyik oldalon, és öt könyök a másik oldalon. Megmérte a templom hosszúságát is: negyven könyök volt, a szélessége pedig húsz könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.3'>Azután bement a legbelső részbe, és megmérte a bejárat pilléreit: két könyök vastagok voltak, a bejárat hat könyök széles, a bejárat oldalfalai pedig hét könyök hosszúak voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.4'>Megmérte a hosszúságát: húsz könyök volt, a szélessége pedig a templom felől húsz könyök. Akkor ezt mondta nekem: Ez a szentek szentje.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.5'>Ezután megmérte a templom falát: hat könyök volt. A templomot körülvevő oldalépítmény szélessége pedig mindenütt négy könyök volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.6'>Harminc oldalfülke volt, egyik fülke a másik mellett, három sorban egymás fölött. A templom fala lépcsőzetesen volt építve az oldalfülkék számára körös-körül, hogy erősen álljanak, de ne a templom falába legyenek erősítve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.7'>Az oldalfülkék így emeletről emeletre szélesedtek, mert a templom fala lépcsőzetesen épült emeletről emeletre körös-körül: ezért lettek az oldalfülkék emeletenként szélesebbek. Az alsó sorról a középsőn át lehetett fölmenni a felsőre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.8'>Láttam, hogy a templom mellett körös-körül kiemelkedő kövezet van, az oldalfülkék alapjától oldalra egy teljes mérőnádnyira, vagyis hat könyöknyire.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.9'>Az oldalépítmény külső falának szélessége öt könyök volt. Volt egy szabad térség is a templom oldalfülkéi</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.10'>és a kamrák között: ez húsz könyök széles volt mindenütt a templom körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.11'>Az oldalépítmény bejáratai a szabad térség felé nyíltak, az egyik bejárat észak felé, a másik bejárat dél felé. A szabad térségen körös-körül volt egy öt könyök széles fal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.12'>Az elkülönített helyen, a nyugat felé levő melléképület hetven könyök széles volt&amp;#59; a melléképület fala öt könyök széles volt körös-körül, a hosszúsága pedig kilencven könyök volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.13'>Azután megmérte a templomot: száz könyök hosszú volt. Az elkülönített hely, a melléképület és annak falai száz könyök hosszúak voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.14'>A templom eleje és az elkülönített hely kelet felé eső része száz könyök széles volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.15'>Megmérte a melléképület hosszúságát a mögötte levő elkülönített hely felől: a két oldalán levő falakkal együtt száz könyök volt. A templom belseje és az udvari csarnok,</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.16'>meg a küszöbök, az ablakkeretek és az ablakmélyedések is a bejárattal szemben három oldalon faburkolattal voltak ellátva körös-körül, a földtől az ablakokig, az ablakok pedig zárhatók voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.17'>A bejárattól a templom legbelsejéig, meg onnan kifelé az egész falon körös-körül befelé és kifelé, egyforma méretű</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.18'>kerúbok és pálmadíszek voltak készítve, úgyhogy minden pálma egy-egy kerúb közé került. Mindegyik kerúbnak két arca volt:</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.19'>emberarc nézett az egyik oldalon levő pálmára, oroszlánarc a másik oldalon levő pálmára. Így volt ez elkészítve az egész templomban körös-körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.20'>A földtől a bejárat felső részének a magasságáig kerúbok és pálmák voltak készítve a templom falán.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.21'>A templom ajtófélfái négyszögletesek voltak. A szentély előtt pedig olyasmi látszott,</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.22'>mint egy faoltár. Három könyök volt a magassága, két könyök a hosszúsága. Fából voltak a sarkai, az alapja meg az oldalai. Akkor így szólt hozzám: Ez az ÚR színe előtt álló asztal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.23'>Kétszárnyú ajtaja volt a templomnak és a szentélynek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.24'>Ezeknek az ajtóknak két szárnyuk volt, két lengő ajtószárny: kettő volt az egyik ajtón, és két szárnya volt a másik ajtónak is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.25'>A templom ajtószárnyain ugyanolyan kerúbok és pálmák voltak készítve, amilyenek a falakon voltak. A csarnok előtt kívül fakorlát volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.26'>Kőkeretes ablakok és pálmadíszek voltak mind az egyik, mind a másik oldalon, a csarnok oldalainál. A templom oldalfülkéinél is korlátok voltak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.42'>
        <verse osisID='Ezek.42.1'>Azután kivitt engem a külső udvarba északi irányban, és odavitt azoknak a kamráknak az épületéhez, amelyek az elkülönített hellyel szemben és a melléképülettel szemben északra voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.2'>Hossza száz könyök volt, szélessége pedig ötven könyök&amp;#59; a bejárat északon volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.3'>A belső udvar húsz könyöknyi térségével és a külső udvar kövezett részével párhuzamosan egymással szemben teraszok voltak három szinten.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.4'>Belül a kamrák előtt tíz könyök széles, száz könyök hosszú járda volt&amp;#59; bejárataik észak felől voltak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.5'>Az építmény felső kamrái rövidebbek voltak az alsó és a középső kamráknál, mert a teraszok elvettek belőlük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.6'>Mivel három szinten voltak, és nem voltak olyan oszlopaik, mint az udvari oszlopok, azért kellett megrövidíteni az alsókhoz és a középsőkhöz képest, a földszinttől fölfelé.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.7'>Volt kívül egy fal, amely a kamrákkal párhuzamosan a külső udvar irányában húzódott a kamrák mentén, ennek a hossza ötven könyök volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.8'>A kamrák teljes hosszúsága a külső udvar felől ötven könyök volt, a templom felől pedig száz könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.9'>Ezek alatt a kamrák alatt kelet felől volt a bejárat, ha valaki a külső udvarból ment be.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.10'>Az udvar falának szélességében dél felől is voltak kamrák, az elkülönített hellyel és a melléképülettel szemben.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.11'>Előttük út volt, és ugyanolyanok voltak, mint az északi kamrák, ugyanolyan hosszúak és szélesek voltak, azoknak megfelelők voltak a kijárataik és a bejárataik is:</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.12'>olyanok voltak, mint a dél felé levő kamrák bejáratai. Az út elejénél egy bejárat volt: ez az út a megfelelő fal előtt volt, amelyen kelet felől lehetett bemenni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.13'>Azután ezt mondta nekem: Az északi kamrák és a déli kamrák, amelyek az elkülönített hely előtt vannak, szent kamrák. Ott ehetik meg a papok, akik az ÚRhoz járulnak, az igen szent áldozatokat. Ott helyezik el az igen szent áldozatokat: az ételáldozatot, a vétekáldozatot és a jóvátételi áldozatot, mert szent az a hely.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.14'>Ha a papok bemennek oda, nem jöhetnek ki addig a szent területről a külső udvarra, míg ott bent le nem rakják ruháikat, amelyekben a szent szolgálatot végzik, mert szentek azok. Más ruhába kell öltözködniük, úgy mehetnek a nép számára kijelölt helyre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.15'>Miután befejezte a belső építmények megmérését, kivitt engem a kelet felé néző kapuhoz, és mérni kezdett körös-körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.16'>Megmérte a keleti oldalt mérőnáddal: ötszáz könyök volt mérőnáddal mérve. Majd megfordult,</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.17'>és megmérte az északi oldalt: ötszáz könyök volt mérőnáddal mérve. Majd megfordult,</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.18'>és a déli oldalt is megmérte: az is ötszáz könyök volt, mérőnáddal mérve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.19'>Azután a nyugati oldal felé fordulva megmérte azt: ötszáz könyök volt mérőnáddal mérve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.20'>Mind a négy égtáj felől megmérte. Kőfala volt körös-körül, amelynek a hosszúsága is ötszáz, a szélessége is ötszáz könyök volt. Ez választotta el a szent területet a közönségestől.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.43'>
        <verse osisID='Ezek.43.1'>Azután odavezetett engem a kapuhoz, ahhoz a kapuhoz, amely keletre néz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.2'>És íme, Izráel Istenének a dicsősége közeledett kelet felől&amp;#59; zúgása olyan volt, mint nagy vizek zúgása, a föld pedig ragyogott dicsőségétől.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.3'>A látvány, amelyet láttam, olyan volt, mint az, amelyet akkor láttam, amikor a város pusztulása bekövetkezett. Olyan volt, mint az a látvány, amelyet a Kebár folyó mellett láttam. Akkor arcra borultam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.4'>Az ÚR dicsősége pedig bement a templomba a kelet felé néző kapun át.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.5'>Ekkor fölemelt engem a lélek, bevitt a belső udvarba, és íme, az ÚR dicsősége betöltötte a templomot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.6'>Hallottam, hogy a templomból szól hozzám valaki - az a férfi pedig mellettem állt -</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.7'>és ezt mondja nekem: Emberfia! Ez az én trónusomnak a helye és lábaimnak a helye, ahol Izráel fiai között fogok lakni örökre. Nem szennyezi be többé szent nevemet Izráel háza, sem ők, sem királyaik paráznasággal, a királyok holttestével és áldozóhalmokkal,</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.8'>meg azzal, hogy küszöbüket az én küszöböm mellé, és ajtófélfáikat az én ajtófélfáim mellé helyezték, úgyhogy csak egy fal volt köztem és köztük. Beszennyezték szent nevemet utálatos tetteikkel, azért elbántam velük haragomban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.9'>Most azonban felhagynak a paráznasággal, és elviszik előlem a királyok holttestét, én pedig köztük fogok lakni örökre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.10'>Te, emberfia, mondd el Izráel házának, hogy milyen ez a templom. Ők pedig szégyenkezzenek bűneik miatt, és azután mértékül vehetik ezt a mintát.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.11'>Ha majd szégyenkezni fognak mindazok miatt, amiket elkövettek, akkor ismertesd velük a templom tervezetét és elrendezését, kijáratait és bejáratait, egész tervezetét és előírásait, egész tervezetét és a rá vonatkozó törvényeket&amp;#59; rajzold le a szemük láttára, hogy jegyezzék meg egész tervezetét és előírásait, és azt valósítsák meg.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.12'>Ez a templom törvénye. A hegy tetején körülhatárolt egész terület igen szentséges. Íme, ez a templom törvénye.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.13'>Ezek az oltár méretei könyökkel mérve (ez a könyök a szokásosnál egy tenyérrel hosszabb volt): körülötte egy könyök mély és egy könyök széles bemélyedés volt, amelynek a szélén egyarasznyi szegély volt. Ilyen magas volt az oltár:</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.14'>a földben levő bemélyedéstől az alsó tömb két könyök magas volt, ennek volt egy könyök széles pereme. A kisebb tömbtől a nagyobb tömbig négy könyök, egy könyök peremszélességgel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.15'>Maga a tűztér négy könyök magas volt, és a tűztérből négy szarv emelkedett ki.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.16'>A tűztér hosszúsága tizenkét könyök volt, a szélessége is tizenkét könyök: a négy oldala négyzetet alkotott.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.17'>A felső tömb hosszúsága tizennégy könyök volt, a szélessége is tizennégy könyök, egyformán mind a négy oldalán. Egy félkönyöknyi szegély vette körül, a bemélyedés pedig egy könyök volt körös-körül. Az oltár lépcsője kelet felől volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.18'>Azután ezt mondta nekem: Emberfia! Így szól az én Uram, az ÚR: Ezek az oltárra vonatkozó rendelkezések, arra az időre, amikor majd elkészül, hogy égőáldozatot mutassanak be rajta, és vért hintsenek rá.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.19'>A Cádók utódai közül való lévita-papoknak, akik elém járulhatnak a szent szolgálat végzésére - így szól az én Uram, az ÚR -, adj egy bikaborjút vétekáldozatul</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.20'>Végy a véréből, és kend meg az oltár négy szarvát, a felső tömb négy sarkát, meg a szegélyt körös-körül. Így mutass be vétekáldozatot, és végezz engesztelést érte!</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.21'>Azután vedd a vétekáldozatra szánt bikát, és égesd el azt a templomhoz tartozó kijelölt helyen, a szent területen kívül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.22'>Másnap pedig vigyél egy hibátlan kecskebakot vétekáldozatul! Ugyanúgy mutassák be vétekáldozatul az oltárért, ahogyan a bikát bemutatták.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.23'>Miután megvolt a vétekáldozat, mutass be áldozatul egy hibátlan bikaborjút és egy hibátlan kost a nyájból!</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.24'>Vidd oda azokat az ÚR színe elé, a papok pedig szórjanak rájuk sót, és mutassák be azokat égőáldozatul az ÚRnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.25'>Hét napon át minden nap készíts el egy kecskebakot vétekáldozatnak, továbbá egy bikaborjút és egy kost a nyájból&amp;#59; hibátlanokat készítsenek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.26'>Hét napon át végezzenek engesztelést az oltárért, így tisztítsák meg, és így avassák föl!</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.27'>Ezeknek a napoknak az elteltével a nyolcadik naptól kezdve készítsék oda a papok az oltárra égőáldozataitokat és békeáldozataitokat, én pedig kegyelmes leszek hozzátok - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.44'>
        <verse osisID='Ezek.44.1'>Azután visszavitt engem a szent terület keletre néző külső kapujához, de az zárva volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.2'>Akkor ezt mondta nekem az ÚR: Ez a kapu zárva marad, nem nyithatja ki senki, és nem mehet be rajta senki, mert az ÚR, Izráel Istene ment be rajta, ezért marad zárva.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.3'>Csak a fejedelem tartózkodhat ott, mivel fejedelem, és étkezhet az ÚR színe előtt. A kapu csarnoka felől menjen be, és arra is jöjjön ki.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.4'>Azután bevitt engem az északi kapun a templom elé, és láttam, hogy az ÚR dicsősége betöltötte az ÚR házát, én pedig arcra borultam.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.5'>Az ÚR ezt mondta nekem: Emberfia! Jól figyeld meg, nézd meg a szemeddel, halld meg a füleddel mindazt, amit elmondok neked az ÚR házára vonatkozó előírásokról és törvényekről! Jól figyelj arra, hogy kik mehetnek be a templomba, és kiket kell eltávolítani a szent helyről!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.6'>Mondd meg Izráelnek, ennek az engedetlen népnek: Így szól az én Uram, az ÚR: Elég volt már mindenféle utálatos dolgotokból, Izráel háza!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.7'>Hiszen idegeneket, körülmetéletlen szívű és testű embereket engedtetek bejönni&amp;#59; szent helyemen való jelenlétük meggyalázta házamat, amikor kenyeret, kövérjét és vért hoztatok nekem áldozatul. Ezzel megszegtétek szövetségemet, tetézve utálatos dolgaitokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.8'>Nem ti teljesítettetek szolgálatot szentélyem körül, hanem rájuk bíztátok, hogy azok teljesítsenek szolgálatot helyettetek szent helyemen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.9'>Ezt mondta az én Uram, az ÚR: Az idegenek, az Izráel fiai között élő körülmetéletlen szívű és testű idegenek, nem mehetnek be szent helyemre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.10'>Azok a léviták pedig, akik eltávolodtak tőlem, amikor tévelygett Izráel, tévelygett, mert a bálványokat követte, bűnhődjenek bűnükért,</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.11'>és ők teljesítsenek szolgálatot szent helyemen: őrködjenek a templom kapuinál, és szolgáljanak a templomnál! Ők vágják le a nép égőáldozatát és véresáldozatát, és álljanak szolgálatukra!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.12'>Mivel bálványaik előtt szolgálták őket, és ezzel bűnbe vitték Izráel házát, azért esküre emeltem kezemet - így szól az én Uram, az ÚR -, hogy bűnhődni fognak bűnükért</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.13'>Nem járulhatnak hozzám, hogy mint papok szolgáljanak nekem, és nem nyúlhatnak a nekem szentelt dolgokhoz, sem az igen szent áldozatokhoz. Szégyenkezve kell viselniük utálatos tetteik következményét.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.14'>Arra rendelem őket, hogy a templomnál teljesítsenek szolgálatot, végezzenek ott minden munkát és mindenféle teendőt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.15'>De a Cádók utódai közül való lévita papok, akik szent helyemen teljesítettek szolgálatot, amikor Izráel fiai tévelyegtek, ők hozzám járulhatnak, hogy a szent szolgálatot végezzék. Ők állhatnak színem elé, hogy kövérjét és vért mutassanak be nekem áldozatul - így szól az én URam, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.16'>Ők mehetnek be szentélyembe, és ők járulhatnak asztalomhoz, hogy ott szolgáljanak. Így teljesítsenek nekem szolgálatot!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.17'>Ha bemennek a belső udvar kapuihoz, vászonruhába öltözzenek. Ne viseljenek gyapjúruhát, amikor szolgálatukat végzik a belső udvar kapuinál és a templomban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.18'>Vászonsüveget viseljenek a fejükön, és vászonnadrágot a derekukon. Ne öltözzenek úgy föl, hogy megizzadjanak!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.19'>Ha pedig kijönnek a külső udvarba a kint levő néphez, vessék le azt a ruhájukat, amelyben a szolgálatot végezték, és tegyék le azt a szent kamrákban. Öltözzenek másik ruhába, hogy a népet ne érintsék szent ruhájukkal!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.20'>Fejüket ne borotválják kopaszra, de hosszú hajat se növesszenek, hanem egyenletesen nyírassák a hajukat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.21'>A papok nem ihatnak bort, amikor a belső udvarba mennek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.22'>Özvegy vagy elbocsátott asszonyt nem vehetnek feleségül, csak Izráelből származó hajadont&amp;#59; papnak az özvegyét azonban elvehetik.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.23'>Tanítsák meg népemet a szent és közönséges közti különbségtételre, és oktassák őket a tisztátalan és tiszta közti különbségtételre.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.24'>Peres ügyekben ők álljanak elő ítélkezni: az én törvényeim alapján ítélkezzenek! Ünnepeimre vonatkozó minden törvényemet és rendelkezésemet tartsák meg, és szombatjaimat szenteljék meg!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.25'>Halotthoz nem mehet, nehogy tisztátalanná váljék. Csak apjáért, anyjáért, fiáért, leányáért, testvéréért vagy nővéréért, ha az még nem volt férjnél, vállalhatja a tisztátalanságot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.26'>Megtisztulása után számoljanak hét napot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.27'>És amikor újra bemegy a szent helyre, a belső udvarba, hogy szolgálatot végezzen a szentélyben, mutasson be vétekáldozatot - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.28'>Lesz nekik örökségük: én leszek az örökségük! Ezért ne adjatok nekik birtokot Izráelben: én leszek az ő birtokuk!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.29'>Az ételáldozatból, a vétekáldozatból és a jóvátételi áldozatból fognak élni, és övék lesz mindaz, amit Izráelben esküvel szentelnek az ÚRnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.30'>Minden első termésnek és minden felajánlásnak a legjava, bármiből ajánljátok fel, a papoké lesz. Az először őrölt lisztet adjátok a papnak, hogy áldás nyugodjék házatokon!</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.31'>Sem döglött, sem széttépett madarat vagy állatot nem ehetnek a papok.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.45'>
        <verse osisID='Ezek.45.1'>Ha majd sorsvetéssel felosztjátok az országot birtokrészekre, ajánljatok fel szent ajándékul az országból az ÚRnak egy huszonötezer könyök hosszú és húszezer könyök széles területet! Az így körülhatárolt terület szent.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.2'>Ebből a szent helyé lesz egy ötszázszor ötszáz könyöknyi négyzet, körülötte pedig ötven könyök szélességű legelő lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.3'>Ebből a megmért területből mérj ki egy huszonötezer könyök hosszú és tízezer könyök széles területet: ezen lesz a szent hely, amely igen szent.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.4'>Az ország szent területe ez: a papoké, a szentély szolgáié lesz, akik a szent szolgálat végzésére járulnak az ÚRhoz. Itt lesz hely a házaik számára, és itt lesz a szentély szent területe.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.5'>Huszonötezer könyök hosszú és tízezer könyök széles hely pedig a lévitáké lesz, akik a templomnál teljesítenek szolgálatot. Ez lesz a birtokuk és lakóhelyük.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.6'>Adjatok a városnak birtokul egy ötezer könyök széles és huszonötezer könyök hosszú területet a felajánlott szent terület mentén! Izráel egész házáé lesz ez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.7'>A fejedelemé lesz a föld a felajánlott szent területnek és a város birtokának mindkét oldalán a felajánlott szent terület mellett, meg a város birtoka mellett a nyugati szélétől nyugat felé, a keleti szélétől kelet felé. Hosszúsága olyan lesz, mint az egyes törzsek osztályrészeié, a nyugati határtól a keleti határig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.8'>Ez a föld lesz a fejedelmek birtoka Izráelben, és többé ne nyomorgassák népemet. A többi földet pedig adják át Izráel háza törzseinek.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.9'>Így szól az én Uram, az ÚR: Most már elég volt, Izráel fejedelmei! Hagyjatok fel az erőszakkal és a bántalmazással, törvény és igazság szerint járjatok el! Ne űzzétek ki többé népemet örökségéből! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.10'>Hiteles mérleget, éfát és batot használjatok!</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.11'>Az éfá és a bat azonos űrtartalmú legyen. A bat a hómernak egy tizedrésze legyen, és az éfá is a hómernak egy tizedrésze legyen&amp;#59; a hómert kell alapul venni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.12'>A sekel húsz géra, az ötsekeles öt sekel súlyú legyen, a tízsekeles pedig tíz sekel. A mina ötven sekel súlyú legyen nálatok.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.13'>Adományként ajánljatok föl minden hómer búzából egyhatod éfát, és minden hómer árpából egyhatod éfát.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.14'>Az olajból rendelt rész, battal mérve az olajat, ez: minden kór olajból egytized bat. Tíz bat tesz ki egy hómert, ahogyan tíz bat tesz ki egy kórt is.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.15'>Izráel nyájaiból minden kétszáz juh után adjatok egy bárányt, ételáldozatnak, égőáldozatnak és békeáldozatnak, hogy engesztelést végezzenek velük - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.16'>Az ország egész népe járuljon hozzá ehhez az adományhoz, amely Izráel fejedelmét illeti.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.17'>A fejedelem kötelessége pedig az lesz, hogy égőáldozatokat, ételáldozatot és italáldozatot vigyen az ünnepeken, újholdkor és szombatonként, meg Izráel házának valamennyi ünnepén. Ő készíttessen vétekáldozatot, égőáldozatot és békeáldozatot, hogy engesztelést végezzenek Izráel házáért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.18'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Az első hónap első napján végy egy hibátlan bikaborjút, és mutass be vétekáldozatot a szentélyért!</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.19'>A pap vegyen a vétekáldozat véréből, és kenje meg a templom ajtófélfáját, meg az oltár felső tömbjének négy sarkát és a belső udvar kapujának ajtófélfáját.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.20'>Így kell tenni a hónap hetedik napján a tévedésből vagy tudatlanságból vétkezők miatt, és így végezzetek engesztelést a templomért!</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.21'>Az első hónap tizennegyedik napján ünnepeljétek meg a páskát! Az ünnep hét napján kovásztalan kenyeret kell enni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.22'>A fejedelem készíttessen azon a napon egy bikát vétekáldozatul önmagáért és az ország egész népéért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.23'>Az ünnepnek mind a hét napján készíttessen hét hibátlan bikát és hét hibátlan kost égőáldozatul az ÚRnak, hét napon át mindennap&amp;#59; vétekáldozatul pedig naponként egy kecskebakot.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.24'>Ételáldozatul készíttessen egy éfá lisztet bikánként és egy éfát kosonként, olajból pedig egy hínt minden éfá liszthez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.25'>A hetedik hónap tizenötödik napján, az ünnepen ugyanúgy készíttessen vétekáldozatot, égőáldozatot, ételáldozatot és olajat, mint ezen a hét napon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.46'>
        <verse osisID='Ezek.46.1'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: A belső udvar keletre néző kapuja legyen bezárva a hat munkanapon, de szombaton és újhold napján legyen nyitva.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.2'>Ha a fejedelem a kapu csarnokán át kívülről bemegy, álljon oda a kapunak az ajtófélfájához, és míg a papok elkészítik égőáldozatát és békeáldozatát, ő imádkozzék a kapu küszöbén, azután menjen ki&amp;#59; de a kaput ne zárják be estig.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.3'>Az ország népe is ennek a kapunak a bejáratánál imádkozzék szombaton és újholdkor az ÚR színe előtt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.4'>Az az égőáldozat, amelyet a fejedelem mutat be az ÚRnak a nyugalom napján, hat hibátlan bárány és egy hibátlan kos legyen.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.5'>Az ételáldozat legyen egy éfá liszt a kos mellé, a bárányok mellé pedig adjon annyi ételáldozatot, amennyit akar&amp;#59; továbbá egy hín olajat minden éfá liszthez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.6'>Újhold napján adjon egy hibátlan bikaborjút, hat bárányt meg egy kost&amp;#59; ezek is hibátlanok legyenek!</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.7'>A bika mellé egy éfá lisztet, a kos mellé is egy éfát készítsen ételáldozatul, a bárányok mellé pedig annyit, amennyit akar&amp;#59; továbbá egy hín olajat minden éfá liszthez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.8'>Ha bemegy a fejedelem, a kapu csarnokán át menjen be, és ugyanazon az úton távozzék.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.9'>De ha az ország népe megy be az ÚR színe elé az ünnepeken, akkor aki az északi kapun át ment be, hogy imádkozzék, az a déli kapun át távozzon&amp;#59; aki pedig a déli kapun át ment be, az az északi kapun át távozzon. Ne azon a kapun át térjen vissza, amelyen bement, hanem a szemben levőn át távozzon.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.10'>A fejedelem pedig ugyanakkor menjen be, amikor azok bemennek, és akkor távozzon, amikor azok távoznak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.11'>A különféle ünnepeken legyen az ételáldozat egy éfá liszt egy bika mellé, egy éfá egy kos mellé, a bárányok mellé annyi, amennyit akar&amp;#59; az olajból pedig egy hín minden éfá liszthez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.12'>Ha a fejedelem önkéntes áldozatot készíttet, akár égőáldozatot, akár békeáldozatot mutat be önkéntes áldozatul az ÚRnak, akkor nyittassa ki a keletre néző kaput, és úgy készíttesse el égőáldozatát vagy békeáldozatát, ahogyan a nyugalom napján szokta elkészíttetni. Amikor távozik, zárják be a kaput utána.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.13'>Készíttessen naponként egy egyéves hibátlan bárányt égőáldozatul az ÚRnak&amp;#59; minden reggel készíttesse el.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.14'>Ételáldozatul készíttessen hozzá minden reggel egyhatod rész éfá lisztet és egyharmad hín olajat, hogy azt a lisztbe keverjék. Az ÚRnak szóló ételáldozat ez, örök érvénnyel, állandóan.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.15'>Így készítsék el a bárányt, az ételáldozatot és az olajat minden reggel, állandó égőáldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.16'>Ezt mondja az én Uram, az ÚR: Ha a fejedelem ajándékot akar adni a tulajdonából valamelyik fiának, az a fiáé lehet, mert az ő tulajdon birtokuk az.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.17'>De ha az egyik szolgájának ad ajándékot a tulajdonából, csak a felszabadítás évéig lehet azé, azután visszaszáll a fejedelemre, mert az ő tulajdona az, és a fiaié lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.18'>A nép tulajdonából azonban nem vehet el a fejedelem, hogy ki ne szorítsa őket birtokukból. A maga birtokából adjon részt a fiainak, nehogy elszéledjen népem a maga birtokáról.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.19'>Azután bevitt engem oda, ahol a kapu mellett a papoknak rendelt szent kamrák voltak, amelyek északra néztek. Volt ott a nyugati szélén egy helyiség.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.20'>Ezt mondta nekem: Ezen a helyen főzzék a papok a jóvátételi áldozatot meg a vétekáldozatot, és ott süssék az ételáldozatot, mert nem szabad kivinniük a külső udvarba, hogy a nép meg ne érintse a szent dolgokat.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.21'>Azután kivitt a külső udvarba, és odavezetett az udvar négy sarkához: az udvar mindegyik sarkában egy-egy kisebb udvar volt.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.22'>Negyven könyök hosszú és harminc könyök széles kisebb udvarok voltak az udvar négy sarkában, egyforma méretűek voltak mind a négy sarokban.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.23'>Mind a négyet kerítés vette körül, a kerítések mellett pedig tűzhelyek voltak készítve körös-körül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.24'>Azt mondta nekem: Ezek a konyhák&amp;#59; itt főzik a templom szolgái a népnek jutó részt az áldozatból.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.47'>
        <verse osisID='Ezek.47.1'>Azután visszavitt engem a templom bejáratához. Ott víz fakadt a templom küszöbe alól kelet felől, mert a templom keletre néz. A víz a templom déli oldala mellől, az oltártól délre folyt tovább.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.2'>Azután kivitt engem az északi kapun át, és körülvitt kívül a keletre néző külső kapuhoz. A víz ott folydogált a kapu déli oldalánál.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.3'>Azután ő kelet felé ment mérőzsinórral a kezében, lemért ezer könyököt, és átvezetett a vízen: a víz bokáig ért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.4'>Ismét lemért ezret, és átvezetett a vízen: a víz térdig ért. Újra lemért ezret, és átvezetett: a víz derékig ért.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.5'>Amikor újabb ezret mért, már nem tudtam átkelni a patakon, mert annyira megnőtt a víz, hogy úszni kellett volna benne: a patakon nem lehetett átgázolni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.6'>Akkor ezt mondta nekem: Láttad-e emberfia? Majd visszavezetett engem a patak partján.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.7'>Visszafelé menve láttam, hogy a patak partján innen is, túl is igen sok fa van.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.8'>Ezt mondta nekem: Ez a víz a keleti vidék felé tart, a pusztán folyik keresztül, és a tengerbe ömlik, a sóssá vált tengerbe, és meggyógyul tőle a víz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.9'>Élni fog benne mindenféle élőlény, ami csak nyüzsög&amp;#59; és ahová csak eljut a patak, igen sok hal lesz. Eljut oda ez a víz, és meggyógyul. Élni fog benne minden, ahová csak eljut a patak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.10'>Halászok állnak majd ott és Éngeditől Én-Eglaimig hálók szárítóhelye lesz. Olyan sok hal lesz benne és annyiféle, mint a Nagy-tengerben.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.11'>De a tócsák és pocsolyák nem gyógyulnak meg: sósak maradnak.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.12'>A patak partján innen is, túl is mindenféle gyümölcsfa nő majd. Levelük nem hervad el, gyümölcsük nem fogy el: havonként új terem, mert a szentélyből folyik oda a víz. Gyümölcsük eledel, levelük pedig orvosság lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.13'>Így szól az én Uram, az ÚR: Ez lesz a határ, amelyen belül osszátok fel az országot Izráel tizenkét törzse között&amp;#59; de Józsefnek két rész jusson!</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.14'>Ugyanannyit osszatok az egyiknek, mint a másiknak. Fölemelt kézzel tettem esküt, hogy őseiteknek adom, most pedig rátok száll ez az ország örökségül.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.15'>Ez lesz az ország határa: az északi határvonal a Nagy-tengertől Hetlónon át Cedád felé haladva,</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.16'>Hamát, Bérótá és Szibraim, amely a Damaszkusz és Hamát közti határon van, Hácér-Hattíkón, amely Haurán határán van.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.17'>Ez lesz tehát a határ a tengertől Hacar-Énónig: Damaszkusz határa és Hamát határa északra esik. Ez az északi oldal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.18'>A keleti oldal Haurán és Damaszkusz közé esik. Azután a Jordán a határ Gileád és Izráel földje között, egészen a keleti tenger mellett levő Támárig. Ez a keleti oldal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.19'>A dél felé eső oldal Támártól a Kádésnél levő Meribá vizéig húzódik, azután a Nagy-tenger patakja mellett. Ez a dél felé eső oldal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.20'>A nyugati oldal a Nagy-tenger a déli határtól a Hamát felé vezető útig. Ez a nyugati oldal.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.21'>Ezt a földet fogjátok felosztani Izráel törzsei között.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.22'>És amikor elosztjátok az örökséget magatok közt, a köztetek élő jövevényeknek is adjatok, akiknek fiai már nálatok születtek. Olyanoknak tekintsétek őket, mint akik Izráel fiaival egyenlő jogúak, veletek együtt ők is osztozzanak Izráel törzseinek örökségében.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.23'>Abban a törzsben adjátok ki az örökségüket, amelyben jövevényként élnek! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.48'>
        <verse osisID='Ezek.48.1'>Így következnek a törzsek név szerint: az északi határszéltől kiindulva, amely a hetlóni út mentén halad Hamát felé Hacar-Énónig úgy, hogy Damaszkusz határa észak felé esik, Hamát mellett&amp;#59; a keleti oldaltól a nyugati oldalig Dáné lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.2'>Dán határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Áséré lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.3'>Ásér határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Naftálié lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.4'>Naftáli határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Manasséé lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.5'>Manassé határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Efraimé lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.6'>Efraim határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Rúbené lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.7'>Rúben határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Júdáé lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.8'>Júda határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig lesz az a terület, amelyet fölajánlotok: szélessége huszonötezer könyök, hosszúsága pedig annyi, mint egy-egy részé a keleti oldaltól a nyugati oldalig. Ennek a közepén lesz a szent hely.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.9'>Az a terület, amelyet az ÚRnak fölajánlotok, huszonötezer könyök hosszú és tízezer könyök széles lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.10'>A fölajánlott szent terület így oszlik meg: a papoké északon huszonötezer könyök hosszú, nyugaton tízezer könyök széles, keleten tízezer könyök széles, délen huszonötezer könyök hosszú. Ennek a közepén lesz az ÚR szent helye.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.11'>Ez a Cádók utódai közül való fölszentelt papoké lesz, akik nekem szolgáltak, és nem tévelyegtek, mint a léviták, amikor tévelygett Izráel.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.12'>Övék lesz ez, mint az országból fölajánlott igen szent terület, a léviták határa mellett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.13'>A lévitáké lesz a papok határa mentén egy huszonötezer könyök hosszú és tízezer könyök széles terület. Az egésznek a hosszúsága tehát huszonötezer könyök, szélessége pedig húszezer könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.14'>Nem szabad ebből semmit sem eladniuk, sem elcserélniük, és nem szállhat át másra, mert az az országnak a legjava, az ÚR szent tulajdona.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.15'>Az az ötezer könyöknyi terület, amely a huszonötezer könyök szélességből még hátra van, a város közönséges területe lesz, lakóhelyül és legelőül. Ennek a közepén lesz a város.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.16'>Ezek a méretei: északi oldala négyezer-ötszáz, déli oldala négyezer-ötszáz, keleti oldala négyezer-ötszáz, és nyugati oldala is négyezer-ötszáz könyök.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.17'>A város legelője észak felé kétszázötven, dél felé kétszázötven, kelet felé kétszázötven és nyugat felé kétszázötven könyök lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.18'>Ami megmarad a szent terület hosszúságából - keletre tízezer könyök, nyugatra tízezer könyök - az ott lesz a szent terület mellett, termése pedig legyen a város dolgozóinak a kenyere.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.19'>Ami pedig a város dolgozóit illeti, Izráel minden törzséből valók fognak ott dolgozni.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.20'>Az egésznek a területe huszonötezerszer huszonötezer könyök. Ez a négyzet, amelyhez hozzátartozik a város birtoka is, legyen szent terület!</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.21'>A megmaradó rész a fejedelemé: a szent területnek és a város birtokának mindkét oldalán, a huszonötezer könyöknyi területtől a keleti határig, és nyugat felé a huszonötezer könyöknyi területtől a nyugati határig, a törzseknek kiosztott részek közé eső terület lesz a fejedelemé. Ennek a közepén lesz a fölajánlott szent terület, a szent hely és a templom.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.22'>A léviták birtoka és a város birtoka a fejedelem birtokai közé esik. A fejedelem birtoka Júda területe és Benjámin területe közt lesz.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.23'>A többi rész így következik: a keleti oldaltól a nyugati oldalig Benjáminé lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.24'>Benjámin határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Simeoné lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.25'>Simeon határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Issakáré lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.26'>Issakár határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Zebuloné lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.27'>Zebulon határa mellett a keleti oldaltól a nyugati oldalig Gádé lesz egy rész.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.28'>Gád határa mellett a dél felé eső oldalon a határ Támártól a Kádesnél levő Meribá vizéig húzódik, azután a Nagy-tenger patakja mellett.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.29'>Ezt a földet kell sorsvetéssel elosztani, és így részesednek belőle Izráel törzsei! - így szól az én Uram, az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.30'>Ezek lesznek a város kijáratai a négyezer-ötszáz könyök hosszú északi oldalon kezdve.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.31'>A város kapui Izráel törzseiről kapják a nevüket. Három kapu van északon: Rúbené egy kapu, Júdáé egy kapu és Lévié egy kapu.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.32'>Négyezer-ötszáz könyök hosszú a keleti oldal, és három kapu van rajta: Józsefé egy kapu, Benjáminé egy kapu és Dáné egy kapu.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.33'>Négyezer-ötszáz könyök hosszú a déli oldal, és három kapu van rajta: Simeoné egy kapu, Issakáré egy kapu és Zebuloné egy kapu.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.34'>Négyezer-ötszáz könyök hosszú a nyugati oldal, és három kapu van rajta: Gádé egy kapu, Áséré egy kapu és Naftálié egy kapu.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.35'>A város kerülete tizennyolcezer könyök. A város neve pedig ez lesz: Ott van az ÚR!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>