<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Job'>
      <chapter osisID='Job.1'>
        <verse osisID='Job.1.1'>Élt Úc földjén egy Jób nevű ember, aki feddhetetlen és becsületes ember volt, félte az Istent, és kerülte a rosszat.</verse>
        <verse osisID='Job.1.2'>Hét fia és három leánya született neki.</verse>
        <verse osisID='Job.1.3'>Hétezer juh, háromezer teve, ötszáz pár ökör és ötszáz szamár volt a jószága, és igen sok szolgája volt. Ez az ember tekintélyesebb volt minden keleti embernél.</verse>
        <verse osisID='Job.1.4'>Fiai lakomát szoktak tartani odahaza, mindegyik a maga napján. Ilyenkor üzentek három nőtestvérüknek, és őket is meghívták, hogy velük együtt egyenek és igyanak.</verse>
        <verse osisID='Job.1.5'>Amikor azonban a lakoma napjai sorra lejártak, értük küldött Jób, és megszentelte őket úgy, hogy korán reggel fölkelt, és annyi égőáldozatot mutatott be, ahányan voltak. Mert azt gondolta Jób: Hátha vétkeztek a fiaim, és káromolták Istent szívükben. Így szokott tenni Jób minden alkalommal.</verse>
        <verse osisID='Job.1.6'>Történt egy napon, hogy az istenfiak megjelentek, és megálltak az ÚR előtt. Velük együtt megjelent a Sátán is.</verse>
        <verse osisID='Job.1.7'>Az ÚR megkérdezte a Sátánt: Honnan jössz? A Sátán ezt felelte az ÚRnak: A földön barangoltam, ott jártam-keltem.</verse>
        <verse osisID='Job.1.8'>Erre ezt mondta az ÚR a Sátánnak: Észrevetted-e szolgámat, Jóbot? Nincs hozzá fogható a földön: feddhetetlen és becsületes ember, féli az Istent, és kerüli a rosszat.</verse>
        <verse osisID='Job.1.9'>A Sátán így felelt az ÚRnak: Nem ok nélkül féli Jób az Istent!</verse>
        <verse osisID='Job.1.10'>Hiszen te oltalmazod őt, a házát és mindenét, amije csak van! Keze munkáját megáldottad, és jószága elszaporodott a földön.</verse>
        <verse osisID='Job.1.11'>De nyújtsd csak ki a kezed, és tedd rá arra, amije van, majd káromol még téged!</verse>
        <verse osisID='Job.1.12'>Az ÚR ezt felelte a Sátánnak: Mindenét a kezedbe adom, csak rá magára nem vethetsz kezet! És eltávozott a Sátán az ÚR elől.</verse>
        <verse osisID='Job.1.13'>Egyszer, amikor Jób fiai és leányai lakomáztak, és borozgattak elsőszülött testvérük házában,</verse>
        <verse osisID='Job.1.14'>hírnök érkezett Jóbhoz, és így szólt: A marhákkal szántottak, a szamarak pedig mellettük legelésztek.</verse>
        <verse osisID='Job.1.15'>De a sébaiak rájuk rontottak, és elvitték azokat, a legényeket pedig kardélre hányták. Csak én menekültem meg, hogy hírt adhassak neked.</verse>
        <verse osisID='Job.1.16'>Még ez beszélt, amikor megérkezett a másik, és így szólt: Istentől tűz hullott az égből, amely megégette, és elpusztította a juhokat és a legényeket. Csak én menekültem meg, hogy hírt adhassak neked.</verse>
        <verse osisID='Job.1.17'>Még ez beszélt, amikor megérkezett a másik, és így szólt: A káldeusok három csapatban rajtaütöttek a tevéken, és elvitték azokat, a legényeket pedig kardélre hányták. Csak én menekültem meg, hogy hírt adhassak neked.</verse>
        <verse osisID='Job.1.18'>Még ez beszélt, amikor megérkezett a másik, és így szólt: Fiaid és leányaid lakomáztak, és borozgattak elsőszülött testvérük házában.</verse>
        <verse osisID='Job.1.19'>De hirtelen nagy szél támadt a puszta felől, megrendítette a ház négy sarkát, az rászakadt a fiatalokra, és meghaltak. Csak én menekültem meg, hogy hírt adhassak neked.</verse>
        <verse osisID='Job.1.20'>Jób ekkor fölállt, megszaggatta köntösét, és megnyírta a fejét. Azután a földre esve leborult,</verse>
        <verse osisID='Job.1.21'>és így szólt: Mezítelen jöttem ki anyám méhéből, mezítelen is megyek el. Az ÚR adta, az ÚR vette el. Áldott legyen az ÚR neve!</verse>
        <verse osisID='Job.1.22'>Még ebben a helyzetben sem vétkezett Jób, és nem követett el megbotránkoztató dolgot Isten ellen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.2'>
        <verse osisID='Job.2.1'>Történt egy napon, hogy az istenfiak megjelentek, és megálltak az ÚR előtt. Velük együtt megjelent a Sátán is, és megállt az ÚR előtt.</verse>
        <verse osisID='Job.2.2'>Az ÚR megkérdezte a Sátánt: Honnan jössz? A Sátán ezt felelte az ÚRnak: A földön barangoltam, ott jártam-keltem.</verse>
        <verse osisID='Job.2.3'>Erre ezt mondta az ÚR a Sátánnak: Észrevetted-e szolgámat, Jóbot? Nincs hozzá fogható a földön. Feddhetetlen és becsületes ember, féli az Istent, és kerüli a rosszat. Még most is kitartóan feddhetetlen, bár felingereltél ellene, hogy ok nélkül tönkretegyem.</verse>
        <verse osisID='Job.2.4'>A Sátán azonban így válaszolt az ÚRnak: Bőrért bőrt ad az ember, de az életéért mindent odaad!</verse>
        <verse osisID='Job.2.5'>Nyújtsd csak ki a kezed, és tedd rá csontjaira és a húsára, majd káromol még téged!</verse>
        <verse osisID='Job.2.6'>Az ÚR ezt felelte a Sátánnak: A kezedbe adom, csak az életére vigyázz!</verse>
        <verse osisID='Job.2.7'>A Sátán eltávozott az ÚR színe elől, és megverte Jóbot rosszindulatú fekélyekkel tetőtől talpig.</verse>
        <verse osisID='Job.2.8'>Jób fogott egy cserépdarabot, azzal vakarta magát, és hamuba ült.</verse>
        <verse osisID='Job.2.9'>A felesége ezt mondta neki: Még most is kitartóan feddhetetlen vagy? Átkozd meg Istent, és halj meg!</verse>
        <verse osisID='Job.2.10'>De ő így felelt neki: Úgy beszélsz te is, ahogyan a bolondok szoktak beszélni! Ha a jót elfogadtuk Istentől, a rosszat is el kell fogadnunk. Még ebben a helyzetben sem vétkezett Jób a szájával.</verse>
        <verse osisID='Job.2.11'>Amikor meghallotta Jób három barátja, hogy mennyi baj érte őt, eljöttek a lakóhelyükről: a témáni Elifáz, a súahi Bildád és a naamái Cófár. Megállapodtak egymással, hogy elmennek hozzá, és részvéttel vigasztalják őt.</verse>
        <verse osisID='Job.2.12'>Amint azonban messziről megpillantották, alig ismertek rá. Hangosan sírni kezdtek, megszaggatták köntösüket, és port szórtak a fejükre.</verse>
        <verse osisID='Job.2.13'>És mellette ültek a földön hét nap és hét éjjel&amp;#59; de egyik sem szólt hozzá egy szót sem, mert látták, hogy milyen nagy a fájdalma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.3'>
        <verse osisID='Job.3.1'>Végre kinyitotta Jób a száját, és megátkozta születése napját.</verse>
        <verse osisID='Job.3.2'>Megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.3.3'>Vesszen el a nap, amelyen születtem, az éjszaka, mely tudta, hogy fiú fogant!</verse>
        <verse osisID='Job.3.4'>Legyen sötét az a nap, ne törődjék vele Isten odafönt, ne ragyogjon rajta napsugár!</verse>
        <verse osisID='Job.3.5'>Vegye birtokba sötétség, a halál árnyéka, lakozzék rajta felhő, nappal is sötétség tegye rémessé!</verse>
        <verse osisID='Job.3.6'>Azt az éjszakát vak sötétség ragadja el! Ne kerüljön az év napjai közé, ne számítsák bele a hónapok számába!</verse>
        <verse osisID='Job.3.7'>Legyen az az éjszaka meddő, ne legyen akkor ujjongás!</verse>
        <verse osisID='Job.3.8'>Rontsák meg, akik képesek megátkozni a nappalt, felingerelni a Leviátánt.</verse>
        <verse osisID='Job.3.9'>Sötétüljenek el annak alkonyatán a csillagok, hiába várjon világosságra, ne lássa meg a hajnal sugarait,</verse>
        <verse osisID='Job.3.10'>mert nem zárta be anyám méhének ajtaját, és nem rejtette el szemem elől a nyomorúságot!</verse>
        <verse osisID='Job.3.11'>Miért nem haltam meg, mikor megszülettem? Miért nem múltam ki, mikor anyám méhéből kijöttem?</verse>
        <verse osisID='Job.3.12'>Miért is vettek engem térdre, és emlőkre, hogy szopjak?</verse>
        <verse osisID='Job.3.13'>Akkor most feküdnék, és békén lennék. Akkor aludnék, és nyugalmam volna,</verse>
        <verse osisID='Job.3.14'>a föld királyaival és tanácsosaival, kik kőhalmokat építettek maguknak,</verse>
        <verse osisID='Job.3.15'>vagy a fejedelmekkel, akiknek aranyuk van, és ezüsttel töltötték meg házaikat.</verse>
        <verse osisID='Job.3.16'>Vagy miért nem lettem olyan, mint az elásott koraszülött, mint a világosságot nem látott csecsemők?</verse>
        <verse osisID='Job.3.17'>Ott megszűnik a bűnösök nyugtalansága, megnyugszanak, akiknek erejük ellankadt.</verse>
        <verse osisID='Job.3.18'>A foglyok ott mindnyájan nyugton vannak, nem hallják a hajcsárok hangját.</verse>
        <verse osisID='Job.3.19'>Egyforma ott a kicsiny és a nagy, és a rabszolga megszabadul urától.</verse>
        <verse osisID='Job.3.20'>Miért is ad világosságot a nyomorultnak, és életet a megkeseredett lelkűeknek,</verse>
        <verse osisID='Job.3.21'>akik várják a halált, de hiába, pedig jobban keresik, mint a rejtett kincset,</verse>
        <verse osisID='Job.3.22'>akik ujjongva örülnek, örvendeznek, ha megtalálták a sírt&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Job.3.23'>az útvesztőbe jutott embernek, akit Isten kerített be?</verse>
        <verse osisID='Job.3.24'>Mert mielőtt eszem, sóhajtozom, kitör belőlem az ordítás, mint a vízfolyás.</verse>
        <verse osisID='Job.3.25'>Mert amitől leginkább rettegtem, az jött rám, amitől remegtem, az ért utol engem.</verse>
        <verse osisID='Job.3.26'>Nincs pihenésem, se csendességem, nincs nyugalmam, remegés jön rám.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.4'>
        <verse osisID='Job.4.1'>Megszólalt a témáni Elifáz, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.4.2'>Ha beszélni próbálok hozzád, fáraszt-e? Mert ki tudja itt magába fojtani a szót?</verse>
        <verse osisID='Job.4.3'>Hiszen másokat intettél, és a lankadt kezeket erősítetted.</verse>
        <verse osisID='Job.4.4'>A botladozót talpra állították szavaid, és a roskadozó térdeket erőssé tetted.</verse>
        <verse osisID='Job.4.5'>Most, hogy rajtad a sor, fáraszt? Amikor téged ér csapás, megzavarodsz?</verse>
        <verse osisID='Job.4.6'>Nem ad bizodalmat istenfélelmed, és reménységet feddhetetlen utad?</verse>
        <verse osisID='Job.4.7'>Emlékezz csak: pusztult-e el valaki ártatlanul, és irtottak-e ki valahol becsületes embereket?</verse>
        <verse osisID='Job.4.8'>Ahogyan én láttam, a hamisságot szántók és a vészt vetők ugyanazt aratják.</verse>
        <verse osisID='Job.4.9'>Az Isten leheletétől elpusztulnak, haragja szelétől semmivé lesznek.</verse>
        <verse osisID='Job.4.10'>Az oroszlán ordíthat, a fiatal oroszlán bömbölhet, de majd kitörnek az oroszlánkölykök fogai!</verse>
        <verse osisID='Job.4.11'>Elpusztul a hím oroszlán martalék nélkül, és elszélednek a nőstény oroszlán kölykei.</verse>
        <verse osisID='Job.4.12'>Titokzatos szó jutott hozzám, de csak suttogást fogott fel belőle a fülem,</verse>
        <verse osisID='Job.4.13'>éjszakai látomásoktól felizgatva, amikor mély álom száll az emberekre.</verse>
        <verse osisID='Job.4.14'>Rettegés és reszketés fogott el engem, és rettegés töltötte el minden csontomat.</verse>
        <verse osisID='Job.4.15'>Szellő suhant el az arcom előtt, felborzolódott a szőr testemen.</verse>
        <verse osisID='Job.4.16'>Megáll, de nem ismerem fel, amit látok. Egy alak van a szemem előtt, halk hangot hallok:</verse>
        <verse osisID='Job.4.17'>Igaz-e Isten előtt a halandó? Alkotója előtt tiszta-e az ember?</verse>
        <verse osisID='Job.4.18'>Hiszen szolgáiban sem bízhat meg, és angyalaiban is talál hibát.</verse>
        <verse osisID='Job.4.19'>Hát még azokban, akik agyagházban laknak, amelynek alapja porban van, és szétmorzsolják mint a molyt!</verse>
        <verse osisID='Job.4.20'>Reggeltől estig szétzúzzák, észrevétlen elpusztulnak örökre.</verse>
        <verse osisID='Job.4.21'>Összeomlik sátruk, meghalnak bölcsesség nélkül.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.5'>
        <verse osisID='Job.5.1'>Kiálts csak! Válaszol-e valaki? Melyik szenthez fordulsz?</verse>
        <verse osisID='Job.5.2'>Mert az ostobát megöli a bosszúság, és a balgát halálba kergeti a heveskedés.</verse>
        <verse osisID='Job.5.3'>Én magam láttam, hogy egy ostoba gyökeret vert, de hirtelen elkorhadt a lakóhelyén.</verse>
        <verse osisID='Job.5.4'>Távol van fiaitól a segítség, eltapossák őket a kapuban, nem menti meg senki.</verse>
        <verse osisID='Job.5.5'>Aratását, melyet tövisek közül vett ki, megeszi az éhező, vagyona után liheg a szomjazó.</verse>
        <verse osisID='Job.5.6'>Nem a porból támad a hamisság, és nem a földből sarjad ki a vész,</verse>
        <verse osisID='Job.5.7'>hanem az ember maga szüli a vészt, melynek szikrái a magasba szállnak.</verse>
        <verse osisID='Job.5.8'>De én az Istenhez fordulok, Istenre bízom ügyemet,</verse>
        <verse osisID='Job.5.9'>aki hatalmas dolgokat művel, kikutathatatlanul, csodás dolgokat, megszámlálhatatlanul.</verse>
        <verse osisID='Job.5.10'>Esőt ad a föld színére, vizet bocsát a mezőkre.</verse>
        <verse osisID='Job.5.11'>Magasra emeli az alant levőket, a gyászolókat oltalmazza segítsége.</verse>
        <verse osisID='Job.5.12'>Meghiúsítja a ravaszok terveit, nem alkot kezük maradandót.</verse>
        <verse osisID='Job.5.13'>Saját ravaszságukkal fogja meg a bölcseket és a cselszövők tanácsa megdől.</verse>
        <verse osisID='Job.5.14'>Nappal is sötétben botorkálnak, tapogatóznak délben is, mint éjjel.</verse>
        <verse osisID='Job.5.15'>Megszabadítja szájuk fegyverétől, az erős kezéből a szegényt.</verse>
        <verse osisID='Job.5.16'>Így lesz reménysége a nincstelennek, a csalárdság pedig elnémul.</verse>
        <verse osisID='Job.5.17'>Bizony boldog az az ember, akit Isten megfedd! A Mindenható fenyítését ne vesd meg!</verse>
        <verse osisID='Job.5.18'>Mert ő megsebez, de be is kötöz, összezúz, de keze meg is gyógyít.</verse>
        <verse osisID='Job.5.19'>Hatszor is megment a nyomorúságból, hetedszer sem ér veszedelem.</verse>
        <verse osisID='Job.5.20'>Éhínségben megment a haláltól, háborúban a fegyveres kéztől.</verse>
        <verse osisID='Job.5.21'>Nyelvek ostorától rejtve leszel, nem kell félned, hogy pusztulás szakad rád.</verse>
        <verse osisID='Job.5.22'>Nevetsz a pusztuláson és éhségen, nem kell félned a föld vadjaitól,</verse>
        <verse osisID='Job.5.23'>mert a mező kövei is szövetségeseid, a mezei vadak is kibékülnek veled.</verse>
        <verse osisID='Job.5.24'>Megéred, hogy békesség lesz sátradban, otthonodat vizsgálva, nem lesz benne vétek.</verse>
        <verse osisID='Job.5.25'>Megéred, hogy sok utódod lesz, és sarjadékod annyi, mint földön a fű.</verse>
        <verse osisID='Job.5.26'>Érett korban térsz a sírba, ahogyan a kévéket idejében takarítják be.</verse>
        <verse osisID='Job.5.27'>Ezt kutattuk ki, így van ez! Hallgass rá, és jól jegyezd meg!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.6'>
        <verse osisID='Job.6.1'>Ekkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.6.2'>Bárcsak igazán mérnék meg elkeseredésemet, szenvedésemmel együtt tennék mérlegre!</verse>
        <verse osisID='Job.6.3'>Bizony, súlyosabb a tenger homokjánál, ezért voltak balgák szavaim.</verse>
        <verse osisID='Job.6.4'>Mert a Mindenható nyilai vannak bennem, mérgüket issza lelkem, és Isten rettentései sorban elérnek engem.</verse>
        <verse osisID='Job.6.5'>Ordít-e a vadszamár a fűben, bőg-e az ökör a takarmány mellett?</verse>
        <verse osisID='Job.6.6'>Megeszik-e az ízetlen ételt sótlanul, vagy van-e íze a nyers tojásnak?</verse>
        <verse osisID='Job.6.7'>Érintésétől is iszonyodom: olyan az, mint a romlott étel.</verse>
        <verse osisID='Job.6.8'>Bárcsak teljesülne kívánságom, és beteljesítené Isten reménységemet!</verse>
        <verse osisID='Job.6.9'>Bárcsak úgy döntene Isten, hogy összezúz, kinyújtaná kezét, hogy elvágja életem fonalát!</verse>
        <verse osisID='Job.6.10'>Akkor még lenne vigaszom, tudnék örülni a kíméletlen fájdalomban is, hogy nem tagadtam meg a szent Isten beszédét.</verse>
        <verse osisID='Job.6.11'>Honnan vegyek erőt a várakozásra? Mi lesz a végem, ha meghosszabbodik is életem?</verse>
        <verse osisID='Job.6.12'>Nem vagyok olyan erős, mint a kő, nem ércből van a testem.</verse>
        <verse osisID='Job.6.13'>Hát nem kapok segítséget? El van zárva tőlem a szabadulás?</verse>
        <verse osisID='Job.6.14'>Baráti szeretetre van szüksége a szenvedőnek, ha elhagyta is a Mindenható félelmét.</verse>
        <verse osisID='Job.6.15'>Atyámfiai hűtlenek, mint a patak, ahogyan a patakok vize eltűnik,</verse>
        <verse osisID='Job.6.16'>amikor zavarosak a jégtől, ha olvadó hó rejtőzik bennük.</verse>
        <verse osisID='Job.6.17'>De idővel visszahúzódnak, elapadnak, a hőségben fenékig kiszikkadnak.</verse>
        <verse osisID='Job.6.18'>Letérnek útjukról a karavánok, de kietlen helyre jutnak, és elpusztulnak.</verse>
        <verse osisID='Job.6.19'>Nézelődnek Téma karavánjai, a sébai vándorok bennük reménykednek.</verse>
        <verse osisID='Job.6.20'>De megszégyenülnek, amiért bennük bizakodtak, csalódnak, amikor odaérnek.</verse>
        <verse osisID='Job.6.21'>Így lettetek nekem semmit érővé: látjátok a borzalmat, és féltek.</verse>
        <verse osisID='Job.6.22'>Mondtam-e, hogy adjatok valamit, vagy javaitokból vesztegessetek meg valakit érdekemben,</verse>
        <verse osisID='Job.6.23'>hogy mentsetek meg az ellenség kezéből, váltsatok ki a zsarnokok kezéből?</verse>
        <verse osisID='Job.6.24'>Tanítsatok, és elhallgatok, értessétek meg velem, miben tévedtem!</verse>
        <verse osisID='Job.6.25'>Milyen fájdalmas az őszinte beszéd! De mire való örökös feddésetek?</verse>
        <verse osisID='Job.6.26'>Szavakért akartok megfeddeni? Hiszen a szélnek szól a kétségbeesett ember!</verse>
        <verse osisID='Job.6.27'>Ti még az árvára is sorsot vettek, barátaitokra is alkudoztok!</verse>
        <verse osisID='Job.6.28'>Tekintsetek rám végre, szemetekbe csak nem hazudok!</verse>
        <verse osisID='Job.6.29'>Hagyjátok abba, ne legyen álnokság! Hagyjátok abba, még mindig igazam van!</verse>
        <verse osisID='Job.6.30'>Szólt-e nyelvem álnokságot? Nem érezné-e ínyem a romlást?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.7'>
        <verse osisID='Job.7.1'>Csak küzdelem a halandó sorsa a földön, napjai úgy telnek, mint a napszámosnak!</verse>
        <verse osisID='Job.7.2'>Ahogyan a rabszolga eped az árnyék után, és a napszámos várja a munkabért,</verse>
        <verse osisID='Job.7.3'>úgy jutottak nekem hiábavaló hónapok, nyomorúságos éjszakákkal fizettek ki engem.</verse>
        <verse osisID='Job.7.4'>Ha lefekszem, azt kérdem: Mikor kelhetek fel? Hosszú az este, és tele vagyok nyugtalansággal hajnalig.</verse>
        <verse osisID='Job.7.5'>Testemet férgek és porkéreg borítja, bőröm beforrad, és újra kifakad.</verse>
        <verse osisID='Job.7.6'>Napjaim gyorsabbak a takács vetélőjénél, és reménytelenül múlnak el.</verse>
        <verse osisID='Job.7.7'>Gondold meg, hogy csak szellő az életem, szemem nem lát többé jót.</verse>
        <verse osisID='Job.7.8'>A rám néző szem nem pillant meg. Szemed felém fordítod, de már nem vagyok.</verse>
        <verse osisID='Job.7.9'>Eltűnt a felhő, elszállt. Éppígy nem jön vissza, aki leszáll a holtak hazájába.</verse>
        <verse osisID='Job.7.10'>Nem tér vissza házába többé, lakóhelyén sem tudnak róla többé.</verse>
        <verse osisID='Job.7.11'>Nem is tartóztatom meg a számat, beszélni fogok szorongó lélekkel, panaszkodni fogok keserű szívvel.</verse>
        <verse osisID='Job.7.12'>Tenger vagyok-e vagy tengeri szörny, hogy őrséget állítasz ellenem?</verse>
        <verse osisID='Job.7.13'>Mikor azt gondolom, hogy megvigasztal nyoszolyám, hordozza panaszomat fekhelyem,</verse>
        <verse osisID='Job.7.14'>akkor álmokkal rémítesz, látomásokkal rettentesz engem.</verse>
        <verse osisID='Job.7.15'>Inkább választom a fulladást, inkább a halált, mint e csontvázat.</verse>
        <verse osisID='Job.7.16'>Megvetem az életemet, nem kell tovább! Hagyj békén, mert időm csak egy lehelet!</verse>
        <verse osisID='Job.7.17'>Micsoda az ember, hogy ily nagyra tartod, és hogy így törődsz vele?</verse>
        <verse osisID='Job.7.18'>Minden reggel megvizsgálod, minden pillanatban próbára teszed.</verse>
        <verse osisID='Job.7.19'>Miért nem veszed le rólam a szemed? Nyálamat sem engeded lenyelni?</verse>
        <verse osisID='Job.7.20'>Ha vétkeztem, mit követtem el ellened, emberek őrzője? Miért tettél a céltábláddá? Talán terhedre vagyok?</verse>
        <verse osisID='Job.7.21'>Miért nem bocsátod meg vétkemet, miért nem nézed el bűnömet? Hiszen már a porban fekszem, mire keresel, már nem leszek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.8'>
        <verse osisID='Job.8.1'>Akkor megszólalt a súahi Bildád, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.8.2'>Meddig beszélsz ilyeneket, meddig lesz heves szél szádnak beszéde?</verse>
        <verse osisID='Job.8.3'>Meghamisítja-e Isten a jogot, elferdíti-e a Mindenható az igazságot?</verse>
        <verse osisID='Job.8.4'>Ha fiaid vétkeztek ellene, hibájukért fizetett meg nekik.</verse>
        <verse osisID='Job.8.5'>Ha te az Istent keresed, és a Mindenhatóhoz könyörögsz,</verse>
        <verse osisID='Job.8.6'>ha tiszta és becsületes vagy, bizonyosan őrködik fölötted, és békés otthont ad igazságodért.</verse>
        <verse osisID='Job.8.7'>Bár először kicsiny voltál, végül igen naggyá leszel.</verse>
        <verse osisID='Job.8.8'>Kérdezd csak meg az előző nemzedéket, jegyezd meg, amit kikutattak az atyák!</verse>
        <verse osisID='Job.8.9'>Mi csak tegnapiak vagyunk, és semmit sem tudunk, életünk csak árnyék a földön.</verse>
        <verse osisID='Job.8.10'>Majd ők megtanítanak, és megmondják neked, tőlük származnak az értelmes szavak!</verse>
        <verse osisID='Job.8.11'>Felnő-e a nád mocsár nélkül? Megnő-e a sás víz nélkül?</verse>
        <verse osisID='Job.8.12'>Alig hajt ki, és ha le sem tépik, akkor is elszárad, minden fűnél előbb.</verse>
        <verse osisID='Job.8.13'>Így járnak, akik elfeledkeznek Istenről, az elvetemültek reménysége elvész.</verse>
        <verse osisID='Job.8.14'>Szétfoszlik bizakodásuk, bizodalmuk olyan, mint a pókháló.</verse>
        <verse osisID='Job.8.15'>Ha házára támaszkodik, nem marad meg, belekapaszkodik, de nem tud megállni.</verse>
        <verse osisID='Job.8.16'>Virul ugyan a napfényben, indája túlnő a kerítésen,</verse>
        <verse osisID='Job.8.17'>gyökerei átbújnak a kőrakáson, megkapaszkodnak a kőhalomban is,</verse>
        <verse osisID='Job.8.18'>de ha kiirtják helyéről, még az is megtagadja őt: Nem is láttalak!</verse>
        <verse osisID='Job.8.19'>Csak ennyi öröm van az útján. Azután más nő a földből.</verse>
        <verse osisID='Job.8.20'>Nem veti meg Isten a feddhetetlent, és nem fogja kézen a gonosztevőket.</verse>
        <verse osisID='Job.8.21'>Megtölti még szádat nevetéssel, és ajkaidat ujjongással.</verse>
        <verse osisID='Job.8.22'>Gyűlölőidet szégyen borítja, és nem lesz sátra a bűnösöknek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.9'>
        <verse osisID='Job.9.1'>Ekkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.9.2'>Igaz, tudom, hogy így van: hogy is lehetne igaza az embernek Istennel szemben?</verse>
        <verse osisID='Job.9.3'>Ha kedve támadna vele perbe szállni, ezer kérdés közül egyre sem tudna válaszolni.</verse>
        <verse osisID='Job.9.4'>Ki olyan bölcs szívű és hatalmas erejű, hogy ellene szegülve épségben tudna maradni?</verse>
        <verse osisID='Job.9.5'>Hegyeket mozdít el, és nem tudják, hogy ő forgatta föl haragjában.</verse>
        <verse osisID='Job.9.6'>Megrendíti helyén a földet, oszlopai megrendülnek.</verse>
        <verse osisID='Job.9.7'>Ha parancsol a napnak, nem ragyog fel, és pecséttel zárja le a csillagokat.</verse>
        <verse osisID='Job.9.8'>Egymaga feszítette ki az eget, lépdel a tenger hullámhegyein.</verse>
        <verse osisID='Job.9.9'>Ő alkotta a Nagymedvét és a Kaszás-csillagot, a Fiastyúkot és Dél csillagait.</verse>
        <verse osisID='Job.9.10'>Hatalmas dolgokat művel, kikutathatatlanul, csodás dolgokat, megszámlálhatatlanul.</verse>
        <verse osisID='Job.9.11'>Elvonul fölöttem, de nem látom, elsuhan, de nem veszem észre.</verse>
        <verse osisID='Job.9.12'>Ha elragad valamit, ki akadályozhatja meg? Ki mondhatja neki: Mit teszel?</verse>
        <verse osisID='Job.9.13'>Isten nem vonja vissza haragját, meghunyászkodnak előtte a szörnyeteg segítői is.</verse>
        <verse osisID='Job.9.14'>Hát én hogy válaszolhatnék neki, hogy válogathatnám meg szavaimat vele szemben?</verse>
        <verse osisID='Job.9.15'>Ha igazam volna, sem válaszolhatnék neki&amp;#59; mint bírámhoz, könyörögnöm kellene.</verse>
        <verse osisID='Job.9.16'>Ha kiáltanék és válaszolna, akkor sem hinném, hogy figyel hangomra.</verse>
        <verse osisID='Job.9.17'>Hiszen viharral kerget engem, ok nélkül szaporítja sebeimet.</verse>
        <verse osisID='Job.9.18'>Lélegzetet sem hagy vennem, hanem keserűséggel lakat jól.</verse>
        <verse osisID='Job.9.19'>A hatalmaskodó erőszakra azt mondja: Itt vagyok! A törvénykezésre pedig: Ki idézhet meg engem?</verse>
        <verse osisID='Job.9.20'>Ha igazam lenne is, bűnösnek mondana szája, ha feddhetetlen lennék is, hamisnak tartana.</verse>
        <verse osisID='Job.9.21'>Feddhetetlen vagyok! Nem törődöm magammal, megvetem az életemet.</verse>
        <verse osisID='Job.9.22'>Mindegy! - azt mondom tehát: Véget vet feddhetetlennek és bűnösnek.</verse>
        <verse osisID='Job.9.23'>Ha ostora hirtelen megöl, gúnyolja az ártatlanok csüggedését.</verse>
        <verse osisID='Job.9.24'>Bűnös ember kezébe jut az ország, elfedi a bírák arcát. Ki teszi ezt, ha nem ő?</verse>
        <verse osisID='Job.9.25'>Napjaim gyorsabbak a futárnál, elszaladnak, nem látnak semmi jót.</verse>
        <verse osisID='Job.9.26'>Elsuhannak, mint a sáscsónak, vagy ahogyan a sas lecsap zsákmányára.</verse>
        <verse osisID='Job.9.27'>Ha ezt mondom: El akarom felejteni panaszomat, vidámra akarom változtatni arcomat,</verse>
        <verse osisID='Job.9.28'>megborzadok sok fájdalmamban. Tudom, hogy nem tartasz ártatlannak.</verse>
        <verse osisID='Job.9.29'>Ha tehát bűnös vagyok, minek fárasszam magam hiába?</verse>
        <verse osisID='Job.9.30'>Ha hóban mosakodnám is, ha lúggal tisztítanám is kezemet,</verse>
        <verse osisID='Job.9.31'>akkor is sárba taszíthatsz, még ruháim is utálnának engem.</verse>
        <verse osisID='Job.9.32'>Mert ő nem ember, mint én, akinek azt felelhetném: Menjünk törvénybe egymással!</verse>
        <verse osisID='Job.9.33'>Nincs is köztünk döntőbíró, aki mindkettőnkre rátehetné kezét.</verse>
        <verse osisID='Job.9.34'>Ha levenné rólam vesszejét, és rettentése nem ijesztene,</verse>
        <verse osisID='Job.9.35'>akkor beszélnék, és nem félnék tőle. De magamtól ez nem lehetséges.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.10'>
        <verse osisID='Job.10.1'>Lelkemből megutáltam életemet. Szabadjára engedem panaszomat. Hadd beszéljek keserű lélekkel!</verse>
        <verse osisID='Job.10.2'>Azt mondom Istennek: Ne tarts bűnösnek! Add tudtomra, miért perelsz velem?</verse>
        <verse osisID='Job.10.3'>Jó neked az, hogy nyomorgatsz, hogy megveted kezed munkáját, a bűnösök tanácsának pedig kedvezel?</verse>
        <verse osisID='Job.10.4'>Vajon testi szemeid vannak neked, és úgy látsz, ahogyan az ember lát?</verse>
        <verse osisID='Job.10.5'>Olyanok napjaid, mint a halandóé? Olyanok éveid, mint az emberé?</verse>
        <verse osisID='Job.10.6'>Hiszen kutatod bűnömet, és keresed vétkemet,</verse>
        <verse osisID='Job.10.7'>pedig tudod, hogy nem vagyok bűnös, de senki sem ment meg kezedből!</verse>
        <verse osisID='Job.10.8'>Kezed formált és alkotott engem, azután elfordulsz, és el akarsz pusztítani?</verse>
        <verse osisID='Job.10.9'>Emlékezz csak: úgy formáltál, mint egy agyagedényt, mégis újra porrá tennél?</verse>
        <verse osisID='Job.10.10'>Nem úgy öntöttél-e, mint a tejet, és nem úgy oltottál-e, mint a sajtot?</verse>
        <verse osisID='Job.10.11'>Bőrbe és húsba öltöztettél, csontokkal és inakkal szőttél át.</verse>
        <verse osisID='Job.10.12'>Élettel és szeretettel ajándékoztál meg, és gondviselésed őrizte lelkemet.</verse>
        <verse osisID='Job.10.13'>Mégis ezeket rejtegetted szívedben, tudom, ez volt a szándékod:</verse>
        <verse osisID='Job.10.14'>Ha vétkezem, te számon tartod, bűnöm alól nem mentesz föl engem.</verse>
        <verse osisID='Job.10.15'>Ha bűnös vagyok, jaj nekem! Ha igaz vagyok, akkor sem emelhetem föl fejem. Elégeld meg gyalázatomat, lásd meg nyomorúságomat!</verse>
        <verse osisID='Job.10.16'>Hiszen ha gőgös lennék, oroszlánként rontanál rám, és ellenem fordítanád csodálatos hatalmadat.</verse>
        <verse osisID='Job.10.17'>Új tanúkat állítanál ellenem, szaporítanád az engem érő bosszúságot, sorozatosan támadnának ellenem.</verse>
        <verse osisID='Job.10.18'>Miért is hoztál ki anyám méhéből? Bár kimúltam volna, és szem ne látott volna!</verse>
        <verse osisID='Job.10.19'>Olyan lennék, mint aki nem is volt, akit az anyaméhből vittek a sírba!</verse>
        <verse osisID='Job.10.20'>Úgyis rövid az időm! Ha megszűnnék a baj, és elmaradna tőlem, egy kissé felvidulnék,</verse>
        <verse osisID='Job.10.21'>mielőtt odamegyek, ahonnan nem térhetek vissza: a sötétség és a halál árnyékának országába,</verse>
        <verse osisID='Job.10.22'>a vaksötét országba, a halál árnyékának sötétségébe, ahol nincs rend, és a fény is olyan, mint a sötétség.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.11'>
        <verse osisID='Job.11.1'>Megszólalt a naamái Cófár, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.11.2'>Nem kell-e felelnünk e sok beszédre? A bőbeszédűnek legyen igaza?</verse>
        <verse osisID='Job.11.3'>Elnémíthatja-e fecsegésed az embereket? Gúnyolódsz, és nincs, aki megszégyenítsen?</verse>
        <verse osisID='Job.11.4'>Ezt mondtad: Tanításom helyes, tiszta voltam a szemedben.</verse>
        <verse osisID='Job.11.5'>Bárcsak maga Isten szólalna meg, és nyitná meg ajkait veled szemben!</verse>
        <verse osisID='Job.11.6'>Kijelentené neked a bölcsesség titkait, amely kétszeresen is elég. Megtudnád, hogy Isten elnézi bűneid egy részét.</verse>
        <verse osisID='Job.11.7'>Ki tudod-e találni, mi az Isten titka? A Mindenható tökéletességéig eljuthatsz-e?</verse>
        <verse osisID='Job.11.8'>Magasabb az az égnél. Mit tehetsz? Mélyebb a holtak hazájánál. Mit tudhatsz róla?</verse>
        <verse osisID='Job.11.9'>Terjedelme hosszabb a földnél és szélesebb a tengernél.</verse>
        <verse osisID='Job.11.10'>Ha valakit nyomon követ, elfog, és gyűlés elé állít, ki akadályozhatja meg?</verse>
        <verse osisID='Job.11.11'>Hiszen ismeri a hitvány embereket, látja az álnokságot, pedig nem is figyel oda.</verse>
        <verse osisID='Job.11.12'>Az üresfejű ember is válhat értelmessé, a vadszamár csikaja is születhet emberré.</verse>
        <verse osisID='Job.11.13'>Ha hozzá fordítod szívedet, és felé terjeszted kezedet,</verse>
        <verse osisID='Job.11.14'>ha álnokság tapad kezedhez, távolítsd el, ne engedd, hogy sátradban csalárdság lakozzék!</verse>
        <verse osisID='Job.11.15'>Akkor szégyen nélkül emelheted föl arcodat, erős leszel, és nem kell félned.</verse>
        <verse osisID='Job.11.16'>Elfelejted a nyomorúságot, úgy gondolsz rá, mint elmúlt árvízre.</verse>
        <verse osisID='Job.11.17'>Fényesebbé lesz élted a déli verőfénynél, a homály is olyan lesz, mintha reggel volna.</verse>
        <verse osisID='Job.11.18'>Akkor majd bízol, mert lesz reménységed, körülnézel és nyugodtan lefekszel.</verse>
        <verse osisID='Job.11.19'>Ha heversz, senki sem riaszt föl, sőt sokan hízelegnek neked.</verse>
        <verse osisID='Job.11.20'>De a bűnösök szemei elsorvadnak, menedékük elvész&amp;#59; reménységük csak az, hogy majd kilehelik lelküket.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.12'>
        <verse osisID='Job.12.1'>Ekkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.12.2'>Azt hiszitek, ti vagytok az egész nép, és veletek kihal a bölcsesség?</verse>
        <verse osisID='Job.12.3'>Nekem is van annyi eszem, mint nektek, és nem vagyok alábbvaló, mint ti. Ki ne tudna ilyesféléket?</verse>
        <verse osisID='Job.12.4'>Nevetséges lettem barátaim előtt, pedig aki Istenhez kiált, azt ő meghallgatja. Mégis nevetséges az igaz és feddhetetlen.</verse>
        <verse osisID='Job.12.5'>A szerencsétlen ember megvetni való - gondolja, aki biztonságban él -, föl kell taszítani a tántorgókat!</verse>
        <verse osisID='Job.12.6'>Nyugtuk van a pusztítóknak sátrukban, biztonságban élnek, akik ingerlik Istent, és akik kezükben akarják tartani az Istent.</verse>
        <verse osisID='Job.12.7'>Kérdezd csak meg az állatokat, azok is tanítanak, és az égi madarakat, azok is tudósítanak.</verse>
        <verse osisID='Job.12.8'>Vagy elmélkedj a földről, az is tanít, a tenger halai is beszélnek neked.</verse>
        <verse osisID='Job.12.9'>Ki ne tudná mindezekről, hogy az ÚR keze alkotta őket?</verse>
        <verse osisID='Job.12.10'>Az ő kezében van minden élőnek a léte és a minden emberi testnek adott lélek.</verse>
        <verse osisID='Job.12.11'>A fül különbözteti meg a szavakat, és az íny ízleli az ételt.</verse>
        <verse osisID='Job.12.12'>Az öreg emberek bölcsek, a hosszú életűek megfontoltak.</verse>
        <verse osisID='Job.12.13'>De tőle van a bölcsesség és hatalom, övé a tanács és az értelem.</verse>
        <verse osisID='Job.12.14'>Ha ő ront le valamit, nem építik fel, ha bezár valakit, nem engedik ki.</verse>
        <verse osisID='Job.12.15'>Ha elzárja a vizeket, kiszárad minden, ha nekiereszti, felforgatják a földet.</verse>
        <verse osisID='Job.12.16'>Tőle van az erő és a siker, hatalmában van a tévelygő és a tévelygésbe vivő.</verse>
        <verse osisID='Job.12.17'>Tanácsadókat tesz bolonddá, és bírákból űz gúnyt.</verse>
        <verse osisID='Job.12.18'>Királyok bilincseit nyitja ki, és övet köt derekukra.</verse>
        <verse osisID='Job.12.19'>Papokat tesz bolonddá, hatalmasokat ügyefogyottá.</verse>
        <verse osisID='Job.12.20'>Megbízhatóktól vonja meg a szót, vének ítélőképességét veszi el.</verse>
        <verse osisID='Job.12.21'>Előkelőkre zúdít megvetést, hatalmasok övét lazítja meg.</verse>
        <verse osisID='Job.12.22'>Mély, sötét titkokat leplez le, napvilágra hozza a homályos dolgokat.</verse>
        <verse osisID='Job.12.23'>Népeket tesz naggyá, majd elpusztítja őket, népek határát terjeszti ki, azután elűzi őket.</verse>
        <verse osisID='Job.12.24'>Elveszi az ország népe vezetőinek eszét, és hagyja, hogy bolyongjanak az úttalan pusztában.</verse>
        <verse osisID='Job.12.25'>Sötétben tapogatóznak világosság nélkül, hagyja, hogy bolyongjanak, mint a részegek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.13'>
        <verse osisID='Job.13.1'>Mindezt saját szememmel láttam, fülemmel hallottam, és megértettem.</verse>
        <verse osisID='Job.13.2'>Én is tudom, amit ti tudtok, nem vagyok alábbvaló, mint ti.</verse>
        <verse osisID='Job.13.3'>Ezért a Mindenhatóval akarok beszélni, Istennel szemben akarok védekezni.</verse>
        <verse osisID='Job.13.4'>Mert hazugságot kentek rám, mindnyájan mihaszna orvosok vagytok.</verse>
        <verse osisID='Job.13.5'>Bár elhallgatnátok egészen, akkor bölcsek maradnátok!</verse>
        <verse osisID='Job.13.6'>Hallgassátok meg védekezésemet, és figyeljetek ajkam ellenvetéseire.</verse>
        <verse osisID='Job.13.7'>Isten érdekében beszéltek álnokságot? Az ő érdekében beszéltek hamisságot?</verse>
        <verse osisID='Job.13.8'>Neki akarjátok pártját fogni, vagy Isten mellett perbe szállni?</verse>
        <verse osisID='Job.13.9'>Jó lesz-e, ha megvizsgál benneteket? Becsaphatjátok-e, ahogyan becsapjátok az embereket?</verse>
        <verse osisID='Job.13.10'>Szigorúan megbüntet titeket, ha titokban személyválogatók vagytok.</verse>
        <verse osisID='Job.13.11'>Nem ijedtek meg fenséges voltától? Nem fog el benneteket rettegés?</verse>
        <verse osisID='Job.13.12'>Jeles mondásaitok hamuba írt példázatok, sáncaitok agyagsáncok.</verse>
        <verse osisID='Job.13.13'>Hallgassatok már el, hadd beszéljek én, bármi történjék is velem!</verse>
        <verse osisID='Job.13.14'>Miért szaggatnám fogaimmal testemet, miért tenném kockára életemet?</verse>
        <verse osisID='Job.13.15'>Hiszen megölhet engem! Nem is reménykedem! Csak utaimat akarom védeni előtte.</verse>
        <verse osisID='Job.13.16'>Már az is segítség nekem, hogy elvetemültek nem kerülhetnek elé.</verse>
        <verse osisID='Job.13.17'>Azért hallgassatok figyelmesen szavamra, fületekkel magyarázatomra.</verse>
        <verse osisID='Job.13.18'>Íme, előterjesztem ügyemet! Tudom, hogy nekem van igazam.</verse>
        <verse osisID='Job.13.19'>Van-e, aki perbe száll velem? Akkor elhallgatok és kimúlok.</verse>
        <verse osisID='Job.13.20'>Csak kettőt ne tégy velem, színed elől akkor nem rejtőzöm el:</verse>
        <verse osisID='Job.13.21'>vedd le rólam kezed, ne rémíts és ne ijessz engem!</verse>
        <verse osisID='Job.13.22'>Szólj hozzám, és én válaszolok, vagy én beszélek, és te felelj nekem!</verse>
        <verse osisID='Job.13.23'>Mi a bűnöm, mi a vétkem? Hitszegésem és vétkem ismertesd meg velem!</verse>
        <verse osisID='Job.13.24'>Miért rejted el arcodat, miért tartasz ellenségednek?</verse>
        <verse osisID='Job.13.25'>Elsodort falevelet rémítesz, és száraz szalmaszálat üldözöl,</verse>
        <verse osisID='Job.13.26'>hogy ily sok keserűséget róttál rám, s ifjúkori bűneimért fizetsz meg nekem?!</verse>
        <verse osisID='Job.13.27'>Béklyót tettél a lábamra, ellenőrzöd minden ösvényemet, még lábam nyomát is megjegyzed!</verse>
        <verse osisID='Job.13.28'>Korhadtan mállok szét, mint a molyrágta ruha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.14'>
        <verse osisID='Job.14.1'>Az asszonytól született ember rövid életű, tele nyugtalansággal.</verse>
        <verse osisID='Job.14.2'>Kihajt, mint a virág, majd elfonnyad, árnyékként tűnik el, nem marad meg.</verse>
        <verse osisID='Job.14.3'>Még az ilyen embert is rossz szemmel nézed, engem is törvénybe idézel?!</verse>
        <verse osisID='Job.14.4'>Van-e tiszta ember, tisztátalanság nélküli? Nincs egyetlenegy sem.</verse>
        <verse osisID='Job.14.5'>Ha meg vannak határozva napjai, ha számon tartod hónapjait, ha határt szabtál neki, amit nem léphet át,</verse>
        <verse osisID='Job.14.6'>akkor légy hozzá elnéző, hogy békén lehessen, és legyen annyi öröme, mint egy napszámosnak!</verse>
        <verse osisID='Job.14.7'>Még a fának is van reménysége: ha kivágják, újból kihajt, és nem fogynak el hajtásai.</verse>
        <verse osisID='Job.14.8'>Még ha elvénül is a földben gyökere, ha elhal is a porban csonkja,</verse>
        <verse osisID='Job.14.9'>a víz illatától kihajt, ágakat hoz, mint a csemete.</verse>
        <verse osisID='Job.14.10'>De ha a férfi meghal, lehanyatlik, ha az ember kimúlik, hova lesz?</verse>
        <verse osisID='Job.14.11'>Elfogyhat a víz a tengerből, a folyó kiszikkadhat, kiszáradhat,</verse>
        <verse osisID='Job.14.12'>de az ember nem kel föl, ha egyszer lefeküdt: az egek elmúltáig sem ébrednek föl, nem serkennek föl alvásukból.</verse>
        <verse osisID='Job.14.13'>Bárcsak elrejtenél a holtak hazájában, ott rejtegetnél haragod elmúltáig! Kiszabnád időmet, azután újra gondolnál rám.</verse>
        <verse osisID='Job.14.14'>Ha meghal a férfiú, életre tud-e kelni? Akkor egész küzdelmes életemen át is tudnék várni, míg csak be nem következik a fordulat.</verse>
        <verse osisID='Job.14.15'>Szólnál hozzám, és én válaszolnék, kívánkoznál kezed alkotása után.</verse>
        <verse osisID='Job.14.16'>Akkor még lépteimet is megszámlálnád, de nem tartanád számon vétkemet.</verse>
        <verse osisID='Job.14.17'>Zacskóban volna lepecsételve minden vétkem, és eltörölnéd bűneimet.</verse>
        <verse osisID='Job.14.18'>Még a hegy is szétomlik, ha ledől, és a kőszikla is elmozdul helyéről.</verse>
        <verse osisID='Job.14.19'>A köveket is lekoptatja a víz, a föld porát is elsodorja az ár. Így pusztítod el a halandó reménységét.</verse>
        <verse osisID='Job.14.20'>Hatalmaskodol rajta szüntelen, s el kell mennie. Eltorzítod arcát, és úgy bocsátod el.</verse>
        <verse osisID='Job.14.21'>Ha tisztességre jutnak fiai, ő nem tudja. Ha semmibe veszik őket, nem veszi észre.</verse>
        <verse osisID='Job.14.22'>Teste csak saját fájdalmát érzi, lelke csak magát gyászolja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.15'>
        <verse osisID='Job.15.1'>Megszólalt a témáni Elifáz, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.15.2'>Szólhat-e a bölcs, ha tudása légből kapott, és csak keleti széllel fújta fel magát?</verse>
        <verse osisID='Job.15.3'>Vitatkozhat-e haszontalan beszéddel és semmit érő szavakkal?</verse>
        <verse osisID='Job.15.4'>Te már az istenfélelmet is semmibe veszed, megcsonkítod az áhítatot is Isten színe előtt.</verse>
        <verse osisID='Job.15.5'>A bűn tanítja erre a szádat, és a ravaszok nyelvét választottad.</verse>
        <verse osisID='Job.15.6'>Saját szád tesz bűnössé, nem én, és ajkaid vallanak ellened.</verse>
        <verse osisID='Job.15.7'>Talán te születtél először az emberek között, és előbb keletkeztél a halmoknál?</verse>
        <verse osisID='Job.15.8'>Talán kihallgattad Isten titkát, és magadhoz ragadtad a bölcsességet?</verse>
        <verse osisID='Job.15.9'>Mit tudsz, amit mi nem tudunk? Mihez értesz, ami nálunk nincs meg?</verse>
        <verse osisID='Job.15.10'>Ősz is, meg öreg is akad közöttünk, jóval idősebb apádnál.</verse>
        <verse osisID='Job.15.11'>Kevésnek tartod Isten vigasztalását és a hozzád szelíden szóló beszédet?</verse>
        <verse osisID='Job.15.12'>Hova ragadott el a szíved, és miért villognak szemeid,</verse>
        <verse osisID='Job.15.13'>hogy Isten ellen fordítod lelkedet, és ily szavakat ejtesz ki a szádon?</verse>
        <verse osisID='Job.15.14'>Hogyan lehetne tiszta a halandó, és igaz ember az, ki asszonytól született?</verse>
        <verse osisID='Job.15.15'>Hiszen még szentjeiben sem bízhat, a menny sem elég tiszta szemében.</verse>
        <verse osisID='Job.15.16'>Mennyivel kevésbé az utálatos és romlott ember, aki úgy issza az álnokságot, mint a vizet!</verse>
        <verse osisID='Job.15.17'>Tanítalak téged, hallgass rám, mert amit megláttam, azt beszélem el,</verse>
        <verse osisID='Job.15.18'>amit a bölcsek hirdettek, s nem titkolták el azt, ami atyáiktól való.</verse>
        <verse osisID='Job.15.19'>Egyedül nekik adatott ez az ország, és közöttük nem járt idegen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.20'>A bűnös minden nap gyötrődik, az erőszakos ember évei meg vannak számlálva.</verse>
        <verse osisID='Job.15.21'>Rémítő hangok vannak a fülében, béke idején tör rá a pusztító.</verse>
        <verse osisID='Job.15.22'>Maga sem hiszi, hogy elkerülheti a sötétséget, mert fegyver leselkedik rá.</verse>
        <verse osisID='Job.15.23'>Kenyér után bolyong, hogy hol találna? Tudja, hogy közel van hozzá a sötétség napja.</verse>
        <verse osisID='Job.15.24'>Szorongató szükség ijesztgeti, erőt vesz rajta, mint rohamra kész király,</verse>
        <verse osisID='Job.15.25'>mert Isten ellen nyújtotta ki kezét, a Mindenhatóval szemben hősködött.</verse>
        <verse osisID='Job.15.26'>Nekiszegzett nyakkal rohant ellene, szegekkel sűrűn kivert pajzsával.</verse>
        <verse osisID='Job.15.27'>Mivel zsír fedi az arcát, és háj rakódott a tomporára&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Job.15.28'>pusztulásra szánt városokban lakott, házakban, ahol nem szabad lakni, mert romhalmazzá lesznek.</verse>
        <verse osisID='Job.15.29'>Nem gazdagodik meg, nem marad meg vagyona, és nem hajlik földig a kalásza.</verse>
        <verse osisID='Job.15.30'>Nem kerüli el a sötétséget, hajtásait hőség szárítja el, Isten szele sodorja el.</verse>
        <verse osisID='Job.15.31'>Ne bízzék hiábavalóságban, mert csalódik: hiábavalóságot kap helyette cserébe.</verse>
        <verse osisID='Job.15.32'>Időnap előtt vége lesz, ága nem zöldül ki,</verse>
        <verse osisID='Job.15.33'>mint ahogy a szőlő ledobja az éretlen szemeket, és az olajfa elhullatja virágát.</verse>
        <verse osisID='Job.15.34'>Mert az elvetemültek közössége terméketlen, és tűz emészti meg a vesztegetéssel szerzett sátrakat.</verse>
        <verse osisID='Job.15.35'>Nyomorúságot fogannak, bajt szülnek és méhükben csalás érlelődik.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.16'>
        <verse osisID='Job.16.1'>Akkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.16.2'>Ilyesmit eleget hallottam. Nyomorúságos vigasztalók vagytok mindnyájan!</verse>
        <verse osisID='Job.16.3'>Vége lesz-e már az üres beszédnek? Vagy mi bajod van, hogy így válaszolsz?</verse>
        <verse osisID='Job.16.4'>Én is tudnék úgy beszélni, mint ti, csak volnátok ti az én helyemben! Tudnék én is szép szavakat mondani nektek, rázhatnám gúnyosan a fejemet.</verse>
        <verse osisID='Job.16.5'>Szájjal erősíthetnélek titeket, ajkaim részvétével enyhíthetnélek.</verse>
        <verse osisID='Job.16.6'>Ha beszélek, nem enyhül fájdalmam. Ha abbahagyom, akkor sem múlik el.</verse>
        <verse osisID='Job.16.7'>Kimerített már engem. Elpusztítottad egész családomat.</verse>
        <verse osisID='Job.16.8'>Megragadtál! Tanúvá lett, ellenem támadt, engem vádol elesett állapotom.</verse>
        <verse osisID='Job.16.9'>Haragja marcangolt, és üldözött engem. Fogait csikorgatja ellenem, villogó szemmel néz rám ellenségem.</verse>
        <verse osisID='Job.16.10'>Feltátották ellenem szájukat, gyalázkodva arcul vertek, együtt vonulnak ellenem.</verse>
        <verse osisID='Job.16.11'>Isten kiszolgáltat engem az álnokoknak, és a bűnösök kezébe juttat.</verse>
        <verse osisID='Job.16.12'>Nyugton voltam, de összetört. Nyakon ragadott és szétzúzott, céltáblájául tett ki engem.</verse>
        <verse osisID='Job.16.13'>Körülvettek engem íjászai, felhasítja veséimet kíméletlenül, epémet kiontja a földre.</verse>
        <verse osisID='Job.16.14'>Rést rés után tör rajtam, és rám rohan, mint valami hős.</verse>
        <verse osisID='Job.16.15'>Zsákruhát varrtam bőrömre, és porba hajtottam büszkeségemet.</verse>
        <verse osisID='Job.16.16'>Arcom a sírástól kivörösödött, szempilláimon a halál árnyéka van.</verse>
        <verse osisID='Job.16.17'>Pedig nem tapad kezemhez erőszak, és imádságom tiszta.</verse>
        <verse osisID='Job.16.18'>Föld, ne takard el véremet, ne némuljon el segélykiáltásom!</verse>
        <verse osisID='Job.16.19'>Most is van tanúm a mennyben, aki mellettem bizonyít a magasságban.</verse>
        <verse osisID='Job.16.20'>Saját barátaim csúfolnak! Álmatlanul tekintek Istenre,</verse>
        <verse osisID='Job.16.21'>hogy igazolja a férfiút Istennél, s az embert embertársával szemben.</verse>
        <verse osisID='Job.16.22'>Mert ez a néhány esztendő eltelik, és én nem térek vissza az ösvényről, amelyen elmegyek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.17'>
        <verse osisID='Job.17.1'>Lelkem összetört, napjaim kialvóban vannak: a temető vár énrám!</verse>
        <verse osisID='Job.17.2'>Bizony, gúnyolódásban van részem! Gáncsoskodásaik miatt virraszt szemem.</verse>
        <verse osisID='Job.17.3'>Tedd meg, vállalj értem kezességet! Ki más kezeskednék értem?</verse>
        <verse osisID='Job.17.4'>Mert szívükből eltávolítottad az értelmet, azért nem engeded fölülkerekedni őket.</verse>
        <verse osisID='Job.17.5'>Aki haszonért jelenti föl embertársait, annak a fiai hiába fognak sóvárogni.</verse>
        <verse osisID='Job.17.6'>Szóbeszéd tárgyává tett a népek előtt, olyan vagyok, mint akit arcul köptek.</verse>
        <verse osisID='Job.17.7'>Tekintetem elhomályosodott a bosszúság miatt, minden tagom olyan, mint az árnyék.</verse>
        <verse osisID='Job.17.8'>Elszörnyednek ezen a becsületes emberek, és az ártatlan felindul az elvetemült miatt.</verse>
        <verse osisID='Job.17.9'>De az igaz ragaszkodik a maga útjához, és a tiszta kezű ereje megnő.</verse>
        <verse osisID='Job.17.10'>De jöjjetek csak mindnyájan újra, úgysem találok bölcset köztetek!</verse>
        <verse osisID='Job.17.11'>Napjaim elmúltak, szétfoszlottak terveim, szívemnek vágyai.</verse>
        <verse osisID='Job.17.12'>Ők az éjszakát nappallá akarják változtatni, mintha a világosság közelebb lenne, mint a sötétség.</verse>
        <verse osisID='Job.17.13'>Ha abban kell reménykednem, hogy a holtak hazája a házam, a sötétségben vetettem meg az ágyam,</verse>
        <verse osisID='Job.17.14'>ha a sírgödröt kell atyámnak neveznem, a férgeket pedig anyámnak és nénémnek,</verse>
        <verse osisID='Job.17.15'>hol van akkor az én reménységem? Ki láthat itt reménysugárt?</verse>
        <verse osisID='Job.17.16'>Velem száll le a holtak hazájába, ha majd együtt a porba hanyatlunk.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.18'>
        <verse osisID='Job.18.1'>Megszólalt a súahi Bildád, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.18.2'>Mikor hagytok már fel a szavakkal? Gondolkozzatok, és aztán beszéljünk!</verse>
        <verse osisID='Job.18.3'>Miért tartasz bennünket állatnak, és miért nézel ostobának?</verse>
        <verse osisID='Job.18.4'>Ha magadat marcangolod haragodban, talán elpusztul miattad a föld, és elmozdul helyéről a kőszikla?</verse>
        <verse osisID='Job.18.5'>Sőt, a bűnösök világossága kialszik, tüzük lángja nem fénylik.</verse>
        <verse osisID='Job.18.6'>A világosság elsötétedik sátrában, mécsese kialszik mellette.</verse>
        <verse osisID='Job.18.7'>Erőteljes léptei megrövidülnek, saját tanácsa buktatja el.</verse>
        <verse osisID='Job.18.8'>Mert lába hálóba bonyolódik, és kelepcébe kerül.</verse>
        <verse osisID='Job.18.9'>Sarkát csapda ragadja meg, és hurok feszül rá.</verse>
        <verse osisID='Job.18.10'>Kötél van elrejtve számára a földön, és csapda van ösvényén.</verse>
        <verse osisID='Job.18.11'>Körös-körül félelmek rémítik, és kergetik lépten-nyomon.</verse>
        <verse osisID='Job.18.12'>Éhesen vár rá a nyomorúság, és kész a veszedelem, hogy elbuktassa.</verse>
        <verse osisID='Job.18.13'>Darabonként rágja le a bőrét, darabonként rágja a halál kezdete.</verse>
        <verse osisID='Job.18.14'>El kell szakadnia biztonságos sátrától, és oda kell lépnie a borzalmak királya elé.</verse>
        <verse osisID='Job.18.15'>Sátrában nem az övéi laknak, lakóhelyére kénkövet szórnak.</verse>
        <verse osisID='Job.18.16'>Alul elszáradnak gyökerei, és felül lefonnyad az ága.</verse>
        <verse osisID='Job.18.17'>Emlékezete eltűnik a földről, és nem emlegetik nevét az utcán.</verse>
        <verse osisID='Job.18.18'>Világosságból sötétségbe taszítják, a föld kerekségéről elűzik.</verse>
        <verse osisID='Job.18.19'>Utódja és sarjadéka nem lesz népe között, senkije sem marad lakóhelyén.</verse>
        <verse osisID='Job.18.20'>Végnapján elszörnyednek a nyugaton lakók, és iszonyat fogja el a keleten lakókat.</verse>
        <verse osisID='Job.18.21'>Bizony, így jár az álnokok hajléka, annak lakóhelye, aki nem akar Istenről tudni.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.19'>
        <verse osisID='Job.19.1'>Ekkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.19.2'>Meddig kínozzátok még lelkemet, meddig akartok még szavaitokkal összetörni?</verse>
        <verse osisID='Job.19.3'>Már tízszer is gyaláztatok engem. Nem szégyellitek, hogy így gyötörtök?</verse>
        <verse osisID='Job.19.4'>Ha valóban tévedtem is, énrajtam marad a tévedésem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.5'>Ha valóban fölém akartok kerekedni, és rám akarjátok bizonyítani a gyalázatot,</verse>
        <verse osisID='Job.19.6'>akkor pedig tudjátok meg, hogy Isten nyomorított meg, és ő kerített hálójába engem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.7'>Ha erőszak miatt kiáltozom, nem kapok választ. Segítségért kiáltok, de nem véd a törvény.</verse>
        <verse osisID='Job.19.8'>Eltorlaszolta utamat, nem mehetek tovább, ösvényeimre sötétséget borított.</verse>
        <verse osisID='Job.19.9'>Dicsőségemtől megfosztott, levette fejemről a koronát.</verse>
        <verse osisID='Job.19.10'>Kitépte reménységemet, mint valami fát, letördelt körös-körül: tönkrementem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.11'>Fellángolt ellenem haragja, és ellenségének tekintett engem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.12'>Együtt támadtak csapatai, utat törtek ellenem, tábort vertek sátram körül.</verse>
        <verse osisID='Job.19.13'>Rokonaimat eltávolította mellőlem, ismerőseim egészen elidegenedtek tőlem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.14'>Szomszédaim elhagytak, ismerőseim elfelejtettek.</verse>
        <verse osisID='Job.19.15'>A házamban élők és szolgálóim idegennek tartanak, rám sem ismernek többé.</verse>
        <verse osisID='Job.19.16'>Szolgámnak kiáltok, de nem válaszol, még ha könyörgök is neki.</verse>
        <verse osisID='Job.19.17'>Feleségem undorodik leheletemtől, testvéreim iszonyodnak tőlem.</verse>
        <verse osisID='Job.19.18'>Még a kisgyermekek is megvetnek, ha föl akarok kelni, kicsúfolnak.</verse>
        <verse osisID='Job.19.19'>Utál minden bizalmas barátom. Akiket szerettem, ellenem fordultak.</verse>
        <verse osisID='Job.19.20'>Bőröm és húsom a csontomhoz tapad, csak a fogam húsa maradt meg.</verse>
        <verse osisID='Job.19.21'>Könyörüljetek, könyörüljetek rajtam, barátaim, mert Isten keze vert meg engem!</verse>
        <verse osisID='Job.19.22'>Miért üldöztök, mint az Isten, miért nem elégedtek meg testemmel?</verse>
        <verse osisID='Job.19.23'>Bárcsak leírnák szavaimat, bárcsak följegyeznék egy könyvbe,</verse>
        <verse osisID='Job.19.24'>vas íróvesszővel és ólommal minden időkre kősziklába vésnék!</verse>
        <verse osisID='Job.19.25'>Mert én tudom, hogy az én megváltóm él, és utoljára megáll a por fölött,</verse>
        <verse osisID='Job.19.26'>s ha ez a bőröm lefoszlik is, testemben látom meg az Istent.</verse>
        <verse osisID='Job.19.27'>Saját magam látom meg őt, tulajdon szemeim látják meg, nem más, bár veséim is megemésztetnek.</verse>
        <verse osisID='Job.19.28'>Ha ezt mondjátok: Mivel kényszerítsük őt, hogy megtaláljuk bajának a gyökerét,</verse>
        <verse osisID='Job.19.29'>akkor rettegjetek a fegyvertől, mert a harag fegyveres büntetést szül, és megtudjátok, hogy van ítélőbíró.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.20'>
        <verse osisID='Job.20.1'>Megszólalt a naamái Cófár, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.20.2'>Azért kényszerít ingerültségem feleletre, s amiatt van nyugtalanság bennem,</verse>
        <verse osisID='Job.20.3'>mert megszégyenítő kioktatást hallok. De értelmes lelkem megadja a választ.</verse>
        <verse osisID='Job.20.4'>Tudod-e azt, hogy ősidőktől fogva, amióta csak ember került a földre,</verse>
        <verse osisID='Job.20.5'>a bűnösök vigadozása rövid ideig tart, és az elvetemültek öröme egy pillanat?</verse>
        <verse osisID='Job.20.6'>Ha az égig nőne is büszkesége, és a felleget érné is feje,</verse>
        <verse osisID='Job.20.7'>semmivé lesz örökre, mint a ganéj, és akik látták, majd ezt mondják: Hova lett?</verse>
        <verse osisID='Job.20.8'>Elrepül, mint az álom, és nem találják. Eltűnik, mint az éjszakai látomás.</verse>
        <verse osisID='Job.20.9'>Nem ragyog már rá senkinek a szeme, lakóhelyén nem törődnek többé vele.</verse>
        <verse osisID='Job.20.10'>Fiai a nincstelenek kedvében járnak, és vagyonát kiereszti kezéből.</verse>
        <verse osisID='Job.20.11'>Ha csontjai tele is voltak ifjú erővel, az vele együtt a porba hanyatlik.</verse>
        <verse osisID='Job.20.12'>Ha édes szájában a gonoszság, és nyelvével szopogatja azt,</verse>
        <verse osisID='Job.20.13'>ha sajnálja azt lenyelni, és ínye között tartogatja,</verse>
        <verse osisID='Job.20.14'>eledele átváltozik gyomrában, viperaméreggé lesz benne.</verse>
        <verse osisID='Job.20.15'>Gazdagságot nyelt, de kihányja, hasából is kihajtja az Isten.</verse>
        <verse osisID='Job.20.16'>Vipera mérgét szívja, áspiskígyó marása gyilkolja meg,</verse>
        <verse osisID='Job.20.17'>hogy ne gyönyörködjék a folyóvizekben, a tejjel és mézzel folyó patakokban.</verse>
        <verse osisID='Job.20.18'>Elveszíti, amit szerzett, nem élvezheti, cserével nyert gazdagságának sem örülhet.</verse>
        <verse osisID='Job.20.19'>Hiszen tönkretette, cserbenhagyta a nincsteleneket. Házat rabolt, de nem építi tovább.</verse>
        <verse osisID='Job.20.20'>Mivel gyomra nem tudta, mi az elég, értékeit nem mentheti meg.</verse>
        <verse osisID='Job.20.21'>Falánksága semmit sem hagyott meg, ezért nem lesz tartós jóléte.</verse>
        <verse osisID='Job.20.22'>Bár nagy bőségben él, szorult helyzetbe jut, lesújt rá az összes nyomorult keze.</verse>
        <verse osisID='Job.20.23'>Amikor meg akarja tölteni a hasát, rábocsátja izzó haragját, záporként hullatja rá evés közben.</verse>
        <verse osisID='Job.20.24'>Amikor vasfegyver elől menekül, ércíjjal lövik át.</verse>
        <verse osisID='Job.20.25'>Kirántja, és kijön a hátából, csillogó nyíl az epéjéből. Rémület fogja el.</verse>
        <verse osisID='Job.20.26'>Rejtett kincseire teljes sötétség vár, majd megemészti a még föl nem szított tűz. Veszedelem éri, aki sátrába menekült.</verse>
        <verse osisID='Job.20.27'>Leleplezi bűnét az ég, és ellene támad a föld.</verse>
        <verse osisID='Job.20.28'>Házának jövedelmét elhurcolják, szétfolyik Isten haragja napján.</verse>
        <verse osisID='Job.20.29'>Ezt kapja a bűnös ember osztályrészül az Istentől, ezt örökli beszédéért Istentől.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.21'>
        <verse osisID='Job.21.1'>Akkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.21.2'>Hallgassátok meg figyelmesen szavamat, ezzel vigasztaljatok!</verse>
        <verse osisID='Job.21.3'>Tűrjétek el, ha én is beszélek, s miután beszéltem, gúnyolhattok.</verse>
        <verse osisID='Job.21.4'>Hiszen nem emberek miatt panaszkodom, nem ok nélkül türelmetlenkedem!</verse>
        <verse osisID='Job.21.5'>Forduljatok felém, szörnyedjetek el, és tegyétek kezeteket a szátokra!</verse>
        <verse osisID='Job.21.6'>Ha rágondolok, megzavarodom, és reszketés fogja el testemet.</verse>
        <verse osisID='Job.21.7'>Miért maradhatnak életben a bűnösök? Magas kort érnek el, sőt meg is gazdagodnak.</verse>
        <verse osisID='Job.21.8'>Ivadékaik előttük jutnak jómódba, sarjadékaik szemük láttára.</verse>
        <verse osisID='Job.21.9'>Házukban békesség van, rettegés nélkül, nincs rajtuk Isten vesszeje.</verse>
        <verse osisID='Job.21.10'>Bikája hág, és nem hiába, tehene ellik, és nem vetél el.</verse>
        <verse osisID='Job.21.11'>Kieresztik kisfiaikat, mint a juhokat, és ugrándoznak gyermekeik.</verse>
        <verse osisID='Job.21.12'>Dob és citera mellett énekelnek, és síp hangjánál örvendeznek.</verse>
        <verse osisID='Job.21.13'>Jólétben töltik napjaikat, és csendesen szállnak le a holtak hazájába.</verse>
        <verse osisID='Job.21.14'>Azt mondták Istennek: Távozz tőlünk, nem akarunk tudni utaidról!</verse>
        <verse osisID='Job.21.15'>Mert kicsoda a Mindenható, hogy szolgáljuk, és mi hasznunk abból, ha hozzá folyamodunk?</verse>
        <verse osisID='Job.21.16'>Pedig jólétük nincs a kezükben. A bűnös tanácsoktól távol tartom magam!</verse>
        <verse osisID='Job.21.17'>Hányszor kialszik a bűnösök mécsese, veszedelem éri őket, és pusztulást osztogat Isten haragja!</verse>
        <verse osisID='Job.21.18'>Olyanok lesznek, mint a szél hordta törek, és mint a polyva, melyet elragadott a forgószél.</verse>
        <verse osisID='Job.21.19'>Csak fiainak tartogat veszedelmet az Isten? Neki fizet meg, majd megtudja!</verse>
        <verse osisID='Job.21.20'>Saját szemével látja meg romlását, és a Mindenható izzó haragját issza.</verse>
        <verse osisID='Job.21.21'>Mert mit törődik már halála után háza népével, ha hónapjainak száma elfogyott?</verse>
        <verse osisID='Job.21.22'>Kioktathatja-e valaki az Istent? Hiszen ő ítélkezik a magasság lakói fölött is!</verse>
        <verse osisID='Job.21.23'>Az egyik meghal ereje teljében, minden gondtól mentesen és nyugodtan.</verse>
        <verse osisID='Job.21.24'>Lágyéka tele van kövérséggel, csontjaiban zsíros velő van.</verse>
        <verse osisID='Job.21.25'>A másik pedig meghal keserű lélekkel, mert nem élvezte a jót.</verse>
        <verse osisID='Job.21.26'>Egyformán a porba kell feküdniük: ellepik őket a férgek.</verse>
        <verse osisID='Job.21.27'>Látjátok, ismerem gondolataitokat, és az ellenem szőtt fondorlatokat.</verse>
        <verse osisID='Job.21.28'>Mert azt mondjátok: Hol van az előkelők háza, hol van a sátor, ahol a bűnösök laknak?</verse>
        <verse osisID='Job.21.29'>Hát nem kérdeztétek meg azokat, akik utazni szoktak, és nem ismeritek intéseiket,</verse>
        <verse osisID='Job.21.30'>hogy a veszedelem napját Isten a gonoszoknak tartogatja, és a harag napja felé viszi őket?</verse>
        <verse osisID='Job.21.31'>Ki veti szemére dolgait, ki fizet meg neki tetteiért?</verse>
        <verse osisID='Job.21.32'>Ha kiviszik a temetőbe, sírdombja fölött őrködnek.</verse>
        <verse osisID='Job.21.33'>Édesek neki a völgy hantjai, és sok ember vonul utána, meg előtte is számtalan.</verse>
        <verse osisID='Job.21.34'>Miért akartok hiábavalósággal vigasztalni? Válaszaitokból a rosszindulat beszél.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.22'>
        <verse osisID='Job.22.1'>Megszólalt a témáni Elifáz, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.22.2'>Használhat-e az ember Istennek? Hiszen csak önmagának használ az okos.</verse>
        <verse osisID='Job.22.3'>Mi öröme telik a Mindenhatónak abban, hogy te igaz vagy? Van-e haszna abból, hogy te feddhetetlenül élsz?</verse>
        <verse osisID='Job.22.4'>Talán azért fenyít téged, mertféledőt, ezért száll perbe veled?</verse>
        <verse osisID='Job.22.5'>Bizony sok gonoszságod van, és bűneidnek se vége, se hossza!</verse>
        <verse osisID='Job.22.6'>Hiszen zálogot vettél atyádfiaitól ok nélkül, és meztelenre vetkőztetted őket.</verse>
        <verse osisID='Job.22.7'>A szomjazónak nem adtál vizet inni, az éhezőtől megtagadtad a kenyeret.</verse>
        <verse osisID='Job.22.8'>A hatalmaskodóé az ország, a kiváltságosok laknak benne.</verse>
        <verse osisID='Job.22.9'>Az özvegyeket üres kézzel bocsátottad el, az árvák karjait összetörted.</verse>
        <verse osisID='Job.22.10'>Ezért vannak körülötted csapdák, és hirtelen rémület ijeszt téged.</verse>
        <verse osisID='Job.22.11'>Sötétség lep meg&amp;#59; nem látsz, vízáradat borít el.</verse>
        <verse osisID='Job.22.12'>Mennyei magasságban van az Isten! Nézd, milyen magasan ragyognak a csillagok!</verse>
        <verse osisID='Job.22.13'>És te azt kérdezted: Mit tud az Isten? Ítélkezhet-e a sötét felhőn keresztül?</verse>
        <verse osisID='Job.22.14'>Sűrű felhők rejtik el őt, nem lát, és az ég peremén jár-kel.</verse>
        <verse osisID='Job.22.15'>Követed-e az ősidők ösvényét, amelyet álnok emberek tapostak,</verse>
        <verse osisID='Job.22.16'>akik időnap előtt ragadtattak el, és alapjukat elmosta az ár?</verse>
        <verse osisID='Job.22.17'>Azt mondták Istennek: Távozz tőlünk! Mit tehet értünk a Mindenható?</verse>
        <verse osisID='Job.22.18'>Ő mégis megtöltötte házukat javaival. A bűnös tanácsoktól távol tartom magam!</verse>
        <verse osisID='Job.22.19'>Ezt látva, örülnek az igazak, az ártatlan pedig így gúnyolja őket:</verse>
        <verse osisID='Job.22.20'>Bizony, kiirtották ellenségeinket, tűz emészti meg még maradékukat is!</verse>
        <verse osisID='Job.22.21'>Légy bizalommal Istenhez, békülj meg vele, mert ennek jó eredménye lesz.</verse>
        <verse osisID='Job.22.22'>Fogadd el szájából a tanítást, és szívleld meg mondásait!</verse>
        <verse osisID='Job.22.23'>Ha megtérsz a Mindenhatóhoz, felépülsz, és eltávolítod az álnokságot sátradból.</verse>
        <verse osisID='Job.22.24'>Porba dobod az aranyat, patak kövei közé az ófíri aranyat,</verse>
        <verse osisID='Job.22.25'>és akkor a Mindenható lesz az aranyad és válogatott ezüstöd.</verse>
        <verse osisID='Job.22.26'>Akkor majd a Mindenhatóban gyönyörködsz, és arcodat Istenhez emeled.</verse>
        <verse osisID='Job.22.27'>Ha könyörögsz hozzá, meghallgat, te pedig teljesíted fogadalmaidat.</verse>
        <verse osisID='Job.22.28'>Ha valamit elhatározol, meglesz, világosság ragyogja be utadat.</verse>
        <verse osisID='Job.22.29'>Ha megaláztak, mondd azt, hogy gőgös voltál, mert azon segít Isten, aki lesüti a szemét.</verse>
        <verse osisID='Job.22.30'>Még azt is megmenti, aki nem ártatlan, mert ha tiszta lesz a kezed, megmenekülsz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.23'>
        <verse osisID='Job.23.1'>Akkor megszólalt Jób, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.23.2'>Most is csak lázongás, ha panaszkodom, kezemmel kell elfojtanom sóhajtásomat.</verse>
        <verse osisID='Job.23.3'>Bár tudnám, hogy hol találom Istent! Elmennék a trónusáig,</verse>
        <verse osisID='Job.23.4'>eléje terjeszteném ügyemet, tele lenne szám szemrehányással,</verse>
        <verse osisID='Job.23.5'>hogy megtudjam, milyen szavakkal válaszol, és hogy megértsem, mit is mond nekem:</verse>
        <verse osisID='Job.23.6'>teljes erővel perel-e majd velem, vagy pedig csak figyel rám?</verse>
        <verse osisID='Job.23.7'>Becsületes emberként vitatkoznék vele, és végleg fölmentene engem a bírám.</verse>
        <verse osisID='Job.23.8'>De ha kelet felé megyek, nincs ott, ha nyugat felé, nem veszem észre.</verse>
        <verse osisID='Job.23.9'>Ha északon működik, nem látom, ha délre fordul, ott sem láthatom.</verse>
        <verse osisID='Job.23.10'>Csak ő tudja, milyen úton járok. Ha megvizsgál, kiderül, hogy arany vagyok.</verse>
        <verse osisID='Job.23.11'>Szorosan járok a nyomában, az ő útján maradok, nem térek le róla.</verse>
        <verse osisID='Job.23.12'>Ajkának parancsából nem engedek, keblembe zártam szája mondásait.</verse>
        <verse osisID='Job.23.13'>Mert ő ugyanaz marad. Ki változtathatná meg? Véghezviszi, amit lelke kíván.</verse>
        <verse osisID='Job.23.14'>Bizony, beteljesíti, amit kiszabott rám. Ilyesfélét gyakran szokott tenni.</verse>
        <verse osisID='Job.23.15'>Ezért megrettenek színe előtt, ha csak rá gondolok is, rettegek tőle.</verse>
        <verse osisID='Job.23.16'>Mert Isten csüggesztette el szívemet, a Mindenható rettentett meg engem.</verse>
        <verse osisID='Job.23.17'>Mert nem a sötétség miatt kell elnémulnom, nem az arcomat borító sűrű homály miatt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.24'>
        <verse osisID='Job.24.1'>Miért nincsenek a Mindenhatónál ítéletre fenntartott idők, miért nem láthatják ítéletének napjait, akik őt ismerik?</verse>
        <verse osisID='Job.24.2'>Határokat mozdítanak el, nyájakat rabolnak el, és legeltetik.</verse>
        <verse osisID='Job.24.3'>Az árvák szamarát elhajtják, az özvegyek ökrét zálogul elveszik.</verse>
        <verse osisID='Job.24.4'>Lekergetik az útról a szegényeket, meg kell lapulnia az ország minden nyomorultjának.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>Olyanok, mint vadszamarak a pusztában: kimennek, hogy munkájukkal harapnivalót keressenek, mert a pusztaság ad kenyeret gyermekeinek.</verse>
        <verse osisID='Job.24.6'>A bűnösök mezején szereznek takarmányt, és az ő szőlőjükben szedegetnek.</verse>
        <verse osisID='Job.24.7'>Mezítelenül hálnak, ruhátlanul, még hidegben sincs takarójuk.</verse>
        <verse osisID='Job.24.8'>Zivatar áztatja őket a hegyekben, sziklába kapaszkodnak, ha nincs menedékhelyük.</verse>
        <verse osisID='Job.24.9'>Letépik az emlőről az árvát, és zálogul viszik el a szegénytől.</verse>
        <verse osisID='Job.24.10'>Mezítelenül járnak, ruhátlanul, és éhezve hordják a kévét.</verse>
        <verse osisID='Job.24.11'>Mások házában ütnek olajat, taposnak a borsajtókban, mégis szomjaznak.</verse>
        <verse osisID='Job.24.12'>A városban haldoklók nyögnek, megsebzettek kiáltanak segítségért, de Isten nem tőrödik ezzel.</verse>
        <verse osisID='Job.24.13'>Vannak, akik ellenségei a világosságnak, nem ismerik útjait, nem maradnak ösvényein.</verse>
        <verse osisID='Job.24.14'>Virradat előtt kel föl a gyilkos, hogy megölje a nyomorultat és a szegényt&amp;#59; a tolvaj pedig éjjel.</verse>
        <verse osisID='Job.24.15'>A parázna szeme az alkonyatot lesi: Senki szeme ne vegyen észre - gondolja -, és leplet borít az arcára.</verse>
        <verse osisID='Job.24.16'>Sötétben törnek be a házakba, nappal bezárkóznak, nem akarnak tudni a világosságról.</verse>
        <verse osisID='Job.24.17'>Mert mindnyájuknak a sűrű sötétség a reggelük, hiszen megszokták a rémítő, sűrű sötétséget.</verse>
        <verse osisID='Job.24.18'>Gyorsan eltűnnek a víz színén, birtokuk átkozott lesz az országban, nem tér be többé a szőlőskertekbe.</verse>
        <verse osisID='Job.24.19'>Szárazság és hőség elnyeli a hó levét, a holtak hazája pedig azokat, akik vétkeztek.</verse>
        <verse osisID='Job.24.20'>Még az anyaméh is elfelejti őt, férgek csemegéje lesz. Senki sem emlékszik rá többé, összetörik az álnokság, mint a fa.</verse>
        <verse osisID='Job.24.21'>Mert bántalmazza a meddőt, aki nem szült, és az özveggyel nem tesz jót.</verse>
        <verse osisID='Job.24.22'>Isten ereje megnyújtja a hatalmasnak idejét&amp;#59; de bár még áll, nem bízhatik életében.</verse>
        <verse osisID='Job.24.23'>Biztonságot ad neki és támaszt, de szemmel tartja útjait.</verse>
        <verse osisID='Job.24.24'>Fölemelkednek, de egy kis idő múlva nincsenek, elsüllyednek, elenyésznek, mint bárki más, levágják őket, mint a kalászokat.</verse>
        <verse osisID='Job.24.25'>Nem így van-e? Ki hazudtolhatna meg, ki tehetné semmivé szavamat?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.25'>
        <verse osisID='Job.25.1'>Megszólalt a súahi Bildád, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.25.2'>Isten hatalma rettegést kelt, békességet szerez a magasságban.</verse>
        <verse osisID='Job.25.3'>Nincs száma csapatainak&amp;#59; kire ne ragyogna világossága?</verse>
        <verse osisID='Job.25.4'>Hogyan lehetne igaz a halandó Isten előtt, hogyan lehetne tiszta, ki asszonytól született?</verse>
        <verse osisID='Job.25.5'>Nézd a holdat: még az sem elég ragyogó, szemében még a csillagok sem fényesek.</verse>
        <verse osisID='Job.25.6'>Hát még a halandó, ez a féreg, és az ember fia, ez a hernyó?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.26'>
        <verse osisID='Job.26.1'>Ekkor Jób megszólalt, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.26.2'>Segítettél-e az erőtlennek, támogattad-e a tehetetlen karját?</verse>
        <verse osisID='Job.26.3'>Adtál-e tanácsot az oktalannak, hasznos volt-e sok tanításod?</verse>
        <verse osisID='Job.26.4'>Ki által mondtad el szavaidat, kinek a lelke beszélt belőled?</verse>
        <verse osisID='Job.26.5'>Megremegnek az árnyak, amelyek a vizek alatt nyugszanak.</verse>
        <verse osisID='Job.26.6'>A holtak hazája leplezetlen Isten előtt, nincs eltakarva a pusztulás helye.</verse>
        <verse osisID='Job.26.7'>Ő terjesztette ki északot a kietlenség fölött, megerősítette a földet a semmiség fölött.</verse>
        <verse osisID='Job.26.8'>Fellegekbe zárta a vizeket, nem hasad meg a felhő alattuk.</verse>
        <verse osisID='Job.26.9'>Eltakarta trónusát, felhőt terjesztett ki fölötte.</verse>
        <verse osisID='Job.26.10'>Határt szabott a vizeknek, ott, ahol a világosság találkozik a sötétséggel.</verse>
        <verse osisID='Job.26.11'>Az egek oszlopai meginognak, és megrendülnek fenyegetésétől.</verse>
        <verse osisID='Job.26.12'>Erejével lecsillapította a tengert, értelmével szétzúzta a szörnyeteget.</verse>
        <verse osisID='Job.26.13'>Leheletétől kiderült az ég, amikor kezével átdöfte a menekülő kígyót.</verse>
        <verse osisID='Job.26.14'>Pedig ez csak a szegélye útjának! S milyen halk szót hallunk tőle! De hatalmas mennydörgését ki tudná elviselni?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.27'>
        <verse osisID='Job.27.1'>Jób folytatta beszédét, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.27.2'>Az élő Istenre mondom, aki megfosztott igazamtól, és a Mindenhatóra, aki megkeserítette lelkemet,</verse>
        <verse osisID='Job.27.3'>hogy amíg csak lélegzem, és Isten lehelete van bennem,</verse>
        <verse osisID='Job.27.4'>nem szól ajkam álnokságot, nem mond nyelvem hamisságot.</verse>
        <verse osisID='Job.27.5'>Távol legyen tőlem, hogy igazat adjak nektek! Míg csak meg nem halok, nem engedek feddhetetlenségemből.</verse>
        <verse osisID='Job.27.6'>Igazamhoz ragaszkodom, nem hagyom, egyetlen napomért sem gyaláz a szívem.</verse>
        <verse osisID='Job.27.7'>Úgy járjon ellenségem, mint a bűnös ember, és aki ellenem támad, mint az álnok.</verse>
        <verse osisID='Job.27.8'>Mert van-e reménye az elvetemültnek, ha véget vet neki Isten, és számon kéri tőle életét?</verse>
        <verse osisID='Job.27.9'>Meghallgatja-e Isten a kiáltását, ha végszükségbe kerül?</verse>
        <verse osisID='Job.27.10'>Gyönyörködhet-e a Mindenhatóban? Segítségül hívhatja-e bármikor az Istent?</verse>
        <verse osisID='Job.27.11'>Megtanítalak benneteket Isten hatalmára. Nem titkolom el, mi a Mindenható terve.</verse>
        <verse osisID='Job.27.12'>Hiszen mindnyájan látjátok! Miért beszéltek hát hiábavalóságot?</verse>
        <verse osisID='Job.27.13'>Ez jut a bűnös embernek Istentől, ilyen örökséget kapnak az erőszakoskodók a Mindenhatótól:</verse>
        <verse osisID='Job.27.14'>Ha sok gyermeke lesz is, fegyver vár rájuk, utódaiknak kenyere sem lesz elég.</verse>
        <verse osisID='Job.27.15'>Maradékait dögvész viszi sírba, özvegyeik nem siratják őket.</verse>
        <verse osisID='Job.27.16'>Ha annyi ezüstöt halmozna is fel, mint a por, és annyi öltözéket készíttetne, mint az agyag:</verse>
        <verse osisID='Job.27.17'>készíttethet, de az igazak öltik majd magukra, az ezüstön pedig az ártatlanok osztoznak.</verse>
        <verse osisID='Job.27.18'>Háza, amit épített, mint a molyfészek, vagy mint a kunyhó, melyet a csősz készített.</verse>
        <verse osisID='Job.27.19'>A gazdag lefekszik, de nem lesz az többé: mire fölnyitja szemét, semmije sem lesz.</verse>
        <verse osisID='Job.27.20'>Rémület lepi meg, mint az árvíz, éjjel ragadja el a forgószél.</verse>
        <verse osisID='Job.27.21'>Fölkapja őt a keleti szél, és elmegy, elragadja lakóhelyéről.</verse>
        <verse osisID='Job.27.22'>Dobálja kíméletlenül, futva menekül előle.</verse>
        <verse osisID='Job.27.23'>Összecsapják tenyerüket miatta, és fölszisszennek lakóhelyén.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.28'>
        <verse osisID='Job.28.1'>Az ezüstnek bányája van, az aranynak pedig helye, ahol mossák.</verse>
        <verse osisID='Job.28.2'>A vasat a földből hozzák elő, a rezet pedig kőzetből olvasztják.</verse>
        <verse osisID='Job.28.3'>Véget vet az ember a sötétségnek, sorra végigkutatja a sűrű homályban és sötétségben levő köveket.</verse>
        <verse osisID='Job.28.4'>Aknát törnek lakatlan helyen, a járókelők elfeledkeznek róluk, az emberektől messze függnek, himbálóznak.</verse>
        <verse osisID='Job.28.5'>A föld, amelyből kenyér terem, odalent olyan, mintha tűz pusztította volna.</verse>
        <verse osisID='Job.28.6'>A zafír kőzetben található, az arany pedig rögöcskékben.</verse>
        <verse osisID='Job.28.7'>Ösvényét nem ismeri a ragadozó madár, a sólyom szeme sem pillantja meg.</verse>
        <verse osisID='Job.28.8'>Nem járnak ott vadállatok, az oroszlán sem lépked rajta.</verse>
        <verse osisID='Job.28.9'>A legkeményebb követ is megmunkálja, a hegyek tövét is földúlja.</verse>
        <verse osisID='Job.28.10'>A sziklákban folyosót hasít, és minden drágaságot meglát a szeme.</verse>
        <verse osisID='Job.28.11'>Eltömi a beszivárgó vizet, napvilágra hozza, ami rejtve van.</verse>
        <verse osisID='Job.28.12'>De a bölcsesség hol található? Hol van az értelem lelőhelye?</verse>
        <verse osisID='Job.28.13'>Nem ismeri értékét a halandó, nem található az élők földjén.</verse>
        <verse osisID='Job.28.14'>A mélység ezt mondja: Nincs bennem! A tenger ezt mondja: Nálam sincsen!</verse>
        <verse osisID='Job.28.15'>Nem lehet megvenni színaranyért, nem lehet árát ezüstben kimérni.</verse>
        <verse osisID='Job.28.16'>Nem fizethető meg Ófír aranyával, sem drága ónixszal vagy zafírral.</verse>
        <verse osisID='Job.28.17'>Nem ér föl vele az arany és az üveg, arany ékszerekért sem cserélhető.</verse>
        <verse osisID='Job.28.18'>Korall és kristály nem is említhető, a bölcsesség birtoklása drágább a gyöngyöknél.</verse>
        <verse osisID='Job.28.19'>Nem ér föl vele a Kúsból való topáz, színarannyal sem lehet megfizetni.</verse>
        <verse osisID='Job.28.20'>Honnan jön tehát a bölcsesség? Hol van az értelem lelőhelye?</verse>
        <verse osisID='Job.28.21'>Rejtve van minden élő szeme előtt, az ég madarai elől is el van takarva.</verse>
        <verse osisID='Job.28.22'>A pusztulás és a halál ezt mondja: Csak hírét hallottuk fülünkkel.</verse>
        <verse osisID='Job.28.23'>Isten ismeri az ahhoz vezető utat, ő tudja annak lelőhelyét.</verse>
        <verse osisID='Job.28.24'>Mert ő ellát a föld széléig, mindent lát az ég alatt.</verse>
        <verse osisID='Job.28.25'>Amikor megszabta a szél erejét, és megállapította a vizek mértékét,</verse>
        <verse osisID='Job.28.26'>megszabta az esőnek a rendjét és a mennydörgő viharfelhő útját:</verse>
        <verse osisID='Job.28.27'>akkor megtekintette és számba vette, elkészítette és megvizsgálta a bölcsességet.</verse>
        <verse osisID='Job.28.28'>Az embernek pedig ezt mondta: Íme az Úr félelme a bölcsesség, és a rossz kerülése az értelem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.29'>
        <verse osisID='Job.29.1'>Jób folytatta beszédét, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.29.2'>Bárcsak olyan volnék, mint a hajdani hónapokban! Mint azokban a napokban, amikor Isten őrzött engem!</verse>
        <verse osisID='Job.29.3'>Amikor mécsese világított fejem fölött, sötétben is az ő világosságánál járhattam&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Job.29.4'>mint amilyen ifjúkorom idején voltam, amikor Istennel közösségben élhettem sátramban&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Job.29.5'>amikor még velem volt a Mindenható és körülöttem voltak gyermekeim&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Job.29.6'>amikor lépteim tejszínben fürödtek, és mellettem a kősziklából is olajpatakok ömlöttek.</verse>
        <verse osisID='Job.29.7'>Amikor a városkapuhoz mentem, és elfoglaltam helyemet a téren,</verse>
        <verse osisID='Job.29.8'>ha megláttak az ifjak, hátrahúzódtak, az öregek pedig fölkeltek, és állva maradtak.</verse>
        <verse osisID='Job.29.9'>A vezető emberek abbahagyták a beszédet, és tenyerüket a szájukra tették.</verse>
        <verse osisID='Job.29.10'>A fejedelmek hangja elnémult, és nyelvük az ínyükhöz tapadt.</verse>
        <verse osisID='Job.29.11'>Akinek a füle hallott rólam, boldognak mondott, akinek a szeme látott, mellettem tanúskodott.</verse>
        <verse osisID='Job.29.12'>Mert megmentettem a segítségért kiáltó nyomorultat, és az árvát, akinek nem volt segítője.</verse>
        <verse osisID='Job.29.13'>A veszendő áldása szállt rám, és az özvegy szívét felvidítottam.</verse>
        <verse osisID='Job.29.14'>Igazságot öltöttem magamra, és az is magára öltött engem, jogosság volt a palástom és a süvegem.</verse>
        <verse osisID='Job.29.15'>A vaknak szeme voltam, és lába a sántának.</verse>
        <verse osisID='Job.29.16'>Atyja voltam a szegényeknek, és az ismeretlen ügyét is jól megvizsgáltam.</verse>
        <verse osisID='Job.29.17'>Összetörtem az álnok állkapcsát, és fogai közül kihúztam a zsákmányt.</verse>
        <verse osisID='Job.29.18'>Azt gondoltam, hogy fészkemmel együtt halok meg, s mint a főnixmadár, sokáig élek.</verse>
        <verse osisID='Job.29.19'>Gyökerem a vízig nyúlik, ágamra éjjel harmat száll.</verse>
        <verse osisID='Job.29.20'>Dicsőségem velem együtt újul meg, íjam is kicserélődik kezemben.</verse>
        <verse osisID='Job.29.21'>Figyelmesen hallgattak rám, elnémultak, ha tanácsot adtam.</verse>
        <verse osisID='Job.29.22'>Beszédem után nem szóltak tovább, szavam permetként hullott rájuk.</verse>
        <verse osisID='Job.29.23'>Úgy vártak rám, mint az esőre, mint akiknek tavaszi esőt szomjaz a szája.</verse>
        <verse osisID='Job.29.24'>Ha nevetve fordultam feléjük, akkor ők sem hittek, ha derűs volt az arcom, nem szomorodtak el.</verse>
        <verse osisID='Job.29.25'>Én választottam meg, hogy mit tegyenek, élükön ültem, és úgy laktam közöttük, mint egy király a csapatában, mint aki gyászolókat vigasztal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.30'>
        <verse osisID='Job.30.1'>Most azonban kinevetnek engem, akik fiatalabbak nálam, akiknek az apját annyira sem becsültem, hogy juhászkutyáim közé soroljam.</verse>
        <verse osisID='Job.30.2'>Mire mentem volna kezük erejével? Hiszen életerejük odalett.</verse>
        <verse osisID='Job.30.3'>Ínségtől és éhségtől legyengülve a kopár földet rágják a már régen elpusztult pusztaságon.</verse>
        <verse osisID='Job.30.4'>Vadsóskát tépnek a bokrok mellett, és rekettyegyökér a kenyerük.</verse>
        <verse osisID='Job.30.5'>Kiközösítik őket, és rájuk kiáltanak, mint a tolvajokra.</verse>
        <verse osisID='Job.30.6'>Völgyek szakadékaiban kell lakniuk, a föld és a sziklák üregeiben.</verse>
        <verse osisID='Job.30.7'>A bokrok között kiáltoznak, a csalánok alatt gyülekeznek.</verse>
        <verse osisID='Job.30.8'>Bolondok, sőt becstelenek is, akiket korbáccsal vertek ki az országból.</verse>
        <verse osisID='Job.30.9'>És most ezek gúnyolódnak rajtam, ezek fecsegnek rólam.</verse>
        <verse osisID='Job.30.10'>Utálkozva távolodnak el tőlem, és nem átallnak arcomba köpni.</verse>
        <verse osisID='Job.30.11'>Mert meglazította íjam húrját, és megalázott az Isten: azért viselkednek zabolátlanul velem szemben.</verse>
        <verse osisID='Job.30.12'>Jobb felől csőcselék támad rám, lábamnak gáncsot vetnek, és utat építenek ellenem, hogy megrontsanak.</verse>
        <verse osisID='Job.30.13'>Az én ösvényemet meg elrontják, hogy romlásomat siettessék, pedig nincs is segítőjük.</verse>
        <verse osisID='Job.30.14'>Mint valami széles résen, úgy törnek ellenem: viharként zúdulnak rám.</verse>
        <verse osisID='Job.30.15'>Rémület fog el. Szélvész űzi el méltóságomat, boldogságom eltűnt, mint a felleg.</verse>
        <verse osisID='Job.30.16'>Fogytán van már a lelkierőm, a nyomorúság napjai tartanak fogva.</verse>
        <verse osisID='Job.30.17'>Éjszaka nyilallás van a csontjaimban, és kínjaim nem csillapodnak.</verse>
        <verse osisID='Job.30.18'>Nagy erejével megfogja öltözetemet, ruhámnál fogva megragad.</verse>
        <verse osisID='Job.30.19'>Sárba dobott engem, hasonló lettem a porhoz és a hamuhoz.</verse>
        <verse osisID='Job.30.20'>Segítségért kiáltok hozzád, de nem válaszolsz. Eléd állok, de te csak figyelsz engem.</verse>
        <verse osisID='Job.30.21'>Kegyetlenné váltál irántam. Erős kézzel üldözöl engem.</verse>
        <verse osisID='Job.30.22'>Fölemelsz, és elsodortatsz a széllel, szétmállasztasz a viharban.</verse>
        <verse osisID='Job.30.23'>Jól tudom, hogy halálba viszel, abba a házba, ahol minden élő találkozik.</verse>
        <verse osisID='Job.30.24'>De a roskadozó nem nyújthatja ki a kezét? Aki veszélyben van, nem kiálthat segítségért?</verse>
        <verse osisID='Job.30.25'>Nem sírtam-e, ha valakinek nehéz napja volt? Nem volt-e lelkem szomorú a szegény miatt?</verse>
        <verse osisID='Job.30.26'>Bizony, jót reméltem, és rossz jött. Világosságot vártam, és sűrű homály jött.</verse>
        <verse osisID='Job.30.27'>Forr a bensőm, nincs nyugtom, elértek a nyomorúság napjai,</verse>
        <verse osisID='Job.30.28'>Feketén járok, de nem a nap hevétől. Fölkelek, hogy segítségért kiáltsak a gyülekezethez.</verse>
        <verse osisID='Job.30.29'>A sakálok testvére lettem, és a struccok társa.</verse>
        <verse osisID='Job.30.30'>Bőröm megfeketedett, csontom pedig ég a láz miatt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.31'>Citerám gyászosan szól, sípom síró hangon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.31'>
        <verse osisID='Job.31.1'>Szövetséget kötöttem a szememmel, hogy ne tekintsen a szüzekre.</verse>
        <verse osisID='Job.31.2'>Mi lett volna akkor osztályrészem Istentől onnan fentről, vagy örökségem a Mindenhatótól a magasságból?</verse>
        <verse osisID='Job.31.3'>Hiszen veszedelem vár az álnokra, szerencsétlenség a gonosztevőkre!</verse>
        <verse osisID='Job.31.4'>Jól láthatja utaimat Isten, és számon tarthatja minden lépésemet.</verse>
        <verse osisID='Job.31.5'>Ha hamisan jártam, és lábam csalásra sietett,</verse>
        <verse osisID='Job.31.6'>mérjen meg engem igaz mérleggel, és megtudja Isten, hogy feddhetetlen vagyok.</verse>
        <verse osisID='Job.31.7'>Ha lépésem letért a jó útról, ha szívem a szememet követte, vagy kezemhez szenny tapad,</verse>
        <verse osisID='Job.31.8'>más egye meg, amit vetettem, és ami nekem sarjadt, tépjék ki gyökerestül!</verse>
        <verse osisID='Job.31.9'>Ha szívem asszony után bolondult, és leselkedtem felebarátom ajtajánál,</verse>
        <verse osisID='Job.31.10'>másnak őröljön a feleségem, és mások hajoljanak rá.</verse>
        <verse osisID='Job.31.11'>Mert gyalázatos dolog ez, és bírák elé való bűn.</verse>
        <verse osisID='Job.31.12'>Olyan tűz ez, amely a pusztulás helyéig emészt, és minden jövedelmemet gyökerestül irtja ki.</verse>
        <verse osisID='Job.31.13'>Ha semmibe vettem szolgám vagy szolgálóm igazát, amikor perük volt ellenem,</verse>
        <verse osisID='Job.31.14'>mitévő lennék, ha rám támadna Isten, mit felelnék neki, ha számon kérné?</verse>
        <verse osisID='Job.31.15'>Nem az alkotta-e őt, aki engem az anyaméhben? Nem ugyanaz formált-e bennünket az anyaölben?</verse>
        <verse osisID='Job.31.16'>Ha megtagadtam a nincstelenek kívánságát, és az özvegy szemeit epedni engedtem,</verse>
        <verse osisID='Job.31.17'>ha falatomat egymagam ettem meg, és az árva nem evett belőle,</verse>
        <verse osisID='Job.31.18'>akit ifjúságom óta apjaként neveltem, és anyám méhétől fogva vezettem,</verse>
        <verse osisID='Job.31.19'>ha elnéztem, hogy a veszendő ruhátlan, és a szegénynek nincs takarója,</verse>
        <verse osisID='Job.31.20'>ha nem áldott engem, mert dereka juhaim gyapjától fölmelegedett,</verse>
        <verse osisID='Job.31.21'>ha az árva ellen kezet emeltem, mert láttam, hogy a kapuban segítségemre vannak,</verse>
        <verse osisID='Job.31.22'>akkor essék le vállam a lapockámról, törjön le tőből a karom!</verse>
        <verse osisID='Job.31.23'>Hiszen rettegtem Isten csapásától, és fenségét nem bírom elviselni.</verse>
        <verse osisID='Job.31.24'>Ha reménységemet aranyba vetettem, és azt gondoltam, hogy csak a színaranyban bízhatom,</verse>
        <verse osisID='Job.31.25'>ha annak örültem, hogy gazdagságom nagy, és sokat szerzett a kezem,</verse>
        <verse osisID='Job.31.26'>ha néztem a napvilágot, hogyan ragyog, és a holdat, hogy milyen pompával halad,</verse>
        <verse osisID='Job.31.27'>ha csak titokban is olyan bolondságot tettem, hogy csókot hintettem feléjük kezemmel,</verse>
        <verse osisID='Job.31.28'>ez is bírák elé való bűn volna, mert megtagadtam volna az Istent odafönt.</verse>
        <verse osisID='Job.31.29'>Nem örültem gyűlölőm vesztének, nem ujjongtam, ha baj érte,</verse>
        <verse osisID='Job.31.30'>nem szoktam számmal vétkezni, átkot kérve valakire.</verse>
        <verse osisID='Job.31.31'>Nem mondhatták sátram vendégei, hogy valaki nem lakott jól nálam hússal.</verse>
        <verse osisID='Job.31.32'>Nem hált jövevény az utcán, ajtómat kitártam az utas előtt.</verse>
        <verse osisID='Job.31.33'>Ha emberi módon eltitkoltam vétkeimet, keblembe rejtve bűnömet,</verse>
        <verse osisID='Job.31.34'>bizony, akkor tarthatnék a nagy tömegtől, retteghetnék a nemzetségek megvetésétől, hallgatnék, és az ajtón sem lépnék ki.</verse>
        <verse osisID='Job.31.35'>Bárcsak meghallgatna valaki! Íme, ez a végszóm: Válaszoljon a Mindenható, írjon vádiratot, mint vádlóm.</verse>
        <verse osisID='Job.31.36'>Bizony, én azt a vállamra venném, és a fejemre kötném, mint koronát.</verse>
        <verse osisID='Job.31.37'>Lépteim számát is megmondanám neki, mint egy fejedelem, úgy járulnék hozzá.</verse>
        <verse osisID='Job.31.38'>Ha a termőföldem ellenem kiáltott, és valamennyi barázdája sírt,</verse>
        <verse osisID='Job.31.39'>ha termését fizetés nélkül ettem, vagy művelőit agyonhajszoltam:</verse>
        <verse osisID='Job.31.40'>tövis teremjen búza helyett, és gyom árpa helyett! Itt végződnek Jób beszédei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.32'>
        <verse osisID='Job.32.1'>Ez a három férfi nem válaszolt többé Jóbnak, mivel ő igaznak tartotta magát.</verse>
        <verse osisID='Job.32.2'>Akkor haragra gerjedt a Búzból, Rám nemzetségéből való Elíhú, Barakél fia. Megharagudott Jóbra, amiért igaznak tartotta magát Istennel szemben.</verse>
        <verse osisID='Job.32.3'>De három barátja ellen is haragra gerjedt, mert nem találták meg a kellő választ, pedig bűnösnek tartották Jóbot.</verse>
        <verse osisID='Job.32.4'>Elíhú azonban várt a Jóbhoz szóló beszédével, mert azok idősebbek voltak nála.</verse>
        <verse osisID='Job.32.5'>De amikor látta Elíhú, hogy nincs több válasza a három férfinak, akkor haragra gerjedt.</verse>
        <verse osisID='Job.32.6'>Megszólalt a Búzból való Elíhú, Barakél fia, és ezt mondta: Én még fiatal vagyok, ti pedig öregek. Ezért hátrahúzódtam, és féltem elmondani nektek, amit tudok.</verse>
        <verse osisID='Job.32.7'>Azt gondoltam: beszéljenek a korosabbak, adják tudtul a bölcsességet az idősebbek.</verse>
        <verse osisID='Job.32.8'>De csak a lélek az a halandóban, a Mindenható lehelete, ami értelmessé teszi.</verse>
        <verse osisID='Job.32.9'>Nem az idősek a bölcsek, és nem a vének értenek az ítélethez.</verse>
        <verse osisID='Job.32.10'>Ezért azt mondom, hallgass rám, hadd mondjam el én is, amit tudok.</verse>
        <verse osisID='Job.32.11'>Én kivártam, amíg beszéltetek, figyeltem, amíg okoskodtatok, míg a szavakat kerestétek.</verse>
        <verse osisID='Job.32.12'>Nagyon ügyeltem rátok, de senki sem tudta Jóbot megcáfolni, egyikőtök sem felelt meg mondásaira.</verse>
        <verse osisID='Job.32.13'>Ne mondjátok: olyan bölcsességre bukkantunk, melyet csak Isten győzhet le, nem ember.</verse>
        <verse osisID='Job.32.14'>Nem hozzám intézte szavait, ezért nem a ti mondásaitokkal felelek neki.</verse>
        <verse osisID='Job.32.15'>Megijedtek, nem válaszoltak többé. Cserbenhagyták őket a szavak.</verse>
        <verse osisID='Job.32.16'>Vártam, de ők nem beszéltek. Megálltak, és nem szóltak többet.</verse>
        <verse osisID='Job.32.17'>Hadd mondjam el én is a magamét, hadd mondjam el én is, amit tudok!</verse>
        <verse osisID='Job.32.18'>Mert tele vagyok szavakkal, szorongat engem belül a lélek.</verse>
        <verse osisID='Job.32.19'>Olyan már a bensőm, mint amikor a bornak nincs nyílása, széthasad, mint újbortól a tömlők.</verse>
        <verse osisID='Job.32.20'>Beszélek tehát, hogy levegőhöz jussak. Megnyitom számat, és válaszolok.</verse>
        <verse osisID='Job.32.21'>Nem leszek személyválogató senkivel szemben. Nem hízelgek senkinek sem.</verse>
        <verse osisID='Job.32.22'>Nem is értek a hízelgéshez. Hamarosan el is ragadna engem alkotóm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.33'>
        <verse osisID='Job.33.1'>Ezért halld meg, Jób, szavaimat, figyelj minden beszédemre!</verse>
        <verse osisID='Job.33.2'>Most már kinyitom a számat, nyelvem hegyén a szó.</verse>
        <verse osisID='Job.33.3'>Őszinte szívvel szólok, és tudós ajkam tisztán beszél.</verse>
        <verse osisID='Job.33.4'>Engem Isten Lelke alkotott, a Mindenható lehelete éltet.</verse>
        <verse osisID='Job.33.5'>Felelj nekem, ha tudsz, készülj, és állj ki ellenem!</verse>
        <verse osisID='Job.33.6'>Lásd, én is olyan vagyok Isten előtt, mint te: agyagból formáltak engem is.</verse>
        <verse osisID='Job.33.7'>Ne félj és ne ijedj meg tőlem, nem akarlak erőszakkal kényszeríteni.</verse>
        <verse osisID='Job.33.8'>Te azt mondtad fülem hallatára, és én hallottam hangos szavaidat:</verse>
        <verse osisID='Job.33.9'>Tiszta vagyok, vétség nélkül, ártatlan vagyok, nincs bűnöm,</verse>
        <verse osisID='Job.33.10'>Isten mégis talál bennem kifogásolnivalót, ellenségének tart engem,</verse>
        <verse osisID='Job.33.11'>béklyót tett a lábamra, ellenőrzi minden ösvényemet.</verse>
        <verse osisID='Job.33.12'>Erre azt felelem, hogy nincs igazad, mert Isten nagyobb a halandónál.</verse>
        <verse osisID='Job.33.13'>Miért pereltél vele, hogy egyetlen szóra sem ad választ?</verse>
        <verse osisID='Job.33.14'>Hiszen szól az Isten így is meg amúgy is, de nem törődnek vele.</verse>
        <verse osisID='Job.33.15'>Álomban, éjszakai látomásban, amikor mély álomba merül az ember, vagy a fekvőhelyén szendereg,</verse>
        <verse osisID='Job.33.16'>akkor ad kijelentést az embernek, és intelmeire pecsétet tesz.</verse>
        <verse osisID='Job.33.17'>Így téríti el az embert a rossz cselekedettől, és így óvja meg az embert a kevélységtől.</verse>
        <verse osisID='Job.33.18'>Így akarja megőrizni lelkét a sírtól, és életét, hogy ne döfje át fegyver.</verse>
        <verse osisID='Job.33.19'>Így fegyelmezi fekvőhelyén fájdalommal és csontjainak szüntelen háborgásával.</verse>
        <verse osisID='Job.33.20'>Megutáltatja vele az ételt, lelkével kedvenc eledelét.</verse>
        <verse osisID='Job.33.21'>Húsa lesoványodik, alig látható, azelőtt nem látható csontjai kiállnak.</verse>
        <verse osisID='Job.33.22'>Közeledik lelke a sírgödörhöz és élete a halottakhoz.</verse>
        <verse osisID='Job.33.23'>Ha van mellette egy angyal a sok közül, aki közvetítőként melléáll, és megmondja az embernek kötelességét,</verse>
        <verse osisID='Job.33.24'>akkor könyörül rajta Isten, és ezt mondja: Váltsd ki, hogy ne jusson a sírba, elfogadom a váltságdíjat!</verse>
        <verse osisID='Job.33.25'>Teste duzzad az ifjúságtól, visszatér fiatalsága.</verse>
        <verse osisID='Job.33.26'>Istenhez könyörög, és ő kegyelmes lesz hozzá, megengedi, hogy arcát örvendezve nézze, és újból elfogadja őt igaznak.</verse>
        <verse osisID='Job.33.27'>Ő pedig énekben mondja el az embereknek: Vétkeztem, mert görbévé tettem az egyenest, de Isten nem eszerint fizetett meg nekem.</verse>
        <verse osisID='Job.33.28'>Megváltott engem, hogy ne jussak a sírba, és életem a világosságban gyönyörködjék.</verse>
        <verse osisID='Job.33.29'>Mindezt kétszer-háromszor is megteszi Isten az emberrel,</verse>
        <verse osisID='Job.33.30'>hogy visszahozza őt a sírból, és ráragyog az élők világossága.</verse>
        <verse osisID='Job.33.31'>Figyelj, Jób, hallgass rám! Légy csendben, most én beszélek!</verse>
        <verse osisID='Job.33.32'>Ha lesz mondanivalód, felelj, beszélj, mert neked szeretnék igazat adni.</verse>
        <verse osisID='Job.33.33'>Ha pedig nem lesz, hallgass rám! Légy csendben, majd én bölcsességre tanítlak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.34'>
        <verse osisID='Job.34.1'>Megint megszólalt Elíhú, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.34.2'>Hallgassatok szavaimra, bölcsek, figyeljetek rám, ti tudósok!</verse>
        <verse osisID='Job.34.3'>Mert a fül úgy vizsgálja a szavakat, ahogyan az íny kóstolja az ételt.</verse>
        <verse osisID='Job.34.4'>Keressük meg együtt az igazságot, értsünk egyet abban, mi a jó.</verse>
        <verse osisID='Job.34.5'>Hiszen ezt mondta Jób: Igaz vagyok, de Isten megfosztott igazamtól.</verse>
        <verse osisID='Job.34.6'>Azt kell hazudnom, hogy nincs igazam?! Halálos nyíl talált el, pedig nem vagyok hitszegő.</verse>
        <verse osisID='Job.34.7'>Melyik ember olyan, mint Jób? Úgy issza a gúnyolódást, mint a vizet,</verse>
        <verse osisID='Job.34.8'>egy társaságban forog a gonosztevőkkel, és a bűnös emberekkel jár!</verse>
        <verse osisID='Job.34.9'>Mert ezt mondja: Nem használ az embernek, ha örömét leli Istenben.</verse>
        <verse osisID='Job.34.10'>Azért ti okos emberek, hallgassatok rám! Távol van Istentől a bűn, és a Mindenhatótól az álnokság.</verse>
        <verse osisID='Job.34.11'>Tettei szerint fizet az embernek: mindenki azt találja, amit keresett.</verse>
        <verse osisID='Job.34.12'>Bizonyos, hogy Isten nem követ el törvénytelenséget, és a Mindenható nem ferdíti el az igazságot.</verse>
        <verse osisID='Job.34.13'>Ki bízta rá a földet, és ki készítette az egész világot?</verse>
        <verse osisID='Job.34.14'>Ha csak magával gondolna, visszavenné magához lelkét és leheletét,</verse>
        <verse osisID='Job.34.15'>egyszerre kimúlna minden test, és az ember visszatérne a porba.</verse>
        <verse osisID='Job.34.16'>Ha elég értelmes vagy, halld meg ezt, figyelj hangos beszédemre!</verse>
        <verse osisID='Job.34.17'>Kormányozhat-e, aki gyűlöli a törvényt, és te bűnösnek tarthatod-e az igazat, a hatalmast,</verse>
        <verse osisID='Job.34.18'>őt, aki azt mondhatja a királynak, hogy semmirekellő, és a fejedelmeknek, hogy bűnösök,</verse>
        <verse osisID='Job.34.19'>aki a vezető emberekkel szemben nem személyválogató, és a gazdagokat nem helyezi a nincstelenek elé, mert mindegyik az ő keze alkotása?!</verse>
        <verse osisID='Job.34.20'>Egy szempillantás, és meghalnak éjnek idején. Megrendülnek a népek és elenyésznek, távoznia kell a hatalmasnak is, mégpedig nem emberi erő által.</verse>
        <verse osisID='Job.34.21'>Mert ő szemmel tartja az ember útját, és látja minden lépését.</verse>
        <verse osisID='Job.34.22'>Még a sötétségbe és a halál árnyékába sem rejtőzhetnek el a gonosztevők.</verse>
        <verse osisID='Job.34.23'>Mert Istennek senkit sem kell sokáig megfigyelnie, hogy ítéletre kerüljön eléje.</verse>
        <verse osisID='Job.34.24'>Hatalmasokat zúz össze vizsgálgatás nélkül, és másokat állít a helyükre,</verse>
        <verse osisID='Job.34.25'>mert ismeri tetteiket. Egy éjjel ellenük fordul, és szétmorzsolja őket.</verse>
        <verse osisID='Job.34.26'>Ott bünteti meg a bűnösöket, ahol mindenki látja:</verse>
        <verse osisID='Job.34.27'>mert elfordultak tőle, semmit sem törődtek útjaival.</verse>
        <verse osisID='Job.34.28'>Miattuk száll hozzá a nincstelenek kiáltása, ő pedig meghallgatja a nyomorultak kiáltását.</verse>
        <verse osisID='Job.34.29'>Ha tétlen marad, ki ítélhetné el? Ha el akarja rejteni arcát, ki láthatja meg, akár egy nép, akár egy ember?</verse>
        <verse osisID='Job.34.30'>Nem engedi uralkodni az elvetemülteket, sem azokat, akik tőrbe csalják a népet.</verse>
        <verse osisID='Job.34.31'>Mondhatja-e valaki Istennek: Megbűnhődtem, nem leszek rossz!?</verse>
        <verse osisID='Job.34.32'>Te taníts meg arra, amit én nem látok. Ha álnokságot követtem el, nem teszem többé.</verse>
        <verse osisID='Job.34.33'>Talán azt torolja meg, amit te megvetendőnek tartasz? Most neked kell döntened, nem nekem! Mit tudsz felelni?</verse>
        <verse osisID='Job.34.34'>Ezt mondják majd nekem az értelmes emberek, és a bölcs férfiú, aki engem hallgat:</verse>
        <verse osisID='Job.34.35'>Jób beszél, de értelmetlenül, szavait nem fontolta meg.</verse>
        <verse osisID='Job.34.36'>Bár sokáig tartana Jób próbatétele, mivel úgy felelt, mint az álnokok!</verse>
        <verse osisID='Job.34.37'>Hiszen vétkét hűtlenséggel tetézi, csapkodja közöttünk a kezét, és szaporítja istenellenes szavait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.35'>
        <verse osisID='Job.35.1'>Tovább beszélt Elíhú, és ezt mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.35.2'>Jogosnak gondolod-e, ha ezt mondod: Igazam van Istennel szemben?</verse>
        <verse osisID='Job.35.3'>Ha így szólsz: Mit érek vele, mi hasznom abból, ha nem vétkezem? -</verse>
        <verse osisID='Job.35.4'>Én megadom rá neked a választ, neked is, meg a barátaidnak is.</verse>
        <verse osisID='Job.35.5'>Tekints az égre és lásd meg! Nézd a fellegeket, milyen magasan vannak fölötted!</verse>
        <verse osisID='Job.35.6'>Ha vétkezel, mit ártasz neki? Bármennyi a bűnöd, mit tehetsz ellene?</verse>
        <verse osisID='Job.35.7'>Ha igaz vagy, mit adsz neki, vagy mit kap tőled?</verse>
        <verse osisID='Job.35.8'>Csak a magadfajta embernek árt a bűnöd, és az ember fiának használ igazságod.</verse>
        <verse osisID='Job.35.9'>A sok elnyomás miatt kiáltoznak az emberek, jajgatnak a hatalmasok karja miatt.</verse>
        <verse osisID='Job.35.10'>De nem mondják: Hol van az én teremtő Istenem, aki éneket ad számba éjszaka,</verse>
        <verse osisID='Job.35.11'>aki többre tanít minket, mind a föld állatait, és bölcsebbé tesz az égi madaraknál?</verse>
        <verse osisID='Job.35.12'>Ezért kiálthatnak a gonoszok kevélysége miatt, de ő nem válaszol.</verse>
        <verse osisID='Job.35.13'>Bizony a hiábavalóságot nem hallgatja meg Isten, a Mindenható nem veszi tekintetbe.</verse>
        <verse osisID='Job.35.14'>Akkor sem, ha azt mondod, hogy nem veszed észre, előtte van ügyed, de várnod kell.</verse>
        <verse osisID='Job.35.15'>Mivel még nem büntetett meg eléggé haragjában, és még nem vette tudomásul, hogy mily nagy a vétek,</verse>
        <verse osisID='Job.35.16'>azért tátja föl Jób hiábavalóságra a száját, és szaporítja a szót tudatlanul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.36'>
        <verse osisID='Job.36.1'>Azután így folytatta beszédét Elíhú:</verse>
        <verse osisID='Job.36.2'>Légy egy kis türelemmel, majd fölvilágosítlak, mert van még mondanivalóm Istenről.</verse>
        <verse osisID='Job.36.3'>Messziről hozom, amit tudok, hogy igazoljam Alkotómat,</verse>
        <verse osisID='Job.36.4'>mert beszédem valóban nem hazugság. Tökéletes tudás áll előtted.</verse>
        <verse osisID='Job.36.5'>Milyen hatalmas az Isten! Mégsem vet meg senkit. Hatalmas, erős szívű.</verse>
        <verse osisID='Job.36.6'>Nem tartja életben a bűnöst, de a nyomorultnak igazságot szolgáltat.</verse>
        <verse osisID='Job.36.7'>Nem veszi le szemét az igazról, sőt királyi trónra ülteti, örökre fölmagasztalja.</verse>
        <verse osisID='Job.36.8'>Ha pedig bilincsekbe verik, és a nyomorúság köteleivel tartják fogva őket,</verse>
        <verse osisID='Job.36.9'>ezzel tettüket adja tudtukra, és vétkeiket, mert fölfuvalkodtak.</verse>
        <verse osisID='Job.36.10'>Megnyitja fülüket az intelem befogadására, és meghagyja, hogy térjenek meg a gonoszságból.</verse>
        <verse osisID='Job.36.11'>Ha hallgatnak rá, és szolgálják őt, napjaikat jólétben töltik, és éveiket boldogságban.</verse>
        <verse osisID='Job.36.12'>De ha nem hallgatnak rá, dárda üti át őket, és kimúlnak tudatlanságuk miatt.</verse>
        <verse osisID='Job.36.13'>Az elvetemült szívűek dacosak maradnak, nem kiáltanak Istenhez, ha megkötözi őket.</verse>
        <verse osisID='Job.36.14'>Már fiatalon elhal a lelkük, s életük, mint a paráznáké.</verse>
        <verse osisID='Job.36.15'>A nyomorultat a nyomorúság által menti meg, és a sanyargatás által nyitja meg fülüket az Isten.</verse>
        <verse osisID='Job.36.16'>Téged is kivezetne a nyomorúság torkából tágas helyre, ahol nincs szorultság, és bőven kerülne asztalodra zsíros étel.</verse>
        <verse osisID='Job.36.17'>De te igaztalan ítélkezéssel vagy tele, és jogosan ér utol az ítélet.</verse>
        <verse osisID='Job.36.18'>Csak az indulat ne ragadjon el, ha csapás ér, és ne áltasd magad nagy váltságdíjjal.</verse>
        <verse osisID='Job.36.19'>Eljut-e hozzá a nyomorúságból segélykiáltásod és minden erőfeszítésed?</verse>
        <verse osisID='Job.36.20'>Ne vágyódj arra az éjszakára, amikor népek tűnnek el a helyükről!</verse>
        <verse osisID='Job.36.21'>Vigyázz, ne fordulj a gonoszsághoz, ne válaszd azt a nyomorúság helyett!</verse>
        <verse osisID='Job.36.22'>Mily fenséges az erős Isten! Van-e hozzá fogható tanítómester?</verse>
        <verse osisID='Job.36.23'>Ki kérheti tőle számon magatartását? Ki meri azt mondani róla, hogy álnokul járt el?</verse>
        <verse osisID='Job.36.24'>Inkább arra gondolj, hogy magasztald tetteit, amelyekről énekelnek az emberek!</verse>
        <verse osisID='Job.36.25'>Minden ember reá tekint, de mint halandó, csak messziről látja.</verse>
        <verse osisID='Job.36.26'>Milyen magasztos az Isten! De nem ismerhetjük meg, éveinek száma kifürkészhetetlen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.27'>Mert összegyűjti a vízcseppeket, a felhőből esőt szitál,</verse>
        <verse osisID='Job.36.28'>amelyet a fellegek árasztanak, bőségesen hullatnak az emberre.</verse>
        <verse osisID='Job.36.29'>Értheti-e valaki, miért terül szét a viharfelhő, miért dörög annak sátra?</verse>
        <verse osisID='Job.36.30'>Világosságot áraszt maga körül, de a tenger mélyét beborítja.</verse>
        <verse osisID='Job.36.31'>Mert ezekkel ítélkezik a népek fölött, de eledelt is ad bőségesen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.32'>Mindkét kezét villámfény borítja, és ráküldi ellenfeleire.</verse>
        <verse osisID='Job.36.33'>Hírt ad róla a mennydörgés, a jószág is érzi közeledését.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.37'>
        <verse osisID='Job.37.1'>Bizony, megremeg ettől a szívem, és csaknem kiugrik a helyéből.</verse>
        <verse osisID='Job.37.2'>Hallgassátok figyelmesen mennydörgését és a morajlást, mely szájából jön ki.</verse>
        <verse osisID='Job.37.3'>Az egész ég alatt szétterjeszti, villámfényét is a föld pereméig.</verse>
        <verse osisID='Job.37.4'>Utána mennydörgés bömböl, dörög fenséges hangon: szüntelenül hallatszik a hangja.</verse>
        <verse osisID='Job.37.5'>Csodás hangon mennydörög az Isten, és nagy tetteket visz véghez, amelyeket meg sem értünk.</verse>
        <verse osisID='Job.37.6'>Megparancsolja a hónak, hogy hulljon a földre, a záporesőnek és a felhőszakadásnak, hogy zuhogjon.</verse>
        <verse osisID='Job.37.7'>Minden emberi kezet lefog, hadd tudja meg minden ember, hogy most ő cselekszik!</verse>
        <verse osisID='Job.37.8'>A vadállat is rejtekébe húzódik, és búvóhelyén tanyázik.</verse>
        <verse osisID='Job.37.9'>Kamrájából előjön a szélvihar, Észak csillagzata felől a hideg.</verse>
        <verse osisID='Job.37.10'>Isten leheletétől jég támad, a víz felszíne jégpáncél lesz.</verse>
        <verse osisID='Job.37.11'>Majd nedvességgel terheli meg a felleget, és villámot szór a felhő.</verse>
        <verse osisID='Job.37.12'>Gomolyog az körös-körül, hogy az ő irányítása szerint megtegye mindazt, amit csak parancsol az egész föld kerekségén.</verse>
        <verse osisID='Job.37.13'>Egyszer büntetésül adja földjére, máskor meg szeretetből.</verse>
        <verse osisID='Job.37.14'>Figyelj csak ide, Jób! Állj meg, és gondold meg Isten csodáit!</verse>
        <verse osisID='Job.37.15'>Tudod-e, mikor rendelkezik úgy az Isten, hogy villámfénye ragyogjon a felhőben?</verse>
        <verse osisID='Job.37.16'>Tudod-e, miért lebegnek a fellegek, a tökéletes tudás csodái?</verse>
        <verse osisID='Job.37.17'>Hogyan melegednek át ruháid, ha nyugton hagyja a déli szél a földet?</verse>
        <verse osisID='Job.37.18'>Ott voltál-e, amikor a felhőtakarót formálta, mely szilárd, mint az öntött tükör?</verse>
        <verse osisID='Job.37.19'>Mondd meg nekünk, mit mondjunk neki? Nem jutunk hozzá a sötétség miatt.</verse>
        <verse osisID='Job.37.20'>Kell-e mondani neki, ha beszélni akarok? Mondta-e valaha ember, hogy el akar veszni?</verse>
        <verse osisID='Job.37.21'>Még nem látják a napfényt, bár az ragyog a fellegek mögött, de szél támad, és kitisztul.</verse>
        <verse osisID='Job.37.22'>Észak felől aranyló szél támad, Isten körül félelmetes ragyogás.</verse>
        <verse osisID='Job.37.23'>A Mindenhatót nem tudjuk megtalálni, hatalma fenséges. A jogot és a teljes igazságot mégsem nyomja el.</verse>
        <verse osisID='Job.37.24'>Azért félik őt az emberek, mert rá sem néz azokra, akik bölcsnek tartják magukat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.38'>
        <verse osisID='Job.38.1'>Ekkor megszólalt az ÚR a viharban, és ezt mondta Jóbnak:</verse>
        <verse osisID='Job.38.2'>Ki akarja elhomályosítani örök rendemet értelem nélküli szavakkal?</verse>
        <verse osisID='Job.38.3'>Övezd hát föl derekadat férfiasan! Én kérdezlek, te meg oktass engem!</verse>
        <verse osisID='Job.38.4'>Hol voltál, amikor a földnek alapot vetettem? Mondd el, ha tudsz valami okosat!</verse>
        <verse osisID='Job.38.5'>Tudod, ki szabta meg annak méreteit, vagy ki feszített ki fölötte mérőzsinórt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.6'>Mire vannak erősítve oszlopai, vagy ki helyezte el sarokkövét,</verse>
        <verse osisID='Job.38.7'>amikor együtt vigadoztak a hajnali csillagok, és ujjongtak mind az istenfiak?</verse>
        <verse osisID='Job.38.8'>Ki zárta el ajtókkal a tengert, amikor buzogva előtört a föld gyomrából,</verse>
        <verse osisID='Job.38.9'>amikor felhőbe öltöztettem, és sűrű homállyal takartam be,</verse>
        <verse osisID='Job.38.10'>amikor határt szabtam neki, zárat és ajtókat raktam rá,</verse>
        <verse osisID='Job.38.11'>és ezt mondtam: Eddig jöhetsz, tovább nem! Ez ellene áll büszke hullámaidnak!</verse>
        <verse osisID='Job.38.12'>Lett-e parancsodra reggel, mióta élsz? Kijelölted-e a hajnalnak a helyét,</verse>
        <verse osisID='Job.38.13'>hogy szélénél fogva megragadja a földet, és lerázza róla a bűnösöket?</verse>
        <verse osisID='Job.38.14'>Formálódik, mint az agyag a pecsét alatt, és előtűnik a föld, mintha fel volna öltöztetve.</verse>
        <verse osisID='Job.38.15'>Így veszi el a bűnösöktől a világosságot, és összetöri a fölemelt kart.</verse>
        <verse osisID='Job.38.16'>Eljutottál-e a tenger forrásáig? Bejártad-e a mélység alját?</verse>
        <verse osisID='Job.38.17'>Föltárultak-e előtted a halál kapui? A halál árnyékának kapuit láttad-e?</verse>
        <verse osisID='Job.38.18'>Megfigyelted-e a földet teljes szélességében? Mondd el mindezt, ha tudod!</verse>
        <verse osisID='Job.38.19'>Melyik út visz a világosság lakóhelyéhez, és hol a helye a sötétségnek?</verse>
        <verse osisID='Job.38.20'>Vissza tudod-e vinni határai közé, ismered-e a házába vezető ösvényt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.21'>Tudod te, hiszen akkor születtél, napjaid száma igen nagy!</verse>
        <verse osisID='Job.38.22'>Eljutottál-e a hó raktárához? A jégeső raktárát láttad-e?</verse>
        <verse osisID='Job.38.23'>A nyomorúság idejére tartogatom ezt, a harc és a háború napjára.</verse>
        <verse osisID='Job.38.24'>Melyik útról oszlik el a világosság, és honnan árad szét a keleti szél a földön?</verse>
        <verse osisID='Job.38.25'>Ki ásott csatornát a felhőszakadásnak, és utat a mennydörgő viharfelhőnek,</verse>
        <verse osisID='Job.38.26'>hogy esőt adjon a lakatlan földre, az ember nem lakta pusztára,</verse>
        <verse osisID='Job.38.27'>hogy bőven megitassa a puszta sivatagot, és zöldellő növényzetet sarjasszon?</verse>
        <verse osisID='Job.38.28'>Ki az apja az esőnek, és ki nemzette a harmatcseppeket?</verse>
        <verse osisID='Job.38.29'>Kinek a méhéből származik a jég, és az égből hulló darát ki nemzette?</verse>
        <verse osisID='Job.38.30'>Összesűrűsödnek a vizek, mint a kő, és befedik a mélység felszínét.</verse>
        <verse osisID='Job.38.31'>Össze tudod-e kötni a Fiastyúk szálait? A Kaszás-csillag köteleit meg tudod-e oldani?</verse>
        <verse osisID='Job.38.32'>Föl tudod-e kelteni időben az állatöv csillagait? Tudod-e vezetni a Nagymedvét fiaival együtt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.33'>Ismered-e az ég szabályait? Talán te határozod meg uralmát a földön?</verse>
        <verse osisID='Job.38.34'>El tudod-e juttatni hangodat a felhőkig, hogy vízáradat borítson el téged?</verse>
        <verse osisID='Job.38.35'>Tudsz-e villámokat küldeni útjukra, és mondják-e neked: Itt vagyunk?</verse>
        <verse osisID='Job.38.36'>Ki adott bölcsességet a sötét felhőkbe, vagy a légi tüneményeknek ki ajándékozott értelmet?</verse>
        <verse osisID='Job.38.37'>Ki olyan bölcs, hogy meg tudja számlálni a fellegeket, és ki tudja kiüríteni az ég tömlőit,</verse>
        <verse osisID='Job.38.38'>ha megkeményedik a föld, mint az öntvény, és egymáshoz tapadnak a göröngyök?</verse>
        <verse osisID='Job.38.39'>Tudsz-e a nőstény oroszlánnak zsákmányt ejteni, ki tudod-e elégíteni az oroszlánkölykök éhségét,</verse>
        <verse osisID='Job.38.40'>amikor rejtekhelyükön lapulnak, és a bokrok között leshelyükön fekszenek?</verse>
        <verse osisID='Job.38.41'>Ki szerez eledelt a hollónak, amikor fiókái Istenhez kiáltanak, és kóvályognak, mert nincs mit enniük?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.39'>
        <verse osisID='Job.39.1'>Tudod-e, mikor ellik a kőszáli zerge, megfigyelted-e, mikor borjazik a szarvas?</verse>
        <verse osisID='Job.39.2'>Megszámoltad-e, hány hónapig vemhesek, tudod-e, mikor ellenek?</verse>
        <verse osisID='Job.39.3'>Lefekszenek, megellik borjaikat, és megszabadulnak fájdalmuktól.</verse>
        <verse osisID='Job.39.4'>Borjaik megerősödnek, felnőnek a legelőn, elszélednek, és nem térnek hozzájuk vissza.</verse>
        <verse osisID='Job.39.5'>Ki bocsátotta szabadon a vadszamarat, ki oldozta el a zebra kötelét?</verse>
        <verse osisID='Job.39.6'>A pusztát rendeltem otthonává, lakóhelyévé a szikes földet.</verse>
        <verse osisID='Job.39.7'>Kineveti a városi sokadalmat, nem hallja a hajcsár kiáltozását.</verse>
        <verse osisID='Job.39.8'>A hegyeken keres legelőt, fölkutat mindenféle zöld növényt.</verse>
        <verse osisID='Job.39.9'>Hajlandó-e szolgálni neked a bivaly? Ott hál-e jászolodnál?</verse>
        <verse osisID='Job.39.10'>Barázdába tudod-e fogni kötéllel a bivalyt, boronálja-e utánad a göröngyöket?</verse>
        <verse osisID='Job.39.11'>Bízhatsz-e benne, mivel nagy az ereje? Rábízhatod-e a munkádat?</verse>
        <verse osisID='Job.39.12'>Elhiszed-e róla, hogy behordja gabonádat, és szérűdre betakarítja?</verse>
        <verse osisID='Job.39.13'>A struccmadár vígan verdes szárnyával, nem gólyaszárny és -toll az!</verse>
        <verse osisID='Job.39.14'>A földön hagyja tojásait, és a porban költeti ki.</verse>
        <verse osisID='Job.39.15'>Elfelejti, hogy a láb eltiporhatja, és a mezei vad eltaposhatja.</verse>
        <verse osisID='Job.39.16'>Fiaihoz oly mostoha, mintha nem is az övéi volnának. Nem retteg attól, hogy kárba vész fáradsága.</verse>
        <verse osisID='Job.39.17'>Mert Isten megtagadta tőle a bölcsességet, nem részesítette értelemben.</verse>
        <verse osisID='Job.39.18'>De ha nekirugaszkodik, nevet a lovon és annak lovasán.</verse>
        <verse osisID='Job.39.19'>Te adsz-e erőt a lónak, te ruházod-e fel a nyakát sörénnyel?</verse>
        <verse osisID='Job.39.20'>Te ugráltatod-e, mint egy szöcskét? Büszke horkantása félelmetes.</verse>
        <verse osisID='Job.39.21'>Kapálja a csatateret, örvend erejének, és nekirohan a fegyvernek.</verse>
        <verse osisID='Job.39.22'>Neveti a rettegést, nem remeg, nem fordul vissza a kard elől.</verse>
        <verse osisID='Job.39.23'>Csörög rajta a tegez, csillog a lándzsa és a kopja.</verse>
        <verse osisID='Job.39.24'>Dübörögve, reszketve dobog a földön, nem marad veszteg, ha zeng a kürt szava.</verse>
        <verse osisID='Job.39.25'>Nyerít, valahányszor megszólal a kürt, már messziről megérzi a harcot, a vezérek dörgő hangját és a harci zajt.</verse>
        <verse osisID='Job.39.26'>A te értelmed műve az, hogy szárnyra kel az ölyv, és kiterjeszti szárnyait dél felé?</verse>
        <verse osisID='Job.39.27'>A te parancsodra száll-e magasan a sas, és rakja magasban a fészkét?</verse>
        <verse osisID='Job.39.28'>Kősziklán lakik, ott tanyázik, a sziklafokon és a bérctetőn.</verse>
        <verse osisID='Job.39.29'>Onnan kémlel ennivaló után, messzire ellátnak szemei.</verse>
        <verse osisID='Job.39.30'>Fiókái vért szívnak, és ahol sebesültek vannak, ott terem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.40'>
        <verse osisID='Job.40.1'>Szólott az ÚR, és ezt mondta Jóbnak:</verse>
        <verse osisID='Job.40.2'>Mit perlekedik a Mindenhatóval az akadékoskodó? Aki Istennel akar vitatkozni, feleljen neki!</verse>
        <verse osisID='Job.40.3'>Jób pedig felelt, és ezt mondta az ÚRnak:</verse>
        <verse osisID='Job.40.4'>Bizony, könnyelmű voltam! Mit felelhetnék neked? Kezemet a számra teszem.</verse>
        <verse osisID='Job.40.5'>Egyszer beszéltem, de ezután nem szólok, vagy ha kétszer: többé nem teszem.</verse>
        <verse osisID='Job.40.6'>Az ÚR válaszolt Jóbnak a viharból, és mondta:</verse>
        <verse osisID='Job.40.7'>Övezd csak föl derekadat férfiasan! Én kérdezlek, te meg oktass engem!</verse>
        <verse osisID='Job.40.8'>Semmivé akarod tenni az én igazságomat? Bűnösnek mondasz engem, hogy te lehess igaz?</verse>
        <verse osisID='Job.40.9'>Van-e olyan karod, mint az Istennek? Tudsz-e olyan hangon mennydörögni, mint ő?</verse>
        <verse osisID='Job.40.10'>Ékesítsd föl magad fenséggel és méltósággal, öltözz ékességbe és pompába!</verse>
        <verse osisID='Job.40.11'>Öntsd ki dühös haragodat, láss meg minden gőgöst, és alázd meg!</verse>
        <verse osisID='Job.40.12'>Láss meg minden gőgöst, és igázd le, tipord el a bűnösöket, ahol csak vannak!</verse>
        <verse osisID='Job.40.13'>Ásd el valamennyit a föld alá, zárd el őket rejtett helyre!</verse>
        <verse osisID='Job.40.14'>Akkor még én is dícsérlek téged, mert megsegített a jobbod.</verse>
        <verse osisID='Job.40.15'>Nézd csak a vízilovat! Én teremtettem, mint téged. Füvet eszik, mint a szarvasmarha.</verse>
        <verse osisID='Job.40.16'>Nézd, milyen erős a dereka, milyen kemények testén az izmok!</verse>
        <verse osisID='Job.40.17'>Merev a farka, mint a cédrus, combjának inai egymásba fonódnak.</verse>
        <verse osisID='Job.40.18'>Csontjai, mint az érccsövek, lábszárai, mint a vasrudak.</verse>
        <verse osisID='Job.40.19'>Isten remekműve ez! Fegyverrel is ellátta alkotója,</verse>
        <verse osisID='Job.40.20'>mégis a hegyek adják meg táplálékát&amp;#59; mellette játszadozik a mező minden vada.</verse>
        <verse osisID='Job.40.21'>Lótuszbokrok alatt hever, nádas és mocsaras rejtekhelyen.</verse>
        <verse osisID='Job.40.22'>Lótuszbokrok árnyéka borul rá, körülveszik a parti füzek.</verse>
        <verse osisID='Job.40.23'>Ha árad is a folyó, nem nyugtalankodik: biztonságban van, még ha szájáig ér is a Jordán.</verse>
        <verse osisID='Job.40.24'>El lehet-e fogni szemtől szembe, lehet-e karikát tenni az orrába?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.41'>
        <verse osisID='Job.41.1'>Ki tudod-e fogni horoggal a krokodilt, le tudod-e szorítani a nyelvét kötéllel?</verse>
        <verse osisID='Job.41.2'>Tudsz-e kákát húzni az orrába, át tudod-e fúrni kampóval az állát?</verse>
        <verse osisID='Job.41.3'>Fog-e sokat könyörögni neked, vagy beszél-e hozzád szelíden?</verse>
        <verse osisID='Job.41.4'>Köt-e veled szövetséget, hogy fogadd fel állandó szolgádnak?</verse>
        <verse osisID='Job.41.5'>Játszadozhatsz-e vele, mint a madárral, és megkötözheted-e leánykáid kedvéért?</verse>
        <verse osisID='Job.41.6'>Alkudozhatnak-e rajta a cimborák, osztozkodhatnak-e rajta a kereskedők?</verse>
        <verse osisID='Job.41.7'>Teletűzdelheted-e nyársakkal a bőrét, és halászószigonnyal a fejét?</verse>
        <verse osisID='Job.41.8'>Nyúlj csak hozzá, majd nem gondolsz többé a harcra!</verse>
        <verse osisID='Job.41.9'>Hiszen aki ebben reménykedik, csalódik: már a puszta látásától is összeroskad.</verse>
        <verse osisID='Job.41.10'>Nincs olyan vakmerő, aki fölverje. Ki merne kiállni ellene?</verse>
        <verse osisID='Job.41.11'>Ki szállhat szembe velem úgy, hogy sértetlenül hagynám? Minden az enyém az ég alatt.</verse>
        <verse osisID='Job.41.12'>Nem hallgathatom el, milyenek a tagjai, mekkora az ereje, mily szép az alakja.</verse>
        <verse osisID='Job.41.13'>Ki húzhatná le a bőrét, ki mer benyúlni két fogsora közé?</verse>
        <verse osisID='Job.41.14'>Ki meri kettényitni a száját? Fogai körül rémület lakik.</verse>
        <verse osisID='Job.41.15'>Büszkén sorakoznak pikkelyei, mintha szoros pecséttel volnának lezárva.</verse>
        <verse osisID='Job.41.16'>Egyik a másikhoz olyan közel van, hogy a szél sem juthat közéjük.</verse>
        <verse osisID='Job.41.17'>Egymáshoz tapadnak, egybe kapcsolódnak elválaszthatatlanul.</verse>
        <verse osisID='Job.41.18'>Tüsszentése fényt sugároz, szemei olyanok, mint a hajnal sugarai.</verse>
        <verse osisID='Job.41.19'>Szájából fáklyák jönnek elő, tüzes szikrák sziporkáznak.</verse>
        <verse osisID='Job.41.20'>Orrlyukaiból füst száll ki, mint valami gőzölgő forró üstből.</verse>
        <verse osisID='Job.41.21'>Lehelete lángra lobbantja a parazsat, szája lángot lövell.</verse>
        <verse osisID='Job.41.22'>Nyakában erő lakik, rémülten futnak szét előle.</verse>
        <verse osisID='Job.41.23'>Testének alsó része is kemény, mozdíthatatlan, mintha rá volna öntve.</verse>
        <verse osisID='Job.41.24'>Szíve kemény, mint a kő, kemény, mint az alsó malomkő.</verse>
        <verse osisID='Job.41.25'>Ha fölemelkedik, megriadnak az erősek is, ijedtükben fejüket vesztik.</verse>
        <verse osisID='Job.41.26'>Ha el is találja a fegyver, nem árt neki, a lándzsa, a kopja és a nyíl sem.</verse>
        <verse osisID='Job.41.27'>Annyiba veszi a vasat, mint a szalmát, a rezet, mint a korhadt fát.</verse>
        <verse osisID='Job.41.28'>A nyílvesszőtől nem futamodik meg, pozdorjává törnek rajta a parittyakövek.</verse>
        <verse osisID='Job.41.29'>Semmibe se veszi a dorongot, nevet a dárda suhogásán.</verse>
        <verse osisID='Job.41.30'>Hasán mintha éles cserepek lennének, mint a cséplőszán, úgy kúszik az iszapban.</verse>
        <verse osisID='Job.41.31'>Nyomában fortyog a mély víz, mint a fazékban, fölkavarja a tengert, mint a kenőcsöt.</verse>
        <verse osisID='Job.41.32'>Csillogó ösvényt hagy maga után, mintha megőszült volna a mély víz.</verse>
        <verse osisID='Job.41.33'>Nincs a földön hozzá hasonló, úgy van teremtve, hogy ne rettegjen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.34'>Szembenéz minden hatalmassal, ő a királya minden vadállatnak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.42'>
        <verse osisID='Job.42.1'>Felelt Jób, és ezt mondta az ÚRnak:</verse>
        <verse osisID='Job.42.2'>Tudom, hogy mindent megtehetsz, és nincs olyan szándékod, amelyet meg ne valósíthatnál.</verse>
        <verse osisID='Job.42.3'>Ki merné elhomályosítani az örök rendet tudatlanul? Azért mondottam, hogy nem értem. Csodálatosabbak ezek, semhogy felfoghatnám.</verse>
        <verse osisID='Job.42.4'>Hallgass meg, hadd beszéljek! Én kérdezlek, te pedig oktass engem!</verse>
        <verse osisID='Job.42.5'>Csak hírből hallottam rólad, de most saját szememmel láttalak.</verse>
        <verse osisID='Job.42.6'>Ezért visszavonok mindent, bűnbánatot tartok porban és hamuban.</verse>
        <verse osisID='Job.42.7'>Miután az ÚR mindezeket elmondta Jóbnak, így szólt az ÚR a témáni Elifázhoz: Haragra gerjedtem ellened és két barátod ellen, mert nem beszéltetek rólam olyan helyesen, mint szolgám, Jób.</verse>
        <verse osisID='Job.42.8'>Azért vegyetek hét bikát meg hét kost, menjetek el szolgámhoz, Jóbhoz, és mutassatok be égőáldozatot magatokért! Szolgám, Jób pedig imádkozzék értetek. Mert csak rá való tekintettel nem szégyenítlek meg benneteket, hiszen nem beszéltetek rólam olyan helyesen, mint szolgám, Jób.</verse>
        <verse osisID='Job.42.9'>El is ment a témáni Elifáz, a súahi Bildád és a naamái Cófár, és úgy jártak el, ahogyan az ÚR megmondta nekik. És az ÚR újból kegyelmesen tekintett Jóbra.</verse>
        <verse osisID='Job.42.10'>Az ÚR jóra fordította Jób sorsát, miután Jób imádkozott barátaiért, és kétszeresen visszaadta az ÚR Jóbnak mindazt, amije volt.</verse>
        <verse osisID='Job.42.11'>Elment hozzá minden férfi- és nőrokona, és minden régi ismerőse, és együtt étkeztek vele házában. Részvéttel vigasztalták azért, hogy olyan sok bajt bocsátott rá az ÚR. Adott neki mindegyik egy pénzt és egy aranykarikát.</verse>
        <verse osisID='Job.42.12'>Az ÚR pedig jobban megáldotta Jóbot azután, mint azelőtt. Lett neki tizennégyezer juha, hatezer tevéje, ezer igás ökre és ezer szamara.</verse>
        <verse osisID='Job.42.13'>Lett még hét fia és három leánya is.</verse>
        <verse osisID='Job.42.14'>Első leányát Jemimának, másodikat Keciának, harmadikat Keren-Happúknak nevezte el.</verse>
        <verse osisID='Job.42.15'>Országszerte nem voltak olyan szép nők, mint Jób leányai. Apjuk nekik is adott örökséget fiútestvéreikkel együtt.</verse>
        <verse osisID='Job.42.16'>Ezután Jób még száznegyven esztendeig élt, és meglátta fiait és unokáit negyedíziglen.</verse>
        <verse osisID='Job.42.17'>Öregen halt meg Jób, az élettel betelve.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>