<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Pál és Timóteus, Krisztus Jézus szolgái, mindazoknak a Krisztus Jézusban hívő szenteknek, akik Filippiben vannak, püspökeikkel és diakónusaikkal együtt:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>kegyelem néktek és békesség Istentől, a mi Atyánktól és az Úr Jézus Krisztustól.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Hálát adok az én Istenemnek, valahányszor megemlékezem rólatok,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>és mindenkor minden könyörgésemben örömmel imádkozom mindnyájatokért,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>mert közösséget vállaltatok az evangéliummal az első naptól fogva mind a mai napig.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Éppen ezért meg vagyok győződve arról, hogy aki elkezdte bennetek a jó munkát, elvégzi a Krisztus Jézus napjára.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Így kell gondolkoznom mindnyájatokról, mert szívemben hordozlak titeket, mivel fogságomban is, az evangélium védelme és megerősítése közben is mindnyájan együtt részesültök velem a kegyelemben.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Mert tanúm az Isten, mennyire vágyódom mindnyájatok után a Krisztus Jézus szeretetével&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>és imádkozom azért, hogy a szeretet egyre inkább gazdagodjék bennetek ismerettel és igazi megértéssel&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>hogy megítélhessétek, mi a helyes, hogy tiszták és kifogástalanok legyetek a Krisztus napjára,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>és gazdagon teremjétek az igazság gyümölcseit Jézus Krisztus által Isten dicsőségére és magasztalására.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Szeretném, ha tudnátok, testvéreim, hogy az én helyzetem inkább az evangélium terjedését szolgálja,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>mert ismertté lett az egész testőrségben, és mindenki más előtt is, hogy Krisztusért viselem bilincseimet,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>úgyhogy az Úrban testvéreink többsége fogságom körülményeiből bizalmat merítve félelem nélkül, bátran szólják Isten igéjét.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Némelyek ugyan irigységből és versengésből, de mások jóakaratból hirdetik a Krisztust:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>ezek szeretetből, mert tudják, hogy az evangélium védelmére rendeltettem,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>azok pedig számításból, nem tiszta lélekkel hirdetik a Krisztust, mert azt hiszik, hogy gyötrelmet okoznak nekem fogságomban.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Mert miről is van szó? Egyedül arról, hogy bármelyik módon, akár színlelésből, akár meggyőződésből: Krisztust hirdetik, és én ennek örülök. Sőt még inkább örülni fogok.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Mert tudom, hogy ez üdvösségemre válik a ti könyörgésetek és Jézus Krisztus Lelkének segítsége által.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>Ezért várom és remélem, hogy semmiben sem fogok szégyent vallani, hanem mint mindenkor, úgy most is Krisztust egészen nyíltan fogják magasztalni énértem, akár életben maradok, akár meghalok.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Mert nekem az élet Krisztus, és a meghalás nyereség!</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Ha pedig az életben maradás az eredményes munkát jelenti számomra, akkor, hogy melyiket válasszam: nem tudom.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Szorongat ez a kettő: vágyódom elköltözni és Krisztussal lenni, mert ez sokkal jobb mindennél&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>de miattatok nagyobb szükség van arra, hogy életben maradjak.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Erről meggyőződve tudom is, hogy életben maradok, és együtt maradok mindnyájatokkal, a hitben való növekedésetekre és örömötökre&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>így méginkább dicsekedtek majd velem Krisztus Jézusban, amikor ismét megjelenek nálatok.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Csakhogy a Krisztus evangéliumához méltóan viselkedjetek, hogy akár odamegyek és látlak titeket, akár távol vagyok, azt halljam rólatok, hogy megálltok egy Lélekben, egy szívvel, együtt küzdve az evangélium hitéért,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>és hogy semmiképpen meg nem rémültök az ellenfelektől. Ez nekik a kárhozat, nektek pedig az üdvösség jele lesz: mégpedig az Istentől.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Mert nektek nemcsak az adatott meg a Krisztusért, hogy higgyetek benne, hanem az is, hogy szenvedjetek érte,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>és hogy ugyanabban a küzdelemben álljatok, amelyet tőlem láttatok, és amelyet most rólam hallotok.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Ha tehát van vigasztalás Krisztusban, ha van szeretetből fakadó figyelmeztetés, ha van közösség a Lélekben, ha van irgalom és könyörület,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>akkor tegyétek teljessé örömömet azzal, hogy ugyanazt akarjátok: ugyanaz a szeretet legyen bennetek, egyet akarva ugyanarra törekedjetek.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Semmit ne tegyetek önzésből, se hiú dicsőségvágyból, hanem alázattal különbnek tartsátok egymást magatoknál&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>és senki se a maga hasznát nézze, hanem mindenki a másokét is.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Az az indulat legyen bennetek, ami Krisztus Jézusban is megvolt:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>mert ő Isten formájában lévén nem tekintette zsákmánynak, hogy egyenlő Istennel,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>hanem megüresítette önmagát, szolgai formát vett fel, emberekhez hasonlóvá lett, és magatartásában is embernek bizonyult&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>megalázta magát, és engedelmeskedett mindhalálig, mégpedig a kereszthalálig.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Ezért fel is magasztalta őt Isten mindenek fölé, és azt a nevet adományozta neki, amely minden névnél nagyobb,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>hogy Jézus nevére minden térd meghajoljon, mennyeieké, földieké és földalattiaké&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>és minden nyelv vallja, hogy Jézus Krisztus Úr az Atya Isten dicsőségére.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Ezért tehát, szeretteim, ahogyan mindenkor engedelmeskedtetek, nem csupán jelenlétemben, hanem sokkal inkább most, távollétemben is, félelemmel és rettegéssel munkáljátok üdvösségeteket,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>mert Isten az, aki munkálja bennetek mind az akarást, mind a cselekvést az ő tetszésének megfelelően.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Zúgolódás és vonakodás nélkül tegyetek mindent,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>hogy feddhetetlenek és romlatlanok legyetek, Isten hibátlan gyermekei az elfordult és elfajult nemzedékben, akik között ragyogtok, mint csillagok a világban,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>ha az élet igéjére figyeltek. Ezzel dicsekszem majd a Krisztus napján, hogy nem futottam hiába, és nem fáradtam hiába.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Sőt ha italáldozatul kiöntetem is a hitetekért bemutatott áldozatban és szolgálatban, örülök, és együtt örülök mindnyájatokkal&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>de ugyanígy örüljetek ti is, és örüljetek velem együtt.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Remélem az Úr Jézusban, hogy Timóteust hamarosan elküldhetem hozzátok, hogy én is megnyugodjam, miután megtudtam: mi van veletek.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Mert nincs mellettem hozzá hasonló lelkületű, aki olyan őszintén törődne ügyeitekkel&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>mert mindenki a maga dolgával törődik, nem pedig a Krisztus Jézuséval.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>De ti is tudjátok, hogy kipróbált ember ő, és mint apjával a gyermek, úgy szolgált velem az evangéliumért.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Remélem tehát, hogy őt azonnal elküldhetem, mihelyt meglátom, hogyan alakulnak dolgaim.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>De bízom az Úrban, hogy magam is hamarosan elmegyek.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Szükségesnek tartottam azonban, hogy visszaküldjem hozzátok Epafroditosz testvéremet, munkatársamat és bajtársamat, akit ti küldtetek, hogy szükségemben szolgálatomra legyen,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>mivel vágyódott mindnyájatok után, és nyugtalankodott, mert meghallottátok, hogy megbetegedett.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Meg is betegedett halálosan, de az Isten megkönyörült rajta, sőt nemcsak rajta, hanem énrajtam is, hogy szomorúságomra szomorúság ne következzék.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Hamarabb elküldöm tehát, hogy viszontlássátok, és örüljetek, és hogy én is kevésbé szomorkodjam.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Fogadjátok az Úrban teljes örömmel, és becsüljétek meg az ilyeneket,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>mert Krisztus ügyéért került közel a halálhoz, amikor életét kockáztatta azért, hogy helyettetek szolgáljon nálam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Egyébként pedig, testvéreim, örüljetek az Úrban. Hogy ugyanazt írjam nektek, az engem nem fáraszt, titeket viszont megerősít.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Óvakodjatok a kutyáktól, óvakodjatok a gonosz munkásoktól, óvakodjatok a megmetéltektől!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Mert mi vagyunk a körülmetéltek, akik Isten Lelke szerint szolgálunk, és Krisztus Jézussal dicsekszünk, és nem a testben bizakodunk.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Pedig nekem lehetne bizakodásom a testben is. Ha másvalaki úgy gondolja, hogy testben bizakodhat, én méginkább:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>nyolcadik napon metéltek körül, Izráel népéből, Benjámin törzséből származom, héber a héberek közül, törvény szempontjából farizeus,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>buzgóság szempontjából az egyház üldözője, a törvényben követelt igazság szempontjából feddhetetlen voltam.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Ellenben azt, ami nekem nyereség volt, kárnak ítéltem a Krisztusért.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Sőt most is kárnak ítélek mindent Krisztus Jézus, az én Uram ismeretének páratlan nagyságáért. Őérte kárba veszni hagytam, és szemétnek ítélek mindent, hogy Krisztust megnyerjem.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Hogy kitűnjék rólam őáltala: nincsen saját igazságom a törvény alapján, hanem a Krisztusba vetett hit által van igazságom Istentől a hit alapján,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>hogy megismerjem őt és feltámadása erejét, valamint a szenvedéseiben való részesedést, hasonlóvá lévén az ő halálához,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>hogy valamiképpen eljussak a halottak közül való feltámadásra.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Nem mintha már elértem volna mindezt, vagy már célnál volnék, de igyekszem, hogy meg is ragadjam, mert engem is megragadott a Krisztus Jézus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Testvéreim, én nem gondolom magamról, hogy már elértem,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>de egyet teszek: ami mögöttem van, azt elfelejtve, ami pedig előttem van, annak nekifeszülve futok egyenest a cél felé, Isten mennyei elhívásának a Krisztus Jézusban adott jutalmáért.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Akik tehát tökéletesek vagyunk, így gondolkozzunk, és ha valamit másképpen gondoltok, azt is kijelenti majd Isten nektek&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>ellenben amire eljutottunk, aszerint járjunk.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Legyetek követőim, testvéreim, és azokra figyeljetek, akik úgy élnek, ahogyan mi példát adtunk nektek.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Mert sokan élnek másképpen: akikről sokszor mondtam nektek, most pedig sírva is mondom, hogy ők a Krisztus keresztjének ellenségei&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>az ő végük kárhozat, a hasuk az istenük, és azzal dicsekszenek, ami a gyalázatuk, mert földi dolgokkal törődnek.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Nekünk pedig a mennyben van polgárjogunk, ahonnan az Úr Jézus Krisztust is várjuk üdvözítőül,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>aki az ő dicsőséges testéhez hasonlóvá változtatja a mi gyarló testünket, azzal az erővel, amellyel maga alá vethet mindeneket.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Ezért tehát, testvéreim, akiket szeretek, és akik után vágyódom, örömöm és koronám, így maradjatok meg az Úrban, szeretteim!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Evódiát intem, és Szüntükhét is intem, hogy legyen közöttük egyetértés az Úrban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Sőt téged is kérlek, hűséges munkatársam, segíts nekik, akik együtt küzdöttek velem az evangéliumért&amp;#59; Kelemennel és a többi munkatársammal is, akiknek a neve benne van az élet könyvében.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Örüljetek az Úrban mindenkor! Ismét mondom: örüljetek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>A ti szelídségetek legyen ismert minden ember előtt. Az Úr közel!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Semmiért se aggódjatok, hanem imádságban és könyörgésben mindenkor hálaadással tárjátok fel kéréseiteket Isten előtt&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>és Isten békessége, mely minden értelmet meghalad, meg fogja őrizni szíveteket és gondolataitokat a Krisztus Jézusban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Egyébként pedig, testvéreim, ami igaz, ami tisztességes, ami igazságos, ami tiszta, ami szeretetreméltó, ami jóhírű, ha valami nemes és dicséretes, azt vegyétek figyelembe!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Amit tanultatok és átvettetek, hallottatok és láttatok is tőlem, azt tegyétek, és veletek lesz a békesség Istene!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Nagy volt az örömöm az Úrban, hogy végre felbuzdultatok a velem való törődésre. Mert gondoskodtatok volna, de nem volt rá alkalmatok.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Nem a nélkülözés mondatja ezt velem, mert én megtanultam, hogy körülményeim között elégedett legyek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Tudok szűkölködni és tudok bővölködni is, egészen be vagyok avatva mindenbe, jóllakásba és éhezésbe, a bővölködésbe és a nélkülözésbe egyaránt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Mindenre van erőm a Krisztusban, aki megerősít engem.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Mégis jól tettétek, hogy közösséget vállaltatok velem nyomorúságomban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Azt pedig tudjátok ti is, filippiek, hogy az evangélium hirdetésének kezdetén, amikor eltávoztam Macedóniából, az ajándékozás és elfogadás tekintetében egyetlen gyülekezet sem állt velem kapcsolatban, csak ti egyedül,</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>mert egyszer-másszor Thesszalonikába is küldtetek szükségleteimre.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Nem mintha az ajándékot kívánnám, hanem azt kívánom, hogy bőségesen kamatozzék az a ti javatokra.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Átvettem mindent, és bővelkedem. El vagyok látva, miután megkaptam Epafroditosztól, ami tőletek jött olyan kellemes illatként és kedves áldozatként, amely tetszik az Istennek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Az én Istenem pedig be fogja tölteni minden szükségeteket az ő gazdagsága szerint dicsőséggel a Krisztus Jézusban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>A dicsőség pedig Istenünké és Atyánké örökkön-örökké. Ámen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Köszöntsetek minden szentet a Krisztus Jézusban. Köszöntenek titeket a velem levő testvérek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Köszöntenek titeket a szentek mind, főként pedig a császár udvarából valók.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>A mi Urunk Jézus Krisztus kegyelme legyen a ti lelketekkel!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>