<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='HunUj' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HunUj'>
        <title>Magyar Újfordítású</title>
        <contributor>
Magyar Bibliatársulat
Hungarian Bible Society
H-1113 Budapest
Bocskai út 35.
Tel.: 36-1 386-8267; 36-1 386-8277
Tel./Fax: 36-1 466-9392
</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2005-03-10</date>
        <description>Magyar Bibliatarsulat Ujforditasu Bibliaja</description>
        <publisher>the word company</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HunUj</identifier>
        <source>http://web.axelero.hu/kaveonline/sword/</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>Public Domain; Free distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Prov'>
      <chapter osisID='Prov.1'>
        <verse osisID='Prov.1.1'>Salamonnak, Dávid fiának, Izráel királyának a példabeszédei.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.2'>Ismerd meg a bölcsességet és az intést, értsd meg az értelmes mondásokat!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.3'>Fogadd el az okos intést, az igazságot, a törvényt és a becsületességet!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.4'>Ezek adnak az együgyűeknek okosságot, az ifjúnak ismeretet és megfontolást.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.5'>Hallgat rá a bölcs, és gyarapítja tudását, az értelmes útmutatást nyer,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.6'>és megérti a példázatot és a hasonlatot, a bölcsek szavait és találós kérdéseit.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.7'>Az ÚRnak félelme az ismeret kezdete, a bölcsességet és intést csak a bolondok vetik meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.8'>Hallgass, fiam, apád intésére, és ne hagyd el anyád tanítását,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.9'>mert ékes koszorú ez a fejeden és ékszer a nyakadon!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.10'>Fiam, ha vétkezők csábítanak, ne engedj nekik!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.11'>Ha ezt mondják: Jöjj velünk, álljunk lesbe vérontásra, ólálkodjunk az ártatlanra, ok nélkül is.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.12'>Nyeljük el őket, mint a holtak hazája az élőket, tökéletesen, mint akik sírba szállnak!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.13'>Mindenféle drága kincset találunk, megtöltjük házunkat zsákmánnyal.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.14'>Ha ránk bízod sorsodat, egy erszényünk lesz mindnyájunknak!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.15'>Fiam, ne járj velük egy úton, ne lépj rá ösvényükre!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.16'>Mert ők rossz úton futnak, és vérontásra sietnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.17'>De hiába feszítik ki a hálót a sok szárnyassal szemben.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.18'>Mert ők a saját vérük ellen állnak lesbe, saját életük kárára ólálkodnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.19'>Így jár minden haszonleső: tulajdon életét veszi el.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.20'>A bölcsesség az utcán kiált, a tereken hallatja szavát.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.21'>Lármás utcasarkon kiált, a városkapuk bejáratánál mondja mondásait:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.22'>Együgyűek, meddig szeretitek az együgyűséget, meddig gyönyörködnek a csúfolódók a csúfolásban, meddig gyűlölik az ostobák az ismeretet?</verse>
        <verse osisID='Prov.1.23'>Térjetek meg, ha megdorgállak, és én kiárasztom rátok lelkemet, megismertetem veletek igéimet.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.24'>Kiáltottam nektek, de vonakodtatok, kinyújtottam kezem, de senki sem figyelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.25'>Semmibe vettétek minden tanácsomat, és feddésemmel nem törődtetek,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.26'>ezért én is nevetek majd a bajotokon, kigúnyollak, ha eljön, amitől rettegtek,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.27'>ha eljön viharként, amitől rettegtek, és megjön forgószélként a bajotok, ha eljön rátok a nyomorúság és az ínség.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.28'>Akkor majd kiáltanak hozzám, de nem válaszolok, keresnek engem, de nem találnak meg,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.29'>mert gyűlölték a tudást, és nem az ÚR félelmét választották&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.30'>nem törődtek tanácsommal, megvetették minden feddésemet.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.31'>Ezért majd tetteik gyümölcsét eszik, és tanácsukkal laknak jól.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.32'>Mert az együgyűeket saját ellenkezésük öli meg, és az ostobákat elbizakodottságuk pusztítja el.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.33'>De aki rám hallgat, biztonságban lesz és nyugodtan, mert nem rettenti baj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.2'>
        <verse osisID='Prov.2.1'>Fiam, ha megfogadod mondásaimat, és parancsaimat magadba zárod,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.2'>ha figyelmesen hallgatsz a bölcsességre, és szívből törekszel értelemre,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.3'>bizony, ha bölcsességért kiáltasz, és hangosan kéred az értelmet,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.4'>ha úgy keresed azt, mint az ezüstöt, és úgy kutatod, mint az elrejtett kincseket,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.5'>akkor megérted, mi az ÚR félelme, és rájössz, mi az istenismeret.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.6'>Csak az ÚR ad bölcsességet, szájából ismeret és értelem származik.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.7'>A becsületeseknek jutalmat tartogat, pajzsot a feddhetetlenül élőknek.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.8'>Vigyáz a törvény ösvényeire, és híveinek útját megőrzi.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.9'>Majd megérted, mi az igazság és a törvény, a becsületesség és az igazán jó út.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.10'>Bölcsesség költözik szívedbe, és az ismeret gyönyörködteti lelked.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.11'>Megfontolás őrködik feletted, értelem oltalmaz téged.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.12'>Megment a helytelen úttól, és az álnokul beszélő embertől&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.13'>azoktól, akik elhagyják az egyenes ösvényeket, és sötét utakon járnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.14'>Örülnek, ha rosszat tehetnek, vigadnak a gonosz fonákságokon.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.15'>Ösvényeik görbék, útjaik hamisak.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.16'>De a bölcsesség megment a más asszonyától, a hízelgő szavú idegen nőtől,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.17'>aki elhagyja ifjúkorának társát, és megfeledkezik az Isten előtt kötött szövetségről.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.18'>Mert halálba süllyed a háza, és útja az árnyak közé.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.19'>Aki bement hozzá, nem tud visszafordulni, és nem talál rá az élet ösvényeire.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.20'>Te azért járj a jók útján, és ügyelj az igazak ösvényeire!</verse>
        <verse osisID='Prov.2.21'>Mert a becsületesek fogják lakni a földet, és a feddhetetlenek maradnak meg rajta.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.22'>De a bűnösök kivesznek a földről, és a hűtlenek kipusztulnak onnan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.3'>
        <verse osisID='Prov.3.1'>Fiam, ne felejtsd el tanításomat, és parancsaimat őrizze meg szíved,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.2'>mert hosszú életet, magas életkort és jólétet szereznek azok neked!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.3'>A szeretet és hűség ne hagyjon el téged: kösd azokat a nyakadba, írd fel a szíved táblájára!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.4'>Így találsz kedvességre és jóindulatra Istennél és embereknél.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.5'>Bízzál az ÚRban teljes szívből, és ne a magad eszére támaszkodj!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.6'>Minden utadon gondolj rá, és ő egyengetni fogja ösvényeidet.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.7'>Ne tartsd bölcsnek önmagadat, féljed az URat, és kerüld a rosszat!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.8'>Gyógyulás lesz ez testednek, és felüdülés csontjaidnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.9'>Tiszteld az URat vagyonodból és egész jövedelmed legjavából,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.10'>akkor bőségesen megtelnek csűreid, és must árad sajtóidból.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.11'>Az ÚR intését meg ne vesd, fiam, és dorgálását meg ne utáld!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.12'>Mert akit szeret az ÚR, azt megdorgálja, de mint apa a fiát, akit kedvel.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.13'>Boldog az az ember, aki megtalálta a bölcsességet, és az az ember, aki értelmet kap.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.14'>Mert több haszna van ennek, mint az ezüstnek, és nagyobb jövedelme, mint a színaranynak.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.15'>Drágább ez a gyöngynél, és semmi sem fogható hozzá, amiben kedved leled.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.16'>Hosszú élet van a jobbjában, baljában pedig gazdagság és dicsőség.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.17'>Útjai kedves utak, és minden ösvénye békesség.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.18'>Élet fája ez azoknak, akik megragadják, és akik rá támaszkodnak, boldogok.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.19'>Az ÚR bölcsességgel vetette meg a föld alapját, értelemmel erősítette meg az eget.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.20'>Az ő tudása által váltak ketté a mélységes vizek, és harmatoznak a magas fellegek.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.21'>Fiam, ne téveszd ezt szem elől, vigyázz arra, hogy okos és megfontolt légy!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.22'>Ez élteti lelkedet, és ékesíti nyakadat.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.23'>Utadon biztonságban jársz, és lábadat nem ütöd meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.24'>Ha lefekszel, nem rettensz fel, hanem fekszel, és édesen alszol.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.25'>Nem kell félned a hirtelen fölrettenéstől, sem attól, hogy viharként rád törnek a bűnösök.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.26'>Mert az ÚRban bizakodhatsz, és ő megőrzi lábad a csapdától.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.27'>Ne késs jót tenni a rászorulóval, ha módodban van, hogy megtedd!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.28'>Ha van mit adnod, ne mondd embertársadnak: Menj el, jöjj holnap, majd akkor adok!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.29'>Ne koholj rosszat embertársad ellen, aki gyanútlanul lakik melletted!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.30'>Ne pörölj ok nélkül olyan emberrel, aki nem bánt rosszul veled!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.31'>Ne irigykedj az erőszakos emberre, és egyik útját se válaszd!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.32'>Mert a rossz úton járókat utálja az ÚR, de a becsületesekkel közösségben van.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.33'>Az ÚR átka van a bűnösök házán, de az igazak lakóhelyét megáldja.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.34'>A csúfolódókat ő megcsúfolja, az alázatosaknak pedig kegyelmet ad.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.35'>Dicsőséget örökölnek a bölcsek, az ostobáknak pedig nő a gyalázatuk.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.4'>
        <verse osisID='Prov.4.1'>Hallgassatok, fiaim, az atyai intésre, és figyeljetek az okos tudományra!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.2'>Mert jó tanulságot adok nektek, ne hagyjátok el tanításomat!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.3'>Mikor még mint gyermek apámnál voltam, mint kicsi és egyetlen, anyám mellett,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.4'>tanítgatott, és ezt mondta nekem: Támaszkodjék szavaimra szíved, tartsd meg parancsaimat, és élni fogsz!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.5'>Szerezz bölcsességet, szerezz értelmet, ne felejtsd el szavaimat, és ne térj el tőlük!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.6'>Ne hagyd el, és megőriznek téged, szeresd, és megoltalmaznak téged!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.7'>A bölcsességnek ez a kezdete: Szerezz bölcsességet, és minden szerzeményeden szerezz értelmet!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.8'>Becsüld nagyra, és felmagasztal téged. Dicsőséget hoz rád, ha magadhoz öleled.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.9'>Ékes koszorút tesz a fejedre, díszes koronát ajándékoz neked.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.10'>Hallgasd meg, fiam, és fogadd el mondásaimat, mert megsokasítják életed éveit.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.11'>A bölcsesség útjára tanítottalak, helyes ösvényen vezettelek téged.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.12'>Jártodban semmi sem gátolja lépteidet, és ha futsz, nem botlasz el.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.13'>Ragaszkodj az intelemhez, ne térj el tőle, vigyázz reá, mert ez a te életed!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.14'>A bűnösök ösvényére ne lépj, ne járj a gonoszok útján!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.15'>Ne törődj vele, ne menj arra, kerüld el azt, és menj másfelé!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.16'>Mert azok aludni sem tudnak, ha rosszat nem tehetnek, és elrabolja álmukat, ha nem vethetnek gáncsot.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.17'>Bűnnel szerzett kenyeret esznek, és erőszakkal szerzett bort isznak.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.18'>Az igazak ösvénye olyan, mint a felragyogó világosság, mely egyre világosabb lesz délig.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.19'>A bűnösök útja olyan, mint a sűrű homály&amp;#59; nem tudják, miben botlanak majd meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.20'>Fiam, figyelj szavaimra, hajtsd füledet mondásaimra!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.21'>Ne téveszd szemed elől, őrizd meg azokat szíved mélyén,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.22'>mert életet adnak azoknak, akik megtalálják, és gyógyulást egész testüknek.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.23'>Minden féltve őrzött dolognál jobban óvd szívedet, mert onnan indul ki az élet!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.24'>Tartsd távol szádtól a csalárdságot, és távolítsd el ajkadról a hamisságot!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.25'>Szemed előre tekintsen, és egyenesen magad elé nézz!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.26'>Ügyelj, hogy merre tart a lábad, akkor minden utad biztos lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.27'>Ne térj le se jobbra, se balra, tartsd távol lábadat a rossztól!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.5'>
        <verse osisID='Prov.5.1'>Fiam, figyelj bölcsességemre, hallgasd meg értelmes szavaimat!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.2'>Maradj megfontolt, és ügyelj, hogy ajkad okosan szóljon!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.3'>Mert színméz csepeg a más asszonyának ajkáról, és ínye simább az olajnál.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.4'>De a végén keserű lesz, mint az üröm, éles, mint a kétélű kard.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.5'>Lábai a halál felé visznek, léptei a holtak hazájába tartanak.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.6'>Nem az élet ösvényét járja, téves úton jár, és maga sem tudja.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.7'>Most azért, fiaim, hallgassatok rám, ne térjetek el attól, amit mondok!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.8'>Messze kerüld el az ilyen nőt, ne közelíts háza ajtajához,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.9'>különben másoknak kell adnod méltóságodat, és éveidet a kegyetleneknek&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.10'>bitorlók élik föl életerődet, és kereseted idegen házába kerül.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.11'>Nyögni fogsz majd a végén, amikor tönkremegy tested és életed.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.12'>És ezt mondod: Miért is gyűlöltem az intést, miért utáltam szívből a feddést?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.13'>Miért nem hallgattam tanítóim szavára, miért nem figyeltem oktatóimra?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.14'>Majdnem belekerültem minden rosszba, amit egy társaság vagy csoport elkövethet.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.15'>A magad kútjából igyál vizet, és csörgedező vizet a magad forrásából!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.16'>Ne folyjanak forrásaid az utcára, és patakjaid a terekre!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.17'>Egyedül tiéid legyenek, ne oszd meg másokkal!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.18'>Legyen forrásod áldott, és örülj ifjúkorodban elvett feleségednek.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.19'>Szerelmes szarvasünő és kedves őzike ő, keblei gyönyörködtetnek mindenkor, szerelmétől mindig mámoros leszel.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.20'>Miért mámorosodnál meg, fiam, a más asszonyától, miért ölelnéd idegen asszony keblét?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.21'>Mert az ÚR látja az ember útjait, és figyeli minden lépését.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.22'>Saját bűnei fogják meg a bűnöst, és saját vétkei kötözik meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.23'>Meghal az ilyen, mert nem fogadta meg az intést, és a sok bolondság megmámorosította.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.6'>
        <verse osisID='Prov.6.1'>Fiam, ha kezességet vállaltál embertársadért, és kezet adtál egy idegenért,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.2'>ha csapdába estél saját kijelentéseid miatt, és megfogtak téged saját kijelentéseid,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.3'>akkor így cselekedj, fiam, hogy megmenekülj, ha embertársad kezébe jutottál: Menj hozzá sietve, és ostromold embertársadat!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.4'>Ne engedj álmot szemednek, és szunnyadást szempilládnak!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.5'>Menekülj, mint a gazella a vadász elől, és mint a madár a madarász kezéből!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.6'>Eredj a hangyához, te rest, figyeld, hogy mit tesz, és okulj!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.7'>Bár nincs vezére, elöljárója vagy uralkodója,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.8'>mégis biztosítja a kenyerét nyáron, begyűjti eledelét aratáskor.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.9'>Meddig fekszel, te rest, mikor hagyod abba az alvást?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.10'>Még egy kis alvás, egy kis szunnyadás, összetett kézzel fekvés:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.11'>így tör rád a szegénység, mint útonálló, és a szűkölködés, mint egy fegyveres ember.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.12'>A mihaszna és rosszindulatú ember hamis szájjal jár-kel,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.13'>szemével kacsingat, lábával jelt ad, és ujjával integet.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.14'>Fonákság van szívében, rosszat kohol mindenkor, és viszálykodást szít.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.15'>Azért hirtelen tör rá a veszedelem, egy pillanat alatt összetörik menthetetlenül.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.16'>Hat dolgot gyűlöl az ÚR, sőt hét dolog utálatos előtte:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.17'>A nagyravágyó szemek, a hazug nyelv, az ártatlan vért ontó kezek,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.18'>a gonosz terveket koholó szív, a rosszra sietve futó lábak,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.19'>a hazugságot beszélő hamis tanú és a testvérek közt viszályt szító ember.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.20'>Őrizd meg, fiam, apád parancsát, és ne hagyd el anyád tanítását!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.21'>Kösd mindenkor a szívedre, hordozd a nyakadra fűzve!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.22'>Jártodban vezessen, fektedben őrizzen, és ha felébredsz, irányítsa gondolataidat!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.23'>Mert lámpás a parancs, világosság a tanítás, az élet útja a figyelmeztető intés.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.24'>Ez őriz meg a rossz nőtől, az idegen nő hízelgő nyelvétől.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.25'>Ne kívánd meg szépségét szívedben, és ne fogjon meg szempilláival!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.26'>Mert a parázna nő csak egy darab kenyérre, de a férjes asszony drága életedre vadászik.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.27'>Vihet-e valaki tüzet a keblében úgy, hogy meg ne gyulladjon a ruhája?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.28'>Vagy járhat-e valaki parázson úgy, hogy a lába meg ne égjen?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.29'>Pedig így jár, aki bemegy embertársa feleségéhez, senki sem marad büntetlen, aki megérinti.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.30'>Nem vetik meg a tolvajt, ha azért lop, hogy jóllakjék, mert éhezik&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.31'>mégis hétannyit kell fizetnie, ha rajtakapják, háza egész vagyonába is kerülhet.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.32'>De aki asszonnyal lesz házasságtörő, az esztelen, önmagát rontja meg, aki ilyet csinál.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.33'>Csapás és szégyen éri, gyalázata letörölhetetlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.34'>Mert a féltékenység haragra lobbantja a férfit, és ő nem ismer szánalmat a bosszúállás napján.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.35'>Nem fogad el semmiféle váltságot, nem enged, bármennyi ajándékot adnak is neki!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.7'>
        <verse osisID='Prov.7.1'>Fiam, őrizd meg szavaimat, és zárd magadba parancsaimat!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.2'>Tartsd meg parancsaimat, hogy élj, tanításomat őrizd, mint a szemed fényét!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.3'>Kösd ujjaidra, írd föl szíved táblájára!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.4'>Mondd a bölcsességnek, hogy a nővéred, és az értelmet nevezd jó ismerősödnek,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.5'>hogy megőrizzen a más feleségétől és a hízelgő szavú idegen nőtől.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.6'>Mert házamnak az ablakán, a rácson át kinéztem,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.7'>és láttam a tapasztalatlanok között, észrevettem a fiúk között egy esztelen ifjút.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.8'>Az utcán járkált, egy utcasarkon, és megindult a ház felé,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.9'>esti alkonyatkor, a sötét éjszaka közepén.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.10'>Egyszer csak egy asszony termett előtte, parázna nőnek öltözve, csalfa szívvel.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.11'>Fecseg az ilyen és féktelen, lábai nem nyughatnak otthon,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.12'>hol az utcán, hol a tereken van, és minden sarkon leselkedik.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.13'>A nő megragadta, megcsókolta, és szemtelen képpel így szólt hozzá:</verse>
        <verse osisID='Prov.7.14'>Békeáldozatot kellett bemutatnom, ma teljesítettem fogadalmaimat,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.15'>azért jöttem ki eléd, hogy megkeresselek téged, és rád találtam!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.16'>Terítőket terítettem fekhelyemre, egyiptomi színes szőtteseket&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.17'>illatossá tettem heverőmet mirhával, aloéval és fahéjjal.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.18'>Jöjj, ittasodjunk meg a gyönyörtől reggelig, élvezzük a szerelmet!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.19'>Mert nincs itthon a férjem, messze útra ment,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.20'>a pénzes zacskót is magával vitte, csak holdtöltekor érkezik haza.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.21'>Sok beszéddel rá is vette, hízelgő szóval elcsábította.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.22'>Az meg követte őt oktalanul, ahogyan a bika megy a vágóhídra, mint egy bilincsbe békózott bolond.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.23'>De végül nyíl hasít a májába. Úgy jár, mint a kelepcébe siető madár, amely nem tudja, hogy az az életébe kerül.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.24'>Azért, fiaim, hallgassatok rám, és figyeljetek szavaimra!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.25'>Az ilyen nő útjára ne vezessen szíved, ne tévedj rá ösvényeire!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.26'>Mert sok embert ejtett el megsebezve&amp;#59; életerős volt mind, akiket meggyilkolt.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.27'>Háza a holtak hazájába vezet, a halál kamráiba visz le.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.8'>
        <verse osisID='Prov.8.1'>Nem kiált-e a bölcsesség, nem hallatja-e szavát az értelem?</verse>
        <verse osisID='Prov.8.2'>Kiáll a magaslatok ormára, az útra, a keresztutakra.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.3'>A városba vivő kapuknál, a bejáratoknál hangosan kiált.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.4'>Hozzátok kiáltok, férfiak, szavam az emberekhez szól.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.5'>Legyetek okosak, ti együgyűek, legyetek értelmesek, ti ostobák!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.6'>Hallgassatok rám, mert fontos dolgokat mondok, ha felnyitom ajkamat, helyes, amit mondok.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.7'>Mert szám igazságot szól, ajkam utálja a gonoszt.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.8'>Számnak minden szava igaz, nincs bennük csalárdság vagy hamisság.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.9'>Mind világosak az értelmeseknek, és az ismeretre vágyóknak érthetők.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.10'>Intésemet fogadjátok el, ne az ezüstöt, inkább a tudást, mint a színaranyat!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.11'>Mert értékesebb a bölcsesség az igazgyöngynél, és nem fogható hozzá semmiféle drágaság.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.12'>Én, a bölcsesség, együtt lakom az okossággal, és nálam van a megfontolt tudás.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.13'>Aki féli az URat, gyűlöli a rosszat. A kevélyt és a kevélységet, a helytelen utat meg az álnok beszédet gyűlölöm.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.14'>Enyém a tanács és a jutalom, én vagyok az értelem, enyém a hatalom.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.15'>Általam uralkodnak a királyok, és rendelkeznek igazságosan a fejedelmek.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.16'>Általam vezetnek a vezérek, és ítélkeznek igazságosan az elöljárók.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.17'>Szeretem azokat, akik engem szeretnek, megtalálnak engem, akik keresnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.18'>Gazdagság és megbecsülés van nálam, maradandó vagyon és igazság.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.19'>Gyümölcsöm drágább az aranynál, a színaranynál is, és jövedelmem a színezüstnél.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.20'>Az igazság ösvényén járok és a törvénynek az útjain,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.21'>hogy örökséget adjak az engem szeretőknek, és megtöltsem kincstárukat.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.22'>Az ÚR útjának kezdetén alkotott engem, művei előtt réges-régen.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.23'>Az ősidőkben formált engem, kezdetben, a föld keletkezése előtt.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.24'>Mikor még nem voltak mélységek, megszülettem, mikor még nem voltak tele a források vízzel.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.25'>Mielőtt a hegyek helyükre kerültek, a halmok létrejötte előtt megszülettem&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.26'>amikor még nem alkotta meg a földet, a rónákat, még a világ legelső porszemét sem.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.27'>Ott voltam, amikor megszilárdította az eget, amikor kimérte a látóhatárt a mélység fölött.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.28'>Amikor megerősítette odafönt a fellegeket, amikor felbuzogtak a mélység forrásai,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.29'>amikor határt szabott a tengernek, hogy a víz át ne léphesse partját, amikor kimérte a föld alapjait,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.30'>én már mellette voltam, mint kedvence, és gyönyörűsége voltam minden nap, színe előtt játszadozva mindenkor.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.31'>Játszadoztam földje kerekségén, és gyönyörködtem az emberekben.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.32'>Ezért, fiaim, hallgassatok rám, mert boldogok, akik megőrzik útjaimat!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.33'>Hallgassatok az intésre, hogy bölcsek legyetek, és ne hanyagoljátok el azt!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.34'>Boldog ember az, aki hallgat rám, ajtóm előtt vigyázva minden nap, ajtófélfáimat őrizve.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.35'>Mert aki engem megtalál, az életet találja meg, és kegyelmet nyer az ÚRtól.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.36'>De aki vétkezik ellenem, magának árt, gyűlölőim mind a halált szeretik.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.9'>
        <verse osisID='Prov.9.1'>A bölcsesség házat épített magának, hét oszlopot faragott hozzá.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.2'>Levágta vágómarháját, megfűszerezte borát, és megterítette asztalát.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.3'>Lányokat küldött ki, hogy így kiáltsanak a város magasan fekvő pontjain:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.4'>Aki tapasztalatlan, térjen be ide! Az esztelennek pedig ezt mondja:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.5'>Jöjjetek, egyetek a kenyeremből, és igyatok fűszerezett boromból!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.6'>Hagyjátok el az együgyűséget, és éltek, járjatok az értelem útján!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.7'>Aki meginti a csúfolódót, maga fog pironkodni, aki megfeddi a bűnöst, magát szennyezi be.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.8'>Ne fedd meg a csúfolódót, mert meggyűlöl téged, de fedd meg a bölcset, az szeretni fog téged!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.9'>Adj a bölcsnek, és még bölcsebb lesz, tanítsd az igazat, és ő gyarapítja tudását!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.10'>A bölcsesség kezdete az ÚRnak félelme, és a Szentnek a megismerése ad értelmet.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.11'>Mert általam sokasodnak meg napjaid, és gyarapodnak életed évei.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.12'>Ha bölcs vagy, magadnak vagy bölcs, ha csúfolódó vagy, magad vallod kárát.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.13'>A balgaság fecsegő asszony, együgyű, és semmit sem tud.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.14'>Kiül háza ajtajába egy székre a város magaslatán.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.15'>Így szólítja meg az arra járókat, akik egyenes ösvényeken járnak:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.16'>Aki tapasztalatlan, térjen be ide! Az esztelennek pedig ezt mondja:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.17'>A lopott víz édes, az eldugott kenyér kedves.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.18'>De nem tudják, hogy az árnyak vannak ott, és vendégei a halál mélységeibe kerülnek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.10'>
        <verse osisID='Prov.10.1'>Salamon példabeszédei. A bölcs fiú örömet szerez apjának, az ostoba fiú azonban szomorúsága anyjának.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.2'>Nem használnak a bűnnel szerzett kincsek, de az igazság megment a haláltól.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.3'>Nem hagyja az ÚR éhezni az igaz embert, de a bűnösök mohóságát elveti.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.4'>Aki lustán dolgozik, elszegényedik, de a szorgalmas munka meggazdagít.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.5'>Aki nyáron gyűjt, az eszes fiú, de aki aratáskor alszik, az szégyellni való.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.6'>Áldások szállnak az igaz fejére, a bűnösök szája pedig erőszakot rejteget.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.7'>Az igaznak az emlékezete áldott, de a bűnösök neve semmivé lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.8'>A bölcs szívű megfogadja a parancsokat, a bolond beszédű pedig elbukik.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.9'>Aki feddhetetlenül él, biztonságban él, de aki görbe úton jár, az kitudódik róla.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.10'>Aki kacsingat, fájdalmat okoz, a bolond beszédű pedig elbukik.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.11'>Életnek forrása az igaz ember szája, de a bűnösök szája erőszakot rejteget.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.12'>A gyűlölet viszályt teremt, de minden hűtlenséget eltakar a szeretet.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.13'>Az értelmes ember ajkán bölcsesség található, de bot való az esztelen hátára.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.14'>A bölcsek tartózkodók tudásukkal, a bolondot pedig hamar romlásba viszi a szája.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.15'>A gazdagnak a vagyon az erős városa, a nincsteleneknek romlásuk a szegénység.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.16'>Az igaznak a keresetéből élet lesz, a bűnösnek a jövedelméből vétek.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.17'>Az élet ösvényén jár, aki megfogadja az intést, de tévelyegni fog, aki megveti a dorgálást.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.18'>Gyűlöletet rejteget a hazug ajak, és rágalmakat terjeszt az ostoba.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.19'>A sok beszédnél elkerülhetetlen a tévedés, de az eszes ember vigyáz a beszédre.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.20'>Színezüst az igaz ember nyelve, a bűnösöknek a szíve is keveset ér.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.21'>Az igaznak az ajka sokakat vezet, a bolondok pedig meghalnak esztelenségük miatt.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.22'>Az ÚR áldása gazdagít meg, a gyarapodást nem lehet erőltetni.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.23'>Az ostobának a galádságban telik öröme, az értelmes embernek pedig a bölcsességben.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.24'>Utoléri a bűnöst az, amitől retteg, az igazak kívánsága pedig teljesül.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.25'>Ha ráfúj a forgószél a bűnösre, nincs többé, de az igaz örökké tartó alapon áll.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.26'>Amilyen az ecet a fognak és a füst a szemnek, olyan a rest a megbízóinak.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.27'>Az ÚR félelme gyarapítja a napokat, de a bűnösök esztendei megrövidülnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.28'>Az igazak várakozása örömre fordul, de a bűnösök reménysége semmivé lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.29'>Az ÚRnak útja a feddhetetlennek erősség, de a gonosztevőknek romlás.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.30'>Az igaz soha meg nem inog, de a bűnösök nem maradnak meg a földön.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.31'>Az igaz ember szája bölcsességet áraszt, az álnok nyelvet azonban kivágják.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.32'>Az igaz ember ajka kedvesen tud szólni, a bűnösök szája pedig csak álnokul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.11'>
        <verse osisID='Prov.11.1'>A hamis mérleget utálja az ÚR, de a pontos súlyt kedveli.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.2'>Ha jön a kevélység, jön a szégyen is, a szerénységgel pedig bölcsesség jár együtt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.3'>A becsületeseket feddhetetlenség vezeti, de a hűtleneket elpusztítja romlottságuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.4'>Nem használ a vagyon a harag napján, az igazság azonban megment a haláltól.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.5'>A feddhetetlenek útját igazságuk egyengeti, de a bűnös elbukik bűnössége miatt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.6'>A becsületeseket megmenti igazságuk, de a hűtleneket rabul ejti saját mohóságuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.7'>Ha meghal a bűnös ember, odalesz a reménysége, és odalesz az erősökhöz fűzött várakozása is.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.8'>Az igaz megmenekül a nyomorúságból, helyére pedig a bűnös jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.9'>Megrontja szájával embertársát az elvetemült, de az igazak tudásuk által megmenekülnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.10'>Vigad a város az igazak javán, és ujjong a bűnösök pusztulásán.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.11'>A becsületesek áldása építi a várost, de a bűnösök szája romlásba dönti.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.12'>Kigúnyolja embertársát az esztelen, az értelmes ember pedig hallgat.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.13'>A rágalmazó titkokat tár fel, de a hűséges lélek leplezi a dolgot.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.14'>Vezetés nélkül elbukik a nép, de segítséget jelent, ha sok a tanácsadó.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.15'>Igen rosszul jár, aki idegenért vállal kezességet, de biztonságban marad, aki gyűlöli a jótállást.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.16'>A kedves asszony a tisztességhez ragaszkodik. Az erőszakos emberek a gazdagsághoz ragaszkodnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.17'>Önmagával tesz jót a szeretet embere, a kegyetlen pedig saját magának árt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.18'>A bűnös hamis keresményt szerez, de igaz bérhez jut az, aki igazságot vet.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.19'>Aki ragaszkodik az igazsághoz, az az életre jut, de aki a rosszat hajhássza, az a halálra.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.20'>Utálja az ÚR az álnok szívűeket, de kedveli azokat, akiknek útja feddhetetlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.21'>Kezet rá, hogy nem marad büntetlenül a gonosz! De az igazak utódai megmenekülnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.22'>Mint disznó orrában az aranykarika, olyan a szép asszony, ha nincs jó ízlése.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.23'>Az igazak csak jóra várhatnak, a bűnösök pedig csak haragot remélhetnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.24'>Van, aki bőven osztogat, mégis gyarapszik, más meg szűken méri a járandóságot, mégis ínségbe jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.25'>Az ajándékozó bővelkedik, és aki mást felüdít, maga is felüdül.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.26'>Átkozza azt a nép, aki búzáját visszatartja, de áldás száll annak a fejére, aki eladja.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.27'>Aki jóra törekszik, jóakaratot szerez, de eljön a rossz arra, aki azt hajhássza.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.28'>Elbukik, aki gazdagságában bízik, de az igazak virulnak, mint a lomb.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.29'>Aki kárt okoz háza népének, szelet örököl, és szolgája lesz a bölcsnek a bolond.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.30'>Az igaz gyümölcse életnek a fája, és a bölcs lelkeket nyer meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.31'>Bizony, az igaz is elnyeri jutalmát a földön, hát még a bűnös és vétkes ember!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.12'>
        <verse osisID='Prov.12.1'>Aki szereti az intelmet, szereti a tudást, aki pedig gyűlöli a feddést, az ostoba marad.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.2'>A jó ember jóakaratot nyer az ÚRtól, de az alattomos embert ő bűnösnek tartja.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.3'>Nem áll szilárdan a bűnösen élő ember, de az igazak gyökere mozdíthatatlan.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.4'>A derék asszony urának koronája, de mint a csontszú, olyan a szégyentelen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.5'>Az igazak gondolatai helyesek, a bűnösök szándékai csalárdak.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.6'>A bűnösök szavai vérszomjasak, de a becsületeseket megmenti beszédük.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.7'>Romlás éri a bűnösöket, és odalesznek, de az igazak háza megmarad.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.8'>Értelmének megfelelően dicsérik az embert, a fondorlatos szívűt pedig megvetik.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.9'>Jobb annak, akit lebecsülnek, de szolgája van, mint annak, aki dicsekszik, de alig van kenyere.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.10'>Az igaz törődik még állatjának kívánságával is, a bűnösnek még az irgalma is kegyetlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.11'>Aki műveli földjét, jóllakik kenyérrel, de aki hiábavalóságokat hajszol, az esztelen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.12'>A bűnös a gonoszsággal szerzett zsákmányra vágyik, az igazak mégis gyökeret vernek.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.13'>A vétkes ajak veszedelmes csapda, de az igaz kikerül a bajból.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.14'>Amit mond az ember, annak a gyümölcséből lakik jól, és amit tesz az ember, azt fizetik neki vissza.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.15'>A bolond helyesnek tartja a maga útját, a bölcs pedig hallgat a tanácsra.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.16'>A bolond bosszúsága azonnal kitudódik, az okos pedig leplezi szégyenét.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.17'>Aki igazán szól, az igazat mondja el, a hamis tanú pedig a csalárdságot.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.18'>Van, akinek a fecsegése olyan, mint a tőrdöfés, a bölcsek nyelve pedig gyógyít.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.19'>Az igaz ajak mindig állhatatos, a hazug nyelv pedig egy pillanatig sem az.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.20'>Csalárdság van a rosszat koholók szívében, de akik békés tanácsot adnak, azokéban öröm.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.21'>Nem éri az igazat semmi veszedelem, de a bűnösök élete bajjal lesz tele.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.22'>Utálja az ÚR a hazug ajkat, de akik igazan élnek, azokat kedveli.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.23'>Az okos ember nem fitogtatja tudását, az esztelen pedig kérkedik bolondságával.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.24'>A szorgalmasak uralkodni fognak, a lusta pedig robotolni fog.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.25'>Aki aggódik szívében, az levertté lesz, a jó szó viszont felvidítja.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.26'>Az igaz utat tud mutatni másnak is, a bűnösöket pedig tévelygésbe viszi saját útjuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.27'>A lusta a vadászzsákmányt sem süti meg, pedig drága kincse az embernek a szorgalom.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.28'>Az igazság ösvényén élet van, és útja nem a halál felé vezet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.13'>
        <verse osisID='Prov.13.1'>A bölcs fiú megfogadja az apai intést, de a csúfolódó nem hallgat a dorgálásra.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.2'>Amit mond az ember, annak a gyümölcsével lakik jól, a hűtlenek mégis erőszakra vágynak.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.3'>Aki vigyáz a szájára, megtartja életét, aki feltátja száját, arra romlás vár.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.4'>Vágyakozik a lusta lelke, de hiába, a szorgalmas lelke pedig bővelkedik.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.5'>Gyűlöli az igaz a hazug beszédet, a bűnös pedig szégyent és gyalázatot okoz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.6'>Az igazság megtartja a feddhetetlenül élőt, a bűn pedig elbuktatja a vétkest.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.7'>Van, aki gazdagnak mutatja magát, pedig semmije sincs&amp;#59; van, aki szegénynek, pedig nagy a vagyona.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.8'>A gazdagság az ember életének váltságdíja lehet, a szegény pedig fenyegetést sem hall.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.9'>Az igazak világossága vígan ég, de a bűnösök lámpása kialszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.10'>A kevélységből csak civódás lesz, de a tanács megfogadásában bölcsesség van.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.11'>Könnyen szerzett vagyon elfogy, de aki keze munkájával gyűjt, az gyarapodik.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.12'>A hosszú várakozás beteggé teszi a szívet, de a beteljesült kívánság az élet fája.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.13'>Aki megveti az igét, eladósodik miatta, de aki tiszteli a parancsot, elnyeri jutalmát.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.14'>A bölcs tanítás az élet forrása a halál csapdáinak kikerülésére.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.15'>A jóindulat kedvessé tesz, de a hűtlenek útja saját romlásukat okozza.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.16'>Minden eszes ember okosan cselekszik, de az esztelen bolondságot terjeszt.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.17'>A gonosz követ bajba esik, az igazi küldött pedig gyógyulást hoz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.18'>Szegénység és gyalázat éri azt, aki megveti az intést, de tisztelik azt, aki megfogadja a feddést.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.19'>A beteljesült kívánság jólesik az embernek, az ostobának pedig utálatos eltérni a rossztól.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.20'>Aki bölcsekkel jár, bölccsé lesz, az ostobák barátja pedig romlottá lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.21'>A vétkeseket üldözi a baj, az igazaknak pedig szép jutalmuk lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.22'>A jó ember örökséget hagy még unokáinak is, a vétkes vagyona pedig az igazra vár.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.23'>Sok eledelt terem a szegények szántóföldje, de van, akit tönkretesz a törvénytelenség.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.24'>Aki kíméli botját, gyűlöli a fiát, de aki szereti, idejében megfenyíti.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.25'>Az igaz jóllakásig ehet, de a bűnösök hasa éhen marad.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.14'>
        <verse osisID='Prov.14.1'>Az asszonyi bölcsesség építi a házat, a bolondság pedig a maga kezével rombolja le.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.2'>Aki egyenes úton jár, féli az URat, de aki letéved útjairól, az megveti őt.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.3'>A bolond szájából gőg sarjad, de a bölcseket megőrzi ajkuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.4'>Ha nincsenek barmok, üres a jászol, de bő a termés, ha erős az ökör.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.5'>Az igaz tanú nem hazudik, de a hamis tanú hazugságot beszél.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.6'>Hiába keresi a csúfolódó a bölcsességet, az értelmes embernek azonban könnyű a megismerés.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.7'>Menj el az ostoba ember elől, mert nem szerzel ajkáról tudást!</verse>
        <verse osisID='Prov.14.8'>Az okos azért bölcs, mert érti a dolgát, az ostobák pedig bolond módon becsapódnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.9'>A bolondokat csúffá teszi a vétek, de a becsületes emberek közt jóakarat van.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.10'>A szív ismeri a maga keserűségét, és örömébe sem avatkozhat idegen.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.11'>A bűnösök háza népe kipusztul, de a becsületesek sátrában lakók virulni fognak.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.12'>Van út, amely egyenesnek látszik az ember előtt, de végül a halálba vezet.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.13'>Nevetés közben is fájhat a szív, és az öröm vége is lehet bánat.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.14'>A romlott szívű a magaviselete szerint fog jóllakni, meg a jó is a magáé szerint.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.15'>A tapasztalatlan mindent elhisz, de az okos vigyáz a lépésére.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.16'>A bölcs fél a rossztól, és elkerüli, az ostoba féktelen és elbizakodott.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.17'>A hirtelen haragú bolondságot követ el, és az alattomos embert gyűlölik.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.18'>Bolondságot örökölnek az együgyűek, az okosakat pedig tudás ékesíti.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.19'>Le fognak borulni a rosszak a jók előtt, és a bűnösök az igaz ember kapuja előtt.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.20'>A szegényt még barátja is gyűlöli, de a gazdagot sokan szeretik.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.21'>Aki megveti felebarátját, vétkezik, de aki az alázatosokon könyörül, boldog lesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.22'>Tévelyegnek, akik rosszat akarnak, a szeretet és a hűség pedig jót akar.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.23'>Minden munkának megvan a maga haszna, de akinek csak a szája jár, az ínségbe jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.24'>A bölcseknek koronája a gazdagság, de az ostobák bolondsága csak bolondság.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.25'>Életeket ment meg az igaz tanú, de aki hazugságot beszél, az csaló.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.26'>Aki az URat féli, annak erős oltalma van, fiainak is menedéke lesz az.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.27'>Az ÚRnak félelme az élet forrása a halál csapdáinak kikerülésére.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.28'>Nagy nép ad a királynak méltóságot, de ha elfogy a nemzet, elvész az uralkodó is.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.29'>A türelmes ember nagyon értelmes, a türelmetlen pedig nagy bolondságot követ el.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.30'>A szelíd szív élteti a testet, az indulat viszont rothasztja a csontokat.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.31'>Aki elnyomja a nincstelent, gyalázza Alkotóját, aki pedig könyörül a szegényen, az dicsőíti.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.32'>A maga gonoszsága miatt bukik el a bűnös, de vigaszt kap az igaz, ha halálán van is.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.33'>Az értelmes ember szívében bölcsesség lakik, de az is kitudódik, hogy mi van az ostobákéban.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.34'>Az igazságosság felmagasztalja a népet, a bűn pedig gyalázatukra van a nemzeteknek.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.35'>Jóindulattal van a király az értelmes szolga iránt, de haragja sújtja a haszontalant.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.15'>
        <verse osisID='Prov.15.1'>A higgadt válasz elhárítja az indulatot, de a bántó beszéd haragot támaszt.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.2'>A bölcsek nyelve jól alkalmazza a tudást, az ostobák szája meg balgaságot áraszt.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.3'>Mindenen rajta tartja szemét az ÚR, a gonoszakat és a jókat egyaránt figyeli.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.4'>A szelíd nyelv életnek a fája, a romlott pedig összetöri a lelket.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.5'>A bolond utálja az apai intést, de az okos elfogadja a dorgálást.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.6'>Az igaz házában nagy kincs van, a bűnös jövedelme pedig széthull.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.7'>A bölcsek ajka hinti a tudást, az ostobáknak a szíve sem tiszta.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.8'>A bűnösök áldozatát utálja az ÚR, de a becsületesek imádságát kedveli.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.9'>Utálja az ÚR a bűnös útját, de szereti az igazságra törekvőt.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.10'>Rosszul esik az intés annak, aki letér az ösvényről, pedig meghal az, aki gyűlöli a dorgálást.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.11'>A halálnak és elmúlásnak helye is az ÚR előtt van, mennyivel inkább az emberek szíve!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.12'>Nem szereti a csúfolódó, ha feddik, és nem jár a bölcsekhez.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.13'>Az örvendező szív megszépíti az arcot, a bánatos szív pedig összetöri a lelket.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.14'>Az értelmes szív tudásra törekszik, az ostobák szája pedig bolondságon rágódik.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.15'>A csüggedőnek mindig rossz napja van, a jókedvűnek pedig mindig ünnepe.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.16'>Jobb a kevés az ÚR félelmével, mint a sok kincs, ha nyugtalanság jár vele.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.17'>Jobb egy tányér főzelék ott, ahol szeretet van, mint a hizlalt ökör, ahol gyűlölet van.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.18'>Az indulatos ember viszályt szít, a türelmes pedig lecsendesíti a perpatvart.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.19'>A lusta útja olyan, mint a tövises sövény, a becsületesek ösvénye pedig egyenes.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.20'>A bölcs fiú örömet szerez apjának, az ostoba ember pedig megveti anyját.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.21'>A bolondság az esztelen ember öröme, de az értelmes egyenes úton jár.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.22'>Meghiúsulnak a tervek, ha nincs tanácskozás, de megvalósulnak, ha van sok tanácsadó.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.23'>Örül az ember, ha válaszolni tud, és milyen jó az idején mondott szó!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.24'>Az értelmes ember életútja fölfelé visz, kikerülve a holtak hazáját odalent.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.25'>A gőgösök házát összedönti az ÚR, de megszilárdítja az özvegyek határát.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.26'>Utálatosak az ÚR előtt a gonosz gondolatok, de tiszták a kedves szavak.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.27'>Kárt okoz saját házának a nyerészkedő, de aki gyűlöli a vesztegetést, az élni fog.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.28'>Az igaz megfontolja szívében, hogy mit mondjon, a bűnösök szájából pedig árad a rossz.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.29'>Távol van az ÚR a bűnösöktől, de az igazak imádságát meghallgatja.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.30'>A csillogó szemek megörvendeztetik a szívet, a jó hír felüdíti a testet.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.31'>Akinek a füle hallgat az életre való feddésre, az a bölcsek között marad.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.32'>Aki semmibe veszi az intést, önmagának árt, aki pedig hallgat a dorgálásra, értelmessé válik.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.33'>Az ÚR félelme bölcsességre int, és aki tisztességet akar, előbb legyen alázatos!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.16'>
        <verse osisID='Prov.16.1'>Az emberi értelem tervezget, de az ÚR adja meg, hogy mit mondjon a nyelv.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.2'>Minden útját helyesnek tartja az ember, de az ÚR megvizsgálja a lelkeket.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.3'>Bízd az ÚRra dolgaidat, akkor teljesülnek szándékaid.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.4'>Mindent rendeltetésének megfelelően készített az ÚR, még a bűnöst is: a veszedelem napjára.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.5'>Utál az ÚR minden fölfuvalkodott szívűt, kezet rá, hogy nem marad büntetlen!</verse>
        <verse osisID='Prov.16.6'>Szeretettel és hűséggel jóvá lehet tenni a bűnt&amp;#59; az ÚRnak félelme távol tart a rossztól.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.7'>Akinek életútját kedveli az ÚR, azt még ellenségeivel is összebékíti.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.8'>Jobb az igaz úton szerzett kevés, mint a törvénytelenül szerzett nagy jövedelem.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.9'>Az embernek az értelme terveli ki útját, de az ÚR irányítja járását.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.10'>Kijelentés hangzik a király ajkáról: nem szabad téves ítéletet mondania.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.11'>Az ÚRé az igaz mérleg és mérőserpenyő, az ő művei a zacskóban tartott súlyok.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.12'>Utálniuk kell a királyoknak a bűnös tetteket, mert igazság teszi szilárddá a trónt.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.13'>A királyoknak kedves az igaz szó, és szeretik azt, aki őszintén beszél.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.14'>A király haragja a halál követe, de a bölcs ember kiengeszteli azt.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.15'>A király arcának ragyogása éltet, jóakarata olyan, mint a tavaszi esőt hozó felleg.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.16'>Mennyivel jobb bölcsességet szerezni, mint aranyat, és értelmet szerezni, mint színezüstöt!</verse>
        <verse osisID='Prov.16.17'>A becsületes emberek útja kikerüli a veszélyt, életét tartja meg, aki útjára vigyáz.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.18'>Az összeomlást gőg előzi meg, a bukást pedig felfuvalkodottság.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.19'>Jobb szelíd lelkűnek lenni az alázatosok közt, mint zsákmányon osztozni a gőgösök közt.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.20'>Aki megérti az igét, annak jó dolga lesz, és boldog az, aki bízik az ÚRban.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.21'>A bölcs szívűt értelmesnek nevezik, a nyájas ajkak gyarapítják a tudást.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.22'>Élet forrása az értelem annak, akinek van, de a bolondot még inteni is bolondság.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.23'>A bölcs szívű értelmesen beszél, és ajkával is gyarapítja a tudást.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.24'>Lépes méz a kedves beszéd: édes a léleknek és gyógyulás a testnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.25'>Van út, amely az ember előtt egyenesnek látszik, de végül a halálba vezet.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.26'>A munkás önmagáért fáradozik, mert szája kényszeríti rá.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.27'>A mihaszna ember gonoszul áskálódik, és ajka olyan, mint a perzselő tűz.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.28'>Az álnok ember viszályt támaszt, a rágalmazó szétválasztja a barátokat is.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.29'>Az erőszakos ember rászedi embertársát, és nem a jó úton vezeti.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.30'>Aki behunyja szemét, álnokságot tervez, aki összeszorítja ajkát, gonoszságot hajt végre.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.31'>Ékes korona az ősz haj, az igazság útján található.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.32'>Többet ér a türelmes ember a hősnél, és az indulatán uralkodó annál, aki várost hódít.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.33'>Az ember végzi a sorsvetést, de mindig az ÚRtól való a döntés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.17'>
        <verse osisID='Prov.17.1'>Jobb a száraz falat ott, ahol békesség van, mint ha lakomával van tele a ház, de veszekednek benne.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.2'>Az eszes szolga föléje kerül a haszontalan fiúnak, és a testvérekkel együtt osztozik az örökségben.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.3'>Az ezüsthöz tégely kell, az aranyhoz olvasztókemence, de a szívek vizsgálója az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.4'>A gonosztevő az álnok ajakra figyel, a hazug a gonosz nyelvre ügyel.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.5'>Aki gúnyolja a szegényt, Alkotóját gyalázza, és aki a veszedelemnek örül, nem marad büntetlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.6'>Az öregek koronája: az unokák, és a fiak ékessége: az atyák.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.7'>Nem illik a bolondhoz a választékos beszéd, de az előkelőhöz sem a hazug beszéd.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.8'>Drágakőnek véli ajándékát, aki adja, amellyel célt ér, bárhova forduljon is vele.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.9'>Aki szeretetre törekszik, fátyolt borít a vétekre, de aki folyton arról beszél, elszakad a barátjától.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.10'>Jobban megrendíti a dorgálás az értelmes embert, mint száz botütés az ostobát.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.11'>Csak pártütésre törekszik a rossz ember, de kegyetlen követet küldenek ellene.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.12'>Inkább a fiát vesztett medvével találkozzék az ember, mint egy ostobával, amikor megzavarodik.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.13'>Aki rosszal fizet a jóért, annak a házából nem távozik el a baj.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.14'>A viszály kezdete olyan, mint amikor megindul az árvíz, azért tartsd távol magad a perpatvartól, mielőtt kitör.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.15'>Aki igaznak mondja a bűnöst, és aki bűnösnek mondja az igazat: mindkettőjüket egyaránt utálja az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.16'>Mire való a vételár az ostoba kezében, hogy bölcsességet vegyen, holott esze sincsen?</verse>
        <verse osisID='Prov.17.17'>Mindig szeret a barát, de testvérré a nyomorúságban válik.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.18'>Esztelen ember, aki kezet ad, és kezességet vállal a barátjáért.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.19'>A bűnt szereti, aki veszekedni szeret, és aki nagyra tátja száját, saját romlását keresi.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.20'>Az álnok szívű embernek nem lesz jó vége, és a csalárd nyelvű bajba kerül.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.21'>Az ostoba bánatot okoz szülőjének, és nem tud örülni a bolondnak az apja.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.22'>A vidám szív a legjobb orvosság, a bánatos lélek pedig a csontokat is kiszárítja.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.23'>A bűnös elfogadja a titokban adott vesztegetést, és elferdíti az igazság ösvényét.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.24'>Az értelmes ember előtt ott van a bölcsesség, de az ostoba szeme a föld végén kalandozik.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.25'>Az ostoba fiú bosszantja apját, és keseríti anyját.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.26'>Nem való megbírságolni az igaz embert, és megverni az elöljárót, ha becsületes.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.27'>A tudós ember takarékoskodik beszédével, és aki értelmes, az higgadt lelkű.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.28'>Még az ostobát is bölcsnek gondolják, ha hallgat, és értelmesnek azt, aki csukva tartja a száját.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.18'>
        <verse osisID='Prov.18.1'>A különc a maga kívánsága után jár, és hadakozik minden jóravaló dolog ellen.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.2'>Az ostoba nem leli kedvét az értelemben, csak saját eszének a fitogtatásában.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.3'>Ahová bűnös érkezik, oda megérkezik a megvetés is, és a szégyentelenséggel együtt jár a gyalázat.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.4'>Mély víz az ember szájának a beszéde, áradó patak, bölcsesség forrása.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.5'>Nem jó a bűnösnek kedvezni, sem jogaiból kiforgatni az igaz embert.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.6'>Az ostoba ajka perpatvart okoz, és szája vereséget idéz elő.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.7'>Az ostobának saját szája a romlása, és ajka önmagának a csapdája.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.8'>A rágalmazó szavai, mint a jó falatok, behatolnak a test belsejébe.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.9'>Aki munkájában hanyag, az testvére annak, aki tönkretesz.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.10'>Erős torony az ÚR neve, oda fut az igaz, és védelmet talál.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.11'>A gazdagnak a vagyon az erős városa, magas várfalnak képzeli.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.12'>Akire romlás vár, annak fölfuvalkodik a szíve, de akire dicsőség, az alázatos.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.13'>Aki arra felel, amit meg sem hallgatott, azt bolondnak tartják, és megpirongatják.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.14'>Az ember lelke elviseli a szenvedést, de ha a lélek összetörik, azt el lehet-e hordozni?</verse>
        <verse osisID='Prov.18.15'>Az értelmes ember szíve ismeretet szerez, és a bölcsek füle ismeretre törekszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.16'>Az ajándék tág teret nyit az ember előtt, és az előkelők elé juttatja.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.17'>Igaznak látszik az, aki először szól a perben, de sorra kerül ellenfele is, és megcáfolja.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.18'>A sorsvetés megszünteti a viszálykodást, és szétválasztja az erőszakosakat.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.19'>A rászedett testvér hozzáférhetetlenebb az erős városnál, és a viszály olyan, mint egy váron a zár.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.20'>Amit mond az ember, annak a gyümölcséből fog jóllakni a teste, és amit a beszéde terem, azzal kell jóllaknia.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.21'>Élet és halál van a nyelv hatalmában, amelyiket szereti az ember, annak a gyümölcsét eszi.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.22'>Aki jó feleséget talált, kincset talált, és elnyerte az ÚR jóakaratát.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.23'>Könyörögve szól a szegény, de a gazdag keményen válaszol.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.24'>Van ember, aki bajba juttatja embertársait, de van olyan barát, aki ragaszkodóbb a testvérnél.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.19'>
        <verse osisID='Prov.19.1'>Jobb a feddhetetlenül élő szegény, mint az álnok beszédű ostoba.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.2'>Ismeret nélkül az igyekezet sem jó, és a gyors lábú félreléphet.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.3'>Az embert a saját bolondsága vezeti félre, mégis az ÚR ellen zúgolódik a szíve.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.4'>A vagyon sok barátot szerez, a nincstelentől a barátja is elválik.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.5'>Nem marad büntetlen a hamis tanú, és nem menekül meg, aki hazugságot beszél.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.6'>Sokan hízelegnek az előkelő embernek, és az ajándékozónak mindenki barátja.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.7'>A szegényt a testvérei is mind gyűlölik, még inkább eltávolodnak tőle barátai&amp;#59; szavaival unszolja őket, de hiába.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.8'>Aki értelmet szerez, önmagát szereti, aki megőrzi tudását, megtalálja a jót.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.9'>Nem marad büntetlen a hamis tanú, és elpusztul, aki hazugságot beszél.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.10'>Nem illik az ostobához a fényűzés, sem a szolgához az uralkodás a vezetőkön.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.11'>Az értelmes ember türelmes, díszére válik, ha megbocsátja a vétket.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.12'>Ha a király haragszik, olyan, mintha oroszlán morogna, de jóakarata olyan, mint a fűre hulló harmat.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.13'>Apjának szerencsétlensége az ostoba fiú, és mint a szüntelen csepegő háztető, olyan a zsémbes asszony.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.14'>A ház és a vagyon apai örökség, de az ÚRtól van az okos feleség.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.15'>A restség mély álomba merít, és a lusta ember éhezik.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.16'>Aki megtartja a parancsot, megtartja életét, de aki nem törődik teendőivel, meghal.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.17'>Aki könyörül a nincstelenen, az ÚRnak ad kölcsön, mert ő megtéríti jótéteményét.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.18'>Fenyítsd meg fiadat, míg van remény, de ne vigyen odáig indulatod, hogy halálát okozd!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.19'>A nagy haragú ember fizessen bírságot, mert ha elengeded neki, még nő a haragja.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.20'>Hallgass a tanácsra, és fogadd el az intést, hogy végre bölcs légy!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.21'>Sokféle szándék van az ember szívében, de csak az ÚR tanácsa valósul meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.22'>Amit az embertől megkívánnak, az a hűség, ezért jobb a szegény ember a hazugnál.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.23'>Az ÚR félelme életet jelent: az ember elégedetten alszik, nem éri veszedelem.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.24'>Belenyújtja kezét a rest a tálba, de már a szájához nem viszi.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.25'>Ha megvered a csúfolódót, az együgyű okul, ha megfedded az okost, az belátja annak értelmét.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.26'>Szégyellni való és gyalázatos az a fiú, aki bántalmazza apját, vagy elkergeti anyját.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.27'>Ha nem hallgatsz, fiam, az intésre, tévelyegni fogsz, okos tanítások nélkül!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.28'>A haszontalan tanú csúfot űz a törvényből, a bűnösök szája pedig csak úgy nyeli az álnokságot.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.29'>A csúfolódókat készen várja az ítélet, és az ostobák hátát az ütleg.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.20'>
        <verse osisID='Prov.20.1'>A bor csúfolódóvá tesz, a részegítő ital lármássá, senki sem bölcs, aki attól tántorog.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.2'>A király haragja olyan, mint az oroszlán morgása, aki fölidézi, maga ellen vét.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.3'>Távol maradni a perpatvartól: dicsőség, a bolond mind belekeveredik.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.4'>Nem szánt ősszel a rest, de ha majd aratni akar, nem lesz mit.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.5'>Mély víz az ember szívének a terve, de az okos ember kimeríti.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.6'>Sok ember hirdeti, hogy ő hűséges, de ki találhat megbízható embert?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.7'>Feddhetetlenül él az igaz, még a fiai is boldogok lesznek.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.8'>Ha a király az ítélőszékben ül, tekintete észrevesz minden rosszat.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.9'>Ki mondhatja: tisztán tartottam szívemet, tiszta vagyok, nincs vétkem?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.10'>A kétféle súlyt és a kétféle vékát egyaránt utálja az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.11'>Már egy gyermek tetteiből is fel lehet ismerni, hogy tiszta és helyes-e, amit tesz!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.12'>A halló fület és a látó szemet egyaránt az ÚR alkotta.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.13'>Ne szeresd az alvást, mert elszegényedsz&amp;#59; tartsd nyitva a szemed, és jóllakhatsz kenyérrel.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.14'>Rossz! Rossz! - mondja a vevő, de amint elmegy, már dicsekszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.15'>Lehet bőven arany és gyöngy, de legdrágább kincs az okosan beszélő száj.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.16'>Vedd el a ruháját, mert kezességet vállalt másért, és zálogold meg az idegenért!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.17'>Ízlik az embernek a hazugsággal szerzett kenyér, de végül kaviccsal lesz tele a szája.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.18'>Tanácsadás erősíti meg a terveket, és irányítás kell a hadviseléshez.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.19'>A rágalmazó titkokat fed fel, azért a fecsegővel ne barátkozz!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.20'>Aki apját vagy anyját átkozza, annak mécsese a legnagyobb sötétben alszik ki.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.21'>Az előre kikövetelt örökségen végül is nem lesz áldás.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.22'>Ne mondd: Megfizetek a rosszért! Reménykedj az ÚRban, ő megsegít téged.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.23'>Utálja az ÚR a kétféle súlyt, és a hamis mérleg nem jó dolog.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.24'>Az ÚR irányítja a férfi lépteit, az ember hogyan érthetné meg útját?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.25'>Csapdába esik, aki valamit meggondolatlanul odaszentel, mert a fogadalomtétel után hiába bánkódik.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.26'>A bölcs király leteríti a bűnösöket, és kocsival hajt rájuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.27'>Az ember lelke az ÚRtól kapott mécses, egészen átkutatja a test belsejét.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.28'>Szeretet és hűség őrzi a királyt, és szeretet támogatja trónját.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.29'>Az ifjaknak dísze az erő, az öregek ékessége pedig az ősz haj.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.30'>Zúzódások, sebek tisztítanak meg a gonoszságtól, és a test belsejében is érzett csapások.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.21'>
        <verse osisID='Prov.21.1'>Olyan az ÚR kezében a király szíve, mint a patak vize: arra vezeti, amerre akarja.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.2'>Minden útját helyesnek tartja az ember, de az ÚR vizsgálja meg a szíveket.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.3'>Az igaz és törvényes cselekvést többre becsüli az ÚR, mint az áldozatot.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.4'>A gőgös tekintet és a kevély szív a bűnösök mécsese: vétek.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.5'>A szorgalmasnak a tervei csak hasznot hoznak, de mindenki, aki elsieti a dolgát, csak ínségbe jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.6'>A hazug nyelvvel szerzett kincs tovaszálló pára és halálos csapda.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.7'>A bűnösöket elsodorja erőszakosságuk, mert nem akarják teljesíteni a törvényt.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.8'>Tekervényes a bűnös ember útja, de a tisztának az eljárása egyenes.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.9'>Jobb a tető sarkán lakni, mint zsémbes asszonnyal együtt a házban.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.10'>A bűnös lelke rosszat kíván, még a barátjára sem néz jóindulattal.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.11'>Ha megbírságolják a csúfolódót, az együgyű lesz bölcs, de ha a bölcset oktatják, maga okul belőle.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.12'>Az igaz szemmel tartja a bűnös házát, és a bűnösöket romlásba dönti.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.13'>Aki bedugja fülét a nincstelen segélykiáltására, annak sem válaszolnak majd, amikor ő kiált.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.14'>A titkon adott ajándék megenyhíti a haragot, és a zsebbe dugott vesztegetés a heves indulatot.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.15'>Az igaznak öröm, ha a törvény jut érvényre, de a gonosztevőnek rettegés.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.16'>Az értelem útjáról letévedő ember az árnyak gyülekezetébe jut majd.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.17'>Ínségre jut, aki szeret vigadozni, aki szereti a bort és az olajat, nem gazdagszik meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.18'>Váltságdíj lesz az igazért a bűnös, és a becsületesek helyett a hűtlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.19'>Jobb a puszta földjén lakni, mint zsémbes és bosszús asszonnyal.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.20'>Drága kincs és olaj van a bölcs hajlékában, az ostoba ember pedig eltékozolja azt.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.21'>Aki igazságra és hűségre törekszik, életet, igazságot és megbecsülést talál.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.22'>Behatol a bölcs a hősök városába, és lerombolja megbízhatónak vélt erődjét.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.23'>Aki vigyáz a szájára és a nyelvére, életét őrzi meg a nyomorúságtól.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.24'>A kevély gőgösnek csúfolódó a neve, dühében gőgösen viselkedik.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.25'>A restet megöli vágyakozása, mert nem akar dolgozni kezével&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.21.26'>egész nap csak vágyakozik, az igaz pedig ad, és nem fukarkodik.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.27'>A bűnösök áldozata utálatos, kivált ha galád dologért hozzák.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.28'>Aki hazugságot tanúsít, elvész, de aki meggyőződött az ügyről, az mindig beszélhet.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.29'>Szemtelen képet vág a bűnös ember, a becsületes pedig rendben tartja dolgait.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.30'>Nem használ a bölcsesség és az értelem, sem a tanács az ÚRral szemben.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.31'>Készen áll a ló a csata napján, de az ÚR adja a győzelmet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.22'>
        <verse osisID='Prov.22.1'>Többet ér a jó hírnév a nagy gazdagságnál, a jóindulat jobb az ezüstnél és az aranynál.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.2'>Találkozik a gazdag a szegénnyel: mindegyiket az ÚR alkotta.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.3'>Ha az okos látja a veszedelmet, elrejtőzik, az együgyűek pedig belekeverednek, és megjárják.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.4'>Az alázatnak és az ÚR félelmének jutalma gazdagság, dicsőség és élet.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.5'>Tövisek és kelepcék vannak a görbe úton: aki vigyáz magára, messze elkerüli azokat.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.6'>Neveld a gyermeket a neki megfelelő módon, még ha megöregszik, akkor sem tér el attól.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.7'>A gazdag uralkodik a szegényeken, és az adós szolgája a kölcsönadónak.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.8'>Aki álnokságot vet, bajt arat, és megsemmisül haragjának botja.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.9'>A jóságos tekintetű ember áldott lesz, mert ad kenyeréből a nincstelennek.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.10'>Űzd el a csúfolódót, és elmegy vele a perlekedés, megszűnik a peres ügy és a gyalázat.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.11'>Aki szereti a szív tisztaságát, és jóindulattal beszél, annak barátja a király.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.12'>Az ÚR szeme ügyel az ismeretre, a hűtlenek beszédét meghiúsítja.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.13'>Ezt mondja a rest: Oroszlán van odakinn, megöl engem a szabadban.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.14'>Mély verem az idegen nő szája, beleesik, akire haragszik az ÚR.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.15'>A gyermek szívéhez hozzátartozik az ostobaság, de a fenyítő bot kiűzi belőle.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.16'>Aki elnyomja a nincstelent, hogy maga gyarapodjék, és a gazdagnak ad, egyszer majd ínségre jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.17'>Fordítsd ide füledet, hallgasd a bölcsek szavait, és figyeljen elméd tudományomra!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.18'>Mert gyönyörűséget szerez, ha őrzöd azokat magadban, ajkadon is állandóan ott lesznek.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.19'>Legyen az ÚRban bizodalmad, ezt tanítom ma neked, bizony, neked!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.20'>Már előbb is írtam neked tanácsokat és tudnivalókat,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.21'>tanítva téged arra, hogy ezek valóban igaz mondások, hogy igaz mondásokkal felelhess annak, aki küldött.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.22'>Ne rabold ki a szegényt, mivel szegény ő, és ne tipord el a nyomorultat a kapuban!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.23'>Mert az ÚR perli perüket, és fosztogatóikat megfosztja életüktől.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.24'>Ne tarts barátságot a haragos természetűvel, és ne járj együtt a heveskedővel,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.25'>mert megszokod ösvényeit, és magadnak állítasz csapdát!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.26'>Ne tartozz azok közé, akik kezet adnak, és adósságért kezességet vállalnak!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.27'>Miért vegyék el alólad fekvőhelyedet is, ha nem lesz miből fizetned?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.28'>Ne mozdítsd el az ősi határt, amelyet őseid jelöltek ki!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.29'>Ha látsz ügyesen dolgozó embert, az a királyok szolgálatába fog állani, nem marad az alacsonyrangúak szolgálatában.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.23'>
        <verse osisID='Prov.23.1'>Ha uralkodóval együtt ülsz le enni, jól gondold meg, mi van előtted,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.2'>mert ha telhetetlen vagy, kést tettél a torkodra!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.3'>Ne kívánd jó falatjait, mert csalétek az!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.4'>Ne fáradj azon, hogy meggazdagodj, a magad belátásából hagyd abba!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.5'>Alig száll rá tekinteted, már nincs meg, mert gyorsan szárnya támad, az ég felé repül, mint a saskeselyű.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.6'>Ne edd az irigy ember kenyerét, és ne kívánd jó falatjait,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.7'>mert olyan ő, mint aki számolgat magában: Egyél, igyál! - mondja neked, de nem szívesen.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.8'>Megevett falatodat ki fogod hányni, és kedves szavaidat elvesztegeted.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.9'>Az ostoba füle hallatára ne beszélj, mert csak megveti okos szavaidat.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.10'>Ne mozdítsd el az ősi határt, és az árvák mezejére ne menj!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.11'>Mert megváltójuk erős: ő perli majd perüket veled.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.12'>Szívleld meg az intést, és hallgass az okos beszédre!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.13'>Ne sajnáld megfenyíteni a gyermeket, nem hal bele, ha megvered bottal.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.14'>Te csak bottal vered meg, de lelkét a holtak hazájától mented meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.15'>Fiam, ha bölcs a szíved, örül az én szívem is.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.16'>Vigad a bensőm, ha ajkad őszintén szól.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.17'>Ne irigyelje szíved a vétkeseket, inkább az URat féld mindennap,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.18'>mert van még jövendő, és reménységed nem semmisül meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.19'>Hallgass rám, fiam, légy bölcs, és irányítsd szíved a helyes útra!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.20'>Ne tarts a bor mellett dőzsölőkkel, se a falánk húsevőkkel!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.21'>Mert a dőzsölő és a falánk elszegényedik, és rongyokba öltöztet a sok alvás.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.22'>Hallgass apádra, ő nemzett téged, és ne vesd meg anyádat, ha megöregszik!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.23'>Vedd meg, és ne add el az igazságot, a bölcsességet, az intést és az értelmet!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.24'>Vígan örvendezik az igaznak az apja, és aki bölcset nemzett, örül annak.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.25'>Örüljön apád és anyád, vigadjon, aki szült téged!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.26'>Add nekem a szívedet, fiam, és tartsd szemed előtt utaimat!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.27'>Mély verem a parázna nő, és szoros kút az idegen asszony.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.28'>Úgy leselkedik, mint egy rabló, és szaporítja a hűtlen emberek számát.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.29'>Kinek jaj? Kinek fáj? Kivel veszekednek? Kinek van gondja? Kit vernek véresre hiába? Kinek zavaros a szeme?</verse>
        <verse osisID='Prov.23.30'>Azoknak, akik bor mellett mulatnak, és a fűszeres bort kóstolgatni járnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.31'>Ne nézd a bort, hogyan vöröslik, hogyan gyöngyözik a pohárban. Bizony simán lecsúszik az!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.32'>De végül megcsíp, mint a kígyó, megmar, mint a vipera.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.33'>Szemed zavaros dolgokat lát, te magad pedig össze-vissza beszélsz.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.34'>És olyan leszel, mint aki tenger közepén fekszik, vagy mint aki az árbockosárban fekszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.35'>Ütöttek engem, de nem fájt, vertek, de nem tudtam róla! Amint fölébredek, folytatom, ugyanezt keresem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.24'>
        <verse osisID='Prov.24.1'>Ne irigyeld a rossz embereket, és ne kívánj velük lenni!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.2'>Mert pusztításon töpreng a szívük, és bántó, amit beszél az ajkuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.3'>Bölcsesség építi a házat, értelem szilárdítja meg,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.4'>és ismeret tölti meg a szobákat mindenféle drága és kedves értékkel.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.5'>A bölcs férfi erős, és a tudós ember nagy erejű.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.6'>Irányítás kell a hadviseléshez, és segítséget jelent a sok tanácsadó.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.7'>Magas a bolondnak a bölcsesség: ne nyissa ki száját a kapuban!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.8'>Aki gonosz tettet tervez, azt alattomos embernek hívják.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.9'>Az alattomos bolondság vétek, és utálják az emberek a csúfolódót.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.10'>Ha a nyomorúság idején gyenge vagy, kevés az erőd.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.11'>Mentsd meg azokat, akiket halálra visznek, és ne fordulj el azoktól, akiket a vesztőhelyre hurcolnak!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.12'>Ha azt mondanád, hogy erről nem tudunk, az, aki a szíveket vizsgálja, beléd lát, és aki lelkedet őrzi, ismer&amp;#59; ő megfizet az embernek cselekedete szerint.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.13'>Egyél, fiam, mézet, mert jó, és a lépes méz édes az ínyednek.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.14'>Tudd meg hát, hogy ilyen a bölcsesség a lelkednek: ha megtalálod, van jövendőd, és reménységed nem semmisül meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.15'>Ne ólálkodj, te bűnös, az igaz lakóhelyénél, ne pusztítsd el nyugvóhelyét!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.16'>Mert ha hétszer elesik is az igaz, mégis fölkel, de a bűnösök elbuknak a bajban.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.17'>Ha elesik ellenséged, ne örülj, és ha elbukik, ne vigadjon a szíved,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.18'>mert az ÚR meglátja, rosszallja, és elfordítja haragját róla.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.19'>Ne haragudj a gonosztevőkre, ne irigyeld a bűnösöket!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.20'>Mert nincs jövője a gonosznak, a bűnösök mécsese kialszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.21'>Féljed, fiam, az URat és a királyt, és felforgatók közé ne keveredj!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.22'>Mert hirtelen támad rájuk a veszedelem&amp;#59; és ki tudja: kettőjüktől milyen pusztulás jön?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.23'>Ezek is a bölcsek mondásai: Nem jó a személyválogatás a törvénykezésben.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.24'>Aki igaznak mondja a bűnöst, azt átkozzák a népek, és kárhoztatják a nemzetek.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.25'>De akik igazságot szolgáltatnak: jó dolguk lesz, és gazdag áldás száll rájuk.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.26'>Ajkakat csókol az, aki helyes választ ad.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.27'>Lásd el kinti tennivalódat, és végezd el mezei munkádat, azután építsd házadat!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.28'>Ne tanúskodj ok nélkül embertársad ellen: rászednéd-e beszédeddel?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.29'>Ne mondd: Ahogy ő bánt velem, én is úgy bánok vele, megfizetek mindenkinek cselekedete szerint!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.30'>Elmentem a lusta ember földje mellett, és az esztelen ember szőlője mellett,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.31'>és láttam, hogy egészen fölverte a gaz, színét elfedte a gyom, és kőkerítése összedőlt.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.32'>Amikor ezt láttam, elgondolkoztam, elnéztem, és ezt az okulást szereztem:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.33'>Még egy kis alvás, egy kis szunnyadás, összetett kézzel fekvés:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.34'>így tör rád a szegénység, mint az útonálló, és a szűkölködés, mint egy fegyveres ember.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.25'>
        <verse osisID='Prov.25.1'>Ezek is Salamon példabeszédei, amelyeket Ezékiásnak, Júda királyának emberei gyűjtöttek össze:</verse>
        <verse osisID='Prov.25.2'>Isten dicsősége az, hogy a dolgokat elrejti. A királyok dicsősége az, hogy a dolgokat kikutatják.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.3'>Az ég magassága, a föld mélysége és a királyok szíve kikutathatatlan.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.4'>Távolítsd el az ezüstből a salakot: az ötvös edényt készít belőle.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.5'>Távolítsd el a bűnöst a király elől, és trónját megerősíti az igazság.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.6'>Ne tetszelegj a király előtt, és az előkelők helyére ne állj,</verse>
        <verse osisID='Prov.25.7'>mert jobb, ha azt mondják neked, hogy jöjj előbbre, mint ha megaláznak egy előkelő előtt, akit magad is látsz!</verse>
        <verse osisID='Prov.25.8'>Ne állj ki elhamarkodottan, amikor perelsz, mert mit csinálsz majd a végén, ha ellenfeled megszégyenít?</verse>
        <verse osisID='Prov.25.9'>A magad perét pereld ellenfeleddel, de a más titkát ne fedd föl,</verse>
        <verse osisID='Prov.25.10'>mert aki hallja, szidalmaz téged, és rágalmazásod nem vonhatod vissza!</verse>
        <verse osisID='Prov.25.11'>Mint az aranyalma ezüsttányéron, olyan a helyén mondott ige.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.12'>Mint az aranyfüggő és a színarany ékszer, olyan a bölcs feddés a szófogadó fülnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.13'>Mint a hideg hó aratás idején, olyan a hűséges követ azoknak, akik küldik, mert felüdíti urai lelkét.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.14'>Felhő és szél eső nélkül: ilyen az, aki meg nem adott ajándékkal dicsekszik.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.15'>Türelemmel a fejedelmet is rá lehet beszélni, és a szelíd szó a csökönyösséget is megtöri.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.16'>Ha mézet találsz, egyél, amennyi jólesik, de túl sokat ne egyél, mert kihányod!</verse>
        <verse osisID='Prov.25.17'>Ritkán tedd lábadat embertársad házába, mert megsokallja, és meggyűlöl.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.18'>Pöröly, kard és éles nyíl az olyan ember, aki hamisan tanúskodik embertársa ellen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.19'>Mint a rossz fog és a tántorgó láb, olyan lesz a hűtlenek bizakodása a nyomorúság idején.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.20'>Mint aki leveti ruháját hideg időben, vagy mint aki ecetet kever lúggal, olyan az, aki a rosszkedvű ember előtt dalol.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.21'>Ha éhezik, aki gyűlöl téged, adj neki kenyeret, és ha szomjazik, adj neki vizet,</verse>
        <verse osisID='Prov.25.22'>mert parazsat gyűjtesz a fejére, az ÚR pedig visszafizeti, amit adtál.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.23'>Az északi szél esőt szül, a suttogó nyelv pedig haragos arcot.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.24'>Jobb a háztető sarkán lakni, mint zsémbes asszonnyal együtt a házban.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.25'>Mint hideg víz a tikkadt embernek, olyan a messze földről kapott jó hír.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.26'>Fölkavart forrás és romlott vizű kút: olyan az igaz, ha a bűnös előtt meginog.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.27'>Sok mézet enni nem jó, és a nehéz dolgokat kutatni nehéz.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.28'>Mint a város, amelynek csupa rés a kőfala, olyan az az ember, akinek nincs önuralma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.26'>
        <verse osisID='Prov.26.1'>Mint hó a nyárhoz és eső az aratáshoz, úgy nem illik az ostobához a dicsőség.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.2'>Ahogyan elszáll a madár, és elrepül a fecske, úgy az ok nélküli átok sem teljesül.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.3'>Ostor való a lónak, zabla a szamárnak, és bot az ostobák hátának.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.4'>Ne felelj az ostobának a bolondságához illően, mert magad is hasonló leszel hozzá!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.5'>Felelj meg az ostobának a bolondságához illően, hogy ne tarthassa magát bölcsnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.6'>Lábát vágja le, és erőszakot szenved, aki ostobával küld üzenetet.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.7'>Lóg a béna ember lába, meg a példázat is az ostoba szájában.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.8'>Mint aki követ tesz a parittyába, úgy jár az, aki tiszteletet ad az ostobának.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.9'>Beleakad a tövis a részeg kezébe, meg a példázat is az ostoba szájába.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.10'>Mint egy íjász, aki mindenkit megsebez, olyan az, aki ostobát fogad fel, vagy csavargókat fogad fel.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.11'>Ahogyan a kutya visszatér okádására, úgy ismétli meg bolondságát az ostoba.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.12'>Láttál olyan embert, aki bölcsnek tartja magát? Több reményt fűzhetsz az ostobához, mint hozzá.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.13'>Ezt mondja a rest: Oroszlánkölyök van az úton, oroszlán van a tereken!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.14'>Forog az ajtó a sarkán, a rest meg az ágyán.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.15'>Belenyújtja a rest a kezét a tálba, de arra is lusta, hogy a szájához vigye.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.16'>Bölcsebbnek tartja magát a rest hét olyannál, aki értelmesen felel.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.17'>Kóbor kutyát ragad fülön, aki olyan perbe avatkozik, amihez semmi köze.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.18'>Mint az eszeveszett ember, aki tüzes és halálos nyilakat lövöldöz,</verse>
        <verse osisID='Prov.26.19'>olyan az, aki becsapja embertársát, és aztán így szól: Hiszen csak tréfáltam!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.20'>Ha elfogy a fa, kialszik a tűz, ha nincs rágalmazó, megszűnik a viszály.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.21'>A szén parázslik, a fa lángol, a viszálykodó ember pedig perpatvart szít.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.22'>A rágalmazó szavai, mint a jó falatok, behatolnak a test belsejébe.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.23'>Az ezüstmáz bevonja az agyagedényt, a sima ajak pedig a gonosz szívet.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.24'>Beszédével álcázza szándékát a gyűlölködő, míg magában alattomosságot gondol.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.25'>Ha kedvesen szól, ne higgy neki, mert hét utálatosság van szívében!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.26'>El lehet takarni a gyűlöletet csalással, de lelepleződik a gonoszság a gyülekezetben.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.27'>Aki vermet ás, beleesik, és aki követ dob el, arra esik vissza.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.28'>A hazug nyelvű gyűlöli azt, akit eltiport, és a sima szájú bukást idéz elő.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.27'>
        <verse osisID='Prov.27.1'>Ne dicsekedj a holnapi nappal, mert nem tudod, mit hoz az a nap!</verse>
        <verse osisID='Prov.27.2'>Más dicsérjen téged, ne a te szájad, az idegen, és ne a te ajkad!</verse>
        <verse osisID='Prov.27.3'>Súlyos a kő, és nehéz a homok, de a bolond bosszantása mindkettőnél nehezebb.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.4'>Kegyetlen indulat a túláradó harag, de ki állhat meg a féltékenységgel szemben?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.5'>Jobb a nyílt feddés a titkolt szeretetnél.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.6'>Jó szándékúak a baráttól kapott sebek, de csalárd a gyűlölködőnek a csókja.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.7'>Jóllakott ember a lépes mézet is eltapossa, de az éhes embernek még a keserű is édes.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.8'>Mint a madár, amely elhagyja fészkét, olyan az az ember, aki elhagyja lakóhelyét.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.9'>Az olaj és a jó illat vidámít, de a jó barát lélekből jövő tanácsa is.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.10'>Barátodat és apád barátját ne hagyd cserben! Ne menj testvéred házába, mikor bajban vagy! Többet ér a közeli szomszéd a távoli testvérnél.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.11'>Légy bölcs, fiam, és vidíts fel engem, hogy megfelelhessek annak, aki gyaláz.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.12'>Ha az okos látja a veszedelmet, elrejtőzik, az együgyűek pedig belekeverednek, és megjárják.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.13'>Vedd el ruháját, mert kezességet vállalt másért, és zálogold meg az idegenért!</verse>
        <verse osisID='Prov.27.14'>Aki kora reggel nagy hangon áldja embertársát, átoknak veszik azt tőle.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.15'>A záporeső idején csepegő háztető és a zsémbes asszony egyformák:</verse>
        <verse osisID='Prov.27.16'>aki feltartóztatja, szelet tartóztat fel, és jobbjával olajat fog meg.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.17'>Vassal formálják a vasat, és egyik ember formálja a másikat.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.18'>Aki a fügefát gondozza, az eszi a gyümölcsét, és aki gondoskodik uráról, azt megbecsülik.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.19'>Ahogyan a víz tükrözi az arcot, úgy tükröződik a szívben az ember.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.20'>Amilyen telhetetlen a halál és az elmúlás helye, éppoly telhetetlen az emberi szem.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.21'>Ami az ezüstnek az olvasztótégely és az aranynak az olvasztókemence, az az embernek a jó hírneve.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.22'>Ha apróra töröd is a bolondot mozsárban, mozsártörővel, akkor sem megy ki belőle a bolondság.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.23'>Ismerd meg juhaidat egyenként, törődj gondosan a nyájakkal,</verse>
        <verse osisID='Prov.27.24'>mert a kincs nem marad meg örökké, sem az ékszer nemzedékről nemzedékre!</verse>
        <verse osisID='Prov.27.25'>Amikor behordják a szénát, előtűnik a sarjú, és mikor begyűjtik a hegyekről a takarmányt,</verse>
        <verse osisID='Prov.27.26'>akkor a bárányokért ruhát, a kecskékért mezőt vehetsz&amp;#59;</verse>
        <verse osisID='Prov.27.27'>és lesz elég kecsketejed eledelre, házad népe eledelére és szolgálóid megélhetésére.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.28'>
        <verse osisID='Prov.28.1'>Futnak a bűnösök, ha nem üldözik is őket, de az igazak biztosnak érzik magukat, mint egy oroszlán.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.2'>Sok a vezető, ha pártütés van az országban, míg egy értelmes és okos ember soká fenntartja a rendet.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.3'>Ha szegény ember a nincstelenek elnyomója, olyan az, mint a felhőszakadás, mely után nincs kenyér.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.4'>Akik elhanyagolják a tanítást, dicsérik a bűnösöket, de akik megfogadják a tanítást, ellenük támadnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.5'>A rossz emberek nem értik meg a törvényt, de akik keresik az URat, egészen megértik.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.6'>Jobb a feddhetetlenül élő szegény annál, aki gazdag, de görbe utakon jár.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.7'>Aki ügyel a tanításra, értelmes fiú az, de aki a dőzsölőkkel tart, szégyent hoz apjára.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.8'>Aki kamattal és uzsorával gyarapítja vagyonát, annak gyűjt, aki könyörül a nincsteleneken.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.9'>Aki elfordítja a fülét, és nem hallgat a tanításra, annak még az imádsága is utálatos.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.10'>Aki a becsületeseket rossz útra csábítja, maga esik a verembe, de a feddhetetlenekre szép örökség vár.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.11'>A gazdag ember bölcsnek tartja magát, de a nincstelen, ha értelmes, átlát rajta.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.12'>Ha az igazak vigadnak, az nagy dicsőséget jelent, ha a bűnösök kerülnek felül, keresni kell az embereket.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.13'>Aki takargatja vétkeit, annak nem lesz jó vége, aki pedig megvallja és elhagyja, az irgalmat nyer.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.14'>Boldog ember, aki mindig istenfélő, de a kemény szívű bajba esik.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.15'>Olyan a szegény népen uralkodó bűnös, mint a morgó oroszlán és az éhes medve.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.16'>Ha esztelen a fejedelem, nagy lesz az elnyomás, de ha gyűlöli a nyerészkedést, hosszú ideig él.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.17'>Akit vérontás bűne terhel, hadd fusson a sírig, ne segíts neki!</verse>
        <verse osisID='Prov.28.18'>Aki feddhetetlenül él, az segítséget kap, de aki görbe utakon jár, egyszer csak elbukik.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.19'>Aki műveli a földjét, annak elég kenyér jut, de aki hiábavalóságokat hajhász, annak szegénység jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.20'>A megbízható ember bőven kap áldást, de a gazdagságra törő nem marad büntetlenül.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.21'>A személyválogatás nem jó dolog, egy falat kenyérért is vétekbe viheti az embert.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.22'>Vagyont akar szerezni a kapzsi ember, de nem tudja, hogy ínségbe jut.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.23'>Aki figyelmezteti az embereket, az végül kedvesebb lesz annál, aki csak hízeleg.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.24'>Aki meglopja apját és anyját, és azt gondolja, hogy az nem bűn, cinkosa az a gonosztevőnek.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.25'>A telhetetlen ember viszályt szít, de aki az ÚRban bízik, az gyarapodik.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.26'>Aki a maga eszében bízik, ostoba, de aki bölcsen él, az megmenekül.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.27'>Nem fog szűkölködni az, aki ad a szegénynek, de aki elfordítja tőle tekintetét, azt sok átok éri.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.28'>Ha fölemelkednek a bűnösök, elrejtőzik az ember, de ha azok elpusztulnak, sokan lesznek az igazak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.29'>
        <verse osisID='Prov.29.1'>Aki a fenyítés ellenére is nyakas marad, hirtelen gyógyíthatatlanul összetörik.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.2'>Ha az igazak jutnak hatalomra, örül a nép, de ha a bűnösök uralkodnak, nyög a nép.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.3'>Aki szereti a bölcsességet, örömet szerez apjának, de aki paráznákkal barátkozik, elpazarolja vagyonát.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.4'>Igazsággal tartja fenn országát a király, de ha ajándékot fogad el, romba dönti azt.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.5'>Aki hízeleg embertársának, hálót vet annak lába elé.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.6'>A gonosz embert csapdába juttatja vétke, az igaz pedig ujjongva örül.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.7'>Az igaz megérti a nincstelenek ügyét, a bűnös azonban nem tudja megérteni.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.8'>Az öntelt emberek fellázítják a várost, a bölcsek pedig lecsillapítják a haragot.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.9'>A bölcs ember vitatkozik az ostobával, az pedig hol háborog, hol nevet: nem marad nyugton.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.10'>A vérszomjas emberek gyűlölik a feddhetetlent, a becsületesek pedig gondoskodnak róla.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.11'>Egész indulatát szabadjára ereszti az ostoba, de a bölcs végül is lecsendesíti.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.12'>Ha az uralkodó hallgat a hazug beszédre, minden szolgája bűnössé válik.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.13'>A szegény és a zsarnok egymás mellett élnek, de mindkettő az ÚRtól kapta a szemevilágát.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.14'>Ha a király igazságosan ítéli a nincsteleneket, trónja mindvégig szilárdan áll.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.15'>A bot és a fenyítés bölccsé tesz, a kényeztetett gyermek pedig szégyent hoz anyjára.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.16'>Sok ott a bűn, ahol sok a bűnös, de az igazak meglátják azok bukását.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.17'>Fegyelmezd fiadat, akkor nyugodt lehetsz felőle, sőt örömöt találsz benne.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.18'>Ha nincs kijelentés, elvadul a nép, de boldog lesz, ha megfogadja a tanítást.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.19'>Puszta szóból nem okul a szolga, még ha megérti, akkor sem ad rá semmit.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.20'>Láttál-e már elhamarkodott beszédű embert? Több reményt fűzhetsz az ostobához, mint hozzá.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.21'>Aki gyermekkorától fogva kényezteti szolgáját, a végén nem bír vele.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.22'>A haragos ember viszályt szít, az indulatos ember sok bűnt követ el.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.23'>Megalázza kevélysége az embert, az alázatos lelkűt pedig tisztelet övezi.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.24'>Aki a tolvajjal tart, önmaga ellensége, és az is, aki átkozódást hall, de nem jelenti.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.25'>Az emberektől való rettegés csapdába ejt, de aki az ÚRban bízik, az oltalmat talál.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.26'>Sokan igyekeznek az uralkodó elé, pedig az ÚR szolgáltat igazságot az embernek.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.27'>Utálják az igazak az álnok embert, a bűnös meg a helyes úton járót utálja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.30'>
        <verse osisID='Prov.30.1'>Ágúrnak a masszái Jáke fiának beszéde. Így szólt ez a férfi: Elfáradtam, Istenem! Elfáradtam, Istenem! Végem van!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.2'>Mert minden embernél tudatlanabb vagyok, nincs emberhez illő értelmem.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.3'>Nem tanultam bölcsességet, és nem ismerem a szent dolgok tudományát:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.4'>Ki ment fel az égbe, és ki szállott le onnan? Ki szedte össze markába a szelet, ki kötötte köntösébe a vizet? Ki határozta meg az egész föld határát? Talán tudod, hogy mi a neve, vagy mi a fiának a neve?</verse>
        <verse osisID='Prov.30.5'>Istennek minden szava színigaz, pajzsa ő a hozzá menekülőknek.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.6'>Ne tégy hozzá szavaihoz semmit, mert megcáfol, és hazugságban maradsz!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.7'>Két dolgot kérek tőled, mielőtt meghalok, ne tagadd meg tőlem:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.8'>Óvj meg a hiábavaló és hazug beszédtől! Se szegénységet, se gazdagságot ne adj nekem! Adj annyi eledelt, amennyi szükséges,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.9'>hogy jóllakva meg ne tagadjalak, és ne mondjam: Kicsoda az ÚR? El se szegényedjek, hogy ne lopjak, és ne gyalázzam Istenem nevét!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.10'>Ne rágalmazd a szolgát ura előtt, mert megátkoz, és bűnhődni fogsz!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.11'>Micsoda népség az, amely átkozza apját, és anyját nem áldja!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.12'>Micsoda népség az, amely tisztának tartja magát, pedig ki sem mosták szennyéből!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.13'>Micsoda népség az, amely kevély szemű és fennhéjázó tekintetű!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.14'>Micsoda népség az, amelynek fogai kardok és agyarai kések! Megennék a nyomorultakat a földön, a szegényeket az emberek között!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.15'>A piócának két lánya van: add ide, add ide! Ez a három nem lakik jól, sőt négy nem mondja, hogy elég:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.16'>A holtak hazája és a meddő asszony, a föld, mely sohasem telik el vízzel és a tűz, mely nem mondja, hogy elég.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.17'>Aki gúnyolja apját, vagy engedetlenül megveti anyját, annak szemét kivájják a patak menti hollók, vagy megeszik a sasok.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.18'>Ez a három dolog csodálatos előttem, sőt négy dolgot nem értek:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.19'>A sasnak az útját az égen, a kígyó útját a kősziklán, a hajó útját a mély tengeren és a férfi útját a leánnyal.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.20'>Ilyen a házasságtörő nő útja: eszik, aztán megtörli a száját, és ezt mondja: Nem tettem semmi rosszat!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.21'>Három dolog miatt rendül meg a föld, sőt négyet nem bír elviselni:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.22'>Ha a szolgából király lesz, ha a bolond teleeszi magát,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.23'>ha a megvetett nő férjhez megy, és ha a szolgáló úrnője örökébe lép.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.24'>Van négy kicsiny állat a földön, amelyek mégis nagyon okosak:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.25'>Nem erős a hangyák népe, mégis beszerzik nyáron az eledelüket.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.26'>Nem hatalmas a mormoták népe, mégis sziklák közt építenek házat.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.27'>Nincs királyuk a sáskáknak, mégis rendezetten vonulnak mindnyájan.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.28'>Kézzel is megfogható a gyík, mégis ott van a királyi palotákban.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.29'>Ez a három lépked szépen, sőt négynek szép a járása:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.30'>Az oroszlán a legerősebb állat, mely nem riad vissza senkitől,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.31'>a fölingerelt ló meg a kecskebak és a hadserege élén álló király.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.32'>Ha fennhéjázásból bolondságot követtél el, és rájöttél, tedd kezedet a szádra!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.33'>Ha tejfölt köpülnek, vaj lesz belőle, ha az orrot erősen fújják, vér jön belőle, és ha haragot szítanak, per lesz belőle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.31'>
        <verse osisID='Prov.31.1'>Lemúél masszái király beszéde, amelyre anyja tanította.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.2'>Mit mondjak, fiam, méhemnek gyermeke, akiért fogadalmat tettem?</verse>
        <verse osisID='Prov.31.3'>Ne vesztegesd erődet nőkre, ne járj azokhoz, akik királyokat rontanak meg!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.4'>Lemúél! Nem illik a királyokhoz a borivás, nem illik az a királyokhoz, sem a fejedelmekhez a szeszes ital kívánása.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.5'>Mert ha iszik, elfeledkezik a rendeletekről, és helytelenül ítélkezik a nyomorultak ügyében.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.6'>Adjatok szeszes italt a veszendőnek, és bort az elkeseredett embernek.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.7'>Igyék, hogy megfeledkezzék szegénységéről, és ne gondoljon tovább nyomorúságára.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.8'>Nyisd meg szádat a némáért, a mulandó emberek ügyéért!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.9'>Nyisd meg szádat, ítélkezz igazságosan, ítéld meg a nyomorultnak és szegénynek a jogát!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.10'>Derék asszonyt kicsoda találhat? Értéke sokkal drágább az igazgyöngynél.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.11'>Ura szívből bízik benne, vagyona el nem fogy.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.12'>Egész életén át javát munkálja urának, nem kárát.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.13'>Szerez gyapjút és lent, és jókedvűen dolgozik kezével.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.14'>Hasonló a kereskedők hajóihoz: távolból is hoz eledelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.15'>Fölkel még éjjel, ételt ad háza népének, és rendelkezést szolgálóinak.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.16'>Ha az a szándéka, mezőt vásárol, keze munkájával szőlőt telepít.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.17'>Megkeményíti derekát, megfeszíti karjait.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.18'>Érzi, milyen hasznos tevékenysége, éjjel sem alszik el mécsese.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.19'>Ügyesen kezeli a guzsalyt, tenyerében tartja az orsót.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.20'>Tenyere nyitva van a nyomorult előtt, kezét nyújtja a szegénynek.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.21'>Nem félti háza népét a hóeséskor sem, mert egész háza népe meleg ruhába öltözött.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.22'>Színes szőtteseket készít magának, lenvászon és bíbor az öltözete.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.23'>Férjét jól ismerik a városkapukban, ahol az ország véneivel ül együtt.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.24'>Finom inget készít, és eladja, övet is ad el a kalmárnak.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.25'>Erő és méltóság árad róla, és nevetve néz a holnap elé.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.26'>Szája bölcsességre nyílik, és nyelve szeretetre tanít.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.27'>Ügyel háza népe dolgaira, nem kenyere a semmittevés.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.28'>Fölkelnek előtte fiai, és boldognak mondják, ura pedig így dicséri:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.29'>Sok nő végez derék munkát, de te felülmúlod mindegyiket!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.30'>Csalóka a báj, mulandó a szépség, de az URat félő asszony dicséretre méltó.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.31'>Hadd élvezze munkája gyümölcsét, dicsérjék tetteiért minden helyen!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>