<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='sch1951' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='sch1951'>
        <title>Schlachter 1951</title>
        <contributor>http://www.churchmail.de/, Genfer Bibelgesellschaft</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Schlachter Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die Bibel - Übersetzung von Franz Eugen Schlachter</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>sch1951</identifier>
        <source>http://www.churchmail.de/bibli/download.php?filename=theologie/bibschlt.zip</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
          Schriftzitate aus der Bibelübersetzung von Franz E. Schlachter.Revidierter Text 1951 Copyright Genfer Bibelgesellschaft - Postfach CH-1211 Genf Wiedergabe mit Erlaubnis des Verlages. 
Dieser Text steht unter der "Creative Communs License Deed", Nutzung nur erlaubt mit MyBible.
    </rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>Paulus, berufener Apostel Jesu Christi durch Gottes Willen, und Sosthenes, der Bruder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>an die Gemeinde Gottes, die in Korinth ist, an die Geheiligten in Christus Jesus, an die berufenen Heiligen, samt allen, die den Namen unsres Herrn Jesus Christus anrufen an jedem Ort, bei ihnen und bei uns.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>Gnade sei mit euch und Friede von Gott, unsrem Vater und dem Herrn Jesus Christus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Ich danke meinem Gott allezeit eurethalben für die Gnade Gottes, die euch in Christus Jesus gegeben ist,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>daß ihr an allem reich gemacht worden seid in ihm, an aller Lehre und an aller Erkenntnis,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>wie denn das Zeugnis von Christus unter euch befestigt worden ist,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>so daß ihr keinen Mangel habt an irgend einer Gnadengabe, während ihr die Offenbarung unsres Herrn Jesus Christus erwartet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>welcher euch auch bis ans Ende befestigen wird, so daß ihr unverklagbar seid am Tage unsres Herrn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Treu ist Gott, durch welchen ihr berufen seid zur Gemeinschaft seines Sohnes Jesus Christus unsres Herrn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Ich ermahne euch aber, ihr Brüder, kraft des Namens unsres Herrn Jesus Christus, daß ihr alle einerlei Rede führet und nicht Spaltungen unter euch sein lasset, sondern zusammenhaltet in derselben Gesinnung und in derselben Meinung.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>Mir ist nämlich, meine Brüder, durch die Leute der Chloe bekanntgeworden, daß Zwistigkeiten unter euch sind.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Ich rede aber davon, daß unter euch der eine spricht: Ich halte zu Paulus; der andere: Ich zu Apollos; der dritte: Ich zu Kephas; der vierte: Ich zu Christus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Ist Christus zerteilt? Ist etwa Paulus für euch gekreuzigt worden, oder seid ihr auf des Paulus Namen getauft?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>Ich danke Gott, daß ich niemand von euch getauft habe, außer Krispus und Gajus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>so kann doch niemand sagen, ihr seiet auf meinen Namen getauft!</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>Ich habe aber auch das Haus des Stephanas getauft. Sonst weiß ich nicht, ob ich noch jemand getauft habe;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>denn Christus hat mich nicht gesandt zu taufen, sondern das Evangelium zu verkündigen, nicht in Redeweisheit, damit nicht das Kreuz Christi entkräftet werde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>Denn das Wort vom Kreuz ist eine Torheit denen, die verloren gehen; uns aber, die wir gerettet werden, ist es eine Gotteskraft,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>denn es steht geschrieben: »Ich will zunichte machen die Weisheit der Weisen, und den Verstand der Verständigen will ich verwerfen.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>Wo ist der Weise, wo der Schriftgelehrte, wo der Disputiergeist dieser Welt? Hat nicht Gott die Weisheit dieser Welt zur Torheit gemacht?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>Denn weil die Welt durch ihre Weisheit Gott in seiner Weisheit nicht erkannte, gefiel es Gott, durch die Torheit der Predigt diejenigen zu retten, welche glauben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>Während nämlich die Juden Zeichen fordern und die Griechen Weisheit verlangen,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>predigen wir Christus den Gekreuzigten, den Juden ein Ärgernis, den Griechen eine Torheit;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>jenen, den Berufenen aber, sowohl Juden als Griechen, predigen wir Christus, Gottes Kraft und Gottes Weisheit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>Denn Gottes »Torheit« ist weiser als die Menschen sind, und Gottes »Schwachheit« ist stärker als die Menschen sind.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>Sehet doch eure Berufung an, ihr Brüder! Da sind nicht viele Weise nach dem Fleisch, nicht viele Mächtige, nicht viel Adelige;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>sondern das Törichte der Welt hat Gott auserwählt, um die Weisen zuschanden zu machen, und das Schwache der Welt hat Gott erwählt, um das Starke zuschanden zu machen,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>und das Unedle der Welt und das Verachtete hat Gott erwählt und das, was nichts ist, damit er zunichte mache, was etwas ist;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>auf daß sich vor Gott kein Fleisch rühme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>Durch ihn aber seid ihr in Christus Jesus, welcher uns von Gott gemacht worden ist zur Weisheit, zur Gerechtigkeit, zur Heiligung und zur Erlösung,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>auf daß, wie geschrieben steht: »Wer sich rühmt, der rühme sich im Herrn!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>So bin auch ich, meine Brüder, als ich zu euch kam, nicht gekommen, um euch in hervorragender Rede oder Weisheit das Zeugnis Gottes zu verkündigen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>Denn ich hatte mir vorgenommen, unter euch nichts anderes zu wissen, als nur Jesus Christus, und zwar als Gekreuzigten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>Und ich war in Schwachheit und mit viel Furcht und Zittern unter euch.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>Und meine Rede und meine Predigt bestand nicht in überredenden Worten menschlicher Weisheit, sondern in Beweisung des Geistes und der Kraft,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>auf daß euer Glaube nicht auf Menschenweisheit beruhe, sondern auf Gotteskraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Wir reden allerdings Weisheit, unter den Gereiften; aber keine Weisheit dieser Welt, auch nicht der Obersten dieser Welt, welche vergehen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>Sondern wir reden Gottes Weisheit im Geheimnis, die verborgene, welche Gott vor den Weltzeiten zu unserer Herrlichkeit vorherbestimmt hat,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>welche keiner der Obersten dieser Welt erkannt hat; denn hätten sie sie erkannt, so würden sie den Herrn der Herrlichkeit nicht gekreuzigt haben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>Sondern, wie geschrieben steht: »Was kein Auge gesehen und kein Ohr gehört und keinem Menschen in den Sinn gekommen ist, was Gott denen bereitet hat, die ihn lieben«,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>hat Gott uns aber geoffenbart durch seinen Geist; denn der Geist erforscht alles, auch die Tiefen der Gottheit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>Denn welcher Mensch weiß, was im Menschen ist, als nur der Geist des Menschen, der in ihm ist? So weiß auch niemand, was in Gott ist, als nur der Geist Gottes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>Wir aber haben nicht den Geist der Welt empfangen, sondern den Geist aus Gott, so daß wir wissen können, was uns von Gott gegeben ist;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>und davon reden wir auch, nicht in Worten, die von menschlicher Weisheit gelehrt sind, sondern in solchen, die vom Geist gelehrt sind, indem wir Geistliches geistlich beurteilen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Der seelische Mensch aber nimmt nicht an, was vom Geiste Gottes ist; denn es ist ihm eine Torheit, und er kann es nicht verstehen, weil es geistlich beurteilt werden muß.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>Der geistliche Mensch aber erforscht alles, er selbst jedoch wird von niemand erforscht;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>denn wer hat des Herrn Sinn erkannt, daß er ihn belehre? Wir aber haben Christi Sinn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>Und ich, meine Brüder, konnte nicht mit euch reden als mit geistlichen, sondern als mit fleischlichen Menschen, als mit Unmündigen in Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>Milch habe ich euch zu trinken gegeben, und nicht feste Speise; denn ihr vertruget sie nicht, ja ihr vertraget sie jetzt noch nicht;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>denn ihr seid noch fleischlich. Solange nämlich Eifersucht und Zank und Zwietracht unter euch sind, seid ihr da nicht fleischlich und wandelt nach Menschenweise?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>Denn wenn einer sagt: Ich halte zu Paulus, der andere aber: Ich zu Apollos! seid ihr da nicht fleischlich?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Was ist nun Apollos, was ist Paulus? Diener sind sie, durch welche ihr gläubig geworden seid, und zwar, wie es der Herr einem jeglichen gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Ich habe gepflanzt, Apollos hat begossen, Gott aber hat das Gedeihen gegeben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>So ist also weder der etwas, welcher pflanzt, noch der, welcher begießt, sondern Gott, der das Gedeihen gibt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Der aber, welcher pflanzt und der, welcher begießt, sind einer wie der andere; jeder aber wird seinen eigenen Lohn empfangen nach seiner eigenen Arbeit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>Denn wir sind Gottes Mitarbeiter; ihr aber seid Gottes Ackerfeld und Gottes Bau.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Nach der Gnade Gottes, die mir gegeben ist, habe ich als ein weiser Baumeister den Grund gelegt; ein anderer aber baut darauf. Ein jeglicher sehe zu, wie er darauf baue.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>Denn einen andern Grund kann niemand legen, außer dem, der gelegt ist, welcher ist Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>Wenn aber jemand auf diesen Grund Gold, Silber, kostbare Steine, Holz, Heu, Stroh baut,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>so wird eines jeden Werk offenbar werden; der Tag wird es klar machen, weil es durchs Feuer offenbar wird. Und welcher Art eines jeden Werk ist, wird das Feuer erproben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>Wird jemandes Werk, das er darauf gebaut hat, bleiben, so wird er Lohn empfangen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>wird aber jemandes Werk verbrennen, so wird er Schaden leiden, er selbst aber wird gerettet werden, doch so, wie durchs Feuer hindurch.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Wisset ihr nicht, daß ihr Gottes Tempel seid und der Geist Gottes in euch wohnt?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Wenn jemand den Tempel Gottes verderbt, den wird Gott verderben; denn der Tempel Gottes ist heilig, und der seid ihr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Niemand betrüge sich selbst! Dünkt sich jemand unter euch weise zu sein in dieser Weltzeit, so werde er ein Tor, damit er weise werde!</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>Denn die Weisheit dieser Welt ist Torheit vor Gott; denn es steht geschrieben: »Er fängt die Weisen in ihrer List.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>Und wiederum: »Der Herr kennt die Gedanken der Weisen, daß sie eitel sind.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>So brüste sich nun niemand mit Menschen; denn alles ist euer:</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>es sei Paulus oder Apollos, Kephas oder die Welt, das Leben oder der Tod, das Gegenwärtige oder das Zukünftige; alles ist euer;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>ihr aber seid Christi, Christus aber ist Gottes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>So soll man uns betrachten: als Christi Diener und Verwalter göttlicher Geheimnisse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>Im übrigen wird von Verwaltern nur verlangt, daß einer treu erfunden werde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>Mir aber ist es das Geringste, daß ich von euch oder von einem menschlichen Gerichtstage beurteilt werde; auch beurteile ich mich nicht selbst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>Denn ich bin mir nichts bewußt; aber damit bin ich nicht gerechtfertigt, sondern der Herr ist es, der mich beurteilt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>Darum richtet nichts vor der Zeit, bis der Herr kommt, welcher auch das im Finstern Verborgene ans Licht bringen und den Rat der Herzen offenbaren wird; und dann wird einem jeden das Lob von Gott zuteil werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Das aber, meine Brüder, habe ich auf mich und Apollos bezogen, damit ihr an uns lernet, nicht über das hinauszugehen, was geschrieben steht, damit ihr euch nicht für den einen auf Kosten des andern aufblähet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>Denn wer gibt dir den Vorzug? Was besitzest du aber, das du nicht empfangen hast? Wenn du es aber empfangen hast, was rühmst du dich, wie wenn du es nicht empfangen hättest?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>Ihr seid schon satt geworden, ihr seid schon reich geworden, ihr herrschet ohne uns! Möchtet ihr wenigstens so herrschen, daß auch wir mit euch herrschen könnten!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>Es dünkt mich nämlich, Gott habe uns Apostel als die Letzten hingestellt, gleichsam zum Tode bestimmt; denn wir sind ein Schauspiel geworden der Welt, sowohl Engeln als Menschen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Wir sind Narren um Christi willen, ihr aber seid klug in Christus; wir schwach, ihr aber stark; ihr in Ehren, wir aber verachtet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Bis auf diese Stunde leiden wir Hunger, Durst und Blöße, werden geschlagen und haben keine Bleibe und arbeiten mühsam mit unsern eigenen Händen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>Wir werden geschmäht und segnen, wir leiden Verfolgung und halten stand; wir werden gelästert und spenden Trost;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>zum Auswurf der Welt sind wir geworden, zum Abschaum aller bis jetzt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Nicht zu eurer Beschämung schreibe ich das, sondern ich ermahne euch als meine geliebten Kinder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>Denn wenn ihr auch zehntausend Erzieher hättet in Christus, so habt ihr doch nicht viele Väter; denn ich habe euch in Christus Jesus durch das Evangelium gezeugt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>So ermahne ich euch nun: Werdet meine Nachahmer!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>Deshalb habe ich Timotheus zu euch gesandt, der mein geliebter und treuer Sohn im Herrn ist; der wird euch an meine Wege in Christus erinnern, wie ich allenthalben in jeder Gemeinde lehre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Weil ich aber nicht selbst zu euch komme, haben sich etliche aufgebläht;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>ich werde aber bald zu euch kommen, so der Herr will, und Kenntnis nehmen, nicht von den Worten der Aufgeblähten, sondern von der Kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>Denn das Reich Gottes besteht nicht in Worten, sondern in Kraft!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Was wollt ihr? Soll ich mit der Rute zu euch kommen, oder mit Liebe und dem Geiste der Sanftmut?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>Überhaupt hört man von Unzucht unter euch, und zwar von einer solchen Unzucht, die nicht einmal unter den Heiden vorkommt, daß nämlich einer seines Vaters Frau habe!</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>Und ihr seid aufgebläht und hättet doch eher Leid tragen sollen, damit der, welcher diese Tat begangen hat, aus eurer Mitte getan würde!</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>Denn ich, der ich zwar dem Leibe nach abwesend, dem Geiste nach aber anwesend bin, habe schon, als wäre ich anwesend, über den, welcher solches begangen hat, beschlossen:</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>im Namen unsres Herrn Jesus Christus und nachdem euer und mein Geist sich mit der Kraft unsres Herrn Jesus Christus vereinigt hat,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>den Betreffenden dem Satan zu übergeben zum Verderben des Fleisches, damit der Geist gerettet werde am Tage des Herrn Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>Euer Rühmen ist nicht fein! Wisset ihr nicht, daß ein wenig Sauerteig den ganzen Teig durchsäuert?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Feget den alten Sauerteig aus, damit ihr ein neuer Teig seid, gleichwie ihr ja ungesäuert seid! Denn auch für uns ist ein Passahlamm geschlachtet worden: Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>So wollen wir denn nicht mit altem Sauerteig Fest feiern, auch nicht mit Sauerteig der Bosheit und Schlechtigkeit, sondern mit ungesäuerten Broten der Lauterkeit und Wahrheit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Ich habe euch in dem Brief geschrieben, daß ihr keinen Umgang mit Unzüchtigen haben sollt;</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>nicht überhaupt mit den Unzüchtigen dieser Welt, oder den Habsüchtigen und Räubern oder Götzendienern; sonst müßtet ihr ja die Welt räumen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>Nun aber habe ich euch geschrieben, daß ihr keinen Umgang haben sollt mit jemandem, der sich Bruder nennen läßt und dabei ein Unzüchtiger oder Habsüchtiger oder Götzendiener oder Lästerer oder Trunkenbold oder Räuber ist; mit einem solchen sollt ihr nicht einmal essen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>Denn was soll ich die richten, die außerhalb der Gemeinde sind? Ihr richtet nicht einmal die, welche drinnen sind?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>Die aber draußen sind, wird Gott richten. Tut den Bösen aus eurer Mitte hinweg!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Wie darf jemand von euch, der eine Beschwerde gegen einen andern hat, sich bei den Ungerechten richten lassen, anstatt bei den Heiligen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Wisset ihr nicht, daß die Heiligen die Welt richten werden? Wenn nun durch euch die Welt gerichtet werden soll, seid ihr dann unwürdig, über die allergeringsten Dinge zu entscheiden?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>Wisset ihr nicht, daß wir Engel richten werden? Warum denn nicht auch Dinge dieses Lebens?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>Wenn ihr nun über Dinge dieses Lebens Entscheidungen zu treffen habt, so setzet ihr solche zu Richtern, die bei der Gemeinde nichts gelten!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>Zur Beschämung sage ich's euch: demnach ist also nicht ein einziger Sachverständiger unter euch, der ein unparteiisches Urteil fällen könnte für seinen Bruder;</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>sondern ein Bruder rechtet mit dem andern, und das vor Ungläubigen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>Es ist überhaupt schon schlimm genug für euch, daß ihr Prozesse miteinander führet. Warum lasset ihr euch nicht lieber Unrecht tun? Warum lasset ihr euch nicht lieber übervorteilen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>Sondern ihr übet Unrecht und Übervorteilung, und zwar an Brüdern!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>Wisset ihr denn nicht, daß Ungerechte das Reich Gottes nicht ererben werden? Irret euch nicht: Weder Unzüchtige noch Götzendiener, weder Ehebrecher noch Weichlinge, noch Knabenschänder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>weder Diebe noch Habsüchtige, noch Trunkenbolde, noch Lästerer, noch Räuber werden das Reich Gottes ererben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>Und solche sind etliche von euch gewesen; aber ihr seid abgewaschen, ihr seid geheiligt, ihr seid gerechtfertigt worden in dem Namen unsres Herrn Jesus Christus und in dem Geist unsres Gottes!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>Alles ist mir erlaubt; aber nicht alles frommt! Alles ist mir erlaubt; aber ich will mich von nichts beherrschen lassen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Die Speisen sind für den Bauch und der Bauch für die Speisen; Gott aber wird diesen und jene abtun. Der Leib aber ist nicht für die Unzucht, sondern für den Herrn, und der Herr für den Leib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>Gott aber hat den Herrn auferweckt und wird auch uns auferwecken durch seine Kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Wisset ihr nicht, daß eure Leiber Christi Glieder sind? Soll ich nun die Glieder Christi nehmen und Hurenglieder daraus machen? Das sei ferne!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Wisset ihr aber nicht, daß, wer einer Hure anhängt, ein Leib mit ihr ist? »Denn es werden«, spricht er, »die zwei ein Fleisch sein.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>Wer aber dem Herrn anhängt, ist ein Geist mit ihm.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Fliehet die Unzucht! Jede Sünde, die ein Mensch sonst begeht, ist außerhalb des Leibes; der Unzüchtige aber sündigt an seinem eigenen Leib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Oder wisset ihr nicht, daß euer Leib ein Tempel des in euch wohnenden heiligen Geistes ist, welchen ihr von Gott empfangen habt, und daß ihr nicht euch selbst angehöret?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>Denn ihr seid teuer erkauft; darum verherrlichet Gott mit eurem Leibe!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>Was aber das betrifft, wovon ihr mir geschrieben habt, so ist es ja gut für den Menschen, kein Weib zu berühren;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>um aber Unzucht zu vermeiden, habe ein jeglicher seine eigene Frau und eine jegliche ihren eigenen Mann.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Der Mann leiste der Frau die schuldige Pflicht, ebenso aber auch die Frau dem Manne.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>Die Frau verfügt nicht selbst über ihren Leib, sondern der Mann; gleicherweise verfügt aber auch der Mann nicht selbst über seinen Leib, sondern die Frau.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Entziehet euch einander nicht, außer nach Übereinkunft auf einige Zeit, damit ihr zum Gebet Muße habt, und kommet wieder zusammen, damit euch der Satan nicht versuche um eurer Unenthaltsamkeit willen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Das sage ich aber aus Nachsicht und nicht als Befehl.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>Denn ich wollte, alle Menschen wären wie ich; aber jeder hat seine eigene Gnadengabe von Gott, der eine so, der andere so.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Ich sage aber den Ledigen und den Witwen: Es ist gut für sie, wenn sie bleiben wie ich.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>Können sie sich aber nicht enthalten, so sollen sie heiraten; denn heiraten ist besser als in Glut geraten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>Den Verheirateten aber gebiete nicht ich, sondern der Herr, daß eine Frau sich nicht scheide von dem Manne;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>wäre sie aber schon geschieden, so bleibe sie unverheiratet oder versöhne sich mit dem Manne. Der Mann aber soll die Frau nicht verstoßen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Den übrigen aber sage ich, nicht der Herr: Wenn ein Bruder eine ungläubige Frau hat, und diese ist einverstanden, bei ihm zu wohnen, so soll er sie nicht verstoßen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>und wenn eine Frau einen ungläubigen Mann hat, und dieser ist einverstanden, bei ihr zu wohnen, so soll sie den Mann nicht verlassen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>Denn der ungläubige Mann ist geheiligt durch die Frau, und die ungläubige Frau ist geheiligt durch den Bruder; sonst wären eure Kinder unrein, nun aber sind sie heilig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Will sich aber der ungläubige Teil scheiden, so scheide er! Der Bruder oder die Schwester ist in solchen Fällen nicht gebunden. In Frieden aber hat uns Gott berufen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>Denn was weißt du, Frau, ob du den Mann retten kannst? Oder was weißt du, Mann, ob du die Frau retten kannst?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Doch wie der Herr einem jeden zugeteilt hat, wie der Herr einen jeden berufen hat, so wandle er! Und so verordne ich es in allen Gemeinden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>Ist jemand nach erfolgter Beschneidung berufen worden, so lasse er sich von ihr nicht wieder gewinnen; ist jemand in unbeschnittenem Zustand berufen worden, so lasse er sich nicht beschneiden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>Beschnitten sein ist nichts und unbeschnitten sein ist auch nichts, wohl aber Gottes Gebote halten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Jeder bleibe in dem Stand, darin er berufen worden ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>Bist du als Sklave berufen worden, so sei deshalb ohne Sorge! Kannst du aber frei werden, so benütze es lieber.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>Denn der im Herrn berufene Sklave ist ein Freigelassener des Herrn; desgleichen ist der berufene Freie ein Knecht Christi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>Ihr seid teuer erkauft; werdet nicht der Menschen Knechte!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>Brüder, es bleibe ein jeglicher vor Gott in dem Stand, worin er berufen worden ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Betreffs der Jungfrauen aber habe ich keinen Auftrag vom Herrn; ich gebe aber ein Gutachten ab als einer, der vom Herrn begnadigt worden ist, treu zu sein.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>So halte ich nun, um der bevorstehenden Not willen, für richtig, daß es nämlich für einen Menschen gut sei, so zu sein.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Bist du an eine Frau gebunden, so suche keine Lösung; bist du los von der Frau, so suche keine Frau.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Wenn du aber auch heiratest, so sündigest du nicht; und wenn die Jungfrau heiratet, so sündigt sie nicht; doch werden solche leibliche Trübsal haben, die ich euch gerne ersparen möchte.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>Das aber sage ich, ihr Brüder: Die Zeit ist beschränkt! So mögen nun in der noch verbleibenden Frist die, welche Frauen haben, sein, als hätten sie keine,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>und die da weinen, als weinten sie nicht, und die sich freuen, als freuten sie sich nicht, und die da kaufen, als besäßen sie es nicht,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>und die diese Welt gebrauchen, als brauchten sie sie gar nicht; denn die Gestalt dieser Welt vergeht.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>Ich will aber, daß ihr ohne Sorgen seid! Der Unverheiratete ist für die Sache des Herrn besorgt, wie er dem Herrn gefalle;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>der Verheiratete aber sorgt für die Dinge der Welt, wie er der Frau gefalle, und er ist geteilt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>So ist auch die Frau, die keinen Mann hat, und die Jungfrau besorgt um die Sache des Herrn, daß sie heilig sei am Leibe und am Geist; die Verheiratete aber sorgt für die Dinge der Welt, wie sie dem Manne gefalle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Das sage ich aber zu eurem eigenen Nutzen, nicht um euch eine Schlinge um den Hals zu werfen, sondern damit ihr in allem Anstand und ungeteilt bei dem Herrn verharren könnet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Wenn aber jemand meint, daß es für seine Jungfrau unschicklich sei, über die Jahre der Reife hinauszukommen, und wenn es dann so sein muß, der tue, was er will; er sündigt nicht, sie mögen heiraten!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Wenn aber einer in seinem Herzen fest geworden ist und keine Verpflichtung hat, sondern Macht, nach seinem eigenen Willen zu handeln, und in seinem eigenen Herzen beschlossen hat, seine Jungfrau zu behalten, der tut wohl.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Doch tut auch der wohl, welcher sie zur Ehe gibt; wer sie aber nicht gibt, tut besser.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>Eine Frau ist gebunden, solange ihr Mann lebt; wenn aber ihr Mann entschlafen ist, so ist sie frei, sich zu verheiraten, mit wem sie will; nur daß es im Herrn geschehe.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Seliger aber ist sie, wenn sie so bleibt, nach meiner Meinung; ich glaube aber auch den heiligen Geist zu haben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>Betreffs der Götzenopfer aber wissen wir, da wir alle Erkenntnis haben; die Erkenntnis bläht auf, aber die Liebe erbaut.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>Wenn aber jemand meint, etwas erkannt zu haben, der hat noch nicht erkannt, wie man erkennen soll;</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>wenn aber jemand Gott liebt, der ist von ihm erkannt,</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>was also das Essen der Götzenopfer betrifft, so wissen wir, daß kein Götze in der Welt ist und daß es keinen Gott gibt außer dem Einen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>Denn wenn es auch sogenannte Götter gibt, sei es im Himmel oder auf Erden (wie es ja wirklich viele Götter und viele Herren gibt),</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>so haben wir doch nur einen Gott, den Vater, von welchem alle Dinge sind und wir für ihn; und einen Herrn, Jesus Christus, durch welchen alle Dinge sind, und wir durch ihn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Aber nicht alle haben die Erkenntnis, sondern etliche essen infolge ihrer Gewöhnung an den Götzen das Fleisch noch immer als Götzenopferfleisch, und so wird ihr Gewissen, weil es schwach ist, befleckt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Nun verschafft uns aber das Essen keine Bedeutung bei Gott; wir sind nicht mehr, wenn wir essen, und sind nicht weniger, wenn wir nicht essen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Sehet aber zu, daß diese eure Freiheit den Schwachen nicht zum Anstoß werde!</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>Denn wenn jemand dich, der du die Erkenntnis hast, im Götzenhause zu Tische sitzen sieht, wird nicht sein Gewissen, weil es schwach ist, ermutigt werden, Götzenopferfleisch zu essen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>Und so wird durch deine Erkenntnis der schwache Bruder verdorben, um dessen willen Christus gestorben ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>Wenn ihr aber auf solche Weise an den Brüdern sündiget und ihr schwaches Gewissen verletzet, so sündiget ihr gegen Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>Darum wenn eine Speise meinem Bruder zum Anstoß wird, so will ich lieber in Ewigkeit kein Fleisch essen, damit ich meinem Bruder keinen Anstoß gebe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Bin ich nicht frei? Bin ich nicht ein Apostel? Habe ich nicht unsern Herrn Jesus Christus gesehen? Seid nicht ihr mein Werk im Herrn?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Bin ich für andere kein Apostel, so bin ich es doch für euch; denn das Siegel meines Apostelamts seid ihr in dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>Dies ist meine Verteidigung denen gegenüber, die mich zur Rede stellen:</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Haben wir nicht Vollmacht, zu essen und zu trinken?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Haben wir nicht Vollmacht, eine Schwester als Gattin mit uns zu führen, wie auch die andern Apostel und die Brüder des Herrn und Kephas?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Oder haben nur ich und Barnabas keine Vollmacht, die Arbeit zu unterlassen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Wer zieht je auf eigene Kosten ins Feld? Wer pflanzt einen Weinberg und ißt nicht von dessen Frucht? Oder wer weidet eine Herde und nährt sich nicht von der Milch der Herde?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>Sage ich das nur nach menschlicher Weise? Sagt es nicht auch das Gesetz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>Ja, im Gesetz Moses steht geschrieben: »Du sollst dem Ochsen das Maul nicht verbinden, wenn er drischt.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>Kümmert sich Gott nur um die Ochsen? Sagt er das nicht vielmehr wegen uns? Denn unsertwegen steht ja geschrieben, daß, wer pflügt, auf Hoffnung hin pflügen, und wer drischt, auf Hoffnung hin dreschen soll, daß er des Gehofften teilhaftig werde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Wenn wir euch die geistlichen Güter gesät haben, ist es etwas Großes, wenn wir von euch diejenigen für den Leib ernten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Wenn andere an diesem Recht über euch Anteil haben, sollten wir es nicht viel eher? Aber wir haben uns dieses Rechtes nicht bedient, sondern wir ertragen alles, damit wir dem Evangelium Christi kein Hindernis bereiten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>Wisset ihr nicht, daß die, welche die heiligen Dienstverrichtungen besorgen, auch vom Heiligtum essen, und daß die, welche des Altars warten, vom Altar ihren Anteil erhalten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>So hat auch der Herr verordnet, daß die, welche das Evangelium verkündigen, vom Evangelium leben sollen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Ich aber habe davon keinerlei Gebrauch gemacht; ich habe auch solches nicht darum geschrieben, damit es mit mir so gehalten werde. Viel lieber wollte ich sterben, als daß mir jemand meinen Ruhm zunichte machte!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>Denn wenn ich das Evangelium predige, so ist das kein Ruhm für mich; denn ich bin dazu verpflichtet, und wehe mir, wenn ich das Evangelium nicht predigte!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>Tue ich es freiwillig, so habe ich Lohn; wenn aber unfreiwillig, bin ich gleichwohl mit dem Verwalteramt betraut.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>Was ist denn nun mein Lohn? Daß ich bei meiner Verkündigung des Evangeliums dieses kostenfrei darbiete, so daß ich von meinem Anspruch ans Evangelium keinen Gebrauch mache.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>Denn wiewohl ich frei bin von allen, habe ich mich doch allen zum Knecht gemacht, um ihrer desto mehr zu gewinnen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>Den Juden bin ich wie ein Jude geworden, auf daß ich die Juden gewinne; denen, die unter dem Gesetz sind, bin ich geworden, als wäre ich unter dem Gesetz (obschon ich nicht unter dem Gesetz bin), damit ich die unter dem Gesetz gewinne;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>denen, die ohne Gesetz sind, bin ich geworden, als wäre ich ohne Gesetz (wiewohl ich nicht ohne göttliches Gesetz lebe, sondern in dem Gesetz Christi), damit ich die gewinne, welche ohne Gesetz sind.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>Den Schwachen bin ich wie ein Schwacher geworden, damit ich die Schwachen gewinne; ich bin allen alles geworden, damit ich allenthalben etliche rette.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Alles aber tue ich um des Evangeliums willen, um an ihm teilzuhaben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>Wisset ihr nicht, daß die, welche in der Rennbahn laufen, zwar alle laufen, aber nur einer den Preis erlangt? Laufet so, daß ihr ihn erlanget!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Jeder aber, der sich am Wettlauf beteiligt, ist enthaltsam in allem; jene, um einen vergänglichen Kranz zu empfangen, wir aber einen unvergänglichen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>So laufe ich nun nicht wie aufs Ungewisse; ich führe meinen Faustkampf nicht mit bloßen Luftstreichen,</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>sondern ich zerschlage meinen Leib und behandle ihn als Sklaven, damit ich nicht andern predige und selbst verwerflich werde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>Ich will aber nicht, meine Brüder, daß ihr außer acht lasset, daß unsre Väter alle unter der Wolke gewesen und alle durchs Meer hindurch gegangen sind.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>Sie wurden auch alle auf Mose getauft in der Wolke und im Meer,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>und sie haben alle dieselbe geistliche Speise gegessen und alle denselben geistlichen Trank getrunken;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>denn sie tranken aus einem geistlichen Felsen, der ihnen folgte. Der Fels aber war Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>Aber an der Mehrzahl von ihnen hatte Gott kein Wohlgefallen; denn sie wurden in der Wüste niedergestreckt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>Diese Dinge aber sind zum Vorbild für uns geschehen, damit wir uns nicht des Bösen gelüsten lassen, gleichwie jene gelüstet hat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Werdet auch nicht Götzendiener, gleichwie etliche von ihnen, wie geschrieben steht: »Das Volk setzte sich nieder, um zu essen und zu trinken, und stand auf, um zu spielen.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>Lasset uns auch nicht Unzucht treiben, gleichwie etliche von ihnen Unzucht trieben, und es fielen an einem Tage ihrer dreiundzwanzigtausend.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>Lasset uns auch nicht Christus versuchen, gleichwie etliche von ihnen ihn versuchten und von den Schlangen umgebracht wurden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Murret auch nicht, gleichwie etliche von ihnen murrten und durch den Verderber umgebracht wurden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Das alles, was jenen widerfuhr, ist ein Vorbild und wurde zur Warnung geschrieben für uns, auf welche das Ende der Zeitalter gekommen ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Darum, wer sich dünkt, er stehe, der sehe wohl zu, daß er nicht falle!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Es hat euch bisher nur menschliche Versuchung betroffen. Gott aber ist treu; der wird euch nicht über euer Vermögen versucht werden lassen, sondern wird zugleich mit der Versuchung auch den Ausgang schaffen, daß ihr sie ertragen könnt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>Darum, meine Geliebten, fliehet vor dem Götzendienst!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Ich rede mit Verständigen; beurteilet ihr, was ich sage:</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Der Kelch des Segens, den wir segnen, ist er nicht Gemeinschaft mit dem Blute Christi? Das Brot, das wir brechen, ist es nicht Gemeinschaft mit dem Leibe Christi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Denn ein Brot ist es, so sind wir, die vielen, ein Leib; denn wir sind alle des einen Brotes teilhaftig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Sehet an das Israel nach dem Fleisch! Stehen nicht die, welche die Opfer essen, in Gemeinschaft mit dem Opferaltar?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Was sage ich nun? Daß das Götzenopfer etwas sei, oder daß ein Götze etwas sei?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>Nein, aber daß sie das, was sie opfern, den Dämonen opfern und nicht Gott! Ich will aber nicht, daß ihr in Gemeinschaft der Dämonen geratet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>Ihr könnet nicht des Herrn Kelch trinken und der Dämonen Kelch; ihr könnet nicht am Tische des Herrn teilhaben und am Tische der Dämonen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Oder wollen wir den Herrn zur Eifersucht reizen? Sind wir stärker als er?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>Es ist alles erlaubt; aber es frommt nicht alles! Es ist alles erlaubt; aber es erbaut nicht alles!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Niemand suche das Seine, sondern ein jeder das des andern.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Alles, was auf dem Fleischmarkt feil ist, das esset, ohne um des Gewissens willen nachzuforschen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>denn »die Erde ist des Herrn und was sie erfüllt«.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Wenn aber jemand von den Ungläubigen euch einladet und ihr hingehen wollt, so esset alles, was euch vorgesetzt wird, und forschet nicht nach um des Gewissens willen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Wenn aber jemand zu euch sagen würde: Das ist Götzenopferfleisch! so esset es nicht, um deswillen, der es anzeigt, und um des Gewissens willen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>Ich rede aber nicht von deinem eigenen Gewissen, sondern von dem des andern; denn warum sollte meine Freiheit von dem Gewissen eines andern gerichtet werden?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Wenn ich es dankbar genieße, warum sollte ich gelästert werden über dem, wofür ich danke?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Ihr esset nun oder trinket oder was ihr tut, so tut es alles zu Gottes Ehre!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Seid unanstößig den Juden und Griechen und der Gemeinde Gottes,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>gleichwie auch ich in allen Stücken allen zu Gefallen lebe und nicht suche, was mir, sondern was vielen frommt, damit sie gerettet werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Werdet meine Nachahmer, gleichwie ich Christi!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Ich lobe euch, Brüder, daß ihr in allen Dingen meiner eingedenk seid und an den Überlieferungen festhaltet, so wie ich sie euch übergeben habe.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Ich will aber, daß ihr wisset, daß Christus eines jeglichen Mannes Haupt ist, der Mann aber des Weibes Haupt, Gott aber Christi Haupt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Ein jeglicher Mann, welcher betet oder weissagt und etwas auf dem Haupte hat, schändet sein Haupt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>Jedes Weib aber, welches betet und weissagt mit unverhülltem Haupt, schändet ihr Haupt; es ist ein und dasselbe, wie wenn sie geschoren wäre!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>Denn wenn sich ein Weib nicht verhüllen will, so lasse sie sich das Haar abschneiden! Nun es aber einem Weibe übel ansteht, sich das Haar abschneiden oder abscheren zu lassen, so soll sie sich verhüllen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>Der Mann hat nämlich darum nicht nötig, das Haupt zu verhüllen, weil er Gottes Bild und Ehre ist; das Weib aber ist des Mannes Ehre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>Denn der Mann kommt nicht vom Weibe, sondern das Weib vom Mann;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>auch wurde der Mann nicht um des Weibes willen erschaffen, sondern das Weib um des Mannes willen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>Darum muß das Weib ein Zeichen der Gewalt auf dem Haupte haben, um der Engel willen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Doch ist im Herrn weder das Weib ohne den Mann, noch der Mann ohne das Weib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>Denn gleichwie das Weib vom Manne kommt, so auch der Mann durch das Weib; aber das alles von Gott.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Urteilet bei euch selbst, ob es schicklich sei, daß ein Weib unverhüllt Gott anbete!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>Oder lehrt euch nicht schon die Natur, daß es für einen Mann eine Unehre ist, langes Haar zu tragen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>Dagegen gereicht es einem Weibe zur Ehre, wenn sie langes Haar trägt; denn das Haar ist ihr statt eines Schleiers gegeben.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>Will aber jemand rechthaberisch sein, so haben wir solche Gewohnheit nicht, die Gemeinden Gottes auch nicht.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Das aber kann ich, da ich am Verordnen bin, nicht loben, daß eure Zusammenkünfte nicht besser, sondern eher schlechter werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>Denn erstens höre ich, daß, wenn ihr in der Gemeinde zusammenkommt, Spaltungen unter euch sind, und zum Teil glaube ich es;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>denn es müssen ja auch Parteiungen unter euch sein, damit die Bewährten offenbar werden unter euch!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>Wenn ihr nun auch am selben Orte zusammenkommt, so ist das doch nicht, um des Herrn Mahl zu essen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>denn ein jeder nimmt beim Essen sein eigenes Mahl vorweg, so daß der eine hungrig, der andere trunken ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>Habt ihr denn keine Häuser, wo ihr essen und trinken könnt? Oder verachtet ihr die Gemeinde Gottes und beschämet die, welche nichts haben? Was soll ich euch sagen? Soll ich euch loben? Dafür lobe ich nicht!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>Denn ich habe vom Herrn empfangen, was ich auch euch überliefert habe, nämlich daß der Herr Jesus in der Nacht, da er verraten wurde, Brot nahm, es mit Danksagung brach und sprach:</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>Nehmet, esset, das ist mein Leib, der für euch gebrochen wird, solches tut zu meinem Gedächtnis!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Desgleichen auch den Kelch, nach dem Mahl, indem er sprach: Dieser Kelch ist der neue Bund in meinem Blut; solches tut, so oft ihr ihn trinket, zu meinem Gedächtnis!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>Denn so oft ihr dieses Brot esset und den Kelch trinket, verkündiget ihr den Tod des Herrn, bis daß er kommt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>Wer also unwürdig das Brot ißt oder den Kelch des Herrn trinkt, der ist schuldig am Leib und am Blut des Herrn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Es prüfe aber ein Mensch sich selbst, und also esse er von dem Brot und trinke aus dem Kelch;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>denn wer unwürdig ißt und trinkt, der ißt und trinkt sich selbst ein Gericht, weil er den Leib des Herrn nicht unterscheidet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>Deshalb sind unter euch viele Schwache und Kranke, und eine beträchtliche Zahl sind entschlafen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>denn wenn wir uns selbst richteten, würden wir nicht gerichtet werden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>werden wir aber vom Herrn gerichtet, so geschieht es zu unserer Züchtigung, damit wir nicht samt der Welt verdammt werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>Darum, meine Brüder, wenn ihr zum Essen zusammenkommt, so wartet aufeinander!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>Hungert aber jemand, so esse er daheim, damit ihr nicht zum Gericht zusammenkommt. Das übrige will ich anordnen, sobald ich komme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Über die Geistesgaben aber, meine Brüder, will ich euch nicht in Unwissenheit lassen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>Ihr wisset, daß ihr, als ihr Heiden waret, euch zu den stummen Götzen hinziehen ließet, wie ihr geleitet wurdet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>Darum tue ich euch kund, daß niemand, der im Geiste Gottes redet, sagt: »Verflucht sei Jesus!« es kann aber auch niemand sagen: »Herr Jesus!« als nur im heiligen Geist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Es bestehen aber Unterschiede in den Gnadengaben, doch ist es derselbe Geist;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>auch gibt es verschiedene Dienstleistungen, doch ist es derselbe Herr;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>und auch die Kraftwirkungen sind verschieden, doch ist es derselbe Gott, der alles in allen wirkt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Einem jeglichen aber wird die Offenbarung des Geistes zum allgemeinen Nutzen verliehen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>Dem einen nämlich wird durch den Geist die Rede der Weisheit gegeben, einem andern aber die Rede der Erkenntnis nach demselben Geist;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>einem andern Glauben in demselben Geist; einem andern die Gabe gesund zu machen in dem gleichen Geist;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>einem andern Wunder zu wirken, einem andern Weissagung, einem andern Geister zu unterscheiden, einem andern verschiedene Arten von Sprachen, einem andern die Auslegung der Sprachen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Dieses alles aber wirkt ein und derselbe Geist, der einem jeden persönlich zuteilt, wie er will.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>Denn gleichwie der Leib einer ist und doch viele Glieder hat, alle Glieder des Leibes aber, wiewohl ihrer viele sind, doch nur einen Leib bilden, also auch Christus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>Denn wir wurden alle in einem Geist zu einem Leibe getauft, seien wir Juden oder Griechen, Knechte oder Freie, und wurden alle mit einem Geist getränkt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>Denn auch der Leib ist nicht ein Glied, sondern viele.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Wenn der Fuß spräche: Ich bin keine Hand, darum gehöre ich nicht zum Leib, so gehört er deswegen nicht weniger dazu!</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>Und wenn das Ohr spräche: Ich bin kein Auge, darum gehöre ich nicht zum Leib; so gehört es deswegen nicht weniger dazu!</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Wäre der ganze Leib Auge, wo bliebe das Gehör? Wäre er ganz Ohr, wo bliebe der Geruch?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Nun aber hat Gott die Glieder, jedes einzelne von ihnen, so am Leibe gesetzt, wie er gewollt hat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>Wenn aber alles ein Glied wäre, wo bliebe der Leib?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Nun aber gibt es viele Glieder, doch nur einen Leib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>Das Auge kann nicht zur Hand sagen: Ich bedarf deiner nicht, oder das Haupt zu den Füßen: Ich bedarf euer nicht!</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>Vielmehr sind gerade die scheinbar schwächern Glieder des Leibes notwendig,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>und die wir für weniger ehrbar am Leibe halten, die umgeben wir mit desto größerer Ehre, und die uns übel anstehen, die schmückt man am meisten;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>denn die uns wohl anstehen, bedürfen es nicht. Gott aber hat den Leib so zusammengefügt, daß er dem dürftigeren Glied um so größere Ehre gab,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>damit es keinen Zwiespalt im Leibe gebe, sondern die Glieder gleichmäßig füreinander sorgen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Und wenn ein Glied leidet, so leiden alle Glieder mit; und wenn ein Glied geehrt wird, so freuen sich alle Glieder mit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>Ihr aber seid Christi Leib, und jedes in seinem Teil Glieder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>Und so hat Gott in der Gemeinde gesetzt erstens Apostel, zweitens Propheten, drittens Lehrer, darnach Wundertäter, sodann die Gaben der Heilung, der Hilfeleistung, der Verwaltung, verschiedene Sprachen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Es sind doch nicht alle Apostel, nicht alle Propheten, nicht alle Lehrer, nicht alle Wundertäter?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>Haben alle die Gaben der Heilung? Reden alle mit Zungen? Können alle auslegen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Strebet aber nach den besten Gaben; doch zeige ich euch jetzt einen noch weit vortrefflicheren Weg:</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Wenn ich mit Menschen und Engelzungen rede, aber keine Liebe habe, so bin ich ein tönendes Erz oder eine klingende Schelle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Und wenn ich weissagen kann und alle Geheimnisse weiß und alle Erkenntnis habe, und wenn ich allen Glauben besitze, so daß ich Berge versetze, habe aber keine Liebe, so bin ich nichts.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>Und wenn ich alle meine Habe austeile und meinen Leib hergebe, damit ich verbrannt werde, habe aber keine Liebe, so nützt es mir nichts!</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>Die Liebe ist langmütig und gütig, die Liebe beneidet nicht, sie prahlt nicht, sie bläht sich nicht auf;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>sie ist nicht unanständig, sie sucht nicht das Ihre, sie läßt sich nicht erbittern, sie rechnet das Böse nicht zu;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>sie freut sich nicht über die Ungerechtigkeit, sie freut sich aber der Wahrheit;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>sie erträgt alles, sie glaubt alles, sie hofft alles, sie duldet alles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>Die Liebe hört nimmer auf, wo doch die Prophezeiungen ein Ende haben werden, das Zungenreden aufhören wird und die Erkenntnis aufgehoben werden soll.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>Denn wir erkennen stückweise und wir weissagen stückweise;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>wenn aber einmal das Vollkommene da ist, dann wird das Stückwerk abgetan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>Als ich ein Kind war, redete ich wie ein Kind, dachte wie ein Kind und urteilte wie ein Kind; als ich aber ein Mann wurde, tat ich ab, was kindisch war.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>Wir sehen jetzt durch einen Spiegel wie im Rätsel, dann aber von Angesicht zu Angesicht; jetzt erkenne ich stückweise, dann aber werde ich erkennen, gleichwie ich erkannt bin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>Nun aber bleibt Glaube, Hoffnung, Liebe, diese drei; die größte aber von diesen ist die Liebe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Strebet nach der Liebe; doch eifert auch nach den Geistesgaben, am meisten aber, daß ihr weissagen könnet!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>Denn wer in Zungen redet, der redet nicht für Menschen, sondern für Gott; denn niemand vernimmt es, im Geiste aber redet er Geheimnisse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>Wer aber weissagt, der redet für Menschen zur Erbauung, zur Ermahnung und zum Trost.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Wer in Zungen redet, erbaut sich selbst; wer aber weissagt, erbaut die Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Ich wünschte, daß ihr alle in Zungen redetet, noch viel mehr aber, daß ihr weissagen könntet. Denn wer weissagt, ist größer, als wer in Zungen redet; es sei denn, daß er es auslege, damit die Gemeinde Erbauung empfange.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Nun aber, ihr Brüder, wenn ich zu euch käme und in Zungen redete, was würde ich euch nützen, wenn ich nicht zu euch redete, sei es durch Offenbarung oder durch Erkenntnis oder durch Weissagung oder durch Lehre?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>Ist es doch ebenso mit den leblosen Instrumenten, die einen Laut von sich geben, sei es eine Flöte oder eine Harfe; wenn sie nicht bestimmte Töne geben, wie kann man erkennen, was auf der Flöte oder auf der Harfe gespielt wird?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>Ebenso auch, wenn die Posaune einen undeutlichen Ton gibt, wer wird sich zum Kampfe rüsten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Also auch ihr, wenn ihr durch die Zunge nicht eine verständliche Rede gebet, wie kann man verstehen, was geredet wird? Denn ihr werdet in den Wind reden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>So viele Arten von Sprachen mögen wohl in der Welt sein, und keine ist ohne Laut.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>Wenn ich nun den Sinn des Lautes nicht kenne, so werde ich dem Redenden ein Fremder sein und der Redende für mich ein Fremder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Also auch ihr, da ihr eifrig nach Geistesgaben trachtet, suchet, zur Erbauung der Gemeinde daran Überfluß zu haben!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>Darum: wer in Zungen redet, der bete, daß er es auch auslegen kann.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>Denn wenn ich in Zungen bete, so betet zwar mein Geist, aber mein Verstand ist ohne Frucht.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>Wie soll es nun sein? Ich will im Geiste beten, ich will aber auch mit dem Verstande beten; ich will im Geiste lobsingen, ich will aber auch mit dem Verstande lobsingen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>Sonst, wenn du im Geiste lobpreisest, wie soll der, welcher die Stelle des Unkundigen einnimmt, das Amen sprechen zu deiner Danksagung, da er nicht weiß, was du sagst?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>Du magst wohl schön danksagen, aber der andere wird nicht erbaut.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Ich danke Gott, daß ich mehr als ihr alle in Zungen rede.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>Aber in der Gemeinde will ich lieber fünf Worte mit meinem Verstande reden, damit ich auch andere unterrichte, als zehntausend Worte in Zungen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Ihr Brüder, werdet nicht Kinder im Verständnis, sondern an Bosheit seid Kinder, am Verständnis aber werdet vollkommen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>Im Gesetz steht geschrieben: »Ich will mit fremden Zungen und mit fremden Lippen zu diesem Volke reden, aber auch so werden sie mich nicht hören, spricht der Herr.«</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Darum sind die Zungen zum Zeichen nicht für die Gläubigen, sondern für die Ungläubigen; die Weissagung aber ist nicht für die Ungläubigen, sondern für die Gläubigen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Wenn nun die ganze Gemeinde am selben Ort zusammenkäme, und alle würden in Zungen reden, und es kämen Unkundige oder Ungläubige herein, würden sie nicht sagen, ihr wäret von Sinnen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Wenn aber alle weissagten, und es käme ein Ungläubiger oder Unkundiger herein, so würde er von allen überführt, von allen erforscht;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>das Verborgene seines Herzens würde offenbar, und so würde er auf sein Angesicht fallen und Gott anbeten und bekennen, daß Gott wahrhaftig in euch sei.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Wie ist es nun, ihr Brüder? Wenn ihr zusammenkommt, so hat jeder von euch etwas: einen Psalm, eine Lehre, eine Offenbarung, eine Zungenrede, eine Auslegung; alles geschehe zur Erbauung!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>Will jemand in Zungen reden, so seien es je zwei, höchstens drei, und der Reihe nach, und einer lege es aus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>Ist aber kein Ausleger da, so schweige er in der Gemeinde; er rede aber für sich selbst und zu Gott.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>Propheten aber sollen zwei oder drei reden, und die andern sollen es beurteilen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>Wenn aber einem andern, der dasitzt, eine Offenbarung zuteil wird, so soll der erste schweigen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>Denn ihr könnet einer nach dem andern alle weissagen, damit alle lernen und alle getröstet werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>Und die Geister der Propheten sind den Propheten untertan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>Denn Gott ist nicht ein Gott der Unordnung, sondern des Friedens.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Wie in allen Gemeinden der Heiligen, so sollen die Frauen in den Gemeinden schweigen; denn es ist ihnen nicht gestattet zu reden, sondern sie sollen untertan sein, wie auch das Gesetz sagt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Wollen sie aber etwas lernen, so mögen sie daheim ihre Männer fragen; denn es steht einem Weibe übel an, in der Gemeinde zu reden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Oder ist von euch das Wort Gottes ausgegangen? Oder ist es zu euch allein gekommen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Glaubt jemand ein Prophet oder ein Geistbegabter zu sein, der erkenne, daß das, was ich euch schreibe, des Herrn Gebot ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>Will es aber jemand mißachten, der mißachte es!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>Also, meine Brüder, strebet nach der Weissagung, und das Reden in Zungen wehret nicht;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>alles aber geschehe mit Anstand und in Ordnung!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Ich mache euch aber, ihr Brüder, auf das Evangelium aufmerksam, das ich euch gepredigt habe, welches ihr auch angenommen habt, in welchem ihr auch stehet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>durch welches ihr auch gerettet werdet, wenn ihr an dem Worte festhaltet, das ich euch verkündigt habe, es wäre denn, daß ihr vergeblich geglaubt hättet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>Denn ich habe euch in erster Linie das überliefert, was ich auch empfangen habe, nämlich daß Christus für unsre Sünden gestorben ist, nach der Schrift,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>und daß er begraben worden und daß er auferstanden ist am dritten Tage, nach der Schrift,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>und daß er dem Kephas erschienen ist, hernach den Zwölfen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>Darnach ist er mehr als fünfhundert Brüdern auf einmal erschienen, von welchen die meisten noch leben, etliche aber auch entschlafen sind.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>Darnach erschien er dem Jakobus, hierauf sämtlichen Aposteln.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>Zuletzt aber von allen erschien er auch mir, der ich gleichsam eine unzeitige Geburt bin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Denn ich bin der geringste von den Aposteln, nicht wert ein Apostel zu heißen, weil ich die Gemeinde Gottes verfolgt habe.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>Aber durch Gottes Gnade bin ich, was ich bin, und seine Gnade gegen mich ist nicht vergeblich gewesen, sondern ich habe mehr gearbeitet als sie alle; nicht aber ich, sondern die Gnade Gottes, die mit mir ist.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Ob es nun aber ich sei oder jene, so predigen wir, und so habt ihr geglaubt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Wenn aber Christus gepredigt wird, daß er von den Toten auferstanden sei, wie sagen denn etliche unter euch, es gebe keine Auferstehung der Toten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>Gibt es wirklich keine Auferstehung der Toten, so ist auch Christus nicht auferstanden!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>Ist aber Christus nicht auferstanden, so ist also unsre Predigt vergeblich, vergeblich auch euer Glaube!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>Wir werden aber auch als falsche Zeugen Gottes erfunden, weil wir wider Gott gezeugt haben, er habe Christus auferweckt, während er ihn doch nicht auferweckt hat, wenn also Tote nicht auferstehen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>Denn wenn Tote nicht auferstehen, so ist auch Christus nicht auferstanden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>Ist aber Christus nicht auferstanden, so ist euer Glaube nichtig, so seid ihr noch in euren Sünden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>dann sind auch die in Christus Entschlafenen verloren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>Hoffen wir allein in diesem Leben auf Christus, so sind wir die elendesten unter allen Menschen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Nun aber ist Christus von den Toten auferstanden, als Erstling der Entschlafenen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>Denn weil der Tod kam durch einen Menschen, so kommt auch die Auferstehung der Toten durch einen Menschen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>denn gleichwie in Adam alle sterben, so werden auch in Christus alle lebendig gemacht werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>Ein jeglicher aber in seiner Ordnung: Als Erstling Christus, darnach die, welche Christus angehören, bei seiner Wiederkunft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>hernach das Ende, wenn er das Reich Gott und dem Vater übergibt, wenn er abgetan hat jede Herrschaft, Gewalt und Macht.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>Denn er muß herrschen, »bis er alle Feinde unter seine Füße gelegt hat«.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Als letzter Feind wird der Tod abgetan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>Denn »alles hat er unter seine Füße getan«. Wenn er aber sagt, daß ihm alles unterworfen sei, so ist offenbar, daß der ausgenommen ist, welcher ihm alles unterworfen hat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>Wenn ihm aber alles unterworfen sein wird, dann wird auch der Sohn selbst sich dem unterwerfen, der ihm alles unterworfen hat, auf daß Gott sei alles in allen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Was würden sonst die tun, welche sich für die Toten taufen lassen? Wenn die Toten gar nicht auferstehen, was lassen sie sich für die Toten taufen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Und warum stehen auch wir stündlich in Gefahr?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Täglich sterbe ich, ja, sowahr ihr, Brüder, mein Ruhm seid, den ich in Christus Jesus habe, unserm Herrn!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>Habe ich als Mensch zu Ephesus mit wilden Tieren gekämpft, was nützt es mir? Wenn die Toten nicht auferstehen, so »lasset uns essen und trinken, denn morgen sind wir tot!«</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Lasset euch nicht irreführen: Schlechte Gesellschaften verderben gute Sitten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Werdet ganz nüchtern und sündiget nicht! Denn etliche haben keine Erkenntnis Gottes; das sage ich euch zur Beschämung.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Aber, wird jemand sagen, wie sollen die Toten auferstehen? Mit was für einem Leibe sollen sie kommen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Du Gedankenloser, was du säst, wird nicht lebendig, es sterbe denn!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>Und was du säst, das ist ja nicht der Leib, der werden soll, sondern ein bloßes Korn, etwa von Weizen, oder von einer andern Frucht.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>Gott aber gibt ihm einen Leib, wie er es gewollt hat, und zwar einem jeglichen Samen seinen besonderen Leib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Nicht alles Fleisch ist von gleicher Art; sondern anders ist das der Menschen, anders das Fleisch vom Vieh, anders das Fleisch der Vögel, anders das der Fische.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Und es gibt himmlische Körper und irdische Körper; aber anders ist der Glanz der Himmelskörper, anders der der irdischen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>einen andern Glanz hat die Sonne und einen andern Glanz der Mond, und einen andern Glanz haben die Sterne; denn ein Stern unterscheidet sich vom andern durch den Glanz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>So ist es auch mit der Auferstehung der Toten: Es wird gesät verweslich und wird auferstehen unverweslich;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>es wird gesät in Unehre und wird auferstehen in Herrlichkeit; es wird gesät in Schwachheit und wird auferstehen in Kraft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>es wird gesät ein natürlicher Leib und wird auferstehen ein geistiger Leib. Gibt es einen natürlichen Leib, so gibt es auch einen geistigen Leib.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>So steht auch geschrieben: Der erste Mensch, Adam, wurde zu einer lebendigen Seele; der letzte Adam zu einem lebendigmachenden Geiste.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Aber nicht das Geistige ist das erste, sondern das Seelische, darnach kommt das Geistige.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Der erste Mensch ist von Erde, irdisch; der zweite Mensch ist der Herr vom Himmel.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Wie der Irdische beschaffen ist, so sind auch die Irdischen; und wie der Himmlische beschaffen ist, so sind auch die Himmlischen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>Und wie wir das Bild des Irdischen getragen haben, so werden wir auch das Bild des Himmlischen tragen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Das aber sage ich, Brüder, daß Fleisch und Blut das Reich Gottes nicht ererben können; auch wird das Verwesliche nicht ererben die Unverweslichkeit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>Siehe, ich sage euch ein Geheimnis: Wir werden nicht alle entschlafen, wir werden aber alle verwandelt werden,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>plötzlich, in einem Augenblick, zur Zeit der letzten Posaune; denn die Posaune wird erschallen, und die Toten werden auferstehen unverweslich, und wir werden verwandelt werden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>Denn dieses Verwesliche muß anziehen Unverweslichkeit, und dieses Sterbliche muß anziehen Unsterblichkeit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Wenn aber dieses Verwesliche Unverweslichkeit anziehen und dieses Sterbliche Unsterblichkeit anziehen wird, dann wird das Wort erfüllt werden, das geschrieben steht:</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>»Der Tod ist verschlungen in Sieg! Tod, wo ist dein Stachel? Totenreich, wo ist dein Sieg?«</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Aber der Stachel des Todes ist die Sünde, die Kraft der Sünde aber ist das Gesetz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>Gott aber sei Dank, der uns den Sieg gibt durch unsern Herrn Jesus Christus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>Darum, meine geliebten Brüder, seid fest, unbeweglich, nehmet immer zu in dem Werke des Herrn, weil ihr wisset, daß eure Arbeit nicht vergeblich ist in dem Herrn!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>Was aber die Sammlung für die Heiligen anbelangt, so handelt auch ihr so, wie ich es für die Gemeinden in Galatien angeordnet habe.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>An jedem ersten Wochentag lege ein jeder unter euch etwas beiseite und sammle, je nachdem es ihm wohl geht; damit nicht erst dann, wenn ich komme, die Sammlungen gemacht werden müssen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Wenn ich aber angekommen bin, will ich die, welche ihr als geeignet erachtet, mit Briefen absenden, damit sie eure Liebesgabe nach Jerusalem überbringen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>Wenn es aber der Mühe wert ist, daß auch ich hinreise, sollen sie mit mir reisen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Ich werde aber zu euch kommen, wenn ich Mazedonien durchzogen habe, denn durch Mazedonien werde ich ziehen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>Bei euch aber werde ich vielleicht verweilen oder auch überwintern, damit ihr mich geleitet, wohin ich reise.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>Denn ich will euch jetzt nicht nur im Vorbeigehen sehen, sondern ich hoffe, einige Zeit bei euch zu bleiben, wenn der Herr es zuläßt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>Ich werde aber zu Ephesus bleiben bis Pfingsten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>Denn eine Tür hat sich mir aufgetan, weit und vielversprechend; auch der Widersacher sind viele.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Wenn aber Timotheus kommt, so sehet zu, daß er ohne Furcht bei euch sei, denn er treibt des Herrn Werk, wie ich auch.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>Darum soll ihn niemand geringschätzen! Geleitet ihn vielmehr in Frieden, damit er zu mir komme; denn ich erwarte ihn mit den Brüdern.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>Was aber den Bruder Apollos betrifft, so habe ich ihn vielfach ermahnt, mit den Brüdern zu euch zu kommen; doch er war durchaus nicht willens, jetzt zu kommen. Er wird aber kommen, wenn die Zeit es ihm erlaubt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Wachet, stehet fest im Glauben, seid männlich, seid stark!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>Möge alles bei euch in Liebe geschehen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>Ich ermahne euch aber, ihr Brüder: Ihr kennet das Haus des Stephanas, daß es die Erstlingsfrucht von Achaja ist, und daß sie sich dem Dienste der Heiligen gewidmet haben;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>seid auch ihr solchen untertan und einem jeden, der mitwirkt und arbeitet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Ich freue mich aber über die Ankunft des Stephanas und Fortunatus und Achaikus; denn diese haben mir ersetzt, daß ich euer ermangeln muß;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>denn sie haben meinen Geist und den eurigen erquickt. Darum erkennet solche Männer an!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Es grüßen euch die Gemeinden in Asien. Es grüßen euch vielmals im Herrn Aquila und Priscilla samt der Gemeinde in ihrem Hause.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Es grüßen euch die Brüder alle. Grüßet euch untereinander mit dem heiligen Kuß!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Das ist mein, des Paulus, handschriftlicher Gruß.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>So jemand den Herrn Jesus Christus nicht liebt, der sei verflucht! Maranatha!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus sei mit euch!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>Meine Liebe sei mit euch allen in Christus Jesus! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>