<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='sch1951' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='sch1951'>
        <title>Schlachter 1951</title>
        <contributor>http://www.churchmail.de/, Genfer Bibelgesellschaft</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Schlachter Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die Bibel - Übersetzung von Franz Eugen Schlachter</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>sch1951</identifier>
        <source>http://www.churchmail.de/bibli/download.php?filename=theologie/bibschlt.zip</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
          Schriftzitate aus der Bibelübersetzung von Franz E. Schlachter.Revidierter Text 1951 Copyright Genfer Bibelgesellschaft - Postfach CH-1211 Genf Wiedergabe mit Erlaubnis des Verlages. 
Dieser Text steht unter der "Creative Communs License Deed", Nutzung nur erlaubt mit MyBible.
    </rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Col'>
      <chapter osisID='Col.1'>
        <verse osisID='Col.1.1'>Paulus, Apostel Jesu Christi durch den Willen Gottes, und der Bruder Timotheus,</verse>
        <verse osisID='Col.1.2'>an die Heiligen in Kolossä und gläubigen Brüder in Christus: Gnade widerfahre euch und Friede von Gott, unsrem Vater und dem Herrn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Col.1.3'>Wir danken dem Gott und Vater unsres Herrn Jesus Christus, so oft wir für euch beten,</verse>
        <verse osisID='Col.1.4'>da wir gehört haben von eurem Glauben an Christus Jesus und von eurer Liebe zu allen Heiligen,</verse>
        <verse osisID='Col.1.5'>um der Hoffnung willen, die euch im Himmel aufbehalten ist, von welcher ihr zuvor gehört habt durch das Wort der Wahrheit des Evangeliums,</verse>
        <verse osisID='Col.1.6'>das bei euch ist, wie auch in aller Welt, und Frucht trägt und wächst, wie auch bei euch, von dem Tage an, da ihr von der Gnade Gottes gehört und sie in Wahrheit erkannt habt;</verse>
        <verse osisID='Col.1.7'>wie ihr es ja gelernt habt von Epaphras, unsrem geliebten Mitknecht, welcher ein treuer Diener Christi für euch ist,</verse>
        <verse osisID='Col.1.8'>der uns auch eure Liebe im Geist kundgetan hat.</verse>
        <verse osisID='Col.1.9'>Weshalb wir auch von dem Tage an, da wir es vernommen haben, nicht aufhören, für euch zu beten und zu bitten, daß ihr erfüllt werdet mit der Erkenntnis Seines Willens in aller geistlichen Weisheit und Einsicht,</verse>
        <verse osisID='Col.1.10'>damit ihr des Herrn würdig wandelt zu allem Wohlgefallen: in allem guten Werk fruchtbar und in der Erkenntnis Gottes wachsend,</verse>
        <verse osisID='Col.1.11'>mit aller Kraft gestärkt nach der Macht seiner Herrlichkeit zu aller Standhaftigkeit und Geduld, mit Freuden,</verse>
        <verse osisID='Col.1.12'>dankbar dem Vater, der uns tüchtig gemacht hat zum Anteil am Erbe der Heiligen im Licht,</verse>
        <verse osisID='Col.1.13'>welcher uns errettet hat aus der Gewalt der Finsternis und versetzt in das Reich des Sohnes seiner Liebe,</verse>
        <verse osisID='Col.1.14'>in welchem wir die Erlösung haben durch sein Blut, die Vergebung der Sünden;</verse>
        <verse osisID='Col.1.15'>welcher das Ebenbild des unsichtbaren Gottes ist, der Erstgeborene aller Kreatur.</verse>
        <verse osisID='Col.1.16'>Denn in ihm ist alles erschaffen worden, was im Himmel und was auf Erden ist, das Sichtbare und das Unsichtbare, seien es Throne oder Herrschaften oder Fürstentümer oder Gewalten: alles ist durch ihn und für ihn geschaffen;</verse>
        <verse osisID='Col.1.17'>und er ist vor allem, und alles besteht in ihm.</verse>
        <verse osisID='Col.1.18'>Und er ist das Haupt des Leibes, nämlich der Gemeinde, er, der der Anfang ist, der Erstgeborene aus den Toten, damit er in allem der Erste sei.</verse>
        <verse osisID='Col.1.19'>Denn es gefiel Gott, daß in ihm alle Fülle wohnen sollte</verse>
        <verse osisID='Col.1.20'>und alles durch ihn versöhnt würde zu ihm selbst (dadurch daß er Frieden machte durch das Blut seines Kreuzes) durch ihn, sowohl was im Himmel, als auch was auf Erden ist.</verse>
        <verse osisID='Col.1.21'>Und euch, die ihr einst entfremdet und feindlich gesinnt waret in den bösen Werken, hat er aber nun versöhnt in dem Leibe seines Fleisches durch den Tod,</verse>
        <verse osisID='Col.1.22'>um euch heilig und tadellos und unverklagbar darzustellen vor seinem Angesicht,</verse>
        <verse osisID='Col.1.23'>wenn ihr nämlich im Glauben gegründet und fest bleibet und euch nicht abbringen lasset von der Hoffnung des Evangeliums, das ihr gehört habt, welches in der ganzen Schöpfung unter dem Himmel gepredigt wird, dessen Diener ich, Paulus, geworden bin.</verse>
        <verse osisID='Col.1.24'>Nun freue ich mich in den Leiden für euch und erdulde stellvertretend an meinem Fleisch, was noch fehlte an den Trübsalen Christi für seinen Leib, welcher ist die Gemeinde,</verse>
        <verse osisID='Col.1.25'>deren Diener ich geworden bin gemäß dem Verwalteramt Gottes, das mir für euch gegeben worden ist, daß ich das Wort Gottes voll ausrichten soll,</verse>
        <verse osisID='Col.1.26'>nämlich das Geheimnis, das vor den Zeitaltern und Geschlechtern verborgen war, nun aber seinen Heiligen geoffenbart worden ist,</verse>
        <verse osisID='Col.1.27'>denen Gott kundtun wollte, welches der Reichtum der Herrlichkeit dieses Geheimnisses unter den Völkern sei, nämlich: Christus in euch, die Hoffnung der Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Col.1.28'>Den verkündigen wir, indem wir jeden Menschen ermahnen und jeden Menschen lehren in aller Weisheit, um einen jeden Menschen vollkommen in Christus darzustellen,</verse>
        <verse osisID='Col.1.29'>wofür auch ich arbeite und ringe nach der Wirksamkeit dessen, der in mir wirkt in Kraft.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.2'>
        <verse osisID='Col.2.1'>Ich will aber, daß ihr wisset, welch großen Kampf ich habe für euch und für die in Laodizea und für alle, die mich nicht von Angesicht im Fleische gesehen haben,</verse>
        <verse osisID='Col.2.2'>damit ihre Herzen ermahnt, in Liebe zusammengeschlossen und mit völliger Gewißheit bereichert werden, zur Erkenntnis des Geheimnisses Gottes, welches ist Christus,</verse>
        <verse osisID='Col.2.3'>in dem alle Schätze der Weisheit und der Erkenntnis verborgen sind.</verse>
        <verse osisID='Col.2.4'>Das sage ich aber, damit euch niemand durch Überredungskünste zu Trugschlüssen verleite.</verse>
        <verse osisID='Col.2.5'>Denn, wenn ich auch dem Fleische nach abwesend bin, so bin ich doch im Geiste bei euch und sehe mit Freuden eure Ordnung und die Festigkeit eures Glaubens an Christus.</verse>
        <verse osisID='Col.2.6'>Wie ihr nun Christus Jesus, den Herrn, angenommen habt, so wandelt in ihm,</verse>
        <verse osisID='Col.2.7'>gewurzelt und auferbaut in ihm und befestigt im Glauben, wie ihr gelehrt worden seid, und darin überfließend in Danksagung.</verse>
        <verse osisID='Col.2.8'>Sehet zu, daß euch niemand beraube durch die Philosophie und leeren Betrug, nach der Überlieferung der Menschen, nach den Grundsätzen der Welt und nicht nach Christus.</verse>
        <verse osisID='Col.2.9'>Denn in ihm wohnt die ganze Fülle der Gottheit leibhaftig;</verse>
        <verse osisID='Col.2.10'>und ihr habt alles völlig in ihm, welcher das Haupt jeder Herrschaft und Gewalt ist.</verse>
        <verse osisID='Col.2.11'>In ihm seid ihr auch beschnitten mit einer Beschneidung, die ohne Hände geschehen ist, durch das Ablegen des fleischlichen Leibes, in der Beschneidung Christi,</verse>
        <verse osisID='Col.2.12'>indem ihr mit ihm begraben seid in der Taufe, in welchem ihr auch mitauferstanden seid durch den Glauben an die Kraftwirkung Gottes, der ihn von den Toten auferweckt hat.</verse>
        <verse osisID='Col.2.13'>Auch euch, die ihr tot waret durch die Übertretungen und den unbeschnittenen Zustand eures Fleisches, hat er mit ihm lebendig gemacht, da er euch alle Übertretungen vergab,</verse>
        <verse osisID='Col.2.14'>dadurch, daß er die gegen uns bestehende Schuldschrift, welche durch Satzungen uns entgegen war, auslöschte und sie aus der Mitte tat, indem er sie ans Kreuz heftete.</verse>
        <verse osisID='Col.2.15'>Als er so die Herrschaften und Gewalten auszog, stellte er sie öffentlich an den Pranger und triumphierte über sie an demselben.</verse>
        <verse osisID='Col.2.16'>So soll euch nun niemand richten wegen Speise oder Trank, oder wegen eines Festes oder Neumonds oder Sabbats,</verse>
        <verse osisID='Col.2.17'>welche Dinge doch nur ein Schatten derer sind, die kommen sollten, wovon aber Christus das Wesen hat.</verse>
        <verse osisID='Col.2.18'>Niemand soll euch um den Kampfpreis bringen, indem er sich in Demut und Engelsdienst gefällt und sich in Sachen einläßt, die er nicht gesehen hat, ohne Grund aufgeblasen ist von seinem fleischlichen Sinn,</verse>
        <verse osisID='Col.2.19'>wobei er sich nicht an das Haupt hält, aus welchem der ganze Leib, vermittels der Gelenke und Sehnen unterstützt und zusammengehalten, zu der von Gott bestimmten Größe heranwächst.</verse>
        <verse osisID='Col.2.20'>Wenn ihr mit Christus den Grundsätzen der Welt abgestorben seid, was lasset ihr euch Satzungen auferlegen, als lebtet ihr noch in der Welt?</verse>
        <verse osisID='Col.2.21'>zum Beispiel: »Rühre das nicht an, koste jenes nicht, befasse dich nicht mit dem!«</verse>
        <verse osisID='Col.2.22'>was alles durch den Gebrauch der Vernichtung anheimfällt.</verse>
        <verse osisID='Col.2.23'>Es sind nur Gebote und Lehren von Menschen, haben freilich einen Schein von Weisheit in selbstgewähltem Gottesdienst und Leibeskasteiung, sind jedoch wertlos und dienen zur Befriedigung des Fleisches.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.3'>
        <verse osisID='Col.3.1'>Seid ihr nun mit Christus auferstanden, so suchet, was droben ist, wo Christus ist, sitzend zu der Rechten Gottes.</verse>
        <verse osisID='Col.3.2'>Trachtet nach dem, was droben, nicht nach dem, was auf Erden ist;</verse>
        <verse osisID='Col.3.3'>denn ihr seid gestorben, und euer Leben ist verborgen mit Christus in Gott.</verse>
        <verse osisID='Col.3.4'>Wenn Christus, euer Leben, offenbar werden wird, dann werdet auch ihr mit ihm offenbar werden in Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Col.3.5'>Tötet nun eure Glieder, die auf Erden sind: Unzucht, Unreinigkeit, Leidenschaft, böse Lust und die Habsucht, welche Götzendienst ist;</verse>
        <verse osisID='Col.3.6'>um welcher Dinge willen der Zorn Gottes über die Kinder des Unglaubens kommt;</verse>
        <verse osisID='Col.3.7'>in welchen auch ihr einst wandeltet, als ihr darin lebtet;</verse>
        <verse osisID='Col.3.8'>nun aber leget das alles ab, Zorn, Grimm, Bosheit, Lästerung, häßliche Redensarten aus eurem Munde.</verse>
        <verse osisID='Col.3.9'>Lüget einander nicht an: da ihr ja den alten Menschen mit seinen Handlungen ausgezogen</verse>
        <verse osisID='Col.3.10'>und den neuen angezogen habt, der erneuert wird zur Erkenntnis, nach dem Ebenbild dessen, der ihn geschaffen hat;</verse>
        <verse osisID='Col.3.11'>wo nicht mehr Grieche und Jude ist, Beschneidung und Vorhaut, Ausländer, Scythe, Knecht, Freier, sondern alles und in allen Christus.</verse>
        <verse osisID='Col.3.12'>Ziehet nun an als Gottes Auserwählte, Heilige und Geliebte, herzliches Erbarmen, Freundlichkeit, Demut, Sanftmut, Geduld,</verse>
        <verse osisID='Col.3.13'>ertraget einander und vergebet einander, wenn einer wider den andern zu klagen hat; gleichwie Christus euch vergeben hat, also auch ihr.</verse>
        <verse osisID='Col.3.14'>Über dies alles aber habet die Liebe, welche das Band der Vollkommenheit ist.</verse>
        <verse osisID='Col.3.15'>Und der Friede Christi herrsche in euren Herzen, zu welchem ihr auch berufen seid in einem Leibe. Seid auch dankbar!</verse>
        <verse osisID='Col.3.16'>Das Wort Christi wohne reichlich unter euch; lehret und ermahnet euch selbst mit Psalmen, Lobgesängen und geistlichen Liedern; singet Gott lieblich in euren Herzen.</verse>
        <verse osisID='Col.3.17'>Und was immer ihr tut in Wort oder Werk, das tut im Namen des Herrn Jesus und danket Gott und dem Vater durch ihn.</verse>
        <verse osisID='Col.3.18'>Ihr Frauen, seid euren Männern untertan, wie sich's geziemt im Herrn!</verse>
        <verse osisID='Col.3.19'>Ihr Männer, liebet eure Frauen und seid nicht bitter gegen sie!</verse>
        <verse osisID='Col.3.20'>Ihr Kinder, seid gehorsam euren Eltern in allen Dingen, denn das ist dem Herrn wohlgefällig!</verse>
        <verse osisID='Col.3.21'>Ihr Väter, reizet eure Kinder nicht, damit sie nicht unwillig werden!</verse>
        <verse osisID='Col.3.22'>Ihr Knechte, gehorchet in allen Dingen euren leiblichen Herren, nicht mit Augendienerei, um den Menschen zu gefallen, sondern in Einfalt des Herzens, als solche, die den Herrn fürchten.</verse>
        <verse osisID='Col.3.23'>Was immer ihr tut, das tut von Herzen, als für den Herrn und nicht für Menschen,</verse>
        <verse osisID='Col.3.24'>da ihr wisset, daß ihr vom Herrn zur Vergeltung das Erbe empfangen werdet. So dienet dem Herrn Christus;</verse>
        <verse osisID='Col.3.25'>denn wer Unrecht tut, wird wiederbekommen, was er Unrechtes getan hat; und es gilt kein Ansehen der Person.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.4'>
        <verse osisID='Col.4.1'>Ihr Herren, behandelt eure Knechte gerecht und gleich, da ihr wisset, daß auch ihr einen Herrn im Himmel habt!</verse>
        <verse osisID='Col.4.2'>Verharret im Gebet und wachet darin mit Danksagung.</verse>
        <verse osisID='Col.4.3'>Betet zugleich auch für uns, damit Gott uns eine Tür öffne für das Wort, um das Geheimnis Christi auszusprechen, um dessentwillen ich auch gebunden bin,</verse>
        <verse osisID='Col.4.4'>damit ich es so kundtue, wie ich reden soll.</verse>
        <verse osisID='Col.4.5'>Wandelt in Weisheit gegen die, welche außerhalb der Gemeinde sind, und kaufet die Zeit aus.</verse>
        <verse osisID='Col.4.6'>Eure Rede sei allezeit anmutig, mit Salz gewürzt, damit ihr wisset, wie ihr einem jeden antworten sollt.</verse>
        <verse osisID='Col.4.7'>Was mich betrifft, wird euch alles Tychikus kundtun, der geliebte Bruder und treue Diener und Mitknecht im Herrn,</verse>
        <verse osisID='Col.4.8'>den ich eben darum zu euch gesandt habe, damit ihr erfahret, wie es bei uns stehe, und daß er eure Herzen tröste,</verse>
        <verse osisID='Col.4.9'>samt Onesimus, dem treuen und geliebten Bruder, der einer der Eurigen ist; sie werden euch alles kundtun, was hier vorgeht.</verse>
        <verse osisID='Col.4.10'>Es grüßt euch Aristarchus, mein Mitgefangener, und Markus, der Vetter des Barnabas, betreffs dessen ihr Befehle erhalten habt (wenn er zu euch kommt, so nehmet ihn auf!),</verse>
        <verse osisID='Col.4.11'>und Jesus, der Justus genannt wird, die aus der Beschneidung sind. Diese allein sind meine Mitarbeiter für das Reich Gottes, die mir zum Trost geworden sind.</verse>
        <verse osisID='Col.4.12'>Es grüßt euch Epaphras, der einer der Euren ist, ein Knecht Christi, der allezeit in den Gebeten für euch kämpft, damit ihr vollkommen und völlig gewiß bestehen möget in allem, was der Wille Gottes ist;</verse>
        <verse osisID='Col.4.13'>denn ich gebe ihm das Zeugnis, daß er sich viel Mühe gibt um euch und um die in Laodizea und in Hierapolis.</verse>
        <verse osisID='Col.4.14'>Es grüßt euch Lukas, der geliebte Arzt, und Demas.</verse>
        <verse osisID='Col.4.15'>Grüßet die Brüder in Laodizea und den Nymphas und die Gemeinde in seinem Hause.</verse>
        <verse osisID='Col.4.16'>Und wenn der Brief bei euch gelesen ist, so sorget dafür, daß er auch in der Gemeinde zu Laodizea gelesen werde und daß ihr auch den aus Laodizea leset.</verse>
        <verse osisID='Col.4.17'>Und saget dem Archippus: Siehe auf den Dienst, den du im Herrn empfangen hast, damit du ihn erfüllest!</verse>
        <verse osisID='Col.4.18'>Der Gruß mit meiner, des Paulus Hand. Gedenket meiner Bande! Die Gnade sei mit euch!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>