<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Pet'>
      <chapter osisID='1Pet.1'>
        <verse osisID='1Pet.1.1'>Peter, an apostle  vo' Jesus Christ,  Daq the  wIvpu' ones  'Iv  'oH  yIntaH as foreigners  Daq the Dispersion  Daq Pontus, Galatia, Cappadocia, Asia,  je Bithynia,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.2'>according  Daq the foreknowledge  vo'  joH'a' the  vav,  Daq sanctification  vo' the  qa',  vetlh  SoH may obey Jesus Christ  je  taH sprinkled  tlhej  Daj  'Iw: Grace  Daq  SoH  je  roj  taH multiplied.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.3'>Quch  taH the  joH'a'  je  vav  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ,  'Iv according  Daq  Daj  Dun  pung  mojta'  maj  vav again  Daq a  yIntaH  tul  vegh the resurrection  vo' Jesus Christ  vo' the  Heghpu',</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.4'>Daq an incorruptible  je undefiled inheritance  vetlh  ta'be' fade  DoH, reserved  Daq  chal  vaD  SoH,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.5'>'Iv  Sum the  HoS  vo'  joH'a'  'oH guarded  vegh  HartaHghach  vaD a  toDtaHghach ready  Daq  taH  'angta'  Daq the last  poH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.6'>Wherein  SoH greatly  yItIv,  'a'  DaH  vaD a  mach while,  chugh need  taH,  SoH  ghaj  taH  lan  Daq grief  Daq various trials,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.8'>vetlh the proof  vo'  lIj  HartaHghach,  nuq  ghaH  latlh precious than  SuD baS  vetlh perishes  'ach  'a'  'oH  ghaH tested  Sum  qul, may  taH  tu'ta'  Daq result  Daq  naD,  batlh,  je  quv  Daq the revelation  vo' Jesus Christ  'Iv  ghobe'  ghajtaH  Sovta'  SoH  muSHa';  Daq</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.9'>'Iv,  'a'  DaH  SoH  yImev  legh  ghaH, yet believing,  SoH  yItIv greatly  tlhej  Quch unspeakable  je  teblu'ta'  vo'  batlh receiving the result  vo'  lIj  HartaHghach, the  toDtaHghach  vo'  lIj souls.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.10'>Concerning  vam  toDtaHghach, the  leghwI'pu'  nejta'  je searched diligently,  'Iv prophesied  vo' the grace  vetlh would  ghoS  Daq  SoH,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.11'>searching  vaD  'Iv  joq  nuq kind  vo'  poH the  qa'  vo' Christ,  nuq  ghaHta'  Daq  chaH, pointed  Daq,  ghorgh  ghaH predicted the sufferings  vo' Christ,  je the glories  vetlh would  tlha'  chaH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.12'>Daq  chaH  'oH  ghaHta'  'angta',  vetlh  ghobe'  Daq themselves,  'ach  Daq  SoH,  chaH ministered  Dochvammey  Dochmey,  nuq  DaH  ghaj  taH announced  Daq  SoH  vegh  chaH  'Iv preached the  QaQ News  Daq  SoH  Sum the  le'  qa'  ngeHta'  pa'  vo'  chal;  nuq  Dochmey  Duy''a'pu'  neH     Daq  legh  Daq.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.14'>vaj,  ghuH  lIj minds  vaD action, { Note: literally, gird  Dung the waist  vo'  lIj  yab }   taH sober  je  cher  lIj  tul fully  Daq the grace  vetlh  DichDaq  taH  qempu'  Daq  SoH  Daq the revelation  vo' Jesus Christ as  puqpu'  vo' obedience,  ghobe'    conforming  tlhIH'egh according  Daq  lIj former lusts as  Daq  lIj ignorance,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.15'>'ach just as  ghaH  'Iv  ja'  SoH  ghaH  le',  SoH  tlhIH'egh  je  taH  le'  Daq  Hoch  vo'  lIj behavior;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.16'>because  'oH  ghaH  ghItlhta',  SoH  DIchDaq  taH  le';  vaD  jIH  'oH  le'. { Note: Leviticus 11:44-45 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.17'>chugh  SoH  ja'  Daq  ghaH as  vav,  'Iv  Hutlh respect  vo' persons judges according  Daq each man's  vum,  juS the  poH  vo'  lIj  yIntaH as foreigners  naDev  Daq reverent  taHvIp:</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.18'>knowing  vetlh  SoH were  toDta',  ghobe'  tlhej corruptible  Dochmey,  tlhej  baS chIS  joq  SuD baS,  vo' the lI'be' way  vo'  yIn handed  bIng  vo'  lIj  vavpu',</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.19'>'ach  tlhej precious  'Iw, as  vo' a faultless  je pure lamb, the  'Iw  vo' Christ;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.20'>'Iv  ghaHta' foreknown indeed  qaSpa' the foundation  vo' the  qo',  'ach  ghaHta'  'angta'  Daq the  pItlh  vo'  poHmey  vaD  lIj  chIch,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.21'>'Iv  vegh  ghaH  'oH believers  Daq  joH'a',  'Iv raised  ghaH  vo' the  Heghpu',  je  nobta'  ghaH  batlh;  vaj  vetlh  lIj  HartaHghach  je  tul might  taH  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.22'>leghtaH  SoH  ghaj purified  lIj souls  Daq  lIj obedience  Daq the  vIt  vegh the  qa'  Daq sincere brotherly affection,  muSHa'  wa' another  vo' the  tIq fervently:</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.23'>ghajtaH  taH  bogh again,  ghobe'  vo' corruptible  tIr,  'ach  vo' incorruptible,  vegh the  mu'  vo'  joH'a',  nuq  yIn  je remains  reH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.24'>vaD,     Hoch  ghab  ghaH  rur grass,     je  Hoch  vo' man's  batlh  rur the flower  Daq the grass.    The grass withers,  je its flower falls;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.25'>'ach the Lord's  mu' endures  reH. { Note: Isaiah 40:6-8 }      vam  ghaH the  mu'  vo'  QaQ News  nuq  ghaHta' preached  Daq  SoH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.2'>
        <verse osisID='1Pet.2.1'>Putting  DoH  vaj  Hoch  mIghtaHghach,  Hoch deceit, hypocrisies, envies,  je  Hoch  mIghtaHghach speaking,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.2'>as newborn babies,  tIq  vaD the pure milk  vo' the  mu',  vetlh  SoH may grow thereby,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.3'>chugh indeed  SoH  ghaj tasted  vetlh the  joH'a'  ghaH gracious:</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.4'>choltaH  Daq  ghaH, a  yIntaH  nagh, rejected indeed  Sum  loDpu',  'ach  wIvpu'  Sum  joH'a', precious.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.5'>SoH  je, as  yIntaH  naghmey,  'oH  chenta'  Dung as a spiritual  tuq,  Daq  taH a  le' priesthood,  Daq  nob  Dung spiritual  nobmey, acceptable  Daq  joH'a'  vegh Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.6'>Because  'oH  ghaH contained  Daq Scripture,      yIlegh,  jIH lay  Daq Zion a  pIn cornerstone,  wIvpu',  je precious: ghaH  'Iv believes  Daq  ghaH  DichDaq  ghobe'  taH disappointed. { Note: Isaiah 28:16 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.7'>vaD  SoH  'Iv  Har  vaj  ghaH the  quv,  'ach  vaD  chaH  'Iv  'oH disobedient,     The  nagh  nuq the builders rejected, ghajtaH  moj the  pIn cornerstone, { Note:  bom 118:22 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.8'>je,     a  nagh  vo' stumbling,  je a  nagh  vo' offense. { Note: Isaiah 8:14 }  vaD  chaH stumble  Daq the  mu',  taH disobedient,  Daq  nuq  je  chaH were  wIv.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.9'>'ach  SoH  'oH a  wIvpu' race, a royal priesthood, a  le'  Hatlh, a  ghotpu  vaD God's  ghaj possession,  vetlh  SoH may proclaim the excellence  vo'  ghaH  'Iv  ja'  SoH  pa'  vo'  HurghtaHghach  Daq  Daj marvelous  wov:</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.10'>'Iv  Daq  poH past were  ghobe'  ghotpu,  'ach  DaH  'oH God's  ghotpu,  'Iv  ghajta'  ghobe' obtained  pung,  'ach  DaH  ghaj obtained  pung.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.11'>parmaqqay,  jIH beg  SoH as foreigners  je pilgrims,  Daq abstain  vo' fleshly lusts,  nuq  veS  Daq the  qa';</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.12'>ghajtaH  QaQ behavior among the  tuqpu',  vaj  Daq  vetlh  vo'  nuq  chaH  jatlh  Daq  SoH as  mIghtaHghach- ta'moHwI'pu',  chaH may  Sum  lIj  QaQ  vum,  nuq  chaH  legh, glorify  joH'a'  Daq the  jaj  vo' visitation.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.13'>vaj subject  tlhIH'egh  Daq  Hoch ordinance  vo'  loD  vaD the Lord's  chIch: whether  Daq the  joH, as supreme;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.14'>joq  Daq governors, as  ngeHta'  Sum  ghaH  vaD vengeance  Daq  mIghtaHghach- ta'moHwI'pu'  je  vaD  naD  Daq  chaH  'Iv  ta'  QaQ.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.15'>vaD  vam  ghaH the  DichDaq  vo'  joH'a',  vetlh  Sum  QaQ-doing  SoH should  lan  Daq silence the ignorance  vo' foolish  loDpu':</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.16'>as free,  je  ghobe' using  lIj freedom  vaD a cloak  vo'  mIghtaHghach,  'ach as bondservants  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.17'>quv  Hoch  loDpu'.  muSHa' the brotherhood.  taHvIp  joH'a'.  quv the  joH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.18'>toy'wI'pu',  taH  Daq subjection  Daq  lIj masters  tlhej  Hoch  taHvIp;  ghobe'  neH  Daq the  QaQ  je gentle,  'ach  je  Daq the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.19'>vaD  'oH  ghaH commendable  chugh someone endures pain, suffering unjustly, because  vo' conscience toward  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.20'>vaD  nuq  batlh  ghaH  'oH  chugh,  ghorgh  SoH  yem,  SoH patiently endure beating?  'ach  chugh,  ghorgh  SoH  ta'  QaQ,  SoH patiently endure suffering,  vam  ghaH commendable  tlhej  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.21'>vaD  Daq  vam  SoH were  ja', because Christ  je suffered  vaD  maH, leaving  SoH { Note: TR reads  maH instead  vo'  SoH }  an example,  vetlh  SoH should  tlha'  Daj steps,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.22'>'Iv  ta'ta'  ghobe'  yem,  ghobe'  ghaHta' deceit  tu'ta'  Daq  Daj  nuj. { Note: Isaiah 53:9 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.23'>'Iv,  ghorgh  ghaH  ghaHta' cursed,  ta'be'  mu'qaD  DoH.  ghorgh  ghaH suffered,  ta'be' threaten,  'ach committed himself  Daq  ghaH  'Iv judges righteously;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.24'>'Iv  Daj  ghaj self  DaltaH  maj  yemmey  Daq  Daj body  Daq the  Sor,  vetlh  maH,  ghajtaH  Heghta'  Daq  yemmey, might  live  Daq  QaQtaHghach;  Sum  'Iv  'oy'naQ QIDpu'ghachmey  SoH were healed.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.25'>vaD  SoH were  ghoS astray  rur  Suy';  'ach  DaH  ghaj  cheghta'  Daq the  DevwI'  je Overseer { Note: Overseer  ghaH  vo' the Greek episkopon,  nuq  ta'laH mean overseer, curator, guardian,  joq superintendent. }   vo'  lIj souls.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.3'>
        <verse osisID='1Pet.3.1'>Daq  rur  Da,   taH'nalpu',  taH  Daq subjection  Daq  lIj  ghaj husbands;  vaj  vetlh,  'ach  chugh  vay'  yImev obey the  mu',  chaH may be  Qapta'  Sum the behavior  vo'  chaj  be'nalpu'  Hutlh a  mu';</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.2'>leghtaH  lIj pure behavior  Daq  taHvIp.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.3'>chaw'  lIj beauty  taH  ghobe' just the outward adorning  vo' braiding the  jIb,  je  vo' wearing jewels  vo'  SuD baS,  joq  vo' putting  Daq fine  Sut;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.4'>'ach  Daq the hidden person  vo' the  tIq,  Daq the incorruptible adornment  vo' a gentle  je quiet  qa',  nuq  ghaH  Daq the  leghpu'  vo'  joH'a' very precious.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.5'>vaD  vam  ghaH  chay' the  le'  be'pu'  qaSpa',  'Iv hoped  Daq  joH'a'  je adorned themselves,  taH  Daq subjection  Daq  chaj  ghaj husbands:</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.6'>as Sarah obeyed Abraham,  ja'taH  ghaH  joH,  'Iv  puqpu'  SoH  DaH  'oH,  chugh  SoH  ta'  QaQ,  je  'oH  ghobe'  lan  Daq  taHvIp  Sum  vay'  ghIjvIptaH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.7'>SoH husbands,  Daq  rur  Da,  live  tlhej  lIj   taH'nalpu' according  Daq  Sov, giving  quv  Daq the  be', as  Daq the weaker vessel, as  taH  je joint heirs  vo' the grace  vo'  yIn;  vetlh  lIj  qoy'taHghachmey may  ghobe' be hindered.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.8'>Finally,  taH  Hoch  rur-minded, compassionate, loving as  loDnI'pu', tenderhearted, courteous,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.9'>ghobe' rendering  mIghtaHghach  vaD  mIghtaHghach,  joq reviling  vaD reviling;  'ach instead blessing; knowing  vetlh  Daq  vam were  SoH  ja',  vetlh  SoH may inherit a blessing.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.10'>vaD,     ghaH  'Iv would  muSHa'  yIn,     je  legh  QaQ  jajmey,     chaw'  ghaH  pol  Daj tongue  vo'  mIghtaHghach,     je  Daj  wuSDu'  vo' speaking deceit.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.11'>chaw'  ghaH  tlhe'  DoH  vo'  mIghtaHghach,  je  ta'  QaQ.     chaw'  ghaH  nej  roj,  je pursue  'oH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.12'>vaD the  mInDu'  vo' the  joH'a'  'oH  Daq the  QaQtaHghach,     je  Daj  qoghDu'  poSmoH  Daq  chaj  tlhobtaHghach;     'ach the  qab  vo' the  joH'a'  ghaH  Daq  chaH  'Iv  ta'  mIghtaHghach. { Note:  bom 34:12-16 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.13'>DaH  'Iv  ghaH  ghaH  'Iv  DichDaq harm  SoH,  chugh  SoH  moj imitators  vo'  vetlh  nuq  ghaH  QaQ?</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.14'>'ach  'ach  chugh  SoH should suffer  vaD righteousness'  chIch,  SoH  'oH  Quch.  yImev  taHvIp  nuq  chaH  taHvIp,  ghobe'  taH troubled. { Note: Isaiah 8:12 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.15'>'ach sanctify the  joH'a'  joH'a'  Daq  lIj  tIQDu';  je always  taH ready  Daq  nob an  jang  Daq  Hoch  'Iv asks  SoH a  meq concerning the  tul  vetlh  ghaH  Daq  SoH,  tlhej humility  je  taHvIp:</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.16'>ghajtaH a  QaQ conscience;  vetlh, while  SoH  'oH  jatlhpu;  Daq as evildoers,  chaH may  taH disappointed  'Iv  mu'qaD  lIj  QaQ  Da  vo'  yIn  Daq Christ.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.17'>vaD  'oH  ghaH better,  chugh  'oH  ghaH God's  DichDaq,  vetlh  SoH suffer  vaD doing  QaQ than  vaD doing  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.18'>Because Christ  je suffered  vaD  yemmey once, the  QaQtaHghach  vaD the unrighteous,  vetlh  ghaH might  qem  SoH  Daq  joH'a';  taH  lan  Daq  Hegh  Daq the  ghab,  'ach  chenmoHta'  yIn  Daq the  qa';</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.19'>Daq  nuq  ghaH  je  mejta'  je preached  Daq the spirits  Daq prison,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.20'>'Iv  qaSpa' were disobedient,  ghorgh  joH'a' waited patiently  Daq the  jajmey  vo' Noah, while the  Duj  ghaHta'  taH  chenta'.  Daq  'oH, few,  vetlh  ghaH, eight souls, were  toDpu'  vegh  bIQ.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.21'>vam  ghaH a symbol  vo' baptism,  nuq  DaH saves  SoH ghobe' the putting  DoH  vo' the filth  vo' the  ghab,  'ach the  jang  vo' a  QaQ conscience toward  joH'a',  vegh the resurrection  vo' Jesus Christ,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.22'>'Iv  ghaH  Daq the  nIH  ghop  vo'  joH'a',  ghajtaH  ghoSta'  Daq  chal,  Duy''a'pu'  je authorities  je powers  taH  chenmoHta' subject  Daq  ghaH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.4'>
        <verse osisID='1Pet.4.1'>Forasmuch  vaj as Christ suffered  vaD  maH  Daq the  ghab, arm  tlhIH'egh  je  tlhej the  rap  yab;  vaD  ghaH  'Iv  ghajtaH suffered  Daq the  ghab  ghajtaH ceased  vo'  yem;</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.2'>vetlh  SoH  ghobe' longer should  live the  leS  vo'  lIj  poH  Daq the  ghab  vaD the lusts  vo'  loDpu',  'ach  vaD the  DichDaq  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.3'>vaD  maH  ghaj spent  yap  vo'  maj past  poH doing the  neH  vo' the Gentiles,  je  ghajtaH  yItta'  Daq lewdness, lusts, drunken binges, orgies, carousings,  je abominable idolatries.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.4'>chaH think  'oH  ghaH strange  vetlh  SoH  yImev run  tlhej  chaH  Daq the  rap excess  vo' riot, blaspheming:</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.5'>'Iv  DichDaq  nob account  Daq  ghaH  'Iv  ghaH ready  Daq  noH the  yIntaH  je the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.6'>vaD  Daq  vam  pItlh the  QaQ News  ghaHta' preached  'ach  Daq the  Heghpu',  vetlh  chaH might  taH judged indeed as  loDpu'  Daq the  ghab,  'ach  live as  Daq  joH'a'  Daq the  qa'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.7'>'ach the  pItlh  vo'  Hoch  Dochmey  ghaH  Sum.  vaj  taH  vo' sound  yab, self-controlled,  je sober  Daq  tlhobtaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.8'>je  Dung  Hoch  Dochmey  taH earnest  Daq  lIj  muSHa' among  tlhIH'egh,  vaD  muSHa' covers a  qev  vo'  yemmey.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.9'>taH hospitable  Daq  wa' another  Hutlh grumbling.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.10'>As each  ghajtaH  Hevta' a gift, employ  'oH  Daq serving  wa' another, as  QaQ managers  vo' the grace  vo'  joH'a'  Daq its various forms.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.11'>chugh anyone speaks,  chaw'  'oH  taH as  'oH were the very  mu'mey  vo'  joH'a'.  chugh anyone serves,  chaw'  'oH  taH as  vo' the  HoS  nuq  joH'a' supplies,  vetlh  Daq  Hoch  Dochmey  joH'a' may  taH glorified  vegh Jesus Christ,  Daq  'Iv belong the  batlh  je the dominion  reH     je ever. Amen.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.12'>parmaqqay,  yImev  taH astonished  Daq the fiery trial  nuq  ghajtaH  ghoS upon  SoH,  Daq test  SoH, as  'a' a strange  Doch  qaSta'  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.13'>'ach because  SoH  'oH partakers  vo' Christ's sufferings,  yItIv;  vetlh  Daq the revelation  vo'  Daj  batlh  SoH  je may  yItIv  tlhej exceeding  Quch.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.14'>chugh  SoH  'oH insulted  vaD the  pong  vo' Christ,  SoH  'oH  Quch; because the  qa'  vo'  batlh  je  vo'  joH'a' rests  Daq  SoH.  Daq  chaj part  ghaH  ghaH blasphemed,  'ach  Daq  lIj part  ghaH  ghaH glorified.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.15'>vaD  chaw'  pagh  vo'  SoH suffer as a murderer,  joq a thief,  joq an  mIghtaHghach doer,  joq a meddler  Daq  latlh men's matters.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.16'>'ach  chugh  wa'  vo'  SoH suffers  vaD  taH a Christian,  chaw'  ghaH  ghobe'  taH  tuH;  'ach  chaw'  ghaH glorify  joH'a'  Daq  vam matter.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.17'>vaD the  poH  ghajtaH  ghoS  vaD  yoj  Daq begin  tlhej the household  vo'  joH'a'.  chugh  'oH begins  wa'Dich  tlhej  maH,  nuq  DichDaq  qaS  Daq  chaH  'Iv  yImev obey the  QaQ News  vo'  joH'a'?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.18'>chugh  'oH  ghaH hard  vaD the  QaQtaHghach  Daq  taH  toDpu',  nuq  DichDaq  qaS  Daq the ungodly  je the sinner? { Note: Proverbs 11:31 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.19'>vaj  chaw'  chaH  je  'Iv suffer according  Daq the  DichDaq  vo'  joH'a'  Daq doing  QaQ entrust  chaj souls  Daq  ghaH, as  Daq a  voqmoH Creator.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.5'>
        <verse osisID='1Pet.5.1'>jIH exhort the  quppu' among  SoH, as a fellow elder,  je a witness  vo' the sufferings  vo' Christ,  je  'Iv  DichDaq  je share  Daq the  batlh  vetlh  DichDaq  taH  'angta'.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.2'>DevwI' the flock  vo'  joH'a'  nuq  ghaH among  SoH, exercising the oversight,  ghobe'  bIng compulsion,  'ach voluntarily,  ghobe'  vaD dishonest gain,  'ach willingly;</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.3'>ghobe' as lording  'oH  Dung  chaH entrusted  Daq  SoH,  'ach making  tlhIH'egh examples  Daq the flock.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.4'>ghorgh the  pIn  DevwI'  ghaH  'angta',  SoH  DichDaq  Hev the crown  vo'  batlh  vetlh  ta'be' fade  DoH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.5'>Likewise,  SoH younger ones,  taH subject  Daq the elder.  HIja',  Hoch  vo'  SoH gird  tlhIH'egh  tlhej humility,  Daq subject  tlhIH'egh  Daq  wa' another;  vaD  joH'a' resists the proud,  'ach  nob grace  Daq the humble. { Note: Proverbs 3:34 }</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.6'>Humble  tlhIH'egh  vaj  bIng the  HoS  ghop  vo'  joH'a',  vetlh  ghaH may exalt  SoH  Daq due  poH;</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.7'>casting  Hoch  lIj worries  Daq  ghaH, because  ghaH cares  vaD  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.8'>taH sober  je self-controlled.  taH watchful.  lIj adversary the devil,  yIttaH around  rur a roaring  HaDI'baH, seeking  'Iv  ghaH may  Sop.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.9'>Withstand  ghaH steadfast  Daq  lIj  HartaHghach, knowing  vetlh  lIj  loDnI'pu'  'Iv  'oH  Daq the  qo'  'oH undergoing the  rap sufferings.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.10'>'ach may the  joH'a'  vo'  Hoch grace,  'Iv  ja'  SoH  Daq  Daj eternal  batlh  Sum Christ Jesus, after  SoH  ghaj suffered a  mach while, perfect, establish, strengthen,  je settle  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.11'>Daq  ghaH  taH the  batlh  je the  HoS  reH  je ever. Amen.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.12'>vegh Silvanus,  maj  voqmoH  loDnI', as  jIH  qel  ghaH,  jIH  ghaj  ghItlhta'  Daq  SoH briefly, exhorting,  je testifying  vetlh  vam  ghaH the true grace  vo'  joH'a'  Daq  nuq  SoH  Qam.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.13'>ghaH  'Iv  ghaH  Daq Babylon,  wIvpu'  tay'  tlhej  SoH, greets  SoH;  je  vaj  ta'taH Mark,  wIj  puqloD.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.14'>Greet  wa' another  tlhej a kiss  vo'  muSHa'.  roj  taH  Daq  SoH  Hoch  'Iv  'oH  Daq Christ Jesus. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>