<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Thess'>
      <chapter osisID='1Thess.1'>
        <verse osisID='1Thess.1.1'>Paul, Silvanus,  je Timothy,  Daq the assembly  vo' the Thessalonians  Daq  joH'a' the  vav  je the  joH'a' Jesus Christ: Grace  Daq  SoH  je  roj  vo'  joH'a'  maj  vav  je the  joH'a' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.2'>maH always  nob  tlho'  Daq  joH'a'  vaD  Hoch  vo'  SoH, mentioning  SoH  Daq  maj  qoy'taHghachmey,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.3'>remembering  Hutlh ceasing  lIj  vum  vo'  HartaHghach  je labor  vo'  muSHa'  je patience  vo'  tul  Daq  maj  joH'a' Jesus Christ,  qaSpa'  maj  joH'a'  je  vav.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.4'>maH  Sov,  loDnI'pu' { Note: The  mu'  vaD  loDnI'pu'  naDev  je  nuqDaq context allows may  je  taH correctly translated  loDnI'pu'  je sisters  joq siblings. }  loved  Sum  joH'a',  vetlh  SoH  'oH  wIvpu',</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.5'>je  vetlh  maj  QaQ News  ghoSta'  Daq  SoH  ghobe'  Daq  mu'  neH,  'ach  je  Daq  HoS,  je  Daq the  le'  qa',  je  tlhej  'ar assurance.  SoH  Sov  nuq kind  vo'  loDpu'  maH showed ourselves  Daq  taH among  SoH  vaD  lIj  chIch.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.6'>SoH  mojta' imitators  vo'  maH,  je  vo' the  joH'a',  ghajtaH  Hevta' the  mu'  Daq  'ar affliction,  tlhej  Quch  vo' the  le'  qa',</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.7'>vaj  vetlh  SoH  mojta' an example  Daq  Hoch  'Iv  Har  Daq Macedonia  je  Daq Achaia.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.8'>vaD  vo'  SoH the  mu'  vo' the  joH'a'  ghajtaH  taH declared,  ghobe'  neH  Daq Macedonia  je Achaia,  'ach  je  Daq  Hoch  Daq  lIj  HartaHghach toward  joH'a'  ghajtaH  ghoSta'  pa';  vaj  vetlh  maH need  ghobe'  Daq  jatlh  vay'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.9'>vaD  chaH themselves report concerning  maH  nuq kind  vo' a reception  maH  ghajta'  vo'  SoH;  je  chay'  SoH  tlhe'ta'  Daq  joH'a'  vo' idols,  Daq  toy' a  yIntaH  je true  joH'a',</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.10'>je  Daq  loS  vaD  Daj  puqloD  vo'  chal,  'Iv  ghaH raised  vo' the  Heghpu'Jesus,  'Iv delivers  maH  vo' the  QeHpu'  Daq  ghoS.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.2'>
        <verse osisID='1Thess.2.1'>vaD  SoH  tlhIH'egh  Sov,  loDnI'pu',  maj visit  Daq  SoH wasn't  Daq  lI'be',</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.2'>'ach  ghajtaH suffered  qaSpa'  je  taH shamefully treated, as  SoH  Sov,  Daq Philippi,  maH grew bold  Daq  maj  joH'a'  Daq  ja'  SoH the  QaQ News  vo'  joH'a'  Daq  'ar conflict.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.3'>vaD  maj exhortation  ghaH  ghobe'  vo' error,  ghobe'  vo' uncleanness,  ghobe'  Daq deception.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.4'>'ach  'ach as  maH  ghaj  taH approved  Sum  joH'a'  Daq  taH entrusted  tlhej the  QaQ News,  vaj  maH  jatlh;  ghobe' as pleasing  loDpu',  'ach  joH'a',  'Iv tests  maj  tIQDu'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.5'>vaD  ghobe' were  maH  Daq  vay'  poH  tu'ta' using  mu'mey  vo' flattery, as  SoH  Sov,  ghobe' a cloak  vo' covetousness ( joH'a'  ghaH witness),</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.6'>ghobe' seeking  batlh  vo'  loDpu' ( ghobe'  vo'  SoH  ghobe'  vo' others),  ghorgh  maH might  ghaj claimed authority as apostles  vo' Christ.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.7'>'ach  maH were gentle among  SoH,  rur a nursing  SoS cherishes  Daj  ghaj  puqpu'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.8'>'ach  vaj, affectionately longing  vaD  SoH,  maH were  QaQ pleased  Daq impart  Daq  SoH,  ghobe' the  QaQ News  vo'  joH'a'  neH,  'ach  je  maj  ghaj souls, because  SoH  ghajta'  moj very dear  Daq  maH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.9'>vaD  SoH  qaw,  loDnI'pu',  maj labor  je travail;  vaD working  ram  je  jaj,  vetlh  maH might  ghobe' burden  vay'  vo'  SoH,  maH preached  Daq  SoH the  QaQ News  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.10'>SoH  'oH witnesses  tlhej  joH'a',  chay'  le', righteously,  je blamelessly  maH behaved ourselves toward  SoH  'Iv  Har.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.11'>As  SoH  Sov,  maH exhorted, comforted,  je implored  Hoch  wa'  vo'  SoH, as a  vav  ta'taH  Daj  ghaj  puqpu',</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.12'>Daq the  pItlh  vetlh  SoH should  yIt worthily  vo'  joH'a',  'Iv calls  SoH  Daq  Daj  ghaj Kingdom  je  batlh.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.13'>vaD  vam cause  maH  je  tlho'  joH'a'  Hutlh ceasing,  vetlh,  ghorgh  SoH  Hevta'  vo'  maH the  mu'  vo' the message  vo'  joH'a',  SoH accepted  'oH  ghobe' as the  mu'  vo'  loDpu',  'ach, as  'oH  ghaH  Daq  vIt, the  mu'  vo'  joH'a',  nuq  je  vum  Daq  SoH  'Iv  Har.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.14'>vaD  SoH,  loDnI'pu',  mojta' imitators  vo' the  yejmey  vo'  joH'a'  nuq  'oH  Daq Judea  Daq Christ Jesus;  vaD  SoH  je suffered the  rap  Dochmey  vo'  lIj  ghaj countrymen,  'ach as  chaH  ta'ta'  vo' the Jews;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.15'>'Iv  HoHta' both the  joH'a' Jesus  je  chaj  ghaj  leghwI'pu',  je drove  maH  pa',  je  ta'be' please  joH'a',  je  'oH contrary  Daq  Hoch  loDpu';</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.16'>forbidding  maH  Daq  jatlh  Daq the Gentiles  vetlh  chaH may  taH  toDpu';  Daq fill  Dung  chaj  yemmey always.  'ach  QeHpu'  ghajtaH  ghoS  Daq  chaH  Daq the uttermost.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.17'>'ach  maH,  loDnI'pu',  taH bereaved  vo'  SoH  vaD a short season,  Daq  Daq,  ghobe'  Daq  tIq, tried  'ach harder  Daq  legh  lIj  qab  tlhej  Dun  neH,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.18'>because  maH wanted  Daq  ghoS  Daq  SoHindeed,  jIH, Paul, once  je again 'ach Satan hindered  maH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.19'>vaD  nuq  ghaH  maj  tul,  joq  Quch,  joq crown  vo' rejoicing?  'oHbe'  'oH  'ach  SoH,  qaSpa'  maj  joH'a' Jesus { Note: TR adds Christ }   Daq  Daj  choltaH?</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.20'>vaD  SoH  'oH  maj  batlh  je  maj  Quch.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.3'>
        <verse osisID='1Thess.3.1'>vaj,  ghorgh  maH couldn't  Qam  'oH  vay' longer,  maH thought  'oH  QaQ  Daq  taH  poS behind  Daq Athens  mob,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.2'>je  ngeHta' Timothy,  maj  loDnI'  je God's  toy'wI'  Daq the  QaQ News  vo' Christ,  Daq establish  SoH,  je  Daq  belmoH  SoH concerning  lIj  HartaHghach;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.3'>vetlh  ghobe'  wa'  taH moved  Sum  Dochvammey afflictions.  vaD  SoH  Sov  vetlh  maH  'oH  wIv  Daq  vam task.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.4'>vaD  HochHom certainly,  ghorgh  maH were  tlhej  SoH,  maH  ja'ta'  SoH beforehand  vetlh  maH  'oH  Daq suffer affliction,  'ach as  'oH  qaSta',  je  SoH  Sov.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.5'>vaD  vam cause  jIH  je,  ghorgh  jIH couldn't  Qam  'oH  vay' longer,  ngeHta'  vetlh  jIH might  Sov  lIj  HartaHghach,  vaD  taHvIp  vetlh  Sum  vay' means the tempter  ghajta' tempted  SoH,  je  maj labor would  ghaj  taH  Daq  lI'be'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.6'>'ach  ghorgh Timothy  ghoSta' just  DaH  Daq  maH  vo'  SoH,  je  qempu'  maH glad news  vo'  lIj  HartaHghach  je  muSHa',  je  vetlh  SoH  ghaj  QaQ memories  vo'  maH always, longing  Daq  legh  maH,  'ach as  maH  je  tIq  Daq  legh  SoH;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.7'>vaD  vam cause,  loDnI'pu',  maH were comforted  Dung  SoH  Daq  Hoch  maj distress  je affliction  vegh  lIj  HartaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.8'>vaD  DaH  maH  live,  chugh  SoH  Qam fast  Daq the  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.9'>vaD  nuq thanksgiving  ta'laH  maH render again  Daq  joH'a'  vaD  SoH,  vaD  Hoch the  Quch  tlhej  nuq  maH  yItIv  vaD  lIj sakes  qaSpa'  maj  joH'a';</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.10'>ram  je  jaj praying exceedingly  vetlh  maH may  legh  lIj  qab,  je may perfect  vetlh  nuq  ghaH lacking  Daq  lIj  HartaHghach?</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.11'>DaH may  maj  joH'a'  je  vav himself,  je  maj  joH'a' Jesus Christ, direct  maj way  Daq  SoH;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.12'>je the  joH'a'  chenmoH  SoH  Daq increase  je abound  Daq  muSHa'  wa' toward another,  je toward  Hoch  loDpu',  'ach as  maH  je  ta' toward  SoH,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.13'>Daq the  pItlh  ghaH may establish  lIj  tIQDu' blameless  Daq holiness  qaSpa'  maj  joH'a'  je  vav,  Daq the  choltaH  vo'  maj  joH'a' Jesus  tlhej  Hoch  Daj saints.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.4'>
        <verse osisID='1Thess.4.1'>Finally  vaj,  loDnI'pu',  maH beg  je exhort  SoH  Daq the  joH'a' Jesus,  vetlh as  SoH  Hevta'  vo'  maH  chay'  SoH ought  Daq  yIt  je  Daq please  joH'a',  vetlh  SoH abound  latlh  je  latlh.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.2'>vaD  SoH  Sov  nuq instructions  maH  nobta'  SoH  vegh the  joH'a' Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.3'>vaD  vam  ghaH the  DichDaq  vo'  joH'a':  lIj sanctification,  vetlh  SoH abstain  vo' sexual immorality,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.4'>vetlh each  wa'  vo'  SoH  Sov  chay'  Daq  ghaj himself  vo'  Daj  ghaj vessel  Daq sanctification  je  quv,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.5'>ghobe'  Daq the passion  vo' lust,  'ach as the Gentiles  'Iv  yImev  Sov  joH'a';</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.6'>vetlh  ghobe'  wa' should  tlhap advantage  vo'  je wrong a  loDnI'  joq sister  Daq  vam matter; because the  joH'a'  ghaH an avenger  Daq  Hoch  Dochvammey  Dochmey, as  je  maH forewarned  SoH  je testified.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.7'>vaD  joH'a'  ja'  maH  ghobe'  vaD uncleanness,  'ach  Daq sanctification.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.8'>vaj  ghaH  'Iv rejects  vam  ta'be' reject  loD,  'ach  joH'a',  'Iv  ghajtaH  je  nobpu'  Daj  le'  qa'  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.9'>'ach concerning brotherly  muSHa',  SoH  ghaj  ghobe' need  vetlh  wa' write  Daq  SoH.  vaD  SoH  tlhIH'egh  'oH taught  Sum  joH'a'  Daq  muSHa'  wa' another,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.10'>vaD indeed  SoH  ta'  'oH toward  Hoch the  loDnI'pu'  'Iv  'oH  Daq  Hoch Macedonia.  'ach  maH exhort  SoH,  loDnI'pu',  vetlh  SoH abound  latlh  je  latlh;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.11'>je  vetlh  SoH  chenmoH  'oH  lIj ambition  Daq  Dev a quiet  yIn,  je  Daq  ta'  lIj  ghaj business,  je  Daq  vum  tlhej  lIj  ghaj  ghopmey,  'ach as  maH instructed  SoH;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.12'>vetlh  SoH may  yIt properly toward  chaH  'Iv  'oH outside,  je may  ghaj need  vo'  pagh.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.13'>'ach  maH  yImev want  SoH  Daq  taH ignorant,  loDnI'pu', concerning  chaH  'Iv  ghaj fallen asleep,  vaj  vetlh  SoH  yImev grieve  rur the  leS,  'Iv  ghaj  ghobe'  tul.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.14'>vaD  chugh  maH  Har  vetlh Jesus  Heghta'  je rose again,  'ach  vaj  joH'a'  DichDaq  qem  tlhej  ghaH  chaH  'Iv  ghaj fallen asleep  Daq Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.15'>vaD  vam  maH  ja'  SoH  Sum the  mu'  vo' the  joH'a',  vetlh  maH  'Iv  'oH  yIn,  'Iv  'oH  poS  Daq the  choltaH  vo' the  joH'a',  DichDaq  Daq  ghobe' way precede  chaH  'Iv  ghaj fallen asleep.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.16'>vaD the  joH'a' himself  DichDaq descend  vo'  chal  tlhej a shout,  tlhej the  ghogh  vo' the archangel,  je  tlhej God's trumpet. The  Heghpu'  Daq Christ  DichDaq  Hu'  wa'Dich,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.17'>vaj  maH  'Iv  'oH  yIn,  'Iv  'oH  poS,  DichDaq  taH caught  Dung  tay'  tlhej  chaH  Daq the clouds,  Daq  ghom the  joH'a'  Daq the air.  vaj  maH  DichDaq  taH  tlhej the  joH'a'  reH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.18'>vaj  belmoH  wa' another  tlhej  Dochvammey  mu'mey.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.5'>
        <verse osisID='1Thess.5.1'>'ach concerning the  poHmey  je the seasons,  loDnI'pu',  SoH  ghaj  ghobe' need  vetlh  vay'  taH  ghItlhta'  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.2'>vaD  SoH  tlhIH'egh  Sov  QaQ  vetlh the  jaj  vo' the  joH'a'  choltaH  rur a thief  Daq the  ram.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.3'>vaD  ghorgh  chaH  'oH  ja'ta',  roj  je safety,  vaj sudden  QIH  DichDaq  ghoS  Daq  chaH,  rur birth pains  Daq a pregnant  be';  je  chaH  DichDaq  Daq  ghobe' way escape.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.4'>'ach  SoH,  loDnI'pu', aren't  Daq  HurghtaHghach,  vetlh the  jaj should overtake  SoH  rur a thief.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.5'>SoH  'oH  Hoch  puqpu'  vo'  wov,  je  puqpu'  vo' the  jaj.  maH  yImev belong  Daq the  ram,  ghobe'  Daq  HurghtaHghach,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.6'>vaj  vaj let's  ghobe' sleep, as the  leS  ta',  'ach let's watch  je  taH sober.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.7'>vaD  chaH  'Iv sleep, sleep  Daq the  ram,  je  chaH  'Iv  'oH drunk  'oH drunk  Daq the  ram.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.8'>'ach  chaw'  maH, since  maH belong  Daq the  jaj,  taH sober, putting  Daq the breastplate  vo'  HartaHghach  je  muSHa',  je,  vaD a helmet, the  tul  vo'  toDtaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.9'>vaD  joH'a'  ta'be' appoint  maH  Daq  QeHpu',  'ach  Daq the obtaining  vo'  toDtaHghach  vegh  maj  joH'a' Jesus Christ,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.10'>'Iv  Heghta'  vaD  maH,  vetlh, whether  maH wake  joq sleep,  maH should  live  tay'  tlhej  ghaH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.11'>vaj exhort  wa' another,  je  chen each  latlh  Dung,  'ach as  SoH  je  ta'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.12'>'ach  maH beg  SoH,  loDnI'pu',  Daq  Sov  chaH  'Iv labor among  SoH,  je  'oH  Dung  SoH  Daq the  joH'a',  je admonish  SoH,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.13'>je  Daq respect  je  quv  chaH  Daq  muSHa'  vaD  chaj work's  chIch.     taH  Daq  roj among  tlhIH'egh.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.14'>maH exhort  SoH,  loDnI'pu', admonish the disorderly, encourage the fainthearted, support the weak,  taH patient toward  Hoch.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.15'>legh  vetlh  ghobe'  wa' returns  mIghtaHghach  vaD  mIghtaHghach  Daq anyone,  'ach always  tlha' after  vetlh  nuq  ghaH  QaQ,  vaD  wa' another,  je  vaD  Hoch.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.16'>yItIv always.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.17'>tlhob  Hutlh ceasing.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.18'>Daq everything  nob  tlho',  vaD  vam  ghaH the  DichDaq  vo'  joH'a'  Daq Christ Jesus toward  SoH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.19'>yImev  meQbe'moH the  qa'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.20'>yImev despise prophesies.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.21'>Test  Hoch  Dochmey,  je  'uch firmly  vetlh  nuq  ghaH  QaQ.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.22'>Abstain  vo'  Hoch form  vo'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.23'>May the  joH'a'  vo'  roj himself sanctify  SoH completely. May  lIj  Hoch  qa',  qa',  je body  taH preserved blameless  Daq the  choltaH  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.24'>ghaH  'Iv calls  SoH  ghaH  voqmoH,  'Iv  DichDaq  je  ta'  'oH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.25'>loDnI'pu',  tlhob  vaD  maH.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.26'>Greet  Hoch the  loDnI'pu'  tlhej a  le' kiss.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.27'>jIH solemnly  ra'ta'ghach mu'mey  SoH  Sum the  joH'a'  vetlh  vam letter  taH read  Daq  Hoch the  le'  loDnI'pu'.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.28'>The grace  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ  taH  tlhej  SoH. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>