<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <verse osisID='1Tim.1.1'>Paul, an apostle  vo' Christ Jesus according  Daq the  ra'ta'ghach mu'  vo'  joH'a'  maj  toDwI',  je Christ Jesus  maj  tul;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'>Daq Timothy,  wIj true  puq  Daq  HartaHghach: Grace,  pung,  je  roj,  vo'  joH'a'  maj  vav  je Christ Jesus  maj  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.3'>As  jIH urged  SoH  ghorgh  jIH  ghaHta'  ghoS  Daq Macedonia, stay  Daq Ephesus  vetlh  SoH might  ra'ta'ghach mu'mey  Dich  loDpu'  ghobe'  Daq  ghojmoH a different doctrine,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'>ghobe'  Daq pay attention  Daq myths  je endless genealogies,  nuq cause disputes, rather than God's stewardship,  nuq  ghaH  Daq  HartaHghach  'ach the goal  vo'  vam  ra'ta'ghach mu'mey  ghaH  muSHa',  pa'  vo' a pure  tIq  je a  QaQ conscience  je unfeigned  HartaHghach;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'>vo'  nuq  Dochmey  'op,  ghajtaH missed the mark,  ghaj  tlhe'ta' aside  Daq  lI'be' talking;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'>desiring  Daq  taH teachers  vo' the  chutghachmey,  'a'  chaH understand  ghobe'  nuq  chaH  jatlh,  ghobe' about  nuq  chaH strongly affirm.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'>'ach  maH  Sov  vetlh the  chutghachmey  ghaH  QaQ,  chugh a  loD uses  'oH lawfully,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'>as knowing  vam,  vetlh  chutghachmey  ghaH  ghobe'  chenmoHta'  vaD a  QaQtaHghach  loD,  'ach  vaD the lawless  je insubordinate,  vaD the ungodly  je  yemwI'pu',  vaD the unholy  je profane,  vaD  chotwI'pu'  vo'  vavpu'  je  chotwI'pu'  vo' mothers,  vaD manslayers,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'>vaD the sexually immoral,  vaD homosexuals,  vaD slave-traders,  vaD liars,  vaD perjurers,  je  vaD  vay'  latlh  Doch contrary  Daq the sound doctrine;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'>according  Daq the  QaQ News  vo' the  batlh  vo' the  Quch  joH'a',  nuq  ghaHta' committed  Daq  wIj  voq.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.12'>je  jIH  tlho'  ghaH  'Iv enabled  jIH, Christ Jesus  maj  joH'a', because  ghaH counted  jIH  voqmoH, appointing  jIH  Daq  toy'taHghach;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'>although  jIH  ghaHta'  qaSpa' a blasphemer, a persecutor,  je insolent. However,  jIH obtained  pung, because  jIH  ta'ta'  'oH ignorantly  Daq unbelief.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'>The grace  vo'  maj  joH'a' abounded exceedingly  tlhej  HartaHghach  je  muSHa'  nuq  ghaH  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'>The  ja'ta'  ghaH  voqmoH  je worthy  vo'  Hoch acceptance,  vetlh Christ Jesus  ghoSta'  Daq the  qo'  Daq  toD  yemwI'pu';  vo'  'Iv  jIH  'oH  pIn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'>However,  vaD  vam cause  jIH obtained  pung,  vetlh  Daq  jIH  wa'Dich, Jesus Christ might display  Hoch  Daj patience,  vaD an example  vo'  chaH  'Iv were  ghoS  Daq  Har  Daq  ghaH  vaD eternal  yIn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'>DaH  Daq the  joH eternal, immortal, invisible,  Daq  joH'a'  'Iv  mob  ghaH  val,  taH  quv  je  batlh  reH  je ever. Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.18'>vam instruction  jIH commit  Daq  SoH,  wIj  puq Timothy, according  Daq the prophecies  nuq led the way  Daq  SoH,  vetlh  Sum  chaH  SoH may wage the  QaQ warfare;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'>holding  HartaHghach  je a  QaQ conscience;  nuq  'op  ghajtaH thrust  DoH  chenmoHta' a shipwreck concerning the  HartaHghach;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'>vo'  'Iv  ghaH Hymenaeus  je Alexander;  'Iv  jIH  toDta'  Daq Satan,  vetlh  chaH might  taH taught  ghobe'  Daq blaspheme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <verse osisID='1Tim.2.1'>jIH exhort  vaj,  wa'Dich  vo'  Hoch,  vetlh petitions,  qoy'taHghachmey, intercessions,  je givings  vo'  tlho',  taH  chenmoHta'  vaD  Hoch  loDpu':</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'>vaD  joHpu'  je  Hoch  'Iv  'oH  Daq  jen  Daqmey;  vetlh  maH may  Dev a tranquil  je quiet  yIn  Daq  Hoch godliness  je reverence.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'>vaD  vam  ghaH  QaQ  je acceptable  Daq the  leghpu'  vo'  joH'a'  maj  toDwI';</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'>'Iv desires  Hoch  ghotpu  Daq  taH  toDpu'  je  ghoS  Daq  teblu'ta'  Sov  vo' the  vIt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'>vaD  pa'  ghaH  wa'  joH'a',  je  wa' mediator  joj  joH'a'  je  loDpu', the  loD Christ Jesus,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'>'Iv  nobta' himself as a ransom  vaD  Hoch; the testimony  Daq its  ghaj  poHmey;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'>Daq  nuq  jIH  ghaHta'  wIv a preacher  je an apostle ( jIH  'oH telling the  vIt  Daq Christ,  ghobe' lying), a teacher  vo' the Gentiles  Daq  HartaHghach  je  vIt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.8'>jIH  neH  vaj  vetlh the  loDpu'  Daq  Hoch  Daq  tlhob, lifting  Dung  le'  ghopmey  Hutlh  QeH  je doubting.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'>Daq the  rap way,  vetlh  be'pu'  je adorn themselves  Daq decent  Sut,  tlhej modesty  je propriety;  ghobe' just  tlhej braided  jIb,  SuD baS, pearls,  joq expensive  Sut;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'>'ach ( nuq becomes  be'pu' professing godliness)  tlhej  QaQ  vum.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'>chaw' a  be'  ghoj  Daq quietness  tlhej  Hoch subjection.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'>'ach  jIH  yImev permit a   taH'  Daq  ghojmoH,  ghobe'  Daq exercise authority  Dung a  loD,  'ach  Daq be  Daq quietness.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'>vaD Adam  ghaHta'  wa'Dich formed,  vaj Eve.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'>Adam wasn't deceived,  'ach the  be',  taH deceived,  ghajtaH fallen  Daq disobedience;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'>'ach  ghaH  DichDaq  taH  toDpu'  vegh  Daj childbearing,  chugh  chaH continue  Daq  HartaHghach,  muSHa',  je sanctification  tlhej sobriety.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <verse osisID='1Tim.3.1'>vam  ghaH a  voqmoH  ja'ta':  chugh a  loD seeks the office  vo' an overseer { Note:  joq, superintendents,  joq bishops } ,  ghaH desires a  QaQ  vum.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'>The overseer  vaj must  taH  Hutlh reproach, the  loDnal  vo'  wa'  be'nal, temperate, sensible, modest, hospitable,  QaQ  Daq teaching;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'>ghobe' a drinker,  ghobe' violent,  ghobe' greedy  vaD  Huch,  'ach gentle,  ghobe' quarrelsome,  ghobe' covetous;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'>wa'  'Iv rules  Daj  ghaj  tuq  QaQ,  ghajtaH  puqpu'  Daq subjection  tlhej  Hoch reverence;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'>( 'ach  chugh a  loD  ta'be'  Sov  chay'  Daq rule  Daj  ghaj  tuq,  chay'  DichDaq  ghaH  tlhap care  vo' the assembly  vo'  joH'a'?)</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'>ghobe' a  chu' convert, lest  taH puffed  Dung  ghaH  pum  Daq the  rap condemnation as the devil.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'>Moreover  ghaH must  ghaj  QaQ testimony  vo'  chaH  'Iv  'oH outside,  Daq avoid falling  Daq reproach  je the  tojta'ghach  vo' the devil.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.8'>toy'wI'pu' { Note:  joq, Deacons. } ,  Daq the  rap way, must  taH reverent,  ghobe' double-tongued,  ghobe' addicted  Daq  'ar  HIq,  ghobe' greedy  vaD  Huch;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'>holding the mystery  vo' the  HartaHghach  Daq a pure conscience.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'>chaw'  chaH  je  wa'Dich  taH tested;  vaj  chaw'  chaH  toy' { Note:  joq,  toy' as deacons }   chugh  chaH  'oH blameless.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'>chaj   taH'nalpu'  Daq the  rap way must be reverent,  ghobe' slanderers, temperate,  voqmoH  Daq  Hoch  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'>chaw'  toy'wI'pu' { Note:  joq, deacons }   taH husbands  vo'  wa'  be'nal, ruling  chaj  puqpu'  je  chaj  ghaj  juHmey  QaQ.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'>vaD  chaH  'Iv  ghaj served  QaQ { Note:  joq, served  QaQ as deacons }  gain  vaD themselves a  QaQ standing,  je  Dun boldness  Daq the  HartaHghach  nuq  ghaH  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.14'>Dochvammey  Dochmey  jIH write  Daq  SoH, hoping  Daq  ghoS  Daq  SoH shortly;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'>'ach  chugh  jIH  loS  tIq,  vetlh  SoH may  Sov  chay'  loDpu' ought  Daq behave themselves  Daq the  tuq  vo'  joH'a',  nuq  ghaH the assembly  vo' the  yIntaH  joH'a', the pillar  je  yav  vo' the  vIt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'>Hutlh controversy, the mystery  vo' godliness  ghaH  Dun:     joH'a'  ghaHta'  'angta'  Daq the  ghab,    justified  Daq the  qa',     leghpu'  Sum  Duy''a'pu',    preached among the  tuqpu',    believed  Daq  Daq the  qo',     je  Hevta'  Dung  Daq  batlh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <verse osisID='1Tim.4.1'>'ach the  qa'  jatlhtaH expressly  vetlh  Daq later  poHmey  'op  DichDaq  pum  DoH  vo' the  HartaHghach, paying attention  Daq seducing spirits  je doctrines  vo' demons,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'>vegh the hypocrisy  vo'  loDpu'  'Iv  jatlh lies, branded  Daq  chaj  ghaj conscience as  tlhej a hot iron;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'>forbidding marriage  je commanding  Daq abstain  vo' foods  nuq  joH'a' created  Daq  taH  Hevta'  tlhej thanksgiving  Sum  chaH  'Iv  Har  je  Sov the  vIt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'>vaD  Hoch creature  vo'  joH'a'  ghaH  QaQ,  je  pagh  ghaH  Daq  taH rejected,  chugh  'oH  ghaH  Hevta'  tlhej thanksgiving.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'>vaD  'oH  ghaH sanctified  vegh the  mu'  vo'  joH'a'  je  tlhobtaHghach.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.6'>chugh  SoH instruct the  loDnI'pu'  vo'  Dochvammey  Dochmey,  SoH  DichDaq  taH a  QaQ  toy'wI'  vo' Christ Jesus,  je'moHta'  Daq the  mu'mey  vo' the  HartaHghach,  je  vo' the  QaQ doctrine  nuq  SoH  ghaj  tlha'ta'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'>'ach  Qo' profane  je  qan wives' fables. Exercise  SoH'egh toward godliness.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'>vaD bodily exercise  ghajtaH  'op value,  'ach godliness  ghajtaH value  Daq  Hoch  Dochmey,  ghajtaH the promise  vo' the  yIn  nuq  ghaH  DaH,  je  vo'  vetlh  nuq  ghaH  Daq  ghoS.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'>vam  ja'ta'  ghaH  voqmoH  je worthy  vo'  Hoch acceptance.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'>vaD  Daq  vam  pItlh  maH both labor  je suffer reproach, because  maH  ghaj  cher  maj  voq  Daq the  yIntaH  joH'a',  'Iv  ghaH the  toDwI'  vo'  Hoch  loDpu', especially  vo'  chaH  'Iv  Har.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'>ra'ta'ghach mu'mey  je  ghojmoH  Dochvammey  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.12'>chaw'  ghobe'  loD despise  lIj youth;  'ach  taH an example  Daq  chaH  'Iv  Har,  Daq  mu',  Daq  lIj way  vo'  yIn,  Daq  muSHa',  Daq  qa',  Daq  HartaHghach,  je  Daq purity.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'>Until  jIH  ghoS, pay attention  Daq reading,  Daq exhortation,  je  Daq teaching.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'>yImev neglect the gift  vetlh  ghaH  Daq  SoH,  nuq  ghaHta'  nobpu'  Daq  SoH  Sum prophecy,  tlhej the laying  Daq  vo' the  ghopmey  vo' the  quppu'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'>taH diligent  Daq  Dochvammey  Dochmey.  nob  SoH'egh wholly  Daq  chaH,  vetlh  lIj progress may  taH  'angta'  Daq  Hoch.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'>Pay attention  Daq  SoH'egh,  je  Daq  lIj teaching. Continue  Daq  Dochvammey  Dochmey,  vaD  Daq doing  vam  SoH  DichDaq  toD both  SoH'egh  je  chaH  'Iv  Qoy  SoH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <verse osisID='1Tim.5.1'>yImev rebuke an older  loD,  'ach exhort  ghaH as a  vav; the younger  loDpu' as  loDnI'pu';</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'>the elder  be'pu' as mothers; the younger as sisters,  Daq  Hoch purity.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'>quv widows  'Iv  'oH widows indeed.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'>'ach  chugh  vay'  Heghbe'nal  ghajtaH  puqpu'  joq grandchildren,  chaw'  chaH  ghoj  wa'Dich  Daq  cha' piety towards  chaj  ghaj  qorDu',  je  Daq repay  chaj parents,  vaD  vam  ghaH { Note: TR adds  QaQ  je }  acceptable  Daq the  leghpu'  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'>DaH  ghaH  'Iv  ghaH a  Heghbe'nal indeed,  je  moB,  ghajtaH  Daj  tul  cher  Daq  joH'a',  je continues  Daq petitions  je  qoy'taHghachmey  ram  je  jaj.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'>'ach  ghaH  'Iv  nob herself  Daq pleasure  ghaH  Heghpu' while  ghaH  yIn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'>je  ra'ta'ghach mu'mey  Dochvammey  Dochmey,  vetlh  chaH may  taH  Hutlh reproach.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'>'ach  chugh anyone  ta'be' provide  vaD  Daj  ghaj,  je especially  Daj  ghaj household,  ghaH  ghajtaH denied the  HartaHghach,  je  ghaH worse than an unbeliever.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'>chaw'  ghobe'  wa'  taH enrolled as a  Heghbe'nal  bIng sixty  DISmey  qan,  ghajtaH  taH the  be'nal  vo'  wa'  loD,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'>taH approved  Sum  QaQ  vum,  chugh  ghaH  ghajtaH  qempu'  Dung  puqpu',  chugh  ghaH  ghajtaH  taH hospitable  Daq  novpu',  chugh  ghaH  ghajtaH washed the saints'  qamDu',  chugh  ghaH  ghajtaH relieved the afflicted,  je  chugh  ghaH  ghajtaH diligently  tlha'ta'  Hoch  QaQ  vum.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'>'ach  Qo' younger widows,  vaD  ghorgh  chaH  ghaj grown wanton  Daq Christ,  chaH  neH  Daq marry;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'>ghajtaH condemnation, because  chaH  ghaj rejected  chaj  wa'Dich pledge.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'>Besides,  chaH  je  ghoj  Daq  taH idle,  ghoS about  vo'  tuq  Daq  tuq.  ghobe'  neH idle,  'ach  je gossips  je busybodies,  ja'ta'  Dochmey  nuq  chaH ought  ghobe'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'>jIH  neH  vaj  vetlh the younger widows marry,  SIq  puqpu', rule the household,  je  nob  ghobe' occasion  Daq the adversary  vaD reviling.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'>vaD already  'op  ghaj  tlhe'ta' aside after Satan.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'>chugh  vay'  loD  joq   taH'  'Iv believes  ghajtaH widows,  chaw'  chaH  QaH  chaH,  je  yImev  chaw' the assembly be burdened;  vetlh  'oH might  QaH  chaH  'Iv  'oH widows indeed.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.17'>chaw' the  quppu'  'Iv rule  QaQ  taH counted worthy  vo' double  quv, especially  chaH  'Iv labor  Daq the  mu'  je  Daq teaching.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'>vaD the Scripture  jatlhtaH,  SoH  DIchDaq  ghobe' muzzle the  Qa'  ghorgh  'oH treads  pa' the grain. { Note: Deuteronomy 25:4 }   je, The laborer  ghaH worthy  vo'  Daj wages. { Note: Luke 10:7; Leviticus 19:13 }</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'>yImev  Hev an accusation  Daq an elder, except  Daq the  mu'  vo'  cha'  joq  wej witnesses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'>chaH  'Iv  yem, reprove  Daq the  leghpu'  vo'  Hoch,  vetlh the  leS  je may  taH  Daq  taHvIp.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'>jIH  ra'ta'ghach mu'mey  SoH  Daq the  leghpu'  vo'  joH'a',  je Christ Jesus,  je the  wIvpu'  Duy''a'pu',  vetlh  SoH observe  Dochvammey  Dochmey  Hutlh prejudice, doing  pagh  Sum partiality.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.22'>Lay  ghopmey hastily  Daq  ghobe'  wa',  ghobe'  taH a participant  Daq  latlh men's  yemmey.  pol  SoH'egh pure.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'>taH  ghobe' longer a drinker  vo'  bIQ  neH,  'ach use a  mach  HIq  vaD  lIj stomach's  chIch  je  lIj frequent infirmities.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'>'op men's  yemmey  'oH evident, preceding  chaH  Daq  yoj,  je  'op  je  tlha' later.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'>Daq the  rap way  je  pa'  'oH  QaQ  vum  vetlh  'oH obvious,  je  chaH  vetlh  'oH otherwise  ta'laHbe'  taH hidden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <verse osisID='1Tim.6.1'>chaw' as  law' as  'oH bondservants  bIng the yoke count  chaj  ghaj masters worthy  vo'  Hoch  quv,  vetlh the  pong  vo'  joH'a'  je the doctrine  ghobe'  taH blasphemed.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'>chaH  'Iv  ghaj believing masters,  chaw'  chaH  ghobe' despise  chaH, because  chaH  'oH  loDnI'pu',  'ach rather  chaw'  chaH  toy'  chaH, because  chaH  'Iv partake  vo' the benefit  'oH believing  je  parmaqqay.  ghojmoH  je exhort  Dochvammey  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.3'>chugh anyone teaches a different doctrine,  je  ta'be' consent  Daq sound  mu'mey, the  mu'mey  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ,  je  Daq the doctrine  nuq  ghaH according  Daq godliness,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'>ghaH  ghaH conceited, knowing  pagh,  'ach obsessed  tlhej arguments, disputes,  je  mu' battles,  vo'  nuq  ghoS envy, strife, reviling,  mIghtaHghach suspicions,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'>constant friction  vo'  ghotpu  vo' corrupt minds  je destitute  vo' the  vIt,  'Iv suppose  vetlh godliness  ghaH a means  vo' gain. Withdraw  SoH'egh  vo' such. { Note: NU omits Withdraw  SoH'egh  vo' such. }</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'>'ach godliness  tlhej contentment  ghaH  Dun gain.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'>vaD  maH  qempu'  pagh  Daq the  qo',  je  maH certainly  ta'laHbe' carry  vay'  pa'.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'>'ach  ghajtaH  Soj  je  Sut,  maH  DichDaq  taH content  tlhej  vetlh.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'>'ach  chaH  'Iv  'oH determined  Daq  taH rich  pum  Daq a temptation  je a  tojta'ghach  je  law' foolish  je harmful lusts, such as drown  loDpu'  Daq ruin  je  QIH.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'>vaD the  muSHa'  vo'  Huch  ghaH a root  vo'  Hoch kinds  vo'  mIghtaHghach.  'op  ghaj  taH led astray  vo' the  HartaHghach  Daq  chaj greed,  je  ghaj pierced themselves  vegh  tlhej  law' sorrows.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.11'>'ach  SoH,  loD  vo'  joH'a',  Haw'  Dochvammey  Dochmey,  je  tlha' after  QaQtaHghach, godliness,  HartaHghach,  muSHa', patience,  je gentleness.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'>Suv the  QaQ  Suv  vo'  HartaHghach. Lay  'uch  vo' the eternal  yIn  Daq  nuq  SoH were  ja',  je  SoH confessed the  QaQ confession  Daq the  leghpu'  vo'  law' witnesses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'>jIH  ra'ta'ghach mu'mey  SoH  qaSpa'  joH'a',  'Iv  nob  yIn  Daq  Hoch  Dochmey,  je  qaSpa' Christ Jesus,  'Iv  qaSpa' Pontius Pilate testified the  QaQ confession,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'>vetlh  SoH  pol the  ra'ta'ghach mu'  Hutlh spot, blameless, until the appearing  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'>nuq  Daq its  ghaj  poHmey  ghaH  DichDaq  cha',  'Iv  ghaH the  Quch  je  neH Ruler, the  joH  vo'  joHpu',  je  joH'a'  vo' lords;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'>'Iv  mob  ghajtaH immortality, dwelling  Daq unapproachable  wov;  'Iv  ghobe'  loD  ghajtaH  leghpu',  ghobe'  ta'laH  legh:  Daq  'Iv  taH  quv  je eternal  HoS. Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'>yov  chaH  'Iv  'oH rich  Daq  vam present  qo'  vetlh  chaH  ghobe'  taH haughty,  ghobe'  ghaj  chaj  tul  cher  Daq the uncertainty  vo' riches,  'ach  Daq the  yIntaH  joH'a',  'Iv richly provides  maH  tlhej everything  Daq enjoy;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'>vetlh  chaH  ta'  QaQ,  vetlh  chaH  taH rich  Daq  QaQ  vum,  vetlh  chaH  taH ready  Daq distribute, willing  Daq communicate;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'>laying  Dung  Daq store  vaD themselves a  QaQ foundation  Daq the  poH  Daq  ghoS,  vetlh  chaH may lay  'uch  vo' eternal  yIn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'>Timothy, guard  vetlh  nuq  ghaH committed  Daq  SoH, turning  DoH  vo' the empty chatter  je oppositions  vo' the  Sov  nuq  ghaH falsely  vaj  ja';</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'>nuq  'op professing  ghaj erred concerning the  HartaHghach. Grace  taH  tlhej  SoH. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>