<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eccl'>
      <chapter osisID='Eccl.1'>
        <verse osisID='Eccl.1.1'>The  mu'mey  vo' the Preacher, the  puqloD  vo'  DavID,  joH  Daq Jerusalem:</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.2'>Vanity  vo' vanities,  jatlhtaH the Preacher; Vanity  vo' vanities,  Hoch  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.3'>nuq  ta'taH  loD gain  vo'  Hoch  Daj labor  Daq  nuq  ghaH labors  bIng the  pemHov?</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.4'>wa' generation goes,  je another generation  choltaH;  'ach the  tera' remains  reH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.5'>The  pemHov  je rises,  je the  pemHov goes  bIng,  je hurries  Daq its  Daq  nuqDaq  'oH rises.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.6'>The  SuS goes toward the  pemHov poS,  je turns around  Daq the  pemHov nIH.  'oH turns around continually as  'oH goes,  je the  SuS returns again  Daq its courses.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.7'>Hoch the rivers run  Daq the  biQ'a', yet the  biQ'a'  ghaH  ghobe'  teblu'ta'.  Daq the  Daq  nuqDaq the rivers flow,  pa'  chaH flow again.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.8'>Hoch  Dochmey  'oH  teblu'ta'  vo' weariness beyond uttering. The  mIn  ghaH  ghobe' satisfied  tlhej  leghtaH,  ghobe' the  qogh  tebta'  tlhej hearing.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.9'>vetlh  nuq  ghajtaH  taH  ghaH  vetlh  nuq  DIchDaq  taH;  je  vetlh  nuq  ghajtaH  taH  ta'pu'  ghaH  vetlh  nuq  DIchDaq  taH  ta'pu':  je  pa'  ghaH  ghobe'  chu'  Doch  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.10'>ghaH  pa' a  Doch  vo'  nuq  'oH may  taH  ja'ta',  yIlegh,  vam  ghaH  chu'?  'oH  ghajtaH  taH  tIq  ben,  Daq the ages  nuq were  qaSpa'  maH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.11'>pa'  ghaH  ghobe' memory  vo' the former;  ghobe'  DIchDaq  pa'  taH  vay' memory  vo' the latter  vetlh  'oH  Daq  ghoS, among  chaH  vetlh  DIchDaq  ghoS after.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.12'>jIH, the Preacher,  ghaHta'  joH  Dung Israel  Daq Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.13'>jIH applied  wIj  tIq  Daq  nej  je  Daq search  pa'  Sum  valtaHghach concerning  Hoch  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the sky.  'oH  ghaH a  'ugh burden  vetlh  joH'a'  ghajtaH  nobpu'  Daq the  puqloDpu'  vo'  loDpu'  Daq  taH afflicted  tlhej.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.14'>jIH  ghaj  leghpu'  Hoch the  vum  vetlh  'oH  ta'pu'  bIng the  pemHov;  je  yIlegh,  Hoch  ghaH vanity  je a chasing after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.15'>vetlh  nuq  ghaH crooked  ta'laHbe'  taH  chenmoHta' straight;  je  vetlh  nuq  ghaH lacking  ta'laHbe'  taH counted.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.16'>jIH  ja'ta'  Daq  jIH'egh,  yIlegh,  jIH  ghaj obtained  vaD  jIH'egh  Dun  valtaHghach  Dung  Hoch  'Iv were  qaSpa'  jIH  Daq Jerusalem.  HIja',  wIj  tIq  ghajtaH  ghajta'  Dun experience  vo'  valtaHghach  je  Sov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.17'>jIH applied  wIj  tIq  Daq  Sov  valtaHghach,  je  Daq  Sov madness  je folly.  jIH perceived  vetlh  vam  je  ghaHta' a chasing after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.18'>vaD  Daq  'ar  valtaHghach  ghaH  'ar grief;  je  ghaH  'Iv increases  Sov increases sorrow.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.2'>
        <verse osisID='Eccl.2.1'>jIH  ja'ta'  Daq  wIj  tIq,  ghoS  DaH,  jIH  DichDaq test  SoH  tlhej mirth:  vaj enjoy pleasure;  je  yIlegh,  vam  je  ghaHta' vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.2'>jIH  ja'ta'  vo' laughter,  'oH  ghaH foolishness;  je  vo' mirth,  nuq  ta'taH  'oH accomplish?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.3'>jIH searched  Daq  wIj  tIq  chay'  Daq cheer  wIj  ghab  tlhej  HIq,  wIj  tIq yet guiding  jIH  tlhej  valtaHghach,  je  chay'  Daq lay  'uch  vo' folly, until  jIH might  legh  nuq  'oH  ghaHta'  QaQ  vaD the  puqloDpu'  vo'  loDpu'  vetlh  chaH should  ta'  bIng  chal  Hoch the  jajmey  vo'  chaj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.4'>jIH  chenmoHta'  jIH'egh  Dun  vum.  jIH  chenta'  jIH'egh  juHmey.  jIH planted  jIH'egh vineyards.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.5'>jIH  chenmoHta'  jIH'egh  wIjghachHommey  je parks,  je  jIH planted  Sormey  Daq  chaH  vo'  Hoch kinds  vo'  baQ.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.6'>jIH  chenmoHta'  jIH'egh pools  vo'  bIQ,  Daq  bIQ  vo'  'oH the forest  nuqDaq  Sormey were reared.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.7'>jIH bought male  toy'wI'pu'  je female  toy'wI'pu',  je  ghajta'  toy'wI'pu'  bogh  Daq  wIj  tuq.  jIH  je  ghajta'  Dun possessions  vo' herds  je flocks,  Dung  Hoch  'Iv were  qaSpa'  jIH  Daq Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.8'>jIH  je  boSta'  baS chIS  je  SuD baS  vaD  jIH'egh,  je the treasure  vo'  joHpu'  je  vo' the provinces.  jIH got  jIH'egh male  je female singers,  je the delights  vo' the  puqloDpu'  vo'  loDpu'musical instruments,  je  vetlh  vo'  Hoch sorts.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.9'>vaj  jIH  ghaHta'  Dun,  je increased  latlh than  Hoch  'Iv were  qaSpa'  jIH  Daq Jerusalem.  wIj  valtaHghach  je remained  tlhej  jIH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.10'>Whatever  wIj  mInDu'  neH,  jIH  ta'be'  pol  vo'  chaH.  jIH  ta'be' withhold  wIj  tIq  vo'  vay'  Quch,  vaD  wIj  tIq rejoiced because  vo'  Hoch  wIj labor,  je  vam  ghaHta'  wIj portion  vo'  Hoch  wIj labor.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.11'>vaj  jIH  nejta'  Daq  Hoch the  vum  vetlh  wIj  ghopmey  ghajta' worked,  je  Daq the labor  vetlh  jIH  ghajta' labored  Daq  ta';  je  yIlegh,  Hoch  ghaHta' vanity  je a chasing after  SuS,  je  pa'  ghaHta'  ghobe' profit  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.12'>jIH  tlhe'ta'  jIH'egh  Daq  qel  valtaHghach, madness,  je folly:  vaD  nuq  ta'laH the king's successor  ta'? Just  vetlh  nuq  ghajtaH  taH  ta'pu'  tIq  ben.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.13'>vaj  jIH  leghta'  vetlh  valtaHghach excels folly, as  Hop as  wov excels  HurghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.14'>The  val man's  mInDu'  'oH  Daq  Daj  nach,  je the fool  yIttaH  Daq  HurghtaHghach je yet  jIH perceived  vetlh  wa' event happens  Daq  chaH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.15'>vaj  ja'ta'  jIH  Daq  wIj  tIq, As  'oH happens  Daq the fool,  vaj  DichDaq  'oH  qaS  'ach  Daq  jIH;  je  qatlh  ghaHta'  jIH  vaj  latlh  val?  vaj  ja'ta'  jIH  Daq  wIj  tIq  vetlh  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.16'>vaD  vo' the  val  loD,  'ach as  vo' the fool,  pa'  ghaH  ghobe' memory  vaD ever,  leghtaH  vetlh  Daq the  jajmey  Daq  ghoS  Hoch  DichDaq  ghaj  taH  tIq forgotten. Indeed, the  val  loD must  Hegh just  rur the fool!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.17'>vaj  jIH hated  yIn, because the  vum  vetlh  ghaH worked  bIng the  pemHov  ghaHta' grievous  Daq  jIH;  vaD  Hoch  ghaH vanity  je a chasing after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.18'>jIH hated  Hoch  wIj labor  Daq  nuq  jIH labored  bIng the  pemHov,  leghtaH  vetlh  jIH must  mej  'oH  Daq the  loD  'Iv  choltaH after  jIH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.19'>'Iv  SovtaH whether  ghaH  DichDaq  taH a  val  loD  joq a fool? Yet  ghaH  DichDaq  ghaj rule  Dung  Hoch  vo'  wIj labor  Daq  nuq  jIH  ghaj labored,  je  Daq  nuq  jIH  ghaj shown  jIH'egh  val  bIng the  pemHov.  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.20'>vaj  jIH  taghta'  Daq cause  wIj  tIq  Daq despair concerning  Hoch the labor  Daq  nuq  jIH  ghajta' labored  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.21'>vaD  pa'  ghaH a  loD  'Iv labor  ghaH  tlhej  valtaHghach,  tlhej  Sov,  je  tlhej skillfulness; yet  ghaH  DIchDaq  mej  'oH  vaD  Daj portion  Daq a  loD  'Iv  ghajtaH  ghobe' labored  vaD  'oH.  vam  je  ghaH vanity  je a  Dun  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.22'>vaD  nuq  ghajtaH a  loD  vo'  Hoch  Daj labor,  je  vo' the striving  vo'  Daj  tIq,  Daq  nuq  ghaH labors  bIng the  pemHov?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.23'>vaD  Hoch  Daj  jajmey  'oH sorrows,  je  Daj travail  ghaH grief;  HIja',  'ach  Daq the  ram  Daj  tIq takes  ghobe'  leS.  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.24'>pa'  ghaH  pagh better  vaD a  loD than  vetlh  ghaH should  Sop  je  tlhutlh,  je  chenmoH  Daj  qa' enjoy  QaQ  Daq  Daj labor.  vam  je  jIH  leghta',  vetlh  'oH  ghaH  vo' the  ghop  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.25'>vaD  'Iv  ta'laH  Sop,  joq  'Iv  ta'laH  ghaj enjoyment,  latlh than  jIH?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.26'>vaD  Daq the  loD  'Iv pleases  ghaH,  joH'a'  nob  valtaHghach,  Sov,  je  Quch;  'ach  Daq the sinner  ghaH  nob travail,  Daq  tay'moH  je  Daq heap  Dung,  vetlh  ghaH may  nob  Daq  ghaH  'Iv pleases  joH'a'.  vam  je  ghaH vanity  je a chasing after  SuS.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.3'>
        <verse osisID='Eccl.3.1'>vaD everything  pa'  ghaH a season,  je a  poH  vaD  Hoch purpose  bIng  chal:</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.2'>a  poH  Daq  taH  bogh, je a  poH  Daq  Hegh;     a  poH  Daq plant, je a  poH  Daq pluck  Dung  vetlh  nuq  ghaH planted;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.3'>a  poH  Daq  HoH, je a  poH  Daq heal;     a  poH  Daq  ghor  bIng, je a  poH  Daq  chen  Dung;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.4'>a  poH  Daq weep, je a  poH  Daq laugh;     a  poH  Daq mourn, je a  poH  Daq dance;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.5'>a  poH  Daq  chuH  DoH  naghmey, je a  poH  Daq  tay'moH  naghmey  tay';     a  poH  Daq embrace, je a  poH  Daq refrain  vo' embracing;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.6'>a  poH  Daq  nej, je a  poH  Daq lose;     a  poH  Daq  pol, je a  poH  Daq  chuH  DoH;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.7'>a  poH  Daq tear, je a  poH  Daq sew;     a  poH  Daq  pol silence, je a  poH  Daq  jatlh;</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.8'>a  poH  Daq  muSHa', je a  poH  Daq hate;     a  poH  vaD  veS, je a  poH  vaD  roj.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.9'>nuq profit  ghajtaH  ghaH  'Iv  vum  Daq  vetlh  Daq  nuq  ghaH labors?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.10'>jIH  ghaj  leghpu' the burden  nuq  joH'a'  ghajtaH  nobpu'  Daq the  puqloDpu'  vo'  loDpu'  Daq  taH afflicted  tlhej.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.11'>ghaH  ghajtaH  chenmoHta' everything beautiful  Daq its  poH.  ghaH  ghajtaH  je  cher eternity  Daq  chaj  tIQDu', yet  vaj  vetlh  loD  ta'laHbe'  tu'  pa' the  vum  vetlh  joH'a'  ghajtaH  ta'pu'  vo' the  tagh  'ach  Daq the  pItlh.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.12'>jIH  Sov  vetlh  pa'  ghaH  pagh better  vaD  chaH than  Daq  yItIv,  je  Daq  ta'  QaQ as  tIq as  chaH  live.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.13'>je  vetlh  Hoch  loD should  Sop  je  tlhutlh,  je enjoy  QaQ  Daq  Hoch  Daj labor,  ghaH the gift  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.14'>jIH  Sov  vetlh whatever  joH'a'  ta'taH,  'oH  DIchDaq  taH  reH.  pagh  ta'laH  taH added  Daq  'oH,  ghobe'  vay'  tlhappu'  vo'  'oH;  je  joH'a'  ghajtaH  ta'pu'  'oH,  vetlh  loDpu' should  taHvIp  qaSpa'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.15'>vetlh  nuq  ghaH  ghajtaH  taH  tIq  ben,  je  vetlh  nuq  ghaH  Daq  taH  ghajtaH  taH  tIq  ben:  je  joH'a' seeks again  vetlh  nuq  ghaH  juSta'  DoH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.16'>Moreover  jIH  leghta'  bIng the  pemHov,  Daq the  Daq  vo'  ruv,  vetlh  mIghtaHghach  ghaHta'  pa';  je  Daq the  Daq  vo'  QaQtaHghach,  vetlh  mIghtaHghach  ghaHta'  pa'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.17'>jIH  ja'ta'  Daq  wIj  tIq,  joH'a'  DichDaq  noH the  QaQtaHghach  je the  mIgh;  vaD  pa'  ghaH a  poH  pa'  vaD  Hoch purpose  je  vaD  Hoch  vum.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.18'>jIH  ja'ta'  Daq  wIj  tIq, As  vaD the  puqloDpu'  vo'  loDpu',  joH'a' tests  chaH,  vaj  vetlh  chaH may  legh  vetlh  chaH themselves  'oH  rur  Ha'DIbaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.19'>vaD  vetlh  nuq happens  Daq the  puqloDpu'  vo'  loDpu' happens  Daq  Ha'DIbaH.  'ach  wa'  Doch happens  Daq  chaH. As the  wa' dies,  vaj the  latlh dies.  HIja',  chaH  ghaj  Hoch  wa' breath;  je  loD  ghajtaH  ghobe' advantage  Dung the  Ha'DIbaH:  vaD  Hoch  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.20'>Hoch  jaH  Daq  wa'  Daq.  Hoch  'oH  vo' the dust,  je  Hoch  tlhe'  Daq dust again.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.21'>'Iv  SovtaH the  qa'  vo'  loD, whether  'oH goes upward,  je the  qa'  vo' the animal, whether  'oH goes downward  Daq the  tera'?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.22'>vaj  jIH  leghta'  vetlh  pa'  ghaH  pagh better, than  vetlh a  loD should  yItIv  Daq  Daj  vum;  vaD  vetlh  ghaH  Daj portion:  vaD  'Iv  ta'laH  qem  ghaH  Daq  legh  nuq  DichDaq  taH after  ghaH?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.4'>
        <verse osisID='Eccl.4.1'>vaj  jIH  cheghta'  je  leghta'  Hoch the oppressions  vetlh  'oH  ta'pu'  bIng the  pemHov:  je  yIlegh, the tears  vo'  chaH  'Iv were  Suvta',  je  chaH  ghajta'  ghobe' comforter;  je  Daq the  retlh  vo'  chaj oppressors  pa'  ghaHta'  HoS;  'ach  chaH  ghajta'  ghobe' comforter.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.2'>vaj  jIH praised the  Heghpu'  'Iv  ghaj  taH  tIq  Heghpu'  latlh than the  yIntaH  'Iv  'oH yet  yIn.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.3'>HIja', better than  chaH both  ghaH  ghaH  'Iv  ghajtaH  ghobe' yet  taH,  'Iv  ghajtaH  ghobe'  leghpu' the  mIghtaHghach  vum  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.4'>vaj  jIH  leghta'  Hoch the labor  je achievement  vetlh  ghaH the envy  vo' a man's  jIl.  vam  je  ghaH vanity  je a striving after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.5'>The fool folds  Daj  ghopmey  tay'  je ruins himself.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.6'>Better  ghaH a handful,  tlhej quietness, than  cha' handfuls  tlhej labor  je chasing after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.7'>vaj  jIH  cheghta'  je  leghta' vanity  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.8'>pa'  ghaH  wa'  'Iv  ghaH  mob,  je  ghaH  ghajtaH  ghobe'  puqloD  ghobe'  loDnI'.  pa'  ghaH  ghobe'  pItlh  Daq  Hoch  vo'  Daj labor,  ghobe'  'oH  Daj  mInDu' satisfied  tlhej wealth.  vaD  'Iv  vaj,  ta'  jIH labor,  je deprive  wIj  qa'  vo' enjoyment?  vam  je  ghaH vanity,  HIja',  'oH  ghaH a     miserable business.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.9'>cha'  'oH better than  wa', because  chaH  ghaj a  QaQ  pop  vaD  chaj labor.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.10'>vaD  chugh  chaH  pum, the  wa'  DichDaq lift  Dung  Daj fellow;  'ach woe  Daq  ghaH  'Iv  ghaH  mob  ghorgh  ghaH falls,  je  ta'be'  ghaj another  Daq lift  ghaH  Dung.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.11'>Again,  chugh  cha'  nep  tay',  vaj  chaH  ghaj warmth;  'ach  chay'  ta'laH  wa'  pol warm  mob?</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.12'>chugh a  loD prevails  Daq  wa'  'Iv  ghaH  mob,  cha'  DIchDaq withstand  ghaH;  je a threefold cord  ghaH  ghobe' quickly  ghorta'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.13'>Better  ghaH a  mIpHa'  je  val youth than an  qan  je foolish  joH  'Iv  ta'be'  Sov  chay'  Daq  Hev admonition  vay'  latlh.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.14'>vaD  pa'  vo' prison  ghaH  ghoSta'  vo'  Daq  taH  joH;  HIja',  'ach  Daq  Daj kingdom  ghaH  ghaHta'  bogh  mIpHa'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.15'>jIH  leghta'  Hoch the  yIntaH  'Iv  yIt  bIng the  pemHov,  vetlh  chaH were  tlhej the youth, the  latlh,  'Iv succeeded  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.16'>pa'  ghaHta'  ghobe'  pItlh  vo'  Hoch the  ghotpu,  'ach  vo'  Hoch  chaH  Dung  'Iv  ghaH  ghaHta'yet  chaH  'Iv  ghoS after  DIchDaq  ghobe'  yItIv  Daq  ghaH.  DIch  vam  je  ghaH vanity  je a chasing after  SuS.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.5'>
        <verse osisID='Eccl.5.1'>Guard  lIj steps  ghorgh  SoH  jaH  Daq God's  tuq;  vaD  Daq draw  Sum  Daq  'Ij  ghaH better than  Daq  nob the sacrifice  vo' fools,  vaD  chaH  yImev  Sov  vetlh  chaH  ta'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.2'>yImev  taH rash  tlhej  lIj  nuj,  je  yImev  chaw'  lIj  tIq  taH hasty  Daq utter  vay'  qaSpa'  joH'a';  vaD  joH'a'  ghaH  Daq  chal,  je  SoH  Daq  tera'.  vaj  chaw'  lIj  mu'mey  taH few.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.3'>vaD as a dream  choltaH  tlhej a  qev  vo' cares,  vaj a fool's speech  tlhej a  qev  vo'  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.4'>ghorgh  SoH vow a vow  Daq  joH'a',  yImev defer  Daq pay  'oH;  vaD  ghaH  ghajtaH  ghobe' pleasure  Daq fools. Pay  vetlh  nuq  SoH vow.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.5'>'oH  ghaH better  vetlh  SoH should  ghobe' vow, than  vetlh  SoH should vow  je  ghobe' pay.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.6'>yImev allow  lIj  nuj  Daq  Dev  SoH  Daq  yem.  yImev protest  qaSpa' the messenger  vetlh  vam  ghaHta' a mistake.  qatlh should  joH'a'  taH angry  Daq  lIj  ghogh,  je  Qaw' the  vum  vo'  lIj  ghopmey?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.7'>vaD  Daq the  qev  vo' dreams  pa'  'oH vanities, as  QaQ as  Daq  law'  mu'mey:  'ach  SoH must  taHvIp  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.8'>chugh  SoH  legh the oppression  vo' the  mIpHa',  je the violent taking  DoH  vo'  ruv  je  QaQtaHghach  Daq a district,  yImev marvel  Daq the matter:  vaD  wa' official  ghaH eyed  Sum a higher  wa';  je  pa'  'oH officials  Dung  chaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.9'>Moreover the profit  vo' the  tera'  ghaH  vaD  Hoch. The  joH profits  vo' the  yotlh.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.10'>ghaH  'Iv  muSHa'taH  baS chIS  DIchDaq  ghobe'  taH satisfied  tlhej  baS chIS;  ghobe'  ghaH  'Iv  muSHa'taH abundance,  tlhej increase:  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.11'>ghorgh goods increase,  chaH  'Iv  Sop  chaH  'oH increased;  je  nuq advantage  ghaH  pa'  Daq its  ghajwI', except  Daq  'uQ'a'  Daq  chaH  tlhej  Daj  mInDu'?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.12'>The sleep  vo' a laboring  loD  ghaH sweet, whether  ghaH eats  mach  joq  'ar;  'ach the abundance  vo' the rich  DichDaq  ghobe' allow  ghaH  Daq sleep.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.13'>pa'  ghaH a grievous  mIghtaHghach  nuq  jIH  ghaj  leghpu'  bIng the  pemHov: wealth  polta'  Sum its  ghajwI'  Daq  Daj harm.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.14'>chaH riches perish  Sum misfortune,  je  chugh  ghaH  ghajtaH fathered a  puqloD,  pa'  ghaH  pagh  Daq  Daj  ghop.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.15'>As  ghaH  ghoSta'  vo'  vo'  Daj mother's womb, naked  DIchDaq  ghaH  jaH again as  ghaH  ghoSta',  je  DIchDaq  tlhap  pagh  vaD  Daj labor,  nuq  ghaH may carry  DoH  Daq  Daj  ghop.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.16'>vam  je  ghaH a grievous  mIghtaHghach,  vetlh  Daq  Hoch points as  ghaH  ghoSta',  vaj  DIchDaq  ghaH  jaH.  je  nuq profit  ta'taH  ghaH  ghaj  'Iv labors  vaD the  SuS?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.17'>Hoch  Daj  jajmey  ghaH  je eats  Daq  HurghtaHghach,  ghaH  ghaH frustrated,  je  ghajtaH sickness  je  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.18'>yIlegh,  vetlh  nuq  jIH  ghaj  leghpu'  Daq  taH  QaQ  je proper  ghaH  vaD  wa'  Daq  Sop  je  Daq  tlhutlh,  je  Daq enjoy  QaQ  Daq  Hoch  Daj labor,  Daq  nuq  ghaH labors  bIng the  pemHov,  Hoch the  jajmey  vo'  Daj  yIn  nuq  joH'a'  ghajtaH  nobpu'  ghaH;  vaD  vam  ghaH  Daj portion.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.19'>Hoch  loD  je  Daq  'Iv  joH'a'  ghajtaH  nobpu' riches  je wealth,  je  ghajtaH  nobpu'  ghaH  HoS  Daq  Sop  vo'  'oH,  je  Daq  tlhap  Daj portion,  je  Daq  yItIv  Daq  Daj labor vam  ghaH the gift  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.20'>vaD  ghaH  DIchDaq  ghobe' often reflect  Daq the  jajmey  vo'  Daj  yIn; because  joH'a' occupies  ghaH  tlhej the  Quch  vo'  Daj  tIq.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.6'>
        <verse osisID='Eccl.6.1'>pa'  ghaH an  mIghtaHghach  nuq  jIH  ghaj  leghpu'  bIng the  pemHov,  je  'oH  ghaH  'ugh  Daq  loDpu':</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.2'>a  loD  Daq  'Iv  joH'a'  nob riches, wealth,  je  quv,  vaj  vetlh  ghaH lacks  pagh  vaD  Daj  qa'  vo'  Hoch  vetlh  ghaH desires, yet  joH'a'  nob  ghaH  ghobe'  HoS  Daq  Sop  vo'  'oH,  'ach an alien eats  'oH.  vam  ghaH vanity,  je  'oH  ghaH an  mIghtaHghach disease.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.3'>chugh a  loD  vavpu' a  vatlh  puqpu',  je  yIn  law'  DISmey,  vaj  vetlh the  jajmey  vo'  Daj  DISmey  'oH  law',  'ach  Daj  qa'  ghaH  ghobe'  tebta'  tlhej  QaQ,  je moreover  ghaH  ghajtaH  ghobe' burial;  jIH  jatlh,  vetlh an untimely birth  ghaH better than  ghaH:</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.4'>vaD  'oH  choltaH  Daq vanity,  je departs  Daq  HurghtaHghach,  je its  pong  ghaH covered  tlhej  HurghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.5'>Moreover  'oH  ghajtaH  ghobe'  leghpu' the  pemHov  ghobe'  Sovta'  'oH.  vam  ghajtaH  leS rather than the  latlh.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.6'>HIja',  'a'  ghaH  live a  SaD  DISmey twice  ja'ta',  je yet fails  Daq enjoy  QaQ,  yImev  Hoch  jaH  Daq  wa'  Daq?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.7'>Hoch the labor  vo'  loD  ghaH  vaD  Daj  nuj,  je yet the appetite  ghaH  ghobe'  tebta'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.8'>vaD  nuq advantage  ghajtaH the  val  latlh than the fool?  nuq  ghajtaH the  mIpHa'  loD,  vetlh  SovtaH  chay'  Daq  yIt  qaSpa' the  yIntaH?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.9'>Better  ghaH the  leghpu'  vo' the  mInDu' than the wandering  vo' the  neH.  vam  je  ghaH vanity  je a chasing after  SuS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.10'>Whatever  ghajtaH  taH, its  pong  ghaHta'  nobpu'  tIq  ben;  je  'oH  ghaH  Sovta'  nuq  loD  ghaH;  ghobe'  ta'laH  ghaH contend  tlhej  ghaH  'Iv  ghaH mightier than  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.11'>vaD  pa'  'oH  law'  mu'mey  vetlh create vanity.  nuq  ta'taH  vetlh profit  loD?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.12'>vaD  'Iv  SovtaH  nuq  ghaH  QaQ  vaD  loD  Daq  yIn,  Hoch the  jajmey  vo'  Daj  lI' taH'  yIn  nuq  ghaH spends  rur a  QIb?  vaD  'Iv  ta'laH  ja' a  loD  nuq  DichDaq be after  ghaH  bIng the  pemHov?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.7'>
        <verse osisID='Eccl.7.1'>A  QaQ  pong  ghaH better than fine perfume;  je the  jaj  vo'  Hegh better than the  jaj  vo' one's birth.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.2'>'oH  ghaH better  Daq  jaH  Daq the  tuq  vo' mourning than  Daq  jaH  Daq the  tuq  vo' feasting:  vaD  vetlh  ghaH the  pItlh  vo'  Hoch  loDpu',  je the  yIntaH should  tlhap  vam  Daq  tIq.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.3'>Sorrow  ghaH better than laughter;  vaD  Sum the sadness  vo' the  qab the  tIq  ghaH  chenmoHta'  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.4'>The  tIq  vo' the  val  ghaH  Daq the  tuq  vo' mourning;  'ach the  tIq  vo' fools  ghaH  Daq the  tuq  vo' mirth.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.5'>'oH  ghaH better  Daq  Qoy the rebuke  vo' the  val, than  vaD a  loD  Daq  Qoy the song  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.6'>vaD as the crackling  vo' thorns  bIng a pot,  vaj  ghaH the laughter  vo' the fool.  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.7'>DIch extortion  chen the  val  loD foolish;  je a bribe destroys the  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.8'>Better  ghaH the  pItlh  vo' a  Doch than its  tagh.     The patient  Daq  qa'  ghaH better than the proud  Daq  qa'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.9'>yImev  taH hasty  Daq  lIj  qa'  Daq  taH angry,  vaD  QeH rests  Daq the bosom  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.10'>yImev  jatlh,  qatlh were the former  jajmey better than  Dochvammey?  vaD  SoH  ta'  ghobe'  tlhob wisely about  vam.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.11'>valtaHghach  ghaH as  QaQ as an inheritance.  HIja',  'oH  ghaH  latlh excellent  vaD  chaH  'Iv  legh the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.12'>vaD  valtaHghach  ghaH a defense,  'ach as  Huch  ghaH a defense;  'ach the excellency  vo'  Sov  ghaH  vetlh  valtaHghach preserves the  yIn  vo'  ghaH  'Iv  ghajtaH  'oH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.13'>qel the  vum  vo'  joH'a',  vaD  'Iv  ta'laH  chenmoH  vetlh straight,  nuq  ghaH  ghajtaH  chenmoHta' crooked?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.14'>Daq the  jaj  vo' prosperity  taH joyful,  je  Daq the  jaj  vo' adversity  qel;  HIja',  joH'a'  ghajtaH  chenmoHta' the  wa'  retlh  Sum  retlh  tlhej the  latlh,  Daq the  pItlh  vetlh  loD should  ghobe'  tu'  pa'  vay' after  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.15'>Hoch  vam  ghaj  jIH  leghpu'  Daq  wIj  jajmey  vo' vanity:  pa'  ghaH a  QaQtaHghach  loD  'Iv perishes  Daq  Daj  QaQtaHghach,  je  pa'  ghaH a  mIgh  loD  'Iv  yIn  tIq  Daq  Daj  mIghtaHghach-doing.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.16'>yImev  taH overly  QaQtaHghach,  ghobe'  chenmoH  SoH'egh overly  val.  qatlh should  SoH  Qaw'  SoH'egh?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.17'>yImev  taH too  mIgh,  ghobe'  taH foolish.  qatlh should  SoH  Hegh  qaSpa'  lIj  poH?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.18'>'oH  ghaH  QaQ  vetlh  SoH should  tlhap  'uch  vo'  vam.  HIja',  je  vo'  vetlh  yImev withdraw  lIj  ghop;  vaD  ghaH  'Iv fears  joH'a'  DichDaq  ghoS  vo'  vo'  chaH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.19'>valtaHghach  ghaH a  HoS  Daq the  val  loD  latlh than  wa'maH  DevwIpu'  'Iv  'oH  Daq a  veng.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.20'>DIch  pa'  ghaH  ghobe' a  QaQtaHghach  loD  Daq  tera',  'Iv  ta'taH  QaQ  je  ta'be'  yem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.21'>je  yImev  tlhap heed  Daq  Hoch  mu'mey  vetlh  'oH  jatlhpu;, lest  SoH  Qoy  lIj  toy'wI'  mu'qaD  SoH;</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.22'>vaD often  lIj  ghaj  tIq  SovtaH  vetlh  SoH  SoH'egh  ghaj likewise cursed others.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.23'>Hoch  vam  ghaj  jIH proved  Daq  valtaHghach.  jIH  ja'ta',  jIH  DichDaq  taH  val;  'ach  'oH  ghaHta'  Hop  vo'  jIH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.24'>vetlh  nuq  ghaH,  ghaH  Hop  litHa'  je exceedingly deep.  'Iv  ta'laH  tu'  'oH  pa'?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.25'>jIH  tlhe'ta' around,  je  wIj  tIq  nejta'  Daq  Sov  je  Daq search  pa',  je  Daq  nej  valtaHghach  je the scheme  vo'  Dochmey,  je  Daq  Sov  vetlh  mIghtaHghach  ghaH stupidity,  je  vetlh foolishness  ghaH madness.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.26'>jIH  tu'  latlh bitter than  Hegh the   taH'  'Iv  tIq  ghaH snares  je traps,  'Iv  ghopmey  'oH chains.  'Iv pleases  joH'a'  DIchDaq escape  vo'  Daj;  'ach the sinner  DichDaq be ensnared  Sum  Daj.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.27'>yIlegh,  vam  ghaj  jIH  tu'ta',  jatlhtaH the Preacher,  wa'  Daq another,  Daq  tu'  pa' the scheme;</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.28'>nuq  wIj  qa'  vIHHa' seeks;  'ach  jIH  ghaj  ghobe'  tu'ta':  wa'  loD among a  SaD  ghaj  jIH  tu'ta';  'ach a  be' among  Hoch  chaH  ghaj  jIH  ghobe'  tu'ta'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.29'>yIlegh,  vam  neH  ghaj  jIH  tu'ta':  vetlh  joH'a'  chenmoHta'  loD upright;  'ach  chaH search  vaD  law' schemes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.8'>
        <verse osisID='Eccl.8.1'>'Iv  ghaH  rur the  val  loD?  je  'Iv  SovtaH the interpretation  vo' a  Doch? A man's  valtaHghach  chen  Daj  qab shine,  je the hardness  vo'  Daj  qab  ghaH changed.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.2'>jIH  jatlh,  pol the king's  ra'ta'ghach mu'mey! because  vo' the oath  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.3'>yImev  taH hasty  Daq  jaH  pa'  vo'  Daj  Daq.  yImev persist  Daq an  mIghtaHghach  Doch,  vaD  ghaH  ta'taH whatever pleases  ghaH,</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.4'>vaD the king's  mu'  ghaH supreme.  'Iv  ta'laH  jatlh  Daq  ghaH,  nuq  'oH  SoH doing?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.5'>'Iv keeps the  ra'ta'ghach mu'  DIchDaq  ghobe'  ghoS  Daq harm,  je  Daj  val  tIq  DichDaq  Sov the  poH  je procedure.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.6'>vaD  pa'  ghaH a  poH  je procedure  vaD  Hoch purpose, although the misery  vo'  loD  ghaH  'ugh  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.7'>vaD  ghaH  ta' taH'  Sov  vetlh  nuq  DichDaq  taH;  vaD  'Iv  ta'laH  ja'  ghaH  chay'  'oH  DichDaq be?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.8'>pa'  ghaH  ghobe'  loD  'Iv  ghajtaH  HoS  Dung the  qa'  Daq contain the  qa';  ghobe'  ta'taH  ghaH  ghaj  HoS  Dung the  jaj  vo'  Hegh.  pa'  ghaH  ghobe' discharge  Daq  veS;  ghobe'  DIchDaq  mIghtaHghach  toD  chaH  'Iv practice  'oH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.9'>Hoch  vam  ghaj  jIH  leghpu',  je applied  wIj  yab  Daq  Hoch  vum  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the  pemHov.  pa'  ghaH a  poH  Daq  nuq  wa'  loD  ghajtaH  HoS  Dung another  Daq  Daj hurt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.10'>vaj  jIH  leghta' the  mIgh buried. Indeed  chaH  ghoSta'  je  vo' holiness.  chaH  mejta'  je were forgotten  Daq the  veng  nuqDaq  chaH  ta'ta'  vam.  vam  je  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.11'>Because sentence  Daq an  mIghtaHghach  vum  ghaH  ghobe' executed speedily,  vaj the  tIq  vo' the  puqloDpu'  vo'  loDpu'  ghaH fully  cher  Daq  chaH  Daq  ta'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.12'>'a' a sinner commits crimes a  vatlh  poHmey,  je  yIn  tIq, yet  DIch  jIH  Sov  vetlh  'oH  DichDaq  taH better  tlhej  chaH  'Iv  taHvIp  joH'a',  'Iv  'oH reverent  qaSpa'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.13'>'ach  'oH  DIchDaq  ghobe'  taH  QaQ  tlhej the  mIgh,  ghobe'  DIchDaq  ghaH lengthen  jajmey  rur a  QIb; because  ghaH  ta'be'  taHvIp  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.14'>pa'  ghaH a vanity  nuq  ghaH  ta'pu'  Daq the  tera',  vetlh  pa'  'oH  QaQtaHghach  loDpu'  Daq  'Iv  'oH happens according  Daq the  vum  vo' the  mIgh. Again,  pa'  'oH  mIgh  loDpu'  Daq  'Iv  'oH happens according  Daq the  vum  vo' the  QaQtaHghach.  jIH  ja'ta'  vetlh  vam  je  ghaH    vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.15'>vaj  jIH commended mirth, because a  loD  ghajtaH  ghobe' better  Doch  bIng the  pemHov, than  Daq  Sop,  je  Daq  tlhutlh,  je  Daq  taH joyful:  vaD  vetlh  DichDaq accompany  ghaH  Daq  Daj labor  Hoch the  jajmey  vo'  Daj  yIn  nuq  joH'a'  ghajtaH  nobpu'  ghaH  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.16'>ghorgh  jIH applied  wIj  tIq  Daq  Sov  valtaHghach,  je  Daq  legh the business  vetlh  ghaH  ta'pu'  Daq the  tera' ( vaD  je  pa'  ghaH  vetlh  ghobe'  jaj  ghobe'  ram sees sleep  tlhej  Daj  mInDu'),</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.17'>vaj  jIH  leghta'  Hoch the  vum  vo'  joH'a',  vetlh  loD  ta'laHbe'  tu'  pa' the  vum  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the  pemHov, because however  'ar a  loD labors  Daq  nej  'oH  pa', yet  ghaH won't  tu'  'oH.  HIja'  'ach  'a' a  val  loD thinks  ghaH  ta'laH comprehend  'oH,  ghaH won't  taH  laH  Daq     tu'  'oH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.9'>
        <verse osisID='Eccl.9.1'>vaD  Hoch  vam  jIH laid  Daq  wIj  tIq,  'ach  Daq explore  Hoch  vam:  vetlh the  QaQtaHghach,  je the  val,  je  chaj  vum,  'oH  Daq the  ghop  vo'  joH'a'; whether  'oH  ghaH  muSHa'  joq hatred,  loD  ta'be'  Sov  'oH;  Hoch  ghaH  qaSpa'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.2'>Hoch  Dochmey  ghoS alike  Daq  Hoch.  pa'  ghaH  wa' event  Daq the  QaQtaHghach  je  Daq the  mIgh;  Daq the  QaQ,  Daq the  Say,  Daq the  Say'Ha',  Daq  ghaH  'Iv  nobmey,  je  Daq  ghaH  'Iv  ta'be' sacrifice. As  ghaH the  QaQ,  vaj  ghaH the sinner;  ghaH  'Iv takes an oath, as ghaH  'Iv fears an oath.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.3'>vam  ghaH an  mIghtaHghach  Daq  Hoch  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the  pemHov,  vetlh  pa'  ghaH  wa' event  Daq  Hoch:  HIja'  je, the  tIq  vo' the  puqloDpu'  vo'  loDpu'  ghaH  teblu'ta'  vo'  mIghtaHghach,  je madness  ghaH  Daq  chaj  tIq while  chaH  live,  je after  vetlh  chaH  jaH  Daq the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.4'>vaD  Daq  ghaH  'Iv  ghaH joined  tlhej  Hoch the  yIntaH  pa'  ghaH  tul;  vaD a  yIntaH dog  ghaH better than a  Heghpu'  HaDI'baH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.5'>vaD the  yIntaH  Sov  vetlh  chaH  DichDaq  Hegh,  'ach the  Heghpu'  yImev  Sov  vay',  ghobe'  ta'  chaH  ghaj  vay'  latlh a  pop;  vaD the memory  vo'  chaH  ghaH forgotten.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.6'>je  chaj  muSHa',  chaj hatred,  je  chaj envy  ghajtaH perished  tIq  ben;  ghobe'  ghaj  chaH  vay'  latlh a portion  reH  Daq  vay'  vetlh  ghaH  ta'pu'  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.7'>jaH  lIj way Sop  lIj  tIr Soj  tlhej  Quch,  je  tlhutlh  lIj  HIq  tlhej a  yItIv  tIq;  vaD  joH'a'  ghajtaH already accepted  lIj  vum.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.8'>chaw'  lIj garments  taH always  chIS,  je  yImev  chaw'  lIj  nach  Hutlh  Hergh.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.9'>live joyfully  tlhej the  be'nal  'Iv  SoH  muSHa'  Hoch the  jajmey  vo'  lIj  yIn  vo' vanity,  nuq  ghaH  ghajtaH  nobpu'  SoH  bIng the  pemHov,  Hoch  lIj  jajmey  vo' vanity:  vaD  vetlh  ghaH  lIj portion  Daq  yIn,  je  Daq  lIj labor  Daq  nuq  SoH labor  bIng the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.10'>Whatever  lIj  ghop finds  Daq  ta',  ta'  'oH  tlhej  lIj might;  vaD  pa'  ghaH  ghobe'  vum,  ghobe' device,  ghobe'  Sov,  ghobe'  valtaHghach,  Daq Sheol,  nuqDaq  SoH  'oH  ghoS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.11'>jIH  cheghta',  je  leghta'  bIng the  pemHov,  vetlh the race  ghaH  ghobe'  Daq the swift,  ghobe' the  may'  Daq the  HoS,  ghobe' yet  tIr Soj  Daq the  val,  ghobe' yet riches  Daq  loDpu'  vo'  yajtaHghach,  ghobe' yet favor  Daq  loDpu'  vo' skill;  'ach  poH  je chance  qaS  Daq  chaH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.12'>vaD  loD  je  ta'be'  Sov  Daj  poH. As the fish  vetlh  'oH  tlhappu'  Daq an  mIghtaHghach net,  je as the birds  vetlh  'oH caught  Daq the  tojta'ghach,  'ach  vaj  'oH the  puqloDpu'  vo'  loDpu' snared  Daq an  mIghtaHghach  poH,  ghorgh  'oH falls suddenly  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.13'>jIH  ghaj  je  leghpu'  valtaHghach  bIng the  pemHov  Daq  vam way,  je  'oH seemed  Dun  Daq  jIH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.14'>pa'  ghaHta' a  mach  veng,  je few  loDpu' within  'oH;  je a  Dun  joH  ghoSta'  Daq  'oH,  qatpu'  'oH,  je  chenta'  Dun bulwarks  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.15'>DaH a  mIpHa'  val  loD  ghaHta'  tu'ta'  Daq  'oH,  je  ghaH  Sum  Daj  valtaHghach  toDta' the  veng; yet  ghobe'  loD remembered  vetlh  rap  mIpHa'  loD.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.16'>vaj  ja'ta'  jIH,  valtaHghach  ghaH better than  HoS. Nevertheless the  mIpHa' man's  valtaHghach  ghaH  muSqu',  je  Daj  mu'mey  'oH  ghobe'  Qoyta'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.17'>The  mu'mey  vo' the  val  Qoyta'  Daq quiet  'oH better than the  SaQ  vo'  ghaH  'Iv rules among fools.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.18'>valtaHghach  ghaH better than weapons  vo'  veS;  'ach  wa' sinner destroys  'ar  QaQ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.10'>
        <verse osisID='Eccl.10.1'>Heghpu'  puvtaH cause the  Hergh  vo' the perfumer  Daq  ngeH  vo' an  mIghtaHghach odor;  vaj  ta'taH a  mach folly outweigh  valtaHghach  je  quv.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.2'>A  val man's  tIq  ghaH  Daq  Daj  nIH  ghop,  'ach a fool's  tIq  Daq  Daj  poS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.3'>HIja'  je,  ghorgh the fool  yIttaH  Sum the way,  Daj  yajtaHghach fails  ghaH,  je  ghaH  jatlhtaH  Daq  Hoch  vetlh  ghaH  ghaH a fool.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.4'>chugh the  qa'  vo' the ruler rises  Dung  Daq  SoH,  yImev  mej  lIj  Daq;  vaD gentleness lays  Dun offenses  Daq  leS.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.5'>pa'  ghaH an  mIghtaHghach  nuq  jIH  ghaj  leghpu'  bIng the  pemHov, the sort  vo' error  nuq proceeds  vo' the ruler.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.6'>Folly  ghaH  cher  Daq  Dun dignity,  je the rich  ba'  Daq a low  Daq.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.7'>jIH  ghaj  leghpu'  toy'wI'pu'  Daq horses,  je  joHHom walking  rur  toy'wI'pu'  Daq the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.8'>ghaH  'Iv digs a pit may  pum  Daq  'oH;  je  'Iv breaks  vegh a wall may  taH bitten  Sum a snake.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.9'>'Iv carves  pa'  naghmey may  taH injured  Sum  chaH.  'Iv splits wood may  taH endangered thereby.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.10'>chugh the axe  ghaH blunt,  je  wa'  ta'be' sharpen the edge,  vaj  ghaH must use  latlh  HoS;  'ach skill brings success.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.11'>chugh the snake bites  qaSpa'  'oH  ghaH charmed,  vaj  ghaH  pa'  ghobe' profit  vaD the charmer's tongue.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.12'>The  mu'mey  vo' a  val man's  nuj  'oH gracious;  'ach a fool  ghaH swallowed  Sum  Daj  ghaj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.13'>The  tagh  vo' the  mu'mey  vo'  Daj  nuj  ghaH foolishness;  je the  pItlh  vo'  Daj talk  ghaH mischievous madness.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.14'>A fool  je multiplies  mu'mey.     loD  ta' taH'  Sov  nuq  DichDaq  taH;  je  vetlh  nuq  DichDaq be after  ghaH,  'Iv  ta'laH  ja'  ghaH?</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.15'>The labor  vo' fools wearies  Hoch  wa'  vo'  chaH;  vaD  ghaH  ta'be'  Sov  chay'  Daq  jaH  Daq the  veng.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.16'>Woe  Daq  SoH,  puH,  ghorgh  lIj  joH  ghaH a  puq,     je  lIj  joHHom  Sop  Daq the  po!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.17'>Quch  'oH  SoH,  puH,  ghorgh  lIj  joH  ghaH the  puqloD  vo' nobles,     je  lIj  joHHom  Sop  Daq due season,     vaD  HoS,  je  ghobe'  vaD drunkenness!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.18'>Sum slothfulness the roof sinks  Daq;     je  vegh idleness  vo' the  ghopmey the  tuq leaks.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.19'>A  'uQ'a'  ghaH  chenmoHta'  vaD laughter,     je  HIq  chen the  yIn glad;     je  Huch  ghaH the  jang  vaD  Hoch  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.20'>yImev  mu'qaD the  joH,  ghobe',  ghobe'  Daq  lIj thoughts;     je  yImev  mu'qaD the rich  Daq  lIj bedchamber:     vaD a  toQ  vo' the sky may carry  lIj  ghogh,     je  vetlh  nuq  ghajtaH  telDu' may  ja' the matter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.11'>
        <verse osisID='Eccl.11.1'>chuH  lIj  tIr Soj  Daq the  bIQmey; vaD  SoH  DIchDaq  tu'  'oH after  law'  jajmey.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.2'>nob a portion  Daq  Soch,  HIja',  'ach  Daq eight; vaD  SoH  yImev  Sov  nuq  mIghtaHghach  DichDaq  taH  Daq the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.3'>chugh the clouds  'oH  teblu'ta'  vo' rain,  chaH empty themselves  Daq the  tera'; je  chugh a  Sor falls toward the  pemHov poS,  joq toward the  pemHov nIH, Daq the  Daq  nuqDaq the  Sor falls,  pa'  DIchDaq  'oH  taH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.4'>ghaH  'Iv observes the  SuS won't sow; je  ghaH  'Iv regards the clouds won't reap.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.5'>As  SoH  yImev  Sov  nuq  ghaH the way  vo' the  SuS, ghobe'  chay' the  HomDu' grow  Daq the womb  vo'  Daj  'Iv  ghaH  tlhej  puq; 'ach  vaj  SoH  yImev  Sov the  vum  vo'  joH'a'  'Iv  ta'taH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.6'>Daq the  po sow  lIj  tIr, je  Daq the evening  yImev withhold  lIj  ghop; vaD  SoH  yImev  Sov  nuq  DichDaq prosper, whether  vam  joq  vetlh, joq whether  chaH both  DichDaq  taH equally  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.7'>Truly the  wov  ghaH sweet, je a pleasant  Doch  'oH  ghaH  vaD the  mInDu'  Daq  legh the  pemHov.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.8'>HIja',  chugh a  loD  yIn  law'  DISmey,  chaw'  ghaH  yItIv  Daq  chaH  Hoch; 'ach  chaw'  ghaH  qaw the  jajmey  vo'  HurghtaHghach,  vaD  chaH  DIchDaq  taH  law'. Hoch  vetlh  choltaH  ghaH vanity.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.9'>yItIv,  Qup  loD,  Daq  lIj youth, je  chaw'  lIj  tIq cheer  SoH  Daq the  jajmey  vo'  lIj youth, je  yIt  Daq the  Hemey  vo'  lIj  tIq, je  Daq the  leghpu'  vo'  lIj  mInDu'; 'ach  Sov  vetlh  vaD  Hoch  Dochvammey  Dochmey  joH'a'  DichDaq  qem  SoH  Daq  yoj.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.10'>vaj remove sorrow  vo'  lIj  tIq,     je  lan  DoH  mIghtaHghach  vo'  lIj  ghab;     vaD youth  je the dawn  vo'  yIn  'oH vanity.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.12'>
        <verse osisID='Eccl.12.1'>qaw  je  lIj Creator  Daq the  jajmey  vo'  lIj youth, qaSpa' the  mIghtaHghach  jajmey  ghoS,  je the  DISmey draw  Sum, ghorgh  SoH  DichDaq  jatlh,  jIH  ghaj  ghobe' pleasure  Daq  chaH;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.2'>qaSpa' the  pemHov, the  wov, the  maS,  je the stars  'oH darkened, je the clouds  chegh after the rain;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.3'>Daq the  jaj  ghorgh the keepers  vo' the  tuq  DIchDaq tremble, je the  HoS  loDpu'  DIchDaq bow themselves, je the grinders  mev because  chaH  'oH few, je  chaH  'Iv  legh  pa'  vo' the windows  'oH darkened,</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.4'>je the doors  DIchDaq  taH shut  Daq the street; ghorgh the sound  vo' the grinding  ghaH low, je  wa'  DIchDaq  Hu'  Dung  Daq the  ghogh  vo' a  toQ, je  Hoch the  puqbe'pu'  vo' music  DIchDaq  taH  qempu' low;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.5'>HIja',  chaH  DIchDaq  taH  vIp  vo' heights, je terrors  DichDaq  taH  Daq the way; je the almond  Sor  DIchDaq blossom, je the grasshopper  DIchDaq  taH a burden, je  neH  DIchDaq fail;     because  loD goes  Daq  Daj everlasting home, je the mourners  jaH about the streets:</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.6'>qaSpa' the  baS chIS cord  ghaH severed, joq the golden bowl  ghaH  ghorta', joq the pitcher  ghaH  ghorta'  Daq the spring, joq the wheel  ghorta'  Daq the cistern,</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.7'>je the dust returns  Daq the  tera' as  'oH  ghaHta', je the  qa' returns  Daq  joH'a'  'Iv  nobta'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.8'>Vanity  vo' vanities,  jatlhtaH the Preacher. Hoch  ghaH vanity!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.9'>Further, because the Preacher  ghaHta'  val,  ghaH  vIHHa' taught the  ghotpu  Sov.  HIja',  ghaH pondered,  nejta'  pa',  je  cher  Daq order  law' proverbs.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.10'>The Preacher  nejta'  Daq  tu'  pa' acceptable  mu'mey,  je  vetlh  nuq  ghaHta'  ghItlhta' blamelessly,  mu'mey  vo'  vIt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.11'>The  mu'mey  vo' the  val  'oH  rur goads;  je  rur nails  QaQ fastened  'oH  mu'mey  vo' the masters  vo'  yejmey,  nuq  'oH  nobpu'  vo'  wa'  DevwI'.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.12'>Furthermore,  wIj  puqloD,  taH admonished:  vo' making  law' books  pa'  ghaH  ghobe'  pItlh;  je  'ar study  ghaH a weariness  vo' the  ghab.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.13'>vam  ghaH the  pItlh  vo' the matter.  Hoch  ghajtaH  taH  Qoyta'.  taHvIp  joH'a',  je  pol  Daj  ra'ta'ghach mu'mey;  vaD  vam  ghaH the  Hoch duty  vo'  loD.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.14'>vaD  joH'a'  DichDaq  qem  Hoch  vum  Daq  yoj,  tlhej  Hoch hidden  Doch, whether  'oH  ghaH  QaQ,  joq whether  'oH  ghaH  mIghtaHghach.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>