<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Esth'>
      <chapter osisID='Esth.1'>
        <verse osisID='Esth.1.1'>DaH  'oH  qaSta'  Daq the  jajmey  vo' Ahasuerus ( vam  ghaH Ahasuerus  'Iv  che'ta'  vo' India  'ach  Daq Ethiopia,  Dung  wa'  vatlh  cha'maH- Soch provinces),</verse>
        <verse osisID='Esth.1.2'>vetlh  Daq  chaH  jajmey,  ghorgh the  joH Ahasuerus  ba'ta'  Daq the  quS'a'  vo'  Daj kingdom,  nuq  ghaHta'  Daq Shushan the palace,</verse>
        <verse osisID='Esth.1.3'>Daq the  wejDIch  DIS  vo'  Daj  che',  ghaH  chenmoHta' a  'uQ'a'  vaD  Hoch  Daj  joHHom  je  Daj  toy'wI'pu'; the  HoS  vo' Persia  je Media, the nobles  je  joHHom  vo' the provinces,  taH  qaSpa'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.4'>ghaH displayed the riches  vo'  Daj glorious kingdom  je the  quv  vo'  Daj excellent majesty  law'  jajmey,  'ach  wa'  vatlh eighty  jajmey.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.5'>ghorgh  Dochvammey  jajmey were fulfilled, the  joH  chenmoHta' a  Soch  jaj  'uQ'a'  vaD  Hoch the  ghotpu  'Iv were present  Daq Shushan the palace, both  Dun  je  mach,  Daq the  bo'DIj  vo' the  wIjghachHom  vo' the king's palace.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.6'>pa' were hangings  vo'  chIS,  SuD,  je blue material, fastened  tlhej cords  vo' fine linen  je purple  Daq  baS chIS rings  je marble pillars. The couches were  vo'  SuD baS  je  baS chIS,  Daq a pavement  vo'  Doq,  chIS, yellow,  je black marble.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.7'>chaH  nobta'  chaH drinks  Daq golden  Dujmey  vo' various kinds, including royal  HIq  Daq abundance, according  Daq the bounty  vo' the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.8'>Daq accordance  tlhej the  chutghachmey, the drinking  ghaHta'  ghobe' compulsory;  vaD  vaj the  joH  ghajta' instructed  Hoch the officials  vo'  Daj  tuq,  vetlh  chaH should  ta' according  Daq  Hoch man's pleasure.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.9'>je Vashti the queen  chenmoHta' a  'uQ'a'  vaD the  be'pu'  Daq the royal  tuq  nuq belonged  Daq  joH Ahasuerus.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.10'>Daq the  SochDIch  jaj,  ghorgh the  tIq  vo' the  joH  ghaHta'  yItIv  tlhej  HIq,  ghaH  ra'ta' Mehuman, Biztha, Harbona, Bigtha,  je Abagtha, Zethar,  je Carcass, the  Soch eunuchs  'Iv served  Daq the  Daq  vo' Ahasuerus the  joH,</verse>
        <verse osisID='Esth.1.11'>Daq  qem Vashti the queen  qaSpa' the  joH  tlhej the royal crown,  Daq  cha' the  ghotpu  je the  joHHom  Daj beauty;  vaD  ghaH  ghaHta' beautiful.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.12'>'ach the queen Vashti refused  Daq  ghoS  Daq the  joH's  ra'ta'ghach mu'  Sum the eunuchs.  vaj the king  ghaHta' very angry,  je  Daj  QeH  meQpu'  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.13'>vaj the  joH  ja'ta'  Daq the  val  loDpu',  'Iv knew the  poHmey, ( vaD  'oH  ghaHta' the king's custom  Daq consult  chaH  'Iv knew  chutghachmey  je  yoj;</verse>
        <verse osisID='Esth.1.14'>je the next  Daq  ghaH were Carshena, Shethar, Admatha, Tarshish, Meres, Marsena,  je Memucan, the  Soch  joHHom  vo' Persia  je Media,  'Iv  leghta' the king's  qab,  je  ba'ta'  wa'Dich  Daq the kingdom),</verse>
        <verse osisID='Esth.1.15'>nuq  DIchDaq  maH  ta'  Daq the queen Vashti according  Daq  chutghachmey, because  ghaH  ghajtaH  ghobe'  ta'pu' the bidding  vo' the  joH Ahasuerus  Sum the eunuchs?</verse>
        <verse osisID='Esth.1.16'>Memucan  jangta'  qaSpa' the  joH  je the  joHHom, Vashti the queen  ghajtaH  ghobe'  ta'pu' wrong  Daq just the  joH,  'ach  je  Daq  Hoch the  joHHom,  je  Daq  Hoch the  ghotpu  'Iv  'oH  Daq  Hoch the provinces  vo' the  joH Ahasuerus.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.17'>vaD  vam deed  vo' the queen  DichDaq  moj  Sovta'  Daq  Hoch   taH'pu', causing  chaH  Daq  cha' contempt  vaD  chaj husbands,  ghorgh  'oH  ghaH reported,  joH Ahasuerus  ra'ta' Vashti the queen  Daq be  qempu'  Daq  qaSpa'  ghaH,  'ach  ghaH  ta'be'  ghoS.'</verse>
        <verse osisID='Esth.1.18'>DaHjaj, the princesses  vo' Persia  je Media  'Iv  ghaj  Qoyta'  vo' the queen's deed  DichDaq  ja'  Hoch the king's  joHHom.  vam  DichDaq cause  'ar contempt  je  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.19'>chugh  'oH please the  joH,  chaw' a royal  ra'ta'ghach mu'  jaH  vo'  ghaH,  je  chaw'  'oH  taH  ghItlhta' among the laws  vo' the Persians  je the Medes,  vaj  vetlh  'oH cannot  taH altered,  vetlh Vashti may never again  ghoS  qaSpa'  joH Ahasuerus;  je  chaw' the  joH  nob  Daj    royal estate  Daq another  'Iv  ghaH better than  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.20'>ghorgh the king's decree  nuq  ghaH  DIchDaq  chenmoH  ghaH published throughout  Hoch  Daj kingdom ( vaD  'oH  ghaH  Dun),  Hoch the  be'nalpu'  DichDaq  nob  chaj husbands  quv, both  Dun  je  mach.</verse>
        <verse osisID='Esth.1.21'>vam advice pleased the  joH  je the  joHHom,  je the  joH  ta'ta' according  Daq the  mu'  vo' Memucan:</verse>
        <verse osisID='Esth.1.22'>vaD  ghaH  ngeHta' letters  Daq  Hoch the king's provinces,  Daq  Hoch province according  Daq its writing,  je  Daq  Hoch  ghotpu  Daq  chaj language,  vetlh  Hoch  loD should rule  Daj  ghaj  tuq, speaking  Daq the language  vo'  Daj  ghaj  ghotpu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.2'>
        <verse osisID='Esth.2.1'>After  Dochvammey  Dochmey,  ghorgh the  QeHpu'  vo'  joH Ahasuerus  ghaHta' pacified,  ghaH remembered Vashti,  je  nuq  ghaH  ghajta'  ta'pu',  je  nuq  ghaHta' decreed  Daq  Daj.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.2'>vaj the  joH's  toy'wI'pu'  'Iv served  ghaH  ja'ta',  chaw' beautiful  Qup virgins  taH  nejta'  vaD the king.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.3'>chaw' the  joH appoint officers  Daq  Hoch the provinces  vo'  Daj kingdom,  vetlh  chaH may  tay'moH  tay'  Hoch the beautiful  Qup virgins  Daq the citadel  vo' Susa,  Daq the  be'pu''s  tuq,  Daq the custody  vo' Hegai the king's eunuch, keeper  vo' the women.  chaw'     cosmetics  taH  nobpu'  chaH;</verse>
        <verse osisID='Esth.2.4'>je  chaw' the maiden  'Iv pleases the  joH  taH queen instead  vo' Vashti. The  Doch pleased the  joH,  je  ghaH  ta'ta'  vaj.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.5'>pa'  ghaHta' a  Dich Jew  Daq the citadel  vo' Susa,  'Iv  pong  ghaHta' Mordecai, the  puqloD  vo' Jair, the  puqloD  vo' Shimei, the  puqloD  vo' Kish, a Benjamite,</verse>
        <verse osisID='Esth.2.6'>'Iv  ghajta'  taH  qengta'  DoH  vo' Jerusalem  tlhej the captives  'Iv  ghajta'  taH  qengta'  DoH  tlhej Jeconiah  joH  vo' Judah,  'Iv Nebuchadnezzar the  joH  vo' Babylon  ghajta'  qengta'  DoH.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.7'>ghaH  qempu'  Dung Hadassah,  vetlh  ghaH, Esther,  Daj uncle's  puqbe';  vaD  ghaH  ghajta'  ghobe'  vav  ghobe'  SoS. The maiden  ghaHta' fair  je beautiful;  je  ghorgh  Daj  vav  je  SoS were  Heghpu', Mordecai  tlhapta'  Daj  vaD  Daj  ghaj  puqbe'.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.8'>vaj  'oH  qaSta',  ghorgh the king's  ra'ta'ghach mu'  je  Daj decree  ghaHta'  Qoyta',  je  ghorgh  law' maidens were  boSta'  tay'  Daq the citadel  vo' Susa,  Daq the custody  vo' Hegai,  vetlh Esther  ghaHta'  tlhappu'  Daq the king's  tuq,  Daq the custody  vo' Hegai, keeper  vo'     the  be'pu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.9'>The maiden pleased  ghaH,  je  ghaH obtained kindness  vo'  ghaH.  ghaH quickly  nobta'  Daj cosmetics  je  Daj portions  vo'  Soj,  je the  Soch choice maidens  'Iv were  Daq  taH  nobpu'  Daj  pa'  vo' the king's  tuq.  ghaH moved  Daj  je  Daj maidens  Daq the best  Daq  Daq     the women's  tuq.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.10'>Esther  ghajta'  ghobe'  chenmoHta'  Sovta'  Daj  ghotpu  ghobe'  Daj relatives, because Mordecai  ghajta' instructed  Daj  vetlh  ghaH should  ghobe'  chenmoH  'oH  Sovta'.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.11'>Mordecai  yItta'  Hoch  jaj  Daq front  vo' the  bo'DIj  vo' the women's  tuq,  Daq  tu'  pa'  chay' Esther  ta'ta',  je  nuq would  moj  vo'  Daj.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.12'>Each  Qup woman's  tlhe'  ghoSta'  Daq  jaH  Daq  Daq  joH Ahasuerus after  Daj purification  vaD  cha' wa'maH months ( vaD  vaj were the  jajmey  vo'  chaj purification accomplished,  jav months  tlhej  Hergh  vo' myrrh,  je  jav months  tlhej sweet fragrances  je  tlhej preparations     vaD beautifying  be'pu').</verse>
        <verse osisID='Esth.2.13'>The  Qup  be'  vaj  ghoSta'  Daq the  joH  rur  vam: whatever  ghaH  neH  ghaHta'  nobpu'  Daj  Daq  jaH  tlhej  Daj  pa'  vo' the women's  tuq  Daq the king's  tuq.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.14'>Daq the evening  ghaH  mejta',  je  Daq the next  jaj  ghaH  cheghta'  Daq the  cha'DIch women's  tuq,  Daq the custody  vo' Shaashgaz, the  joH's eunuch,  'Iv  polta' the concubines.  ghaH  ghoSta'  Daq  Daq the  joH  ghobe'  latlh, unless the king delighted  Daq  Daj,  je  ghaH  ghaHta'     ja'  Sum  pong.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.15'>DaH  ghorgh the  tlhe'  vo' Esther, the  puqbe'  vo' Abihail the uncle  vo' Mordecai,  'Iv  ghajta'  tlhappu'  Daj  vaD  Daj  puqbe',  ghoSta'  Daq  jaH  Daq  Daq the  joH,  ghaH  poQta'  pagh  'ach  nuq Hegai the king's eunuch, the keeper  vo' the  be'pu', advised. Esther obtained    favor  Daq the  leghpu'  vo'  Hoch  chaH  'Iv  nejta'  Daq  Daj.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.16'>vaj Esther  ghaHta'  tlhappu'  Daq  joH Ahasuerus  Daq  Daj royal  tuq  Daq the tenth  jar,  nuq  ghaH the  jar Tebeth,  Daq the  SochDIch  DIS  vo'  Daj  che'.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.17'>The  joH loved Esther  latlh than  Hoch the  be'pu',  je  ghaH obtained favor  je kindness  Daq  Daj  leghpu'  latlh than  Hoch the virgins;  vaj  vetlh  ghaH  cher the royal crown  Daq  Daj  nach,  je  chenmoHta'  Daj queen instead  vo' Vashti.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.18'>vaj the  joH  chenmoHta' a  Dun  'uQ'a'  vaD  Hoch  Daj  joHHom  je  Daj  toy'wI'pu',  'ach Esther's  'uQ'a';  je  ghaH proclaimed a holiday  Daq the provinces,  je  nobta' gifts according  Daq the king's bounty.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.19'>ghorgh the virgins were  boSta'  tay' the  cha'DIch  poH, Mordecai  ghaHta' sitting  Daq the king's  lojmIt.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.20'>Esther  ghajta'  ghobe' yet  chenmoHta'  Sovta'  Daj relatives  ghobe'  Daj  ghotpu, as Mordecai  ghajta'  ra'ta'  Daj;  vaD Esther obeyed Mordecai,  rur  ghaH  ta'ta'  ghorgh  ghaH  ghaHta'  qempu'  Dung  Sum  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.21'>Daq  chaH  jajmey, while Mordecai  ghaHta' sitting  Daq the king's  lojmIt,  cha'  vo' the king's eunuchs, Bigthan  je Teresh,  'Iv were doorkeepers, were angry,  je  nejta'  Daq lay  ghopmey  Daq the  joH Ahasuerus.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.22'>vam  Doch  mojta'  Sovta'  Daq Mordecai,  'Iv informed Esther the queen;  je Esther informed the  joH  Daq Mordecai's  pong.</verse>
        <verse osisID='Esth.2.23'>ghorgh  vam matter  ghaHta' investigated,  je  'oH  ghaHta'  tu'ta'  Daq  taH  vaj,  chaH were both hanged  Daq a  Sor;  je  'oH  ghaHta'  ghItlhta'  Daq the  paq  vo' the chronicles  Daq the king's  Daq.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.3'>
        <verse osisID='Esth.3.1'>After  Dochvammey  Dochmey  joH Ahasuerus promoted Haman the  puqloD  vo' Hammedatha the Agagite,  je advanced  ghaH,  je  cher  Daj seat  Dung  Hoch the  joHHom  'Iv were  tlhej  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.2'>Hoch the  joH's  toy'wI'pu'  'Iv were  Daq the king's  lojmIt bowed  bIng,  je paid homage  Daq Haman;  vaD the king  ghajta'  vaj  ra'ta' concerning  ghaH.  'ach Mordecai  ta'be' bow  bIng  joq pay  ghaH homage.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.3'>vaj the king's  toy'wI'pu',  'Iv were  Daq the king's  lojmIt,  ja'ta'  Daq Mordecai,  qatlh  ta'  SoH disobey the king's  ra'ta'ghach mu'?</verse>
        <verse osisID='Esth.3.4'>DaH  'oH  ghoSta'  Daq  juS,  ghorgh  chaH  jatlhta' daily  Daq  ghaH,  je  ghaH  ta'be'  'Ij  Daq  chaH,  vetlh  chaH  ja'ta' Haman,  Daq  legh whether Mordecai's  meq would  Qam;  vaD  ghaH  ghajta'  ja'ta'  chaH  vetlh  ghaH  ghaHta' a Jew.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.5'>ghorgh Haman  leghta'  vetlh Mordecai  ta'be' bow  bIng,  ghobe' pay  ghaH homage, Haman  ghaHta'  teblu'ta'  vo'  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.6'>'ach  ghaH scorned the thought  vo' laying  ghopmey  Daq Mordecai  mob,  vaD  chaH  ghajta'  chenmoHta'  Sovta'  Daq  ghaH Mordecai's  ghotpu.  vaj Haman  nejta'  Daq  Qaw'  Hoch the Jews  'Iv were throughout the  Hoch kingdom  vo' Ahasuerus,  'ach the Mordecai's  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.7'>Daq the  wa'Dich  jar,  nuq  ghaH the  jar Nisan,  Daq the twelfth  DIS  vo'  joH Ahasuerus,  chaH  chuH Pur,  vetlh  ghaH, the lot,  qaSpa' Haman  vo'  jaj  Daq  jaj,  je  vo'  jar  Daq  jar,  je chose the twelfth  jar,  nuq  ghaH the  jar Adar.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.8'>Haman  ja'ta'  Daq  joH Ahasuerus,  pa'  ghaH a  Dich  ghotpu scattered abroad  je dispersed among the  ghotpu'  Daq  Hoch the provinces  vo'  lIj kingdom,  je  chaj laws  'oH different than  latlh people's.  chaH  yImev  pol the king's laws.  vaj  'oH  ghaH ghobe'  vaD the king's profit  Daq allow  chaH  Daq remain.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.9'>chugh  'oH pleases the  joH,  chaw'  'oH  taH  ghItlhta'  vetlh  chaH  taH  Qaw'ta';  je  jIH  DichDaq pay  wa'maH  SaD talents  vo'  baS chIS  Daq the  ghopmey  vo'  chaH  'Iv  'oH  Daq  yov  vo' the king's business,  Daq  qem  'oH  Daq the king's treasuries.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.10'>The  joH  tlhapta'  Daj ring  vo'  Daj  ghop,  je  nobta'  'oH  Daq Haman the  puqloD  vo' Hammedatha the Agagite, the Jews'  jagh.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.11'>The  joH  ja'ta'  Daq Haman, The  baS chIS  ghaH  nobpu'  Daq  SoH, the  ghotpu  je,  Daq  ta'  tlhej  chaH as  'oH seems  QaQ  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.12'>vaj the king's scribes were  ja'  Daq  Daq the  wa'Dich  jar,  Daq the thirteenth  jaj  vo' the  jar;  je  Hoch  vetlh Haman  ra'ta'  ghaHta'  ghItlhta'  Daq the king's satraps,  je  Daq the governors  'Iv were  Dung  Hoch province,  je  Daq the  joHHom  vo'  Hoch     ghotpu,  Daq  Hoch province according its writing,  je  Daq  Hoch  ghotpu  Daq  chaj language.  'oH  ghaHta'  ghItlhta'  Daq the  pong  vo'  joH Ahasuerus,  je  'oH  ghaHta' sealed  tlhej the king's ring.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.13'>Letters were  ngeHta'  Sum couriers  Daq  Hoch the king's provinces,  Daq  Qaw',  Daq  HoH,  je  Daq cause  Daq perish,  Hoch Jews, both  Qup  je  qan,  mach  puqpu'  je  be'pu',  Daq  wa'  jaj,  'ach  Daq the thirteenth  jaj  vo' the twelfth  jar,  nuq  ghaH the  jar    Adar,  je  Daq plunder  chaj possessions.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.14'>A copy  vo' the letter,  vetlh the decree should  taH  nobpu'  pa'  Daq  Hoch province,  ghaHta' published  Daq  Hoch the  ghotpu',  vetlh  chaH should  taH ready  Daq  vetlh  jaj.</verse>
        <verse osisID='Esth.3.15'>The couriers  mejta'  vo'  Daq haste  Sum the  joH's  ra'ta'ghach mu',  je the decree  ghaHta'  nobpu'  pa'  Daq the citadel  vo' Susa. The king  je Haman  ba'ta'  bIng  Daq  tlhutlh;  'ach the  veng  vo' Shushan  ghaHta' perplexed.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.4'>
        <verse osisID='Esth.4.1'>DaH  ghorgh Mordecai  tu'ta'  pa'  Hoch  vetlh  ghaHta'  ta'pu', Mordecai tore  Daj clothes,  je  lan  Daq sackcloth  tlhej ashes,  je  mejta'  pa'  Daq the midst  vo' the  veng,  je wailed loudly  je a bitterly.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.2'>ghaH  ghoSta'  'ach  qaSpa' the king's  lojmIt,  vaD  ghobe'  wa'  ghaH allowed inside the king's  lojmIt clothed  tlhej sackcloth.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.3'>Daq  Hoch province, wherever the king's  ra'ta'ghach mu'  je  Daj decree  ghoSta',  pa'  ghaHta'  Dun mourning among the Jews,  je fasting,  je weeping,  je wailing;  je  law' lay  Daq sackcloth  je ashes.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.4'>Esther's maidens  je  Daj eunuchs  ghoSta'  je  ja'ta'  Daj  vam,  je the queen  ghaHta' exceedingly grieved.  ghaH  ngeHta'  Sut  Daq Mordecai,  Daq replace  Daj sackcloth;  'ach  ghaH  ta'be'  Hev  'oH.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.5'>vaj Esther  ja'  vaD Hathach,  wa'  vo' the king's eunuchs,  'Iv  ghaH  ghajta'  wIv  Daq attend  Daj,  je  ra'ta'  ghaH  Daq  jaH  Daq Mordecai,  Daq  tu'  pa'  nuq  vam  ghaHta',  je  qatlh  'oH  ghaHta'.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.6'>vaj Hathach  mejta'  pa'  Daq Mordecai,  Daq  veng square  nuq  ghaHta'  qaSpa' the king's  lojmIt.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.7'>Mordecai  ja'ta'  ghaH  vo'  Hoch  vetlh  ghajta'  qaSta'  Daq  ghaH,  je the exact sum  vo' the  Huch  vetlh Haman  ghajta' promised  Daq pay  Daq the king's treasuries  vaD the  QIH  vo' the Jews.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.8'>ghaH  je  nobta'  ghaH the copy  vo' the writing  vo' the decree  vetlh  ghaHta'  nobpu'  pa'  Daq Shushan  Daq  Qaw'  chaH,  Daq  cha'  'oH  Daq Esther,  je  Daq declare  'oH  Daq  Daj,  je  Daq urge  Daj  Daq  jaH  Daq  Daq the  joH,  Daq  chenmoH supplication  Daq  ghaH,  je  Daq  chenmoH request  qaSpa' ghaH,  vaD  Daj  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.9'>Hathach  ghoSta'  je  ja'ta' Esther the  mu'mey  vo' Mordecai.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.10'>vaj Esther  jatlhta'  Daq Hathach,  je  nobta'  ghaH a message  Daq Mordecai:</verse>
        <verse osisID='Esth.4.11'>Hoch the  joH's  toy'wI'pu',  je the  ghotpu  vo' the king's provinces,  Sov,  vetlh  'Iv, whether  loD  joq   taH',  choltaH  Daq the king  Daq the inner  bo'DIj  Hutlh  taH  ja',  pa'  ghaH  wa'  chutghachmey  vaD  ghaH,  vetlh  ghaH be  lan  Daq  Hegh, except  chaH  Daq  'Iv    the  joH might  'uch  pa' the golden scepter,  vetlh  ghaH may  live.  jIH  ghaj  ghobe'  taH  ja'  Daq  ghoS  Daq  Daq the  joH  Dochvammey  wejmaH  jajmey.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.12'>chaH  ja'ta'  Daq Mordecai Esther's  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.13'>vaj Mordecai  tlhobta'  chaH  chegh  jang  Daq Esther,  yImev think  Daq  SoH'egh  vetlh  SoH  DichDaq escape  Daq the king's  tuq  vay'  latlh than  Hoch the Jews.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.14'>vaD  chugh  SoH remain silent  DaH,  vaj relief  je deliverance  DichDaq  ghoS  Daq the Jews  vo' another  Daq,  'ach  SoH  je  lIj father's  tuq  DichDaq perish.  'Iv  SovtaH  chugh  SoH  ghajbe'  ghoS  Daq the kingdom  vaD such a  poH as  vam?</verse>
        <verse osisID='Esth.4.15'>vaj Esther  tlhobta'  chaH  Daq  jang Mordecai,</verse>
        <verse osisID='Esth.4.16'>jaH,  tay'moH  tay'  Hoch the Jews  'Iv  'oH present  Daq Shushan,  je fast  vaD  jIH,  je  ghobe'  Sop  ghobe'  tlhutlh  wej  jajmey,  ram  joq  jaj.  jIH  je  wIj maidens  DichDaq  je fast the  rap way.  vaj  jIH  DichDaq  jaH  Daq  Daq the  joH,  nuq  ghaH  Daq the  chutghachmey;  je     chugh  jIH perish,  jIH perish.</verse>
        <verse osisID='Esth.4.17'>vaj Mordecai  mejta'  Daj way,  je  ta'ta' according  Daq  Hoch  vetlh Esther  ghajta'  ra'ta'  ghaH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.5'>
        <verse osisID='Esth.5.1'>DaH  'oH  qaSta'  Daq the  wejDIch  jaj  vetlh Esther  lan  Daq  Daj royal  Sut,  je  Qampu'  Daq the inner  bo'DIj  vo' the  joH's  tuq, next  Daq the king's  tuq. The king  ba'ta'  Daq  Daj royal  quS'a'  Daq the royal  tuq, next  Daq the entrance  vo' the  tuq.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.2'>ghorgh the  joH  leghta' Esther the queen standing  Daq the  bo'DIj,  ghaH obtained favor  Daq  Daj  leghpu';  je the  joH held  pa'  Daq Esther the golden scepter  vetlh  ghaHta'  Daq  Daj  ghop.  vaj Esther  ghoSta'  Sum,  je touched the top  vo' the scepter.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.3'>vaj the  joH  tlhobta'  Daj,  nuq would  SoH  rur, queen Esther?  nuq  ghaH  lIj request?  'oH  DIchDaq  taH  nobpu'  SoH  'ach  Daq the  bID  vo' the kingdom.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.4'>Esther  ja'ta',  chugh  'oH seems  QaQ  Daq the  joH,  chaw' the  joH  je Haman  ghoS  DaHjaj  Daq the banquet  vetlh  jIH  ghaj prepared  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.5'>vaj the  joH  ja'ta',  qem Haman quickly,  vaj  vetlh  'oH may  taH  ta'pu' as Esther  ghajtaH  ja'ta'.  vaj the  joH  je Haman  ghoSta'  Daq the banquet  vetlh Esther  ghajta' prepared.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.6'>The  joH  ja'ta'  Daq Esther  Daq the banquet  vo'  HIq,  nuq  ghaH  lIj petition?  'oH  DIchDaq  taH granted  SoH.  nuq  ghaH  lIj request?  'ach  Daq the  bID  vo' the kingdom  'oH  DIchDaq  taH performed.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.7'>vaj Esther  jangta'  je  ja'ta',  wIj petition  je  wIj request  ghaH  vam.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.8'>chugh  jIH  ghaj  tu'ta' favor  Daq the  leghpu'  vo' the  joH,  je  chugh  'oH please the  joH  Daq grant  wIj petition  je  Daq perform  wIj request,  chaw' the  joH  je Haman  ghoS  Daq the banquet  vetlh  jIH  DichDaq  ghuH  vaD  chaH,  je  jIH  DichDaq  ta'  wa'leS as the  joH  ghajtaH  ja'ta'.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.9'>vaj Haman  mejta'  pa'  vetlh  jaj joyful  je glad  vo'  tIq,  'ach  ghorgh Haman  leghta' Mordecai  Daq the king's  lojmIt,  vetlh  ghaH  ta'be'  Qam  Dung  ghobe' move  vaD  ghaH,  ghaH  ghaHta'  tebta'  tlhej  QeHpu'  Daq Mordecai.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.10'>Nevertheless Haman restrained himself,  je  mejta' home.  pa',  ghaH  ngeHta'  je  ja'  vaD  Daj friends  je Zeresh  Daj  be'nal.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.11'>Haman recounted  Daq  chaH the  batlh  vo'  Daj riches, the  qev  vo'  Daj  puqpu',  Hoch the  Dochmey  Daq  nuq the  joH  ghajta' promoted  ghaH,  je  chay'  ghaH  ghajta' advanced  ghaH  Dung the  joHHom  je  toy'wI'pu'  vo' the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.12'>Haman  je  ja'ta',  HIja', Esther the queen  chaw'  ghobe'  loD  ghoS  Daq  tlhej the  joH  Daq the banquet  vetlh  ghaH  ghajta' prepared  'ach  jIH'egh;  je  wa'leS  jIH  'oH  je invited  Sum  Daj  tay'  tlhej the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.13'>Yet  Hoch  vam avails  jIH  pagh,  vaj  tIq as  jIH  legh Mordecai the Jew sitting  Daq the king's  lojmIt.</verse>
        <verse osisID='Esth.5.14'>vaj Zeresh  Daj   taH'nal  je  Hoch  Daj friends  ja'ta'  Daq  ghaH,  chaw' a gallows be  chenmoHta'  vaghmaH cubits  jen,  je  Daq the  po  jatlh  Daq the  joH about hanging Mordecai  Daq  'oH.  vaj  jaH  Daq merrily  tlhej the  joH  Daq the banquet.  vam pleased Haman,  vaj  ghaH  ghajta'    the gallows  chenmoHta'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.6'>
        <verse osisID='Esth.6.1'>Daq  vetlh  ram, the  joH couldn't sleep.  ghaH  ra'ta' the  paq  vo' records  vo' the chronicles  Daq  taH  qempu',  je  chaH were read  Daq the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.2'>'oH  ghaHta'  tu'ta'  ghItlhta'  vetlh Mordecai  ghajta'  ja'ta'  vo' Bigthana  je Teresh,  cha'  vo' the king's eunuchs,  'Iv were doorkeepers,  'Iv  ghajta' tried  Daq lay  ghopmey  Daq the  joH Ahasuerus.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.3'>The  joH  ja'ta',  nuq  quv  je dignity  ghajtaH  taH bestowed  Daq Mordecai  vaD  vam? vaj the king's  toy'wI'pu'  'Iv attended  ghaH  ja'ta',  pagh  ghajtaH  taH  ta'pu'  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.4'>The  joH  ja'ta',  'Iv  ghaH  Daq the  bo'DIj?  DaH Haman  ghajta'  ghoS  Daq the outer  bo'DIj  vo' the  joH's  tuq,  Daq  jatlh  Daq the king about hanging Mordecai  Daq the gallows  vetlh  ghaH  ghajta' prepared  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.5'>The king's  toy'wI'pu'  ja'ta'  Daq  ghaH,  yIlegh, Haman stands  Daq the  bo'DIj.     The  joH  ja'ta',  chaw'  ghaH  ghoS  Daq.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.6'>vaj Haman  ghoSta'  Daq. The  joH  ja'ta'  Daq  ghaH,  nuq  DIchDaq  taH  ta'pu'  Daq the  loD  'Iv the  joH delights  Daq  quv? DaH Haman  ja'ta'  Daq  Daj  tIq,  'Iv would the  joH  tIv  Daq  quv  latlh than  jIH'egh?</verse>
        <verse osisID='Esth.6.7'>Haman  ja'ta'  Daq the  joH,  vaD the  loD  'Iv the  joH delights  Daq  quv,</verse>
        <verse osisID='Esth.6.8'>chaw' royal  Sut  taH  qempu'  nuq the  joH uses  Daq wear,  je the horse  vetlh the  joH rides  Daq,  je  Daq the  nach  vo'  nuq a crown royal  ghaH  cher.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.9'>chaw' the  Sut  je the horse  taH  toDta'  Daq the  ghop  vo'  wa'  vo' the  joH's  HochHom noble  joHHom,  vetlh  chaH may array the  loD  'Iv the king delights  Daq  quv  tlhej  chaH,  je  ghaj  ghaH ride  Daq horseback  vegh the  veng square,  je proclaim  qaSpa' ghaH, Thus  DIchDaq  'oH  taH  ta'pu'  Daq the  loD  'Iv the  joH delights  Daq  quv!'</verse>
        <verse osisID='Esth.6.10'>vaj the  joH  ja'ta'  Daq Haman, Hurry  je  tlhap the  Sut  je the horse, as  SoH  ghaj  ja'ta',  je  ta'  vam  vaD Mordecai the Jew,  'Iv sits  Daq the king's  lojmIt.  chaw'  pagh fail  vo'  Hoch  vetlh  SoH  ghaj  jatlhpu;.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.11'>vaj Haman  tlhapta' the  Sut  je the horse,  je arrayed Mordecai,  je  ghajta'  ghaH ride  vegh the  veng square,  je proclaimed  qaSpa'  ghaH, Thus  DIchDaq  'oH  taH  ta'pu'  Daq the  loD  'Iv the  joH delights  Daq  quv!</verse>
        <verse osisID='Esth.6.12'>Mordecai  ghoSta'  DoH  Daq the king's  lojmIt,  'ach Haman hurried  Daq  Daj  tuq, mourning  je  ghajtaH  Daj  nach covered.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.13'>Haman recounted  Daq Zeresh  Daj  be'nal  je  Hoch  Daj friends everything  vetlh  ghajta'  qaSta'  Daq  ghaH.  vaj  Daj  val  loDpu'  je Zeresh  Daj  be'nal  ja'ta'  Daq  ghaH,  chugh Mordecai,  qaSpa'  'Iv  SoH  ghaj begun  Daq  pum,  ghaH  vo' Jewish descent,  SoH  DichDaq  ghobe' prevail  Daq     ghaH,  'ach  SoH  DichDaq  DIch  pum  qaSpa'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.6.14'>While  chaH were yet talking  tlhej  ghaH, the king's eunuchs  ghoSta',  je hurried  Daq  qem Haman  Daq the banquet  vetlh Esther  ghajta' prepared.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.7'>
        <verse osisID='Esth.7.1'>vaj the  joH  je Haman  ghoSta'  Daq banquet  tlhej Esther the queen.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.2'>The  joH  ja'ta' again  Daq Esther  Daq the  cha'DIch  jaj  Daq the banquet  vo'  HIq,  nuq  ghaH  lIj petition, queen Esther?  'oH  DIchDaq  taH granted  SoH.  nuq  ghaH  lIj request?  'ach  Daq the  bID  vo' the kingdom  'oH  DIchDaq  taH performed.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.3'>vaj Esther the queen  jangta',  chugh  jIH  ghaj  tu'ta' favor  Daq  lIj  leghpu',  toH  joH,  je  chugh  'oH please the  joH,  chaw'  wIj  yIn  taH  nobpu'  jIH  Daq  wIj petition,  je  wIj  ghotpu  Daq  wIj request.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.4'>vaD  maH  'oH sold,  jIH  je  wIj  ghotpu,  Daq  taH  Qaw'ta',  Daq  taH slain,  je  Daq perish.  'ach  chugh  maH  ghajta'  taH sold  vaD bondservants  je bondmaids,  jIH would  ghaj held  wIj  roj, although the adversary  laH  ghobe'  ghaj compensated  vaD the king's loss.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.5'>vaj  joH Ahasuerus  ja'ta'  Daq Esther the queen,  'Iv  ghaH  ghaH,  je  nuqDaq  ghaH  ghaH  'Iv dared presume  Daq  Daj  tIq  Daq  ta'  vaj?</verse>
        <verse osisID='Esth.7.6'>Esther  ja'ta', An adversary  je an  jagh,  'ach  vam  mIgh Haman! vaj Haman  ghaHta'  vIp  qaSpa' the  joH  je the queen.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.7'>The  joH  Hu'  Daq  Daj  QeHpu'  vo' the banquet  vo'  HIq  je  mejta'  Daq the palace  wIjghachHom. Haman  Qampu'  Dung  Daq  chenmoH request  vaD  Daj  yIn  Daq Esther the queen;  vaD  ghaH  leghta'  vetlh  pa'  ghaHta'  mIghtaHghach determined  Daq  ghaH  Sum the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.8'>vaj the  joH  cheghta'  pa'  vo' the palace  wIjghachHom  Daq the  Daq  vo' the banquet  vo'  HIq;  je Haman  ghajta' fallen  Daq the couch  nuqDaq Esther  ghaHta'.  vaj the  joH  ja'ta',  DichDaq  ghaH  'ach assault the queen  Daq front  vo'  jIH  Daq the  tuq? As the  mu'  mejta'  pa'  vo'     the king's  nuj,  chaH covered Haman's  qab.</verse>
        <verse osisID='Esth.7.9'>vaj Harbonah,  wa'  vo' the eunuchs  'Iv were  tlhej the  joH  ja'ta',  yIlegh, the gallows  vaghmaH cubits  jen,  nuq Haman  ghajtaH  chenmoHta'  vaD Mordecai,  'Iv  jatlhta'  QaQ  vaD the  joH,  ghaH standing  Daq Haman's  tuq.     The  joH  ja'ta', Hang  ghaH  Daq  'oH!</verse>
        <verse osisID='Esth.7.10'>vaj  chaH hanged Haman  Daq the gallows  vetlh  ghaH  ghajta' prepared  vaD Mordecai.  vaj  ghaHta' the king's  QeHpu' pacified.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.8'>
        <verse osisID='Esth.8.1'>Daq  vetlh  jaj,  joH Ahasuerus  nobta' the  tuq  vo' Haman, the Jews'  jagh,  Daq Esther the queen. Mordecai  ghoSta'  qaSpa' the  joH;  vaD Esther  ghajta'  ja'ta'  nuq  ghaH  ghaHta'  Daq  Daj.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.2'>The  joH  tlhapta'  litHa'  Daj ring,  nuq  ghaH  ghajta'  tlhappu'  vo' Haman,  je  nobta'  'oH  Daq Mordecai. Esther  cher Mordecai  Dung the  tuq  vo' Haman.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.3'>Esther  jatlhta' yet again  qaSpa' the  joH,  je  pumta'  bIng  Daq  Daj  qamDu',  je begged  ghaH  tlhej tears  Daq  lan  DoH the mischief  vo' Haman the Agagite,  je  Daj device  vetlh  ghaH  ghajta' devised  Daq the Jews.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.4'>vaj the  joH held  pa'  Daq Esther the golden scepter.  vaj Esther  Hu',  je  Qampu'  qaSpa' the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.5'>ghaH  ja'ta',  chugh  'oH pleases the  joH,  je  chugh  jIH  ghaj  tu'ta' favor  Daq  Daj  leghpu',  je the  Doch seem  nIH  Daq the  joH,  je  jIH  'oH pleasing  Daq  Daj  mInDu',  chaw'  'oH  taH  ghItlhta'  Daq reverse the letters devised  Sum Haman, the  puqloD  vo' Hammedatha the Agagite,  nuq ghaH wrote  Daq  Qaw' the Jews  'Iv  'oH  Daq  Hoch the king's provinces.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.6'>vaD  chay'  ta'laH  jIH endure  Daq  legh the  mIghtaHghach  vetlh would  ghoS  Daq  wIj  ghotpu?  chay'  ta'laH  jIH endure  Daq  legh the  QIH  vo'  wIj relatives?</verse>
        <verse osisID='Esth.8.7'>vaj  joH Ahasuerus  ja'ta'  Daq Esther the queen  je  Daq Mordecai the Jew,  legh,  jIH  ghaj  nobpu' Esther the  tuq  vo' Haman,  je  ghaH  chaH  ghaj hanged  Daq the gallows, because  ghaH laid  Daj  ghop  Daq the Jews.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.8'>Write  je  Daq the Jews, as  'oH pleases  SoH,  Daq the king's  pong,  je seal  'oH  tlhej the king's ring;  vaD the writing  nuq  ghaH  ghItlhta'  Daq the king's  pong,  je sealed  tlhej the king's ring, may  ghobe'  taH reversed  Sum  vay'  loD.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.9'>vaj the king's scribes were  ja'  Daq  vetlh  poH,  Daq the  wejDIch  jar Sivan,  Daq the  cha'maH- wejDIch  jaj  vo' the  jar;  je  'oH  ghaHta'  ghItlhta' according  Daq  Hoch  vetlh Mordecai  ra'ta'  Daq the Jews,  je  Daq the satraps,  je the governors  je  joHHom  vo' the     provinces  nuq  'oH  vo' India  Daq Ethiopia,  wa'  vatlh  cha'maH- Soch provinces,  Daq  Hoch province according  Daq its writing,  je  Daq  Hoch  ghotpu  Daq  chaj language,  je  Daq the Jews  Daq  chaj writing,  je  Daq  chaj language.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.10'>ghaH wrote  Daq the  pong  vo'  joH Ahasuerus,  je sealed  'oH  tlhej the king's ring,  je  ngeHta' letters  Sum courier  Daq horseback, riding  Daq royal horses  vetlh were  tIr Soj  vo' swift steeds.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.11'>Daq  chaH letters, the  joH granted the Jews  'Iv were  Daq  Hoch  veng  Daq  tay'moH themselves  tay',  je  Daq defend  chaj  yIn,  Daq  Qaw',  Daq  HoH,  je  Daq cause  Daq perish,  Hoch the  HoS  vo' the  ghotpu  je province  vetlh would assault  chaH,  chaj     mach ones  je  be'pu',  je  Daq plunder  chaj possessions,</verse>
        <verse osisID='Esth.8.12'>Daq  wa'  jaj  Daq  Hoch the provinces  vo'  joH Ahasuerus,  Daq the thirteenth  jaj  vo' the twelfth  jar,  nuq  ghaH the  jar Adar.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.13'>A copy  vo' the letter,  vetlh the decree should  taH  nobpu'  pa'  Daq  Hoch province,  ghaHta' published  Daq  Hoch the  ghotpu',  vetlh the Jews should  taH ready  vaD  vetlh  jaj  Daq  bortaS themselves  Daq  chaj  jaghpu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.14'>vaj the couriers  'Iv rode  Daq royal horses  mejta'  pa', hastened  je pressed  Daq  Sum the king's  ra'ta'ghach mu'. The decree  ghaHta'  nobpu'  pa'  Daq the citadel  vo' Susa.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.15'>Mordecai  mejta'  pa'  vo' the  Daq  vo' the  joH  Daq royal  Sut  vo' blue  je  chIS,  je  tlhej a  Dun crown  vo'  SuD baS,  je  tlhej a robe  vo' fine linen  je purple;  je the  veng  vo' Susa shouted  je  ghaHta' glad.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.16'>The Jews  ghajta'  wov, gladness,  Quch,  je  quv.</verse>
        <verse osisID='Esth.8.17'>Daq  Hoch province,  je  Daq  Hoch  veng, wherever the king's  ra'ta'ghach mu'  je  Daj decree  ghoSta', the Jews  ghajta' gladness,  Quch, a  'uQ'a',  je a  QaQ  jaj.  law'  vo' among the  ghotpu'  vo' the  puH  mojta' Jews;  vaD the  taHvIp  vo' the Jews  ghaHta' fallen  Daq     chaH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.9'>
        <verse osisID='Esth.9.1'>DaH  Daq the twelfth  jar,  nuq  ghaH the  jar Adar,  Daq the thirteenth  jaj  vo' the  jar,  ghorgh the king's  ra'ta'ghach mu'  je  Daj decree drew  Sum  Daq  taH  lan  Daq execution,  Daq the  jaj  vetlh the  jaghpu'  vo' the Jews hoped  Daq  chargh  chaH, ( 'ach  'oH  ghaHta' tlhe'ta'  pa' the opposite  qaSta',  vetlh the Jews conquered  chaH  'Iv hated  chaH),</verse>
        <verse osisID='Esth.9.2'>the Jews  boSta' themselves  tay'  Daq  chaj  vengmey throughout  Hoch the provinces  vo' the  joH Ahasuerus,  Daq lay  ghopmey  Daq  chaH  'Iv wanted  Daq harm  chaH.  ghobe'  wa'  laH withstand  chaH, because the  taHvIp  vo'  chaH  ghajta' fallen  Daq  Hoch the  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.3'>Hoch the  joHHom  vo' the provinces, the satraps, the governors,  je  chaH  'Iv  ta'ta' the king's business helped the Jews, because the  taHvIp  vo' Mordecai  ghajta' fallen  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.4'>vaD Mordecai  ghaHta'  Dun  Daq the king's  tuq,  je  Daj fame  mejta'  pa' throughout  Hoch the provinces;  vaD the  loD Mordecai grew greater  je greater.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.5'>The Jews struck  Hoch  chaj  jaghpu'  tlhej the stroke  vo' the  'etlh,  je  tlhej slaughter  je  QIH,  je  ta'ta'  nuq  chaH wanted  Daq  chaH  'Iv hated  chaH.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.6'>Daq the citadel  vo' Susa, the Jews  HoHta'  je  Qaw'ta'  vagh  vatlh  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.7'>chaH  HoHta' Parshandatha, Dalphon, Aspatha,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.8'>Poratha, Adalia, Aridatha,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.9'>Parmashta, Arisai, Aridai,  je Vaizatha,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.10'>the  wa'maH  puqloDpu'  vo' Haman the  puqloD  vo' Hammedatha, the Jew's  jagh,  'ach  chaH  ta'be' lay  chaj  ghop  Daq the plunder.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.11'>Daq  vetlh  jaj, the  mI'  vo'  chaH  'Iv were slain  Daq the citadel  vo' Susa  ghaHta'  qempu'  qaSpa' the  joH.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.12'>The  joH  ja'ta'  Daq Esther the queen, The Jews  ghaj slain  je  Qaw'ta'  vagh  vatlh  loDpu'  Daq the citadel  vo' Susa, including the  wa'maH  puqloDpu'  vo' Haman;  nuq  vaj  ghaj  chaH  ta'pu'  Daq the  leS  vo' the king's provinces!  DaH  nuq  ghaH  lIj petition?  'oH  DIchDaq     taH granted  SoH.  nuq  ghaH  lIj further request?  'oH  DIchDaq  taH  ta'pu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.13'>vaj Esther  ja'ta',  chugh  'oH pleases the  joH,  chaw'  'oH  taH granted  Daq the Jews  'Iv  'oH  Daq Shushan  Daq  ta'  wa'leS  je according  Daq  vam day's decree,  je  chaw' Haman's  wa'maH  puqloDpu'  taH hanged  Daq the gallows.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.14'>The  joH  ra'ta'  vam  Daq  taH  ta'pu'. A decree  ghaHta'  nobpu'  pa'  Daq Shushan;  je  chaH hanged Haman's  wa'maH  puqloDpu'.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.15'>The Jews  'Iv were  Daq Shushan  boSta' themselves  tay'  Daq the fourteenth  jaj  je  vo' the  jar Adar,  je  HoHta'  wej  vatlh  loDpu'  Daq Shushan;  'ach  chaH  ta'be' lay  chaj  ghop  Daq the  non.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.16'>The  latlh Jews  'Iv were  Daq the king's provinces  boSta' themselves  tay', defended  chaj  yIn,  ghajta'  leS  vo'  chaj  jaghpu',  je  HoHta' seventy- vagh  SaD  vo'  chaH  'Iv hated  chaH;  'ach  chaH  ta'be' lay  chaj  ghop  Daq the plunder.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.17'>vam  ghaHta'  ta'pu'  Daq the thirteenth  jaj  vo' the  jar Adar;  je  Daq the fourteenth  jaj  vo'  vetlh  jar  chaH rested  je  chenmoHta'  'oH a  jaj  vo' feasting  je gladness.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.18'>'ach the Jews  'Iv were  Daq Shushan assembled  tay'  Daq the thirteenth  je  Daq the fourteenth  jajmey  vo' the  jar;  je  Daq the fifteenth  jaj  vo'  vetlh  jar,  chaH rested,  je  chenmoHta'  'oH a  jaj  vo' feasting  je gladness.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.19'>vaj the Jews  vo' the villages,  'Iv  live  Daq the unwalled towns,  chenmoH the fourteenth  jaj  vo' the  jar Adar a  jaj  vo' gladness  je feasting, a  QaQ  jaj,  je a  jaj  vo' sending presents  vo'  Soj  Daq  wa' another.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.20'>Mordecai wrote  Dochvammey  Dochmey,  je  ngeHta' letters  Daq  Hoch the Jews  'Iv were  Daq  Hoch the provinces  vo' the  joH Ahasuerus, both  Sum  je  Hop,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.21'>Daq enjoin  chaH  vetlh  chaH should  pol the fourteenth  je fifteenth  jajmey  vo' the  jar Adar yearly,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.22'>as the  jajmey  Daq  nuq the Jews  ghajta'  leS  vo'  chaj  jaghpu',  je the  jar  nuq  ghaHta'  tlhe'ta'  Daq  chaH  vo' sorrow  Daq gladness,  je  vo' mourning  Daq a  QaQ  jaj;  vetlh  chaH should  chenmoH  chaH  jajmey  vo' feasting  je gladness,  je  vo' sending presents  vo'     Soj  Daq  wa' another,  je gifts  Daq the needy.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.23'>The Jews accepted the custom  vetlh  chaH  ghajta' begun, as Mordecai  ghajta'  ghItlhta'  Daq  chaH;</verse>
        <verse osisID='Esth.9.24'>because Haman the  puqloD  vo' Hammedatha, the Agagite, the  jagh  vo'  Hoch the Jews,  ghajta' plotted  Daq the Jews  Daq  Qaw'  chaH,  je  ghajta'  chuH Pur,  vetlh  ghaH the lot,  Daq consume  chaH,  je  Daq  Qaw'  chaH;</verse>
        <verse osisID='Esth.9.25'>'ach  ghorgh  vam  mojta'  Sovta'  Daq the  joH,  ghaH  ra'ta'  Sum letters  vetlh  Daj  mIgh device,  nuq  ghaH  ghajta' devised  Daq the Jews, should  chegh  Daq  Daj  ghaj  nach,  je  vetlh  ghaH  je  Daj  puqloDpu' should  taH hanged  Daq the gallows.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.26'>vaj  chaH  ja'  Dochvammey  jajmey Purim, { Note: Purim  ghaH the Hebrew plural  vaD pur,  nuq means lot. }   vo' the  mu' Pur.  vaj because  vo'  Hoch the  mu'mey  vo'  vam letter,  je  vo'  vetlh  nuq  chaH  ghajta'  leghpu' concerning  vam matter,  je  vetlh     nuq  ghajta'  ghoS  Daq  chaH,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.27'>the Jews established,  je imposed  Daq themselves,  je  Daq  chaj descendants,  je  Daq  Hoch  chaH  'Iv joined themselves  Daq  chaH,  vaj  vetlh  'oH should  ghobe' fail,  vetlh  chaH would  pol  Dochvammey  cha'  jajmey according  Daq  nuq  ghaHta'  ghItlhta',  je according  Daq its     wIv  poH,  Hoch  DIS;</verse>
        <verse osisID='Esth.9.28'>je  vetlh  Dochvammey  jajmey should  taH remembered  je  polta' throughout  Hoch generation,  Hoch  qorDu',  Hoch province,  je  Hoch  veng;  je  vetlh  Dochvammey  jajmey  vo' Purim should  ghobe' fail  vo' among the Jews,  ghobe' the memory  vo'  chaH perish  vo'  chaj  tIr.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.29'>vaj Esther the queen, the  puqbe'  vo' Abihail,  je Mordecai the Jew, wrote  tlhej  Hoch authority  Daq confirm  vam  cha'DIch letter  vo' Purim.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.30'>ghaH  ngeHta' letters  Daq  Hoch the Jews,  Daq the  vatlh  cha'maH- Soch provinces  vo' the kingdom  vo' Ahasuerus,  tlhej  mu'mey  vo'  roj  je  vIt,</verse>
        <verse osisID='Esth.9.31'>Daq confirm  Dochvammey  jajmey  vo' Purim  Daq  chaj  wIv  poHmey, as Mordecai the Jew  je Esther the queen  ghajta' decreed,  je as  chaH  ghajta' imposed upon themselves  je  chaj descendants,  Daq the matter  vo' the fastings  je  chaj  SaQ.</verse>
        <verse osisID='Esth.9.32'>The  ra'ta'ghach mu'  vo' Esther confirmed  Dochvammey matters  vo' Purim;  je  'oH  ghaHta'  ghItlhta'  Daq the  paq.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Esth.10'>
        <verse osisID='Esth.10.1'>joH Ahasuerus laid a tribute  Daq the  puH,  je  Daq the islands  vo' the  biQ'a'.</verse>
        <verse osisID='Esth.10.2'>Hoch the  vangtaH  vo'  Daj  HoS  je  vo'  Daj might,  je the  teblu'ta' account  vo' the greatness  vo' Mordecai,  Daq  nuq the  joH advanced  ghaH, aren't  chaH  ghItlhta'  Daq the  paq  vo' the chronicles  vo' the  joHpu'  vo' Media  je Persia?</verse>
        <verse osisID='Esth.10.3'>vaD Mordecai the Jew  ghaHta' next  Daq  joH Ahasuerus,  je  Dun among the Jews,  je accepted  Sum the  qev  vo'  Daj  loDnI'pu', seeking the  QaQ  vo'  Daj  ghotpu,  je speaking  roj  Daq  Hoch  Daj descendants.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>