<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>joH'a',  ghajtaH  Daq the past  jatlhpu;  Daq the  vavpu'  vegh the  leghwI'pu'  Daq  law'  poHmey  je  Daq various  Hemey,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>ghajtaH  Daq the  pItlh  vo'  Dochvammey  jajmey  jatlhpu;  Daq  maH  Sum  Daj  puqloD,  'Iv  ghaH  wIv heir  vo'  Hoch  Dochmey,  vegh  'Iv  je  ghaH  chenmoHta' the worlds.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>Daj  puqloD  ghaH the radiance  vo'  Daj  batlh, the very image  vo'  Daj substance,  je upholding  Hoch  Dochmey  Sum the  mu'  vo'  Daj  HoS,  ghorgh  ghaH  ghajta'  Sum himself  chenmoHta' purification  vaD  maj  yemmey,  ba'ta'  bIng  Daq the  nIH  ghop  vo' the Majesty  Daq  jen;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>ghajtaH  moj  vaj  'ar better than the  Duy''a'pu', as  ghaH  ghajtaH inherited a  latlh excellent  pong than  chaH  ghaj.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>vaD  Daq  nuq  vo' the  Duy''a'pu'  ta'ta'  ghaH  jatlh  Daq  vay'  poH,       SoH  'oH  wIj  puqloD. DaHjaj  ghaj  jIH  moj  lIj  vav? { Note:  bom 2:7 }  je again,       jIH  DichDaq  taH  Daq  ghaH a  vav, je  ghaH  DichDaq  taH  Daq  jIH a  puqloD? { Note: 2 Samuel 7:14; 1 Chronicles 17:13 }</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>Again,  ghorgh  ghaH brings  Daq the firstborn  Daq the  qo'  ghaH  jatlhtaH,  chaw'  Hoch the  Duy''a'pu'  vo'  joH'a'  lalDan toy'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>vo' the  Duy''a'pu'  ghaH  jatlhtaH,      'Iv  chen  Daj  Duy''a'pu' winds, je  Daj  toy'wI'pu' a flame  vo'  qul. { Note:  bom 104:4 }</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>'ach  vo' the  puqloD  ghaH  jatlhtaH,      lIj  quS'a',  toH  joH'a',  ghaH  reH  je ever.     The scepter  vo' uprightness  ghaH the scepter  vo'  lIj Kingdom.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>SoH  ghaj loved  QaQtaHghach,  je hated  He'taHghach; vaj  joH'a',  lIj  joH'a',  ghajtaH  ngoHta'  SoH  tlhej the  Hergh  vo' gladness  Dung  lIj fellows. { Note:  bom 45:6-7 }</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>je,     SoH,  joH'a',  Daq the  tagh, laid the foundation  vo' the  tera'.    The  chal  'oH the  vum  vo'  lIj  ghopmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>chaH  DichDaq perish,  'ach  SoH continue.     chaH  Hoch  DichDaq grow  qan  rur a garment  ta'taH.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>As a mantle,  SoH  DichDaq roll  chaH  Dung,     je  chaH  DichDaq  taH changed;     'ach  SoH  'oH the  rap.     lIj  DISmey  DichDaq  ghobe' fail. { Note:  bom 102:25-27 }</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>'ach  nuq  vo' the  Duy''a'pu'  ghajtaH  ghaH  ja'ta'  Daq  vay'  poH,     ba'  Daq  wIj  nIH  ghop,    until  jIH  chenmoH  lIj  jaghpu' the footstool  vo'  lIj  qamDu'? { Note:  bom 110:1 }</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Aren't  chaH  Hoch serving spirits,  ngeHta'  pa'  Daq  ta'  toy'taHghach  vaD the  chIch  vo'  chaH  'Iv  DichDaq inherit  toDtaHghach?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>vaj  maH ought  Daq pay greater attention  Daq the  Dochmey  vetlh were  Qoyta', lest perhaps  maH drift  DoH.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>vaD  chugh the  mu'  jatlhpu;  vegh  Duy''a'pu' proved steadfast,  je  Hoch transgression  je disobedience  Hevta' a just recompense;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>chay'  DichDaq  maH escape  chugh  maH neglect  vaj  Dun a  toDtaHghach nuq  Daq the  wa'Dich  ghajtaH  taH  jatlhpu;  vegh the  joH'a',  ghaHta' confirmed  Daq  maH  Sum  chaH  'Iv  Qoyta';</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>joH'a'  je testifying  tlhej  chaH, both  Sum signs  je wonders,  Sum various  vum  vo'  HoS,  je  Sum gifts  vo' the  le'  qa', according  Daq  Daj  ghaj  DichDaq?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>vaD  ghaH  ta'be' subject the  qo'  Daq  ghoS,  vo'  nuq  maH  jatlh,  Daq  Duy''a'pu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>'ach  wa'  ghajtaH somewhere testified,  ja'ta',      nuq  ghaH  loD,  vetlh  SoH think  vo'  ghaH? joq the  puqloD  vo'  loD,  vetlh  SoH care  vaD  ghaH?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>SoH  chenmoHta'  ghaH a  mach lower than the  Duy''a'pu'. SoH crowned  ghaH  tlhej  batlh  je  quv. { Note: TR adds  je  cher  ghaH  Dung the  vum  vo'  lIj  ghopmey }</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>SoH  ghaj  lan  Hoch  Dochmey  Daq subjection  bIng  Daj  qamDu'. { Note:  bom 8:4-6 }  vaD  Daq  vetlh  ghaH subjected  Hoch  Dochmey  Daq  ghaH,  ghaH  poS  pagh  vetlh  ghaH  ghobe' subject  Daq  ghaH.  'ach  DaH  maH  yImev  legh  Hoch  Dochmey subjected  Daq  ghaH, yet.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>'ach  maH  legh  ghaH  'Iv  ghajtaH  taH  chenmoHta' a  mach lower than the  Duy''a'pu', Jesus, because  vo' the suffering  vo'  Hegh crowned  tlhej  batlh  je  quv,  vetlh  Sum the grace  vo'  joH'a'  ghaH should taste  vo'  Hegh  vaD  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>vaD  'oH  mojta'  ghaH,  vaD  'Iv  'oH  Hoch  Dochmey,  je  vegh  'Iv  'oH  Hoch  Dochmey,  Daq bringing  law'  puqpu'  Daq  batlh,  Daq  chenmoH the author  vo'  chaj  toDtaHghach perfect  vegh sufferings.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>vaD both  ghaH  'Iv sanctifies  je  chaH  'Iv  'oH sanctified  'oH  Hoch  vo'  wa',  vaD  nuq cause  ghaH  ghaH  ghobe'  tuH  Daq  ja'  chaH  loDnI'pu' { Note: The  mu'  vaD  loDnI'pu'  naDev  je  nuqDaq context allows may  je  taH correctly translated  loDnI'pu'  je    sisters  joq siblings. } ,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>ja'ta',     jIH  DichDaq declare  lIj  pong  Daq  wIj  loDnI'pu'.     Daq the midst  vo' the  tay' ghotpu'  jIH  DichDaq  bom  lIj  naD. { Note:  bom 22:22 }</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>Again,  jIH  DichDaq  lan  wIj  voq  Daq  ghaH. { Note: Isaiah 8:17 }  Again,  yIlegh,  naDev  jIH  'oH  tlhej the  puqpu'  'Iv  joH'a'  ghajtaH  nobpu'  jIH. { Note: Isaiah 8:18 }</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>Since  vaj the  puqpu'  ghaj shared  Daq  ghab  je  'Iw,  ghaH  je himself  Daq  rur  Da partook  vo' the  rap,  vetlh  vegh  Hegh  ghaH might  qem  Daq  pagh  ghaH  'Iv  ghajta' the  HoS  vo'  Hegh,  vetlh  ghaH, the devil,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>je might  toD  Hoch  vo'  chaH  'Iv  vegh  taHvIp  vo'  Hegh were  Hoch  chaj lifetime subject  Daq bondage.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>vaD  HochHom certainly,  ghaH  ta'be'  nob  QaH  Daq  Duy''a'pu',  'ach  ghaH  nob  QaH  Daq the  tIr  vo' Abraham.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>vaj  ghaH  ghaHta' obligated  Daq  Hoch  Dochmey  Daq  taH  chenmoHta'  rur  Daj  loDnI'pu',  vetlh  ghaH might  moj a merciful  je  voqmoH  jen  lalDan vumwI'  Daq  Dochmey pertaining  Daq  joH'a',  Daq  chenmoH atonement  vaD the  yemmey  vo' the  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>vaD  Daq  vetlh  ghaH himself  ghajtaH suffered  taH tempted,  ghaH  ghaH  laH  Daq  QaH  chaH  'Iv  'oH tempted.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>vaj,  le'  loDnI'pu', partakers  vo' a heavenly  ja'taH,  qel the Apostle  je  jen  lalDan vumwI'  vo'  maj confession, Jesus;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>'Iv  ghaHta'  voqmoH  Daq  ghaH  'Iv  wIv  ghaH, as  je  ghaHta' Moses  Daq  Hoch  Daj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>vaD  ghaH  ghajtaH  taH counted worthy  vo'  latlh  batlh than Moses, inasmuch as  ghaH  'Iv  chenta' the  tuq  ghajtaH  latlh  quv than the  tuq.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>vaD  Hoch  tuq  ghaH  chenta'  Sum someone;  'ach  ghaH  'Iv  chenta'  Hoch  Dochmey  ghaH  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>Moses indeed  ghaHta'  voqmoH  Daq  Hoch  Daj  tuq as a  toy'wI',  vaD a testimony  vo'  chaH  Dochmey  nuq were afterward  Daq  taH  jatlhpu;,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>'ach Christ  ghaH  voqmoH as a  puqloD  Dung  Daj  tuq;  'Iv  tuq  maH  'oH,  chugh  maH  'uch fast  maj confidence  je the glorying  vo'  maj  tul firm  Daq the  pItlh.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>vaj,  'ach as the  le'  qa'  jatlhtaH,       DaHjaj  chugh  SoH  DichDaq  Qoy  Daj  ghogh,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>yImev harden  lIj  tIQDu', as  Daq the provocation, rur as  Daq the  jaj  vo' the trial  Daq the  ngem,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>nuqDaq  lIj  vavpu' tested  jIH  Sum proving  jIH, je  leghta'  wIj  vum  vaD  loSmaH  DISmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>vaj  jIH  ghaHta' displeased  tlhej  vetlh generation,     je  ja'ta',  chaH always err  Daq  chaj  tIq,     'ach  chaH  ta'be'  Sov  wIj  Hemey;'</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>as  jIH swore  Daq  wIj  QeHpu',     chaH  DichDaq  ghobe'  'el  Daq  wIj  leS.' { Note:  bom 95:7-11 }</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Beware,  loDnI'pu', lest perhaps  pa'  taH  Daq  vay'  wa'  vo'  SoH an  mIghtaHghach  tIq  vo' unbelief,  Daq falling  DoH  vo' the  yIntaH  joH'a';</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>'ach exhort  wa' another  jaj  Sum  jaj,  vaj  tIq as  'oH  ghaH  ja'  DaHjaj; lest  vay'  wa'  vo'  SoH  taH hardened  Sum the deceitfulness  vo'  yem.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>vaD  maH  ghaj  moj partakers  vo' Christ,  chugh  maH  'uch fast the  tagh  vo'  maj confidence firm  Daq the  pItlh:</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>while  'oH  ghaH  ja'ta',     DaHjaj  chugh  SoH  DichDaq  Qoy  Daj  ghogh,     yImev harden  lIj  tIQDu', as  Daq the rebellion. { Note:  bom 95:7-8 }</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>vaD  'Iv,  ghorgh  chaH  Qoyta',  lotlhpu'?  ghobe',  ta'be'  Hoch  chaH  'Iv  ghoSta'  pa'  vo' Egypt  Sum Moses?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>tlhej  'Iv  ghaHta'  ghaH displeased  loSmaH  DISmey? Wasn't  'oH  tlhej  chaH  'Iv  yempu',  'Iv bodies  pumta'  Daq the  ngem?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>Daq  'Iv  ta'ta'  ghaH swear  vetlh  chaH wouldn't  'el  Daq  Daj  leS,  'ach  Daq  chaH  'Iv were disobedient?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>maH  legh  vetlh  chaH were  ghobe'  laH  Daq  'el  Daq because  vo' unbelief.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>chaw'  maH  taHvIp  vaj, lest perhaps anyone  vo'  SoH should seem  Daq  ghaj  ghoS short  vo' a promise  vo' entering  Daq  Daj  leS.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>vaD indeed  maH  ghaj  ghajta'  QaQ news preached  Daq  maH,  'ach as  chaH  je  ta'ta',  'ach the  mu'  chaH  Qoyta'  ta'be' profit  chaH, because  'oH wasn't  DuD  tlhej  HartaHghach  Sum  chaH  'Iv  Qoyta'.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>vaD  maH  'Iv  ghaj believed  ta'  'el  Daq  vetlh  leS,  'ach as  ghaH  ghajtaH  ja'ta', As  jIH swore  Daq  wIj  QeHpu',  chaH  DichDaq  ghobe'  'el  Daq  wIj  leS; { Note:  bom 95:11 }  although the  vum were finished  vo' the foundation  vo' the  qo'.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>vaD  ghaH  ghajtaH  ja'ta'  vam somewhere about the  SochDIch  jaj,  joH'a' rested  Daq the  SochDIch  jaj  vo'  Hoch  Daj  vum; { Note: Genesis 2:2 }</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>je  Daq  vam  Daq again,  chaH  DichDaq  ghobe'  'el  Daq  wIj  leS. { Note:  bom 95:11 }</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>leghtaH  vaj  'oH remains  vetlh  'op should  'el therein,  je  chaH  Daq  'Iv the  QaQ news  ghaHta'  qaSpa' preached failed  Daq  'el  Daq because  vo' disobedience,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>ghaH again defines a  Dich  jaj,  DaHjaj,  ja'ta'  vegh  DavID  vaj  tIq a  poH afterward (just as  ghajtaH  taH  ja'ta'),      DaHjaj  chugh  SoH  DichDaq  Qoy  Daj  ghogh, yImev harden  lIj  tIQDu'. { Note:  bom 95:7-8 }</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>vaD  chugh Joshua  ghajta'  nobpu'  chaH  leS,  ghaH would  ghobe'  ghaj  jatlhpu; afterward  vo' another  jaj.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>pa' remains  vaj a  jaj SochDIch  leS  vaD the  ghotpu  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>vaD  ghaH  'Iv  ghajtaH  'elta'  Daq  Daj  leS  ghajtaH himself  je rested  vo'  Daj  vum, as  joH'a'  ta'ta'  vo'  Daj.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>chaw'  maH  vaj  nob diligence  Daq  'el  Daq  vetlh  leS, lest anyone  pum after the  rap example  vo' disobedience.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>vaD the  mu'  vo'  joH'a'  ghaH  yIntaH,  je active,  je sharper than  vay'  cha'-edged  'etlh,  je piercing  'ach  Daq the dividing  vo'  qa'  je  qa',  vo' both joints  je marrow,  je  ghaH  laH  Daq discern the thoughts  je intentions  vo' the  tIq.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>pa'  ghaH  ghobe' creature  vetlh  ghaH hidden  vo'  Daj  leghpu',  'ach  Hoch  Dochmey  'oH naked  je laid  poSmoH  qaSpa' the  mInDu'  vo'  ghaH  tlhej  'Iv  maH  ghaj  Daq  ta'.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>ghajtaH  vaj a  Dun  jen  lalDan vumwI',  'Iv  ghajtaH  juSta'  vegh the  chal, Jesus, the  puqloD  vo'  joH'a',  chaw'  maH  'uch tightly  Daq  maj confession.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>vaD  maH  yImev  ghaj a  jen  lalDan vumwI'  'Iv  ta'laHbe'  taH touched  tlhej the feeling  vo'  maj infirmities,  'ach  wa'  'Iv  ghajtaH  taH  Daq  Hoch points tempted  rur  maH  'oH, yet  Hutlh  yem.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>chaw'  maH  vaj draw  Sum  tlhej boldness  Daq the  quS'a'  vo' grace,  vetlh  maH may  Hev  pung,  je may  tu' grace  vaD  QaH  Daq  poH  vo' need.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>vaD  Hoch  jen  lalDan vumwI',  taH  tlhappu'  vo' among  loDpu',  ghaH  wIv  vaD  loDpu'  Daq  Dochmey pertaining  Daq  joH'a',  vetlh  ghaH may  nob both gifts  je  nobmey  vaD  yemmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>The  jen  lalDan vumwI'  ta'laH  Da gently  tlhej  chaH  'Iv  'oH ignorant  je  ghoS astray, because  ghaH himself  ghaH  je surrounded  tlhej weakness.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>Because  vo'  vam,  ghaH must  nob  nobmey  vaD  yemmey  vaD the  ghotpu, as  QaQ as  vaD himself.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>Nobody takes  vam  quv  Daq himself,  'ach  ghaH  ghaH  ja'  Sum  joH'a', just  rur Aaron  ghaHta'.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>vaj  je Christ  ta' taH' glorify himself  Daq be  chenmoHta' a  jen  lalDan vumwI',  'ach  'oH  ghaHta'  ghaH  'Iv  ja'ta'  Daq  ghaH,      SoH  'oH  wIj  puqloD. DaHjaj  jIH  ghaj  moj  lIj  vav. { Note:  bom 2:7 }</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>As  ghaH  jatlhtaH  je  Daq another  Daq,      SoH  'oH a  lalDan vumwI'  reH,     after the order  vo' Melchizedek. { Note:  bom 110:4 }</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>ghaH,  Daq the  jajmey  vo'  Daj  ghab,  ghajtaH  nobta'  Dung  qoy'taHghachmey  je petitions  tlhej  HoS crying  je tears  Daq  ghaH  'Iv  ghaHta'  laH  Daq  toD  ghaH  vo'  Hegh,  je  ghajtaH  taH  Qoyta'  vaD  Daj godly  taHvIp,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>'a'  ghaH  ghaHta' a  puqloD, yet learned obedience  Sum the  Dochmey  nuq  ghaH suffered.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>ghajtaH  taH  chenmoHta' perfect,  ghaH  mojta'  Daq  Hoch  vo'  chaH  'Iv obey  ghaH the author  vo' eternal  toDtaHghach,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>named  Sum  joH'a' a  jen  lalDan vumwI' after the order  vo' Melchizedek.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>About  ghaH  maH  ghaj  law'  mu'mey  Daq  jatlh,  je hard  Daq interpret,  leghtaH  SoH  ghaj  moj dull  vo' hearing.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>vaD  ghorgh  Sum  meq  vo' the  poH  SoH ought  Daq  taH teachers,  SoH again need  Daq  ghaj someone  ghojmoH  SoH the rudiments  vo' the  wa'Dich principles  vo' the oracles  vo'  joH'a'.  SoH  ghaj  ghoS  Daq need milk,  je  ghobe' solid  Soj.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>vaD  Hoch  'Iv  yIn  Daq milk  ghaH  ghobe' experienced  Daq the  mu'  vo'  QaQtaHghach,  vaD  ghaH  ghaH a baby.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>'ach solid  Soj  ghaH  vaD  chaH  'Iv  'oH  teblu'ta' grown,  'Iv  Sum  meq  vo' use  ghaj  chaj senses exercised  Daq discern  QaQ  je  mIghtaHghach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>vaj leaving the doctrine  vo' the  wa'Dich principles  vo' Christ,  chaw'  maH press  Daq  Daq perfection ghobe' laying again a foundation  vo' repentance  vo'  Heghpu'  vum,  vo'  HartaHghach toward  joH'a',</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>vo' the teaching  vo' baptisms,  vo' laying  Daq  vo'  ghopmey,  vo' resurrection  vo' the  Heghpu',  je  vo' eternal  yoj.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>vam  DichDaq  maH  ta',  chugh  joH'a' permits.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>vaD concerning  chaH  'Iv were once enlightened  je tasted  vo' the heavenly gift,  je were  chenmoHta' partakers  vo' the  le'  qa',</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>je tasted the  QaQ  mu'  vo'  joH'a',  je the powers  vo' the age  Daq  ghoS,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>je  vaj  pumta'  DoH,  'oH  ghaH impossible  Daq renew  chaH again  Daq repentance;  leghtaH  chaH crucify the  puqloD  vo'  joH'a'  vaD themselves again,  je  lan  ghaH  Daq  poSmoH  tuH.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>vaD the  puH  nuq  ghajtaH drunk the rain  vetlh  choltaH often  Daq  'oH,  je brings  vo' a crop suitable  vaD  chaH  vaD  'Iv  chIch  'oH  ghaH  je tilled, receives blessing  vo'  joH'a';</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>'ach  chugh  'oH bears thorns  je thistles,  'oH  ghaH rejected  je  Sum  taH cursed,  'Iv  pItlh  ghaH  Daq  taH  meQpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>'ach,  parmaqqay,  maH  'oH persuaded  vo' better  Dochmey  vaD  SoH,  je  Dochmey  vetlh accompany  toDtaHghach,  'ach  'a'  maH  jatlh  rur  vam.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>vaD  joH'a'  ghaH  ghobe' unrighteous,  vaj as  Daq forget  lIj  vum  je the labor  vo'  muSHa'  nuq  SoH showed toward  Daj  pong,  Daq  vetlh  SoH served the saints,  je  vIHHa'  ta'  toy'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>maH  neH  vetlh each  wa'  vo'  SoH may  cha' the  rap diligence  Daq the fullness  vo'  tul  'ach  Daq the  pItlh,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>vetlh  SoH won't  taH sluggish,  'ach imitators  vo'  chaH  'Iv  vegh  HartaHghach  je patience inherited the promises.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>vaD  ghorgh  joH'a'  chenmoHta' a promise  Daq Abraham, since  ghaH  laH swear  Sum  pagh greater,  ghaH swore  Sum himself,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>ja'ta',  DIch blessing  jIH  DichDaq bless  SoH,  je multiplying  jIH  DichDaq multiply  SoH. { Note: Genesis 22:17 }</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>Thus,  ghajtaH patiently endured,  ghaH obtained the promise.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>vaD  loDpu' indeed swear  Sum a greater  wa',  je  Daq  Hoch dispute  vo' theirs the oath  ghaH final  vaD confirmation.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>Daq  vam way  joH'a',  taH determined  Daq  cha'  latlh abundantly  Daq the heirs  vo' the promise the immutability  vo'  Daj  qeS, interposed  tlhej an oath;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>vetlh  Sum  cha' immutable  Dochmey,  Daq  nuq  'oH  ghaH impossible  vaD  joH'a'  Daq  nep,  maH may  ghaj a  HoS encouragement,  'Iv  ghaj  Haw'ta'  vaD  lulIgh  Daq  tlhap  'uch  vo' the  tul  cher  qaSpa'  maH.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>vam  tul  maH  ghaj as an anchor  vo' the  qa', a  tul both sure  je steadfast  je entering  Daq  vetlh  nuq  ghaH within the veil;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>nuqDaq as a forerunner Jesus  'elta'  vaD  maH,  ghajtaH  moj a  jen  lalDan vumwI'  reH after the order  vo' Melchizedek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>vaD  vam Melchizedek,  joH  vo' Salem,  lalDan vumwI'  vo'  joH'a'  HochHom  jen,  'Iv met Abraham returning  vo' the slaughter  vo' the  joHpu'  je  Quch  ghaH,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>Daq  'Iv  je Abraham divided a tenth part  vo'  Hoch ( taH  wa'Dich,  Sum interpretation,  joH  vo'  QaQtaHghach,  je  vaj  je  joH  vo' Salem,  nuq  ghaH  joH  vo'  roj;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>Hutlh  vav,  Hutlh  SoS,  Hutlh genealogy,  ghajtaH  ghobe'  tagh  vo'  jajmey  ghobe'  pItlh  vo'  yIn,  'ach  chenmoHta'  rur the  puqloD  vo'  joH'a'), remains a  lalDan vumwI' continually.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>DaH  qel  chay'  Dun  vam  loD  ghaHta',  Daq  'Iv  'ach Abraham, the patriarch,  nobta' a tenth  pa'  vo' the best spoils.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>chaH indeed  vo' the  puqloDpu'  vo' Levi  'Iv  Hev the priest's office  ghaj a  ra'ta'ghach mu'  Daq  tlhap tithes  vo' the  ghotpu according  Daq the  chutghachmey,  vetlh  ghaH,  vo'  chaj  loDnI'pu',  'a'  Dochvammey  ghaj  ghoS  pa'  vo' the body  vo' Abraham,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>'ach  ghaH  'Iv genealogy  ghaH  ghobe' counted  vo'  chaH  ghajtaH accepted tithes  vo' Abraham,  je  ghajtaH  Quch  ghaH  'Iv  ghajtaH the promises.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>'ach  Hutlh  vay' dispute the lesser  ghaH  Quch  Sum the greater.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>naDev  ghotpu  'Iv  Hegh  Hev tithes,  'ach  pa'  wa' receives tithes  vo'  'Iv  'oH  ghaH testified  vetlh  ghaH  yIn.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>maH  ta'laH  jatlh  vetlh  vegh Abraham  'ach Levi,  'Iv receives tithes,  ghajtaH paid tithes,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>vaD  ghaH  ghaHta' yet  Daq the body  vo'  Daj  vav  ghorgh Melchizedek met  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>DaH  chugh  pa'  ghaHta' perfection  vegh the Levitical priesthood ( vaD  bIng  'oH the  ghotpu  ghaj  Hevta' the  chutghachmey),  nuq further need  ghaHta'  pa'  vaD another  lalDan vumwI'  Daq  Hu' after the order  vo' Melchizedek,  je  ghobe'  taH  ja' after the order  vo' Aaron?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>vaD the priesthood  taH changed,  pa'  ghaH  vo' necessity a change  chenmoHta'  je  Daq the  chutghachmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>vaD  ghaH  vo'  'Iv  Dochvammey  Dochmey  'oH  ja'ta' belongs  Daq another  tuq,  vo'  nuq  ghobe'  wa'  ghajtaH officiated  Daq the  lalDanta' Daq.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>vaD  'oH  ghaH evident  vetlh  maj  joH'a'  ghajtaH sprung  pa'  vo' Judah, about  nuq  tuq Moses  jatlhta'  pagh concerning priesthood.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>vam  ghaH yet  latlh abundantly evident,  chugh after the likeness  vo' Melchizedek  pa' arises another  lalDan vumwI',</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>'Iv  ghajtaH  taH  chenmoHta',  ghobe' after the  chutghachmey  vo' a fleshly  ra'ta'ghach mu',  'ach after the  HoS  vo' an endless  yIn:</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>vaD  'oH  ghaH testified,     SoH  'oH a  lalDan vumwI'  reH,    according  Daq the order  vo' Melchizedek. { Note:  bom 110:4 }</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>vaD  pa'  ghaH an annulling  vo' a foregoing  ra'ta'ghach mu' because  vo' its weakness  je uselessness</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>( vaD the  chutghachmey  chenmoHta'  pagh perfect),  je a bringing  Daq  vo' a better  tul,  vegh  nuq  maH draw  Sum  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>Inasmuch as  ghaH  ghaHta'  ghobe'  chenmoHta'  lalDan vumwI'  Hutlh the taking  vo' an oath</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>( vaD  chaH indeed  ghaj  taH  chenmoHta'  lalDan vumwI'pu'  Hutlh an oath),  'ach  ghaH  tlhej an oath  Sum  ghaH  vetlh  jatlhtaH  vo'  ghaH,    The  joH'a' swore  je  DichDaq  ghobe' change  Daj  yab,     SoH  'oH a  lalDan vumwI'  reH,    according  Daq the order  vo' Melchizedek.' { Note:  bom 110:4 }</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>Sum  vaj  'ar, Jesus  ghajtaH  moj the collateral  vo' a better  lay'.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>law', indeed,  ghaj  taH  chenmoHta'  lalDan vumwI'pu', because  chaH  'oH hindered  vo' continuing  Sum  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>'ach  ghaH, because  ghaH  yIn  reH,  ghajtaH  Daj priesthood unchangeable.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>vaj  ghaH  ghaH  je  laH  Daq  toD  Daq the uttermost  chaH  'Iv draw  Sum  Daq  joH'a'  vegh  ghaH,  leghtaH  vetlh  ghaH  yIn  reH  Daq  chenmoH intercession  vaD  chaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>vaD such a  jen  lalDan vumwI'  ghaHta' fitting  vaD  maH:  le', guiltless, undefiled, separated  vo'  yemwI'pu',  je  chenmoHta' higher than the  chal;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>'Iv  ta'be' need,  rur  chaH  jen  lalDan vumwI'pu',  Daq  nob  Dung  nobmey daily,  wa'Dich  vaD  Daj  ghaj  yemmey,  je  vaj  vaD the  yemmey  vo' the  ghotpu.  vaD  ghaH  ta'ta'  vam once  vaD  Hoch,  ghorgh  ghaH  nobta'  Dung himself.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>vaD the  chutghachmey appoints  loDpu' as  jen  lalDan vumwI'pu'  'Iv  ghaj weakness,  'ach the  mu'  vo' the oath  nuq  ghoSta' after the  chutghachmey appoints a  puqloD  reH  'Iv  ghajtaH  taH perfected.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>DaH  Daq the  Dochmey  nuq  maH  'oH  ja'ta', the main point  ghaH  vam.  maH  ghaj such a  jen  lalDan vumwI',  'Iv  ba'ta'  bIng  Daq the  nIH  ghop  vo' the  quS'a'  vo' the Majesty  Daq the  chal,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>a  toy'wI'  vo' the  Daq QaD,  je  vo' the true tabernacle,  nuq the  joH'a' pitched,  ghobe'  loD.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>vaD  Hoch  jen  lalDan vumwI'  ghaH  wIv  Daq  nob both gifts  je  nobmey.  vaj  'oH  ghaH necessary  vetlh  vam  jen  lalDan vumwI'  je  ghaj something  Daq  nob.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>vaD  chugh  ghaH were  Daq  tera',  ghaH would  ghobe'  taH a  lalDan vumwI'  Daq  Hoch,  leghtaH  pa'  'oH  lalDan vumwI'pu'  'Iv  nob the gifts according  Daq the  chutghachmey;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>'Iv  toy' a copy  je  QIb  vo' the heavenly  Dochmey,  'ach as Moses  ghaHta' warned  Sum  joH'a'  ghorgh  ghaH  ghaHta' about  Daq  chenmoH the tabernacle,  vaD  ghaH  ja'ta',  legh,  SoH  DIchDaq  chenmoH everything according  Daq the pattern  vetlh  ghaHta' shown  Daq  SoH  Daq the HuD. { Note: Exodus 25:40 }</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>'ach  DaH  ghaH  ghajtaH obtained a  latlh excellent ministry,  Sum  vaj  'ar as  ghaH  ghaH  je the mediator  vo' a better  lay',  nuq  Daq better promises  ghajtaH  taH  nobpu' as  chutghachmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>vaD  chugh  vetlh  wa'Dich  lay'  ghajta'  taH faultless,  vaj  ghobe'  Daq would  ghaj  taH  nejta'  vaD a  cha'DIch.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>vaD finding fault  tlhej  chaH,  ghaH  ja'ta',      yIlegh, the  jajmey  ghoS,  jatlhtaH the  joH'a',      vetlh  jIH  DichDaq  chenmoH a  chu'  lay'  tlhej the  tuq  vo' Israel  je  tlhej the  tuq  vo' Judah;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>ghobe' according  Daq the  lay'  vetlh  jIH  chenmoHta'  tlhej  chaj  vavpu', Daq the  jaj  vetlh  jIH  tlhapta'  chaH  Sum the  ghop  Daq  Dev  chaH  pa'  vo' the  puH  vo' Egypt; vaD  chaH  ta'be' continue  Daq  wIj  lay', je  jIH disregarded  chaH,  jatlhtaH the  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>vaD  vam  ghaH the  lay'  vetlh  jIH  DichDaq  chenmoH  tlhej the  tuq  vo' Israel.    After  chaH  jajmey,  jatlhtaH the  joH'a';     jIH  DichDaq  lan  wIj laws  Daq  chaj  yab,     jIH  DichDaq  je write  chaH  Daq  chaj  tIq.     jIH  DichDaq  taH  chaj  joH'a',     je  chaH  DichDaq  taH  wIj  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>chaH  DichDaq  ghobe'  ghojmoH  Hoch  loD  Daj fellow citizen, { Note: TR reads  jIl instead  vo' fellow citizen }      je  Hoch  loD  Daj  loDnI',  ja'ta',  Sov the  joH'a','     vaD  Hoch  DichDaq  Sov  jIH,     vo' the least  vo'  chaH  Daq the greatest  vo'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>vaD  jIH  DichDaq  taH merciful  Daq  chaj unrighteousness.     jIH  DichDaq  qaw  chaj  yemmey  je lawless deeds  ghobe'  latlh. { Note: Jeremiah 31:31-34 }</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>Daq  vetlh  ghaH  jatlhtaH, A  chu'  lay',  ghaH  ghajtaH  chenmoHta' the  wa'Dich  qan.  'ach  vetlh  nuq  ghaH becoming  qan  je grows aged  ghaH  Sum  Daq vanishing  DoH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>DaH indeed  'ach the  wa'Dich { Note: TR adds tabernacle }   lay'  ghajta'  chutmey  vo' divine  toy'taHghach,  je an earthly  Daq QaD.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>vaD a tabernacle  ghaHta' prepared.  Daq the  wa'Dich part were the lampstand, the  SopDaq,  je the  cha'  tIr Soj;  nuq  ghaH  ja' the  le'  Daq.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>After the  cha'DIch veil  ghaHta' the tabernacle  nuq  ghaH  ja' the  le'  vo' Holies,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>ghajtaH a golden  lalDanta' Daq  vo'  He',  je the  Duj  vo' the  lay' overlaid  Daq  Hoch sides  tlhej  SuD baS,  Daq  nuq  ghaHta' a golden pot holding the manna, Aaron's  DevwI' naQ  vetlh budded,  je the tablets  vo' the  lay';</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>je  Dung  'oH cherubim  vo'  batlh overshadowing the  pung seat,  vo'  nuq  Dochmey  maH  ta'laHbe'  jatlh  DaH  Daq detail.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>DaH  Dochvammey  Dochmey  ghajtaH  taH thus prepared, the  lalDan vumwI'pu'  jaH  Daq continually  Daq the  wa'Dich tabernacle, accomplishing the services,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>'ach  Daq the  cha'DIch the  jen  lalDan vumwI'  mob, once  Daq the  DIS,  ghobe'  Hutlh  'Iw,  nuq  ghaH offers  vaD himself,  je  vaD the errors  vo' the  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>The  le'  qa'  ghaH indicating  vam,  vetlh the way  Daq the  le'  Daq wasn't yet  'angta' while the  wa'Dich tabernacle  ghaHta'  vIHHa' standing;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>nuq  ghaH a symbol  vo' the present age,  nuqDaq gifts  je  nobmey  'oH  nobta'  vetlh  'oH incapable, concerning the conscience,  vo' making the worshipper perfect;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>taH  neH ( tlhej meats  je drinks  je various washings) fleshly  chutmey, imposed until a  poH  vo' reformation.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>'ach Christ  ghajtaH  ghoS as a  jen  lalDan vumwI'  vo' the  choltaH  QaQ  Dochmey,  vegh the greater  je  latlh perfect tabernacle,  ghobe'  chenmoHta'  tlhej  ghopmey,  vetlh  ghaH  Daq  jatlh,  ghobe'  vo'  vam creation,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>ghobe' yet  vegh the  'Iw  vo' goats  je calves,  'ach  vegh  Daj  ghaj  'Iw,  'elta'  Daq once  vaD  Hoch  Daq the  le'  Daq,  ghajtaH obtained eternal redemption.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>vaD  chugh the  'Iw  vo' goats  je  Qa'mey,  je the ashes  vo' a heifer sprinkling  chaH  'Iv  ghaj  taH defiled, sanctify  Daq the cleanness  vo' the  ghab:</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>chay'  'ar  latlh  DichDaq the  'Iw  vo' Christ,  'Iv  vegh the eternal  qa'  nobta' himself  Hutlh blemish  Daq  joH'a', cleanse  lIj conscience  vo'  Heghpu'  vum  Daq  toy' the  yIntaH  joH'a'?</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>vaD  vam  meq  ghaH  ghaH the mediator  vo' a  chu'  lay', since a  Hegh  ghajtaH occurred  vaD the redemption  vo' the transgressions  vetlh were  bIng the  wa'Dich  lay',  vetlh  chaH  'Iv  ghaj  taH  ja' may  Hev the promise  vo' the eternal inheritance.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>vaD  nuqDaq a last  DichDaq  je testament  ghaH,  pa' must  vo' necessity  taH the  Hegh  vo'  ghaH  'Iv  chenmoHta'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>vaD a  DichDaq  ghaH  Daq force  nuqDaq  pa'  ghajtaH  taH  Hegh,  vaD  'oH  ghaH never  Daq force while  ghaH  'Iv  chenmoHta'  'oH  yIn.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>vaj  'ach the  wa'Dich  lay'  ghajtaH  ghobe'  taH dedicated  Hutlh  'Iw.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>vaD  ghorgh  Hoch  ra'ta'ghach mu'  ghajta'  taH  jatlhpu;  Sum Moses  Daq  Hoch the  ghotpu according  Daq the  chutghachmey,  ghaH  tlhapta' the  'Iw  vo' the calves  je the goats,  tlhej  bIQ  je  Doq wool  je hyssop,  je sprinkled both the  paq itself  je  Hoch the  ghotpu,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>ja'ta',  vam  ghaH the  'Iw  vo' the  lay'  nuq  joH'a'  ghajtaH  ra'ta'  SoH. { Note: Exodus 24:8 }</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Moreover  ghaH sprinkled the tabernacle  je  Hoch the  Dujmey  vo' the ministry  Daq  rur  Da  tlhej the  'Iw.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>According  Daq the  chutghachmey, nearly everything  ghaH cleansed  tlhej  'Iw,  je apart  vo' shedding  vo'  'Iw  pa'  ghaH  ghobe' remission.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>'oH  ghaHta' necessary  vaj  vetlh the copies  vo' the  Dochmey  Daq the  chal should  taH cleansed  tlhej  Dochvammey;  'ach the heavenly  Dochmey themselves  tlhej better  nobmey than  Dochvammey.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>vaD Christ  ghajbe'  'elta'  Daq  le'  Daqmey  chenmoHta'  tlhej  ghopmey,  nuq  'oH representations  vo' the true,  'ach  Daq  chal itself,  DaH  Daq  nargh  Daq the  Daq  vo'  joH'a'  vaD  maH;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>ghobe' yet  vetlh  ghaH should  nob himself often, as the  jen  lalDan vumwI' enters  Daq the  le'  Daq  DIS  Sum  DIS  tlhej  'Iw  ghobe'  Daj  ghaj,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>joq else  ghaH must  ghaj suffered often since the foundation  vo' the  qo'.  'ach  DaH once  Daq the  pItlh  vo' the ages,  ghaH  ghajtaH  taH  'angta'  Daq  lan  DoH  yem  Sum the sacrifice  vo' himself.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>Inasmuch as  'oH  ghaH  wIv  vaD  loDpu'  Daq  Hegh once,  je after  vam,  yoj,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>vaj Christ  je,  ghajtaH  taH  nobta' once  Daq  SIq the  yemmey  vo'  law',  DichDaq  nargh a  cha'DIch  poH,  Hutlh  yem,  Daq  chaH  'Iv  'oH eagerly waiting  vaD  ghaH  vaD  toDtaHghach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>vaD the  chutghachmey,  ghajtaH a  QIb  vo' the  QaQ  Daq  ghoS,  ghobe' the very image  vo' the  Dochmey,  ta'laH never  tlhej the  rap  nobmey  DIS  Sum  DIS,  nuq  chaH  nob continually,  chenmoH perfect  chaH  'Iv draw  Sum.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>joq else wouldn't  chaH  ghaj ceased  Daq  taH  nobta', because the worshippers,  ghajtaH  taH once cleansed, would  ghaj  ghajta'  ghobe'  latlh consciousness  vo'  yemmey?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>'ach  Daq  chaH  nobmey  pa'  ghaH yearly reminder  vo'  yemmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>vaD  'oH  ghaH impossible  vetlh the  'Iw  vo'  Qa'mey  je goats should  tlhap  DoH  yemmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>vaj  ghorgh  ghaH  choltaH  Daq the  qo',  ghaH  jatlhtaH,     Sacrifice  je  cha'nob  SoH  ta'be'  neH, 'ach  SoH prepared a body  vaD  jIH;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>SoH  ghajta'  ghobe' pleasure  Daq  Hoch  meQqu'pu'  nobmey  je  nobmey  vaD  yem.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>vaj  jIH  ja'ta',  yIlegh,  jIH  ghaj  ghoS ( Daq the scroll  vo' the  paq  'oH  ghaH  ghItlhta'  vo'  jIH) Daq  ta'  lIj  DichDaq,  toH  joH'a'.' { Note:  bom 40:6-8 }</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Previously  ja'ta',  nobmey  je  nobmey  je  Hoch  meQqu'pu'  nobmey  je  nobmey  vaD  yem  SoH  ta'be'  neH,  ghobe'  ghajta' pleasure  Daq  chaH ( chaH  nuq  'oH  nobta' according  Daq the  chutghachmey),</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>vaj  ghaH  ghajtaH  ja'ta',  yIlegh,  jIH  ghaj  ghoS  Daq  ta'  lIj  DichDaq.  ghaH takes  DoH the  wa'Dich,  vetlh  ghaH may establish the  cha'DIch,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>Sum  nuq  DichDaq  maH  ghaj  taH sanctified  vegh the  cha'nob  vo' the body  vo' Jesus Christ once  vaD  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>Hoch  lalDan vumwI' indeed stands  jaj  Sum  jaj serving  je often  cha'nob the  rap  nobmey,  nuq  ta'laH never  tlhap  DoH  yemmey,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>'ach  ghaH,  ghorgh  ghaH  ghajta'  nobta'  wa' sacrifice  vaD  yemmey  reH,  ba'ta'  bIng  Daq the  nIH  ghop  vo'  joH'a';</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>vo'  vetlh  poH waiting until  Daj  jaghpu'  'oH  chenmoHta' the footstool  vo'  Daj  qamDu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>vaD  Sum  wa'  cha'nob  ghaH  ghajtaH perfected  reH  chaH  'Iv  'oH  taH sanctified.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>The  le'  qa'  je testifies  Daq  maH,  vaD after  ja'ta',</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>vam  ghaH the  lay'  vetlh  jIH  DichDaq  chenmoH  tlhej  chaH:    After  chaH  jajmey,'  jatlhtaH the  joH'a',     jIH  DichDaq  lan  wIj laws  Daq  chaj  tIq,     jIH  DichDaq  je write  chaH  Daq  chaj  yab;' { Note: Jeremiah 31:33 }      vaj  ghaH  jatlhtaH,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>jIH  DichDaq  qaw  chaj  yemmey  je  chaj iniquities  ghobe'  latlh. { Note: Jeremiah 31:34 }</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>DaH  nuqDaq remission  vo'  Dochvammey  ghaH,  pa'  ghaH  ghobe'  latlh  cha'nob  vaD  yem.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>ghajtaH  vaj,  loDnI'pu', boldness  Daq  'el  Daq the  le'  Daq  Sum the  'Iw  vo' Jesus,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>Sum the way  nuq  ghaH dedicated  vaD  maH, a  chu'  je  yIntaH way,  vegh the veil,  vetlh  ghaH  Daq  jatlh,  Daj  ghab;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>je  ghajtaH a  Dun  lalDan vumwI'  Dung the  tuq  vo'  joH'a',</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>let's draw  Sum  tlhej a true  tIq  Daq fullness  vo'  HartaHghach,  ghajtaH  maj  tIQDu' sprinkled  vo' an  mIghtaHghach conscience,  je  ghajtaH  maj body washed  tlhej pure  bIQ,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>chaw'  maH  'uch fast the confession  vo'  maj  tul  Hutlh wavering;  vaD  ghaH  'Iv promised  ghaH  voqmoH.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>chaw'  maH  qel  chay'  Daq provoke  wa' another  Daq  muSHa'  je  QaQ  vum,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>ghobe' forsaking  maj  ghaj assembling  tay', as the custom  vo'  'op  ghaH,  'ach exhorting  wa' another;  je  vaj  'ar the  latlh, as  SoH  legh the  jaj approaching.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>vaD  chugh  maH  yem willfully after  maH  ghaj  Hevta' the  Sov  vo' the  vIt,  pa' remains  ghobe'  latlh a sacrifice  vaD  yemmey,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>'ach a  Dich fearful expectation  vo'  yoj,  je a fierceness  vo'  qul  nuq  DichDaq  Sop the  jaghpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>A  loD  'Iv disregards Moses'  chutghachmey dies  Hutlh compassion  Daq the  mu'  vo'  cha'  joq  wej witnesses.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>chay'  'ar worse punishment,  ta'  SoH think,  DichDaq  ghaH  taH judged worthy  vo',  'Iv  ghajtaH trodden  bIng  qam the  puqloD  vo'  joH'a',  je  ghajtaH counted the  'Iw  vo' the  lay'  tlhej  nuq  ghaH  ghaHta' sanctified an unholy  Doch,  je  ghajtaH insulted the  qa'  vo' grace?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>vaD  maH  Sov  ghaH  'Iv  ja'ta', Vengeance belongs  Daq  jIH,  jatlhtaH the  joH'a',  jIH  DichDaq repay. { Note: Deuteronomy 32:35 }  Again, The  joH'a'  DichDaq  noH  Daj  ghotpu. { Note: Deuteronomy 32:36;  bom 135:14 }</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>'oH  ghaH a fearful  Doch  Daq  pum  Daq the  ghopmey  vo' the  yIntaH  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>'ach  qaw the former  jajmey,  Daq  nuq, after  SoH were enlightened,  SoH endured a  Dun struggle  tlhej sufferings;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>partly,  taH exposed  Daq both reproaches  je oppressions;  je partly, becoming partakers  tlhej  chaH  'Iv were treated  vaj.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>vaD  SoH both  ghajta' compassion  Daq  jIH  Daq  wIj chains,  je joyfully accepted the plundering  vo'  lIj possessions, knowing  vetlh  SoH  ghaj  vaD  tlhIH'egh a better possession  je an enduring  wa'  Daq the  chal.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>vaj  yImev throw  DoH  lIj boldness,  nuq  ghajtaH a  Dun  pop.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>vaD  SoH need endurance  vaj  vetlh,  ghajtaH  ta'pu' the  DichDaq  vo'  joH'a',  SoH may  Hev the promise.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Daq a very  mach while,     ghaH  'Iv  choltaH  DichDaq  ghoS,  je  DichDaq  ghobe'  loS.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>'ach the  QaQtaHghach  DichDaq  live  Sum  HartaHghach.     chugh  ghaH shrinks  DoH,  wIj  qa'  ghajtaH  ghobe' pleasure  Daq  ghaH. { Note: Habakkuk 2:3-4 }</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>'ach  maH  'oH  ghobe'  vo'  chaH  'Iv shrink  DoH  Daq  QIH,  'ach  vo'  chaH  'Iv  ghaj  HartaHghach  Daq the saving  vo' the  qa'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>DaH  HartaHghach  ghaH assurance  vo'  Dochmey hoped  vaD, proof  vo'  Dochmey  ghobe'  leghpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>vaD  Sum  vam, the  quppu' obtained testimony.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>Sum  HartaHghach,  maH understand  vetlh the universe  ghajtaH  taH framed  Sum the  mu'  vo'  joH'a',  vaj  vetlh  nuq  ghaH  leghpu'  ghajtaH  ghobe'  taH  chenmoHta'  pa'  vo'  Dochmey  nuq  'oH visible.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>Sum  HartaHghach, Abel  nobta'  Daq  joH'a' a  latlh excellent sacrifice than Cain,  vegh  nuq  ghaH  ghajta' testimony  nobpu'  Daq  ghaH  vetlh  ghaH  ghaHta'  QaQtaHghach,  joH'a' testifying  tlhej respect  Daq  Daj gifts;  je  vegh  'oH  ghaH,  taH  Heghpu',  vIHHa' speaks.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>Sum  HartaHghach, Enoch  ghaHta'  tlhappu'  DoH,  vaj  vetlh  ghaH wouldn't  legh  Hegh,  je  ghaH  ghaHta'  ghobe'  tu'ta', because  joH'a' translated  ghaH.  vaD  ghaH  ghajtaH  ghajta' testimony  nobpu'  Daq  ghaH  vetlh  qaSpa'  Daj translation  ghaH  ghajta'  taH  QaQ pleasing  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>Hutlh  HartaHghach  'oH  ghaH impossible  Daq  taH  QaQ pleasing  Daq  ghaH,  vaD  ghaH  'Iv  choltaH  Daq  joH'a' must  Har  vetlh  ghaH exists,  je  vetlh  ghaH  ghaH a rewarder  vo'  chaH  'Iv  nej  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>Sum  HartaHghach, Noah,  taH warned about  Dochmey  ghobe' yet  leghpu', moved  tlhej godly  taHvIp, prepared a  Duj  vaD the saving  vo'  Daj  tuq,  vegh  nuq  ghaH condemned the  qo',  je  mojta' heir  vo' the  QaQtaHghach  nuq  ghaH according  Daq  HartaHghach.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>Sum  HartaHghach, Abraham,  ghorgh  ghaH  ghaHta'  ja', obeyed  Daq  jaH  pa'  Daq the  Daq  nuq  ghaH  ghaHta'  Daq  Hev  vaD an inheritance.  ghaH  mejta'  pa',  ghobe' knowing  nuqDaq  ghaH  mejta'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>Sum  HartaHghach,  ghaH  yInta' as an alien  Daq the  puH  vo' promise, as  Daq a  puH  ghobe'  Daj  ghaj, dwelling  Daq tents,  tlhej Isaac  je Jacob, the heirs  tlhej  ghaH  vo' the  rap promise.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>vaD  ghaH  nejta'  vaD the  veng  nuq  ghajtaH the foundations,  'Iv builder  je maker  ghaH  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>Sum  HartaHghach,  'ach Sarah herself  Hevta'  HoS  Daq conceive,  je  ghaH  DaltaH a  puq  ghorgh  ghaH  ghaHta' past age, since  ghaH counted  ghaH  voqmoH  'Iv  ghajta' promised.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>vaj as  law' as the stars  vo' the sky  Daq  qev,  je as innumerable as the sand  nuq  ghaH  Sum the  biQ'a' shore, were fathered  Sum  wa'  loD,  je  ghaH as  QaQ as  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>Dochvammey  Hoch  Heghta'  Daq  HartaHghach,  ghobe'  ghajtaH  Hevta' the promises,  'ach  ghajtaH  leghpu' { Note: TR adds  je  taH convinced  vo' }   chaH  je embraced  chaH  vo' afar,  je  ghajtaH confessed  vetlh  chaH were  novpu'  je pilgrims  Daq the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>vaD  chaH  'Iv  jatlh such  Dochmey  chenmoH  'oH clear  vetlh  chaH  'oH seeking a  Hatlh  vo'  chaj  ghaj.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>chugh indeed  chaH  ghajta'  taH thinking  vo'  vetlh  Hatlh  vo'  nuq  chaH  mejta'  pa',  chaH would  ghaj  ghajta'  yap  poH  Daq  chegh.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>'ach  DaH  chaH  neH a better  Hatlh,  vetlh  ghaH, a heavenly  wa'.  vaj  joH'a'  ghaH  ghobe'  tuH  vo'  chaH,  Daq  taH  ja'  chaj  joH'a',  vaD  ghaH  ghajtaH prepared a  veng  vaD  chaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>Sum  HartaHghach, Abraham,  taH tested,  nobta'  Dung Isaac.  HIja',  ghaH  'Iv  ghajta' gladly  Hevta' the promises  ghaHta'  cha'nob  Dung  Daj  wa'  je  neH  puqloD;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>'ach  ghaH  Daq  'Iv  'oH  ghaHta'  ja'ta',  Daq Isaac  DichDaq  lIj  tIr  taH  ja'; { Note: Genesis 21:12 }</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>concluding  vetlh  joH'a'  ghaH  laH  Daq raise  Dung  'ach  vo' the  Heghpu'. Figuratively speaking,  ghaH  je  ta'ta'  Hev  ghaH  DoH  vo' the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>Sum  HartaHghach, Isaac  Quch Jacob  je Esau,  'ach concerning  Dochmey  Daq  ghoS.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>Sum  HartaHghach, Jacob,  ghorgh  ghaH  ghaHta' dying,  Quch each  vo' the  puqloDpu'  vo' Joseph,  je worshiped, leaning  Daq the top  vo'  Daj  naQ.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>Sum  HartaHghach, Joseph,  ghorgh  Daj  pItlh  ghaHta'  Sum,  chenmoHta' mention  vo' the departure  vo' the  puqpu'  vo' Israel;  je  nobta' instructions concerning  Daj  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>Sum  HartaHghach, Moses,  ghorgh  ghaH  ghaHta'  bogh,  ghaHta' hidden  vaD  wej months  Sum  Daj parents, because  chaH  leghta'  vetlh  ghaH  ghaHta' a beautiful  puq,  je  chaH were  ghobe'  vIp  vo' the king's  ra'ta'ghach mu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>Sum  HartaHghach, Moses,  ghorgh  ghaH  ghajta' grown  Dung, refused  Daq  taH  ja' the  puqloD  vo' Pharaoh's  puqbe',</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>choosing rather  Daq share ill treatment  tlhej God's  ghotpu, than  Daq enjoy the pleasures  vo'  yem  vaD a  poH;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>accounting the reproach  vo' Christ greater riches than the treasures  vo' Egypt;  vaD  ghaH  nejta'  Daq the  pop.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>Sum  HartaHghach,  ghaH  poS Egypt,  ghobe' fearing the  QeHpu'  vo' the  joH;  vaD  ghaH endured, as  leghtaH  ghaH  'Iv  ghaH invisible.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>Sum  HartaHghach,  ghaH  polta' the Passover,  je the sprinkling  vo' the  'Iw,  vetlh the destroyer  vo' the firstborn should  ghobe' touch  chaH.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>Sum  HartaHghach,  chaH  juSta'  vegh the  Doq  biQ'a' as  Daq dry  puH.  ghorgh the Egyptians tried  Daq  ta'  vaj,  chaH were swallowed  Dung.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Sum  HartaHghach, the walls  vo' Jericho  pumta'  bIng, after  chaH  ghajta'  taH encircled  vaD  Soch  jajmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>Sum  HartaHghach, Rahab the  naybe'wI',  ta'be' perish  tlhej  chaH  'Iv were disobedient,  ghajtaH  Hevta' the spies  Daq  roj.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>nuq  latlh  DIchDaq  jIH  jatlh?  vaD the  poH would fail  jIH  chugh  jIH  ja'ta'  vo' Gideon, Barak, Samson, Jephthah,  DavID, Samuel,  je the  leghwI'pu';</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>'Iv,  vegh  HartaHghach subdued kingdoms, worked  pa'  QaQtaHghach, obtained promises, stopped the mouths  vo' lions, { Note: Daniel 6:22-23 }</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>quenched the  HoS  vo'  qul, { Note: Daniel 3:1-30 }  escaped the edge  vo' the  'etlh, { Note: 1  joHpu' 19:1-3; 2  joHpu' 6:31-7:20 }   vo' weakness were  chenmoHta'  HoS, grew  HoS  Daq  veS,  je caused foreign armies  Daq  Haw'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>be'pu'  Hevta'  chaj  Heghpu'  Sum resurrection. { Note: 1  joHpu' 19:1-3; 2  joHpu' 6:31-7:20 }  Others were tortured,  ghobe' accepting  chaj deliverance,  vetlh  chaH might obtain a better resurrection.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>Others were tried  Sum mocking  je scourging,  HIja', moreover  Sum bonds  je imprisonment.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>chaH were stoned. { Note: 2 Chronicles 24:20-21 }   chaH were sawn apart.  chaH were tempted.  chaH were slain  tlhej the  'etlh. { Note: Jeremiah 26:20-23; 1  joHpu' 19:10 }   chaH  mejta' around  Daq  Suy' skins  je  Daq goat skins;  taH destitute, afflicted,    ill-treated</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>( vo'  'Iv the  qo'  ghaHta'  ghobe' worthy), wandering  Daq deserts,  Hudmey, caves,  je the holes  vo' the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>Dochvammey  Hoch,  ghajtaH  ghajta' testimony  nobpu'  Daq  chaH  vegh  chaj  HartaHghach,  ta'be'  Hev the promise,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>joH'a'  ghajtaH provided  'op better  Doch concerning  maH,  vaj  vetlh apart  vo'  maH  chaH should  ghobe'  taH  chenmoHta' perfect.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>vaj  chaw'  maH  je,  leghtaH  maH  'oH surrounded  Sum  vaj  Dun a cloud  vo' witnesses, lay aside  Hoch weight  je the  yem  nuq  vaj easily entangles  maH,  je  chaw'  maH run  tlhej patience the race  vetlh  ghaH  cher  qaSpa'  maH,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>leghtaH  Daq Jesus, the author  je perfecter  vo'  HartaHghach,  'Iv  vaD the  Quch  vetlh  ghaHta'  cher  qaSpa'  ghaH endured the cross, despising its  tuH,  je  ghajtaH  ba'ta'  bIng  Daq the  nIH  ghop  vo' the  quS'a'  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>vaD  qel  ghaH  'Iv  ghajtaH endured such contradiction  vo'  yemwI'pu'  Daq himself,  vetlh  SoH  yImev grow  Doy', fainting  Daq  lIj souls.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>SoH  ghaj  ghobe' yet resisted  Daq  'Iw, striving  Daq  yem;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>je  SoH  ghaj forgotten the exhortation  nuq reasons  tlhej  SoH as  tlhej  puqpu',      wIj  puqloD,  yImev  tlhap lightly the chastening  vo' the  joH'a', ghobe'  puj  ghorgh  SoH  'oH reproved  Sum  ghaH;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>vaD  'Iv the  joH'a'  muSHa'taH,  ghaH chastens, je scourges  Hoch  puqloD  'Iv  ghaH receives. { Note: Proverbs 3:11-12 }</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>'oH  ghaH  vaD discipline  vetlh  SoH endure.  joH'a' deals  tlhej  SoH as  tlhej  puqpu',  vaD  nuq  puqloD  ghaH  pa'  'Iv  Daj  vav  ta'be' discipline?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>'ach  chugh  SoH  'oH  Hutlh discipline,  vo'  nuq  Hoch  ghaj  taH  chenmoHta' partakers,  vaj  'oH  SoH illegitimate,  je  ghobe'  puqpu'.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Furthermore,  maH  ghajta' the  vavpu'  vo'  maj  ghab  Daq chasten  maH,  je  maH paid  chaH respect.  DIchDaq  maH  ghobe'  'ar rather  taH  Daq subjection  Daq the  vav  vo' spirits,  je  live?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>vaD  chaH indeed,  vaD a few  jajmey, punished  maH as seemed  QaQ  Daq  chaH;  'ach  ghaH  vaD  maj profit,  vetlh  maH may  taH partakers  vo'  Daj holiness.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Hoch chastening seems  vaD the present  Daq  taH  ghobe' joyous  'ach grievous; yet afterward  'oH yields the peaceful  baQ  vo'  QaQtaHghach  Daq  chaH  'Iv  ghaj  taH exercised thereby.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>vaj, lift  Dung the  ghopmey  vetlh hang  bIng  je the feeble knees, { Note: Isaiah 35:3 }</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>je  chenmoH straight  Hemey  vaD  lIj  qamDu', { Note: Proverbs 4:26 }   vaj  vetlh  nuq  ghaH lame may  ghobe'  taH dislocated,  'ach rather  taH healed.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>tlha' after  roj  tlhej  Hoch  loDpu',  je the sanctification  Hutlh  nuq  ghobe'  loD  DichDaq  legh the  joH'a',</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>leghtaH  yep lest  pa'  taH  vay'  loD  'Iv falls short  vo' the grace  vo'  joH'a'; lest  vay' root  vo' bitterness springing  Dung  Seng  SoH,  je  law'  taH defiled  Sum  'oH;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>lest  pa'  taH  vay' sexually immoral person,  joq profane person,  rur Esau,  'Iv sold  Daj birthright  vaD  wa'  'uQ.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>vaD  SoH  Sov  vetlh  'ach  ghorgh  ghaH afterward  neH  Daq inherit the blessing,  ghaH  ghaHta' rejected,  vaD  ghaH  tu'ta'  ghobe'  Daq  vaD a change  vo'  yab  'a'  ghaH  nejta'  'oH diligently  tlhej tears.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>vaD  SoH  ghaj  ghobe'  ghoS  Daq a  HuD  vetlh might  taH touched,  je  vetlh  meQpu'  tlhej  qul,  je  Daq blackness,  HurghtaHghach, storm,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>the sound  vo' a trumpet,  je the  ghogh  vo'  mu'mey;  nuq  chaH  'Iv  Qoyta'  'oH begged  vetlh  ghobe'  wa'  latlh  mu' should  taH  jatlhpu;  Daq  chaH,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>vaD  chaH  laH  ghobe'  Qam  vetlh  nuq  ghaHta'  ra'ta',  chugh  'ach an animal touches the  HuD,  'oH  DIchDaq  taH stoned { Note: TR adds  joq shot  tlhej an  puv DuQwI' [ legh Exodus 19:12-13] } ; { Note: Exodus 19:12-13 }</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>je  vaj fearful  ghaHta' the appearance,  vetlh Moses  ja'ta',  jIH  'oH terrified  je trembling. { Note: Deuteronomy 9:19 }</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>'ach  SoH  ghaj  ghoS  Daq Mount Zion,  je  Daq the  veng  vo' the  yIntaH  joH'a', the heavenly Jerusalem,  je  Daq innumerable multitudes  vo'  Duy''a'pu',</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>Daq the general assembly  je assembly  vo' the firstborn  'Iv  'oH enrolled  Daq  chal,  Daq  joH'a' the  noH  vo'  Hoch,  Daq the spirits  vo' just  loDpu'  chenmoHta' perfect,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>Daq Jesus, the mediator  vo' a  chu'  lay', { Note: Jeremiah 31:31 }   je  Daq the  'Iw  vo' sprinkling  vetlh speaks better than  vetlh  vo' Abel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>legh  vetlh  SoH  yImev  Qo'  ghaH  'Iv speaks.  vaD  chugh  chaH  ta'be' escape  ghorgh  chaH refused  ghaH  'Iv warned  Daq the  tera',  chay'  'ar  latlh  DichDaq  maH  ghobe' escape  'Iv  tlhe'  DoH  vo'  ghaH  'Iv warns  vo'  chal,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>'Iv  ghogh shook the  tera'  vaj,  'ach  DaH  ghaH  ghajtaH promised,  ja'ta', Yet once  latlh  jIH  DichDaq shake  ghobe'  neH the  tera',  'ach  je the  chal. { Note: Haggai 2:6 }</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>vam phrase, Yet once  latlh, signifies the removing  vo'  chaH  Dochmey  vetlh  'oH shaken, as  vo'  Dochmey  vetlh  ghaj  taH  chenmoHta',  vetlh  chaH  Dochmey  nuq  'oH  ghobe' shaken may remain.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>vaj, receiving a Kingdom  vetlh  ta'laHbe'  taH shaken,  chaw'  maH  ghaj grace,  vegh  nuq  maH  toy'  joH'a' acceptably,  tlhej reverence  je awe,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>vaD  maj  joH'a'  ghaH a consuming  qul. { Note: Deuteronomy 4:24 }</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>chaw' brotherly  muSHa' continue.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>yImev forget  Daq  cha' hospitality  Daq  novpu',  vaD  Daq doing  vaj,  'op  ghaj entertained  Duy''a'pu'  Hutlh knowing  'oH.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>qaw  chaH  'Iv  'oH  Daq bonds, as  bagh  tlhej  chaH;  je  chaH  'Iv  'oH ill-treated, since  SoH  'oH  je  Daq the body.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>chaw' marriage  taH held  Daq  quv among  Hoch,  je  chaw' the bed  taH undefiled:  'ach  joH'a'  DichDaq  noH the sexually immoral  je adulterers.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>taH free  vo' the  muSHa'  vo'  Huch, content  tlhej such  Dochmey as  SoH  ghaj,  vaD  ghaH  ghajtaH  ja'ta',  jIH  DichDaq  Daq  ghobe' way  mej  SoH,  ghobe'  DichDaq  jIH  Daq  vay' way  lon  SoH. { Note: Deuteronomy 31:6 }</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>vaj  vetlh  tlhej  QaQ courage  maH  jatlh,     The  joH'a'  ghaH  wIj helper.  jIH  DichDaq  ghobe'  taHvIp. nuq  ta'laH  loD  ta'  Daq  jIH? { Note:  bom 118:6-7 }</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>qaw  lIj leaders,  loDpu'  'Iv  jatlhta'  Daq  SoH the  mu'  vo'  joH'a',  je considering the results  vo'  chaj conduct, imitate  chaj  HartaHghach.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>Jesus Christ  ghaH the  rap yesterday,  DaHjaj,  je  reH.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>yImev  taH  qengta'  DoH  Sum various  je strange teachings,  vaD  'oH  ghaH  QaQ  vetlh the  tIq  taH established  Sum grace,  ghobe'  Sum  Soj,  vegh  nuq  chaH  'Iv were  vaj occupied were  ghobe' benefited.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>maH  ghaj an  lalDanta' Daq  vo'  nuq  chaH  'Iv  toy' the  le' tabernacle  ghaj  ghobe'  nIH  Daq  Sop.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>vaD the bodies  vo'  chaH  Ha'DIbaH,  'Iv  'Iw  ghaH  qempu'  Daq the  le'  Daq  Sum the  jen  lalDan vumwI' as an  cha'nob  vaD  yem,  'oH  meQpu' outside  vo' the  raQ. { Note: Leviticus 16:27 }</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>vaj Jesus  je,  vetlh  ghaH might sanctify the  ghotpu  vegh  Daj  ghaj  'Iw, suffered outside  vo' the  lojmIt.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>chaw'  maH  vaj  jaH  pa'  Daq  ghaH outside  vo' the  raQ,  He  Daj reproach.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>vaD  maH  yImev  ghaj  naDev an enduring  veng,  'ach  maH  nej  vetlh  nuq  ghaH  Daq  ghoS.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>vegh  ghaH,  vaj,  chaw'  maH  nob  Dung a sacrifice  vo'  naD  Daq  joH'a' { Note:  bom 50:23 }  continually,  vetlh  ghaH, the  baQ  vo'  wuSDu'  nuq proclaim allegiance  Daq  Daj  pong.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>'ach  yImev forget  Daq  taH doing  QaQ  je sharing,  vaD  tlhej such  nobmey  joH'a'  ghaH  QaQ pleased.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Obey  lIj leaders  je submit  Daq  chaH,  vaD  chaH watch  Daq behalf  vo'  lIj souls, as  chaH  'Iv  DichDaq  nob account,  vetlh  chaH may  ta'  vam  tlhej  Quch,  je  ghobe'  tlhej groaning,  vaD  vetlh would  taH unprofitable  vaD  SoH.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>tlhob  vaD  maH,  vaD  maH  'oH persuaded  vetlh  maH  ghaj a  QaQ conscience, desiring  Daq  live honorably  Daq  Hoch  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>jIH strongly urge  SoH  Daq  ta'  vam,  vetlh  jIH may  taH restored  Daq  SoH sooner.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>DaH may the  joH'a'  vo'  roj,  'Iv  qempu' again  vo' the  Heghpu' the  Dun  DevwI'  vo' the  Suy'  tlhej the  'Iw  vo' an eternal  lay',  maj  joH'a' Jesus,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>chenmoH  SoH complete  Daq  Hoch  QaQ  vum  Daq  ta'  Daj  DichDaq, working  Daq  SoH  vetlh  nuq  ghaH  QaQ pleasing  Daq  Daj  leghpu',  vegh Jesus Christ,  Daq  'Iv  taH the  batlh  reH  je ever. Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>'ach  jIH exhort  SoH,  loDnI'pu', endure the  mu'  vo' exhortation,  vaD  jIH  ghaj  ghItlhta'  Daq  SoH  Daq few  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Sov  vetlh  maj  loDnI' Timothy  ghajtaH  taH freed,  tlhej  'Iv,  chugh  ghaH  choltaH shortly,  jIH  DichDaq  legh  SoH.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Greet  Hoch  vo'  lIj leaders  je  Hoch the saints. The Italians greet  SoH.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>Grace  taH  tlhej  SoH  Hoch. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>