<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Lam'>
      <chapter osisID='Lam.1'>
        <verse osisID='Lam.1.1'>chay' the  veng sits solitary,  vetlh  ghaHta'  teblu'ta'  vo'  ghotpu! ghaH  ghajtaH  moj as a  Heghbe'nal,  'Iv  ghaHta'  Dun among the  tuqpu'! ghaH  'Iv  ghaHta' a princess among the provinces  ghaH  moj tributary!</verse>
        <verse osisID='Lam.1.2'>ghaH weeps sore  Daq the  ram,  je  Daj tears  'oH  Daq  Daj cheeks;     among  Hoch  Daj lovers  ghaH  ghajtaH  pagh  Daq  belmoH  Daj: Hoch  Daj friends  ghaj dealt treacherously  tlhej  Daj;  chaH  'oH  moj  Daj  jaghpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.3'>Judah  ghaH  ghoSta'  Daq captivity because  vo' affliction,  je because  vo'  Dun servitude; ghaH  yIntaH among the  tuqpu',  ghaH finds  ghobe'  leS: Hoch  Daj persecutors overtook  Daj within the straits.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.4'>The  Hemey  vo' Zion  ta' mourn, because  pagh  ghoS  Daq the  Sagh assembly; Hoch  Daj  lojmItmey  'oH  moB,  Daj  lalDan vumwI'pu'  ta' sigh: Daj virgins  'oH afflicted,  je  ghaH herself  ghaH  Daq bitterness.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.5'>Daj  jaghpu'  'oH  moj the  nach,  Daj  jaghpu' prosper; vaD  joH'a'  ghajtaH afflicted  Daj  vaD the  qev  vo'  Daj transgressions: Daj  Qup  puqpu'  'oH  ghoSta'  Daq captivity  qaSpa' the adversary.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.6'>vo' the  puqbe'  vo' Zion  Hoch  Daj majesty  ghaH departed: Daj  joHHom  'oH  moj  rur harts  vetlh  tu'  ghobe' pasture, chaH  'oH  ghoSta'  Hutlh  HoS  qaSpa' the pursuer.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.7'>Jerusalem remembers  Daq the  jajmey  vo'  Daj affliction  je  vo'  Daj miseries  Hoch  Daj pleasant  Dochmey  vetlh were  vo' the  jajmey  vo'  qan: ghorgh  Daj  ghotpu  pumta'  Daq the  ghop  vo' the adversary,  je  pagh  ta'ta'  QaH  Daj,     The  jaghpu'  leghta'  Daj,  chaH  ta'ta' mock  Daq  Daj desolations.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.8'>Jerusalem  ghajtaH grievously  yempu';  vaj  ghaH  ghaH  moj as an  Say'Ha'  Doch; Hoch  'Iv honored  Daj despise  Daj, because  chaH  ghaj  leghpu'  Daj nakedness: HIja',  ghaH sighs,  je turns  DoH.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.9'>Daj filthiness  ghaHta'  Daq  Daj skirts;  ghaH  ta'be'  qaw  Daj latter  pItlh; vaj  ghaH  ghaH  ghoS  bIng wonderfully;  ghaH  ghajtaH  ghobe' comforter: legh,  joH'a',  wIj affliction;  vaD the  jagh  ghajtaH magnified himself.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.10'>The adversary  ghajtaH  open  pa'  Daj  ghop  Daq  Hoch  Daj pleasant  Dochmey:     vaD  ghaH  ghajtaH  leghpu'  vetlh the  tuqpu'  'oH  'elta'  Daq  Daj  Daq QaD,    concerning  'Iv  SoH  ta'ta'  ra'ta'ghach mu'mey  vetlh  chaH should  ghobe'  'el  Daq  lIj assembly.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.11'>Hoch  Daj  ghotpu sigh,  chaH  nej  tIr Soj;     chaH  ghaj  nobpu'  chaj pleasant  Dochmey  vaD  Soj  Daq refresh the  qa':     legh,  joH'a',  je  legh;  vaD  jIH  'oH  moj abject.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.12'>ghaH  'oH  pagh  Daq  SoH,  Hoch  SoH  'Iv  juS  Sum?     legh,  je  legh  chugh  pa'  taH  vay' sorrow  rur  wIj sorrow,  nuq  ghaH  qempu'  Daq  jIH,     tlhej  nuq  joH'a'  ghajtaH afflicted  jIH  Daq the  jaj  vo'  Daj fierce  QeH.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.13'>vo'  Daq  jen  ghajtaH  ghaH  ngeHta'  qul  Daq  wIj  HomDu',  je  'oH prevails  Daq  chaH;     ghaH  ghajtaH  open a net  vaD  wIj  qamDu',  ghaH  ghajtaH  tlhe'ta'  jIH  DoH:     ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  jIH  moB  je  puj  Hoch the  jaj.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.14'>The yoke  vo'  wIj transgressions  ghaH  bagh  Sum  Daj  ghop;     chaH  'oH knit  tay',  chaH  'oH  ghoS  Dung  Daq  wIj neck;  ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  wIj  HoS  Daq fail:    The  joH'a'  ghajtaH  toDta'  jIH  Daq  chaj  ghopmey,  Daq  'Iv  jIH  'oH  ghobe'  laH  Daq  Qam.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.15'>The  joH'a'  ghajtaH  cher  Daq  pagh  Hoch  wIj  HoS  loDpu'  Daq the midst  vo'  jIH;     ghaH  ghajtaH  ja' a  Sagh assembly  Daq  jIH  Daq crush  wIj  Qup  loDpu':    The  joH'a'  ghajtaH trodden as  Daq a winepress the virgin  puqbe'  vo' Judah.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.16'>vaD  Dochvammey  Dochmey  jIH weep;  wIj  mIn,  wIj  mIn  qettaH  bIng  tlhej  bIQ;    Because the comforter  'Iv should refresh  wIj  qa'  ghaH  Hop  vo'  jIH:     wIj  puqpu'  'oH  moB, because the  jagh  ghajtaH prevailed.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.17'>Zion spreads  vo'  Daj  ghopmey;  pa'  ghaH  pagh  Daq  belmoH  Daj;     joH'a'  ghajtaH  ra'ta' concerning Jacob,  vetlh  chaH  'Iv  'oH around  ghaH should  taH  Daj  jaghpu':    Jerusalem  ghaH among  chaH as an  Say'Ha'  Doch.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.18'>joH'a'  ghaH  QaQtaHghach;  vaD  jIH  ghaj  lotlhpu'  Daq  Daj  ra'ta'ghach mu':    Please  Qoy  Hoch  SoH  ghotpu',  je  legh  wIj sorrow:     wIj virgins  je  wIj  Qup  loDpu'  'oH  ghoSta'  Daq captivity.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.19'>jIH  ja'  vaD  wIj lovers,  'ach  chaH deceived  jIH:     wIj  lalDan vumwI'pu'  je  wIj  quppu'  nobta'  Dung the  qa'  Daq the  veng,    While  chaH  nejta'  chaH  Soj  Daq refresh  chaj souls.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.20'>legh,  joH'a';  vaD  jIH  'oH  Daq distress;  wIj  tIq  ghaH troubled;     wIj  tIq  ghaH  tlhe'ta' within  jIH;  vaD  jIH  ghaj grievously  lotlhpu':    Abroad the  'etlh bereaves,  Daq home  pa'  ghaH as  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.21'>chaH  ghaj  Qoyta'  vetlh  jIH sigh;  pa'  ghaH  pagh  Daq  belmoH  jIH;     Hoch  wIj  jaghpu'  ghaj  Qoyta'  vo'  wIj  Seng;  chaH  'oH glad  vetlh  SoH  ghaj  ta'pu'  'oH:     SoH  DichDaq  qem the  jaj  vetlh  SoH  ghaj proclaimed,  je  chaH  DIchDaq  taH  rur  jIH.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.22'>chaw'  Hoch  chaj  mIghtaHghach  ghoS  qaSpa'  SoH;     ta'  Daq  chaH, as  SoH  ghaj  ta'pu'  Daq  jIH  vaD  Hoch  wIj transgressions:     vaD  wIj sighs  'oH  law',  je  wIj  tIq  ghaH  puj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.2'>
        <verse osisID='Lam.2.1'>chay'  ghajtaH the  joH'a' covered the  puqbe'  vo' Zion  tlhej a cloud  Daq  Daj  QeH! ghaH  ghajtaH  chuH  bIng  vo'  chal  Daq the  tera' the beauty  vo' Israel, je  ghajbe' remembered  Daj footstool  Daq the  jaj  vo'  Daj  QeH.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.2'>The  joH'a'  ghajtaH swallowed  Dung  Hoch the habitations  vo' Jacob,  je  ghajtaH  ghobe' pitied: ghaH  ghajtaH thrown  bIng  Daq  Daj  QeHpu' the strongholds  vo' the  puqbe'  vo' Judah; ghaH  ghajtaH  qempu'  chaH  bIng  Daq the  yav;  ghaH  ghajtaH profaned the kingdom  je its  joHHom.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.3'>ghaH  ghajtaH  pe'  litHa'  Daq fierce  QeH  Hoch the horn  vo' Israel; ghaH  ghajtaH drawn  DoH  Daj  nIH  ghop  vo'  qaSpa' the  jagh: ghaH  ghajtaH  meQpu'  Dung Jacob  rur a flaming  qul,  nuq devours  Hoch around.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.4'>ghaH  ghajtaH bent  Daj bow  rur an  jagh,  ghaH  ghajtaH  Qampu'  tlhej  Daj  nIH  ghop as an adversary, ghajtaH  HoHta'  Hoch  vetlh were pleasant  Daq the  mIn: Daq the  juHHom  vo' the  puqbe'  vo' Zion  ghaH  ghajtaH poured  pa'  Daj  QeHpu'  rur  qul.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.5'>The  joH'a'  ghaH  moj as an  jagh,  ghaH  ghajtaH swallowed  Dung Israel; ghaH  ghajtaH swallowed  Dung  Hoch  Daj palaces,  ghaH  ghajtaH  Qaw'ta'  Daj strongholds; ghaH  ghajtaH multiplied  Daq the  puqbe'  vo' Judah mourning  je lamentation.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.6'>ghaH  ghajtaH violently  tlhappu'  DoH  Daj  juHHom, as  chugh  'oH were  vo' a  wIjghachHom;  ghaH  ghajtaH  Qaw'ta'  Daj  Daq  vo' assembly: joH'a'  ghajtaH caused  Sagh assembly  je  jaj SochDIch  Daq  taH forgotten  Daq Zion, ghajtaH  muSqu'  Daq the indignation  vo'  Daj  QeH the  joH  je the  lalDan vumwI'.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.7'>The  joH'a'  ghajtaH  chuH  litHa'  Daj  lalDanta' Daq,  ghaH  ghajtaH abhorred  Daj  Daq QaD; ghaH  ghajtaH  nobpu'  Dung  Daq the  ghop  vo' the  jagh the walls  vo'  Daj palaces: chaH  ghaj  chenmoHta' a noise  Daq the  tuq  vo'  joH'a', as  Daq the  jaj  vo' a  Sagh assembly.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.8'>joH'a'  ghajtaH purposed  Daq  Qaw' the wall  vo' the  puqbe'  vo' Zion; ghaH  ghajtaH stretched  pa' the line,  ghaH  ghajtaH  ghobe' withdrawn  Daj  ghop  vo' destroying; ghaH  ghajtaH  chenmoHta' the rampart  je wall  Daq lament;  chaH languish  tay'.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.9'>Daj  lojmItmey  'oH sunk  Daq the  yav;  ghaH  ghajtaH  Qaw'ta'  je  ghorta'  Daj bars: Daj  joH  je  Daj  joHHom  'oH among the  tuqpu'  nuqDaq the  chutghachmey  ghaH  ghobe'; HIja',  Daj  leghwI'pu'  tu'  ghobe'  leghtaHghach  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.10'>The  quppu'  vo' the  puqbe'  vo' Zion  ba'  Daq the  yav,  chaH  pol silence;     chaH  ghaj  chuH  Dung dust  Daq  chaj  nachDu';  chaH  ghaj girded themselves  tlhej sackcloth:    The virgins  vo' Jerusalem hang  bIng  chaj  nachDu'  Daq the  yav.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.11'>wIj  mInDu'  ta' fail  tlhej tears,  wIj  tIq  ghaH troubled;     wIj liver  ghaH poured  Daq the  tera', because  vo' the  QIH  vo' the  puqbe'  vo'  wIj  ghotpu,    Because the  Qup  puqpu'  je the infants swoon  Daq the streets  vo' the  veng.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.12'>chaH  ja'  chaj mothers,  nuqDaq  ghaH grain  je  HIq?     ghorgh  chaH swoon as the wounded  Daq the streets  vo' the  veng,     ghorgh  chaj  qa'  ghaH poured  pa'  Daq  chaj mothers' bosom.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.13'>nuq  DIchDaq  jIH testify  Daq  SoH?  nuq  DIchDaq  jIH liken  Daq  SoH,  puqbe'  vo' Jerusalem?     nuq  DIchDaq  jIH compare  Daq  SoH,  vetlh  jIH may  belmoH  SoH, virgin  puqbe'  vo' Zion?     vaD  lIj breach  ghaH  Dun  rur the  biQ'a':  'Iv  ta'laH heal  SoH?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.14'>lIj  leghwI'pu'  ghaj  leghpu'  vaD  SoH false  je foolish visions;     chaH  ghaj  ghobe' uncovered  lIj  He'taHghach,  Daq  qem  DoH  lIj captivity,     'ach  ghaj  leghpu'  vaD  SoH false oracles  je causes  vo' banishment.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.15'>Hoch  vetlh  juS  Sum clap  chaj  ghopmey  Daq  SoH;     chaH hiss  je wag  chaj  nach  Daq the  puqbe'  vo' Jerusalem,  ja'ta',     ghaH  vam the  veng  vetlh  loDpu'  ja' The perfection  vo' beauty, The  Quch  vo' the  Hoch  tera'?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.16'>Hoch  lIj  jaghpu'  ghaj  poSmaHpu'  chaj  nuj wide  Daq  SoH;     chaH hiss  je gnash the teeth;  chaH  jatlh,  maH  ghaj swallowed  Daj  Dung;    Certainly  vam  ghaH the  jaj  vetlh  maH  nejta'  vaD;  maH  ghaj  tu'ta',  maH  ghaj  leghpu'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.17'>joH'a'  ghajtaH  ta'pu'  vetlh  nuq  ghaH purposed;  ghaH  ghajtaH fulfilled  Daj  mu'  vetlh  ghaH  ra'ta'  Daq the  jajmey  vo'  qan;     ghaH  ghajtaH thrown  bIng,  je  ghajtaH  ghobe' pitied:     ghaH  ghajtaH caused the  jagh  Daq  yItIv  Dung  SoH;  ghaH  ghajtaH exalted the horn  vo'  lIj  jaghpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.18'>chaj  tIq  SaQta'  Daq the  joH'a':    wall  vo' the  puqbe'  vo' Zion,  chaw' tears run  bIng  rur a  bIQtIQ  jaj  je  ram;     nob  SoH'egh  ghobe' respite;  yImev  chaw' the apple  vo'  lIj  mIn  mev.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.19'>Hu',  SaQ  pa'  Daq the  ram,  Daq the  tagh  vo' the watches;    Pour  pa'  lIj  tIq  rur  bIQ  qaSpa' the  qab  vo' the  joH'a':    Lift  Dung  lIj  ghopmey toward  ghaH  vaD the  yIn  vo'  lIj  Qup  puqpu',  vetlh  puj  vaD hunger  Daq the  nach  vo'  Hoch street.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.20'>legh,  joH'a',  je  legh  Daq  'Iv  SoH  ghaj  ta'pu' thus!     DIchDaq the  be'pu'  Sop  chaj  baQ, the  puqpu'  vetlh  'oH dandled  Daq the  ghopmey?     DIchDaq the  lalDan vumwI'  je the  leghwI'pu'  taH  HoHta'  Daq the  Daq QaD  vo' the  joH'a'?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.21'>The youth  je the  qan  loD  nep  Daq the  yav  Daq the streets;     wIj virgins  je  wIj  Qup  loDpu'  'oH fallen  Sum the  'etlh:     SoH  ghaj  HoHta'  chaH  Daq the  jaj  vo'  lIj  QeH;  SoH  ghaj slaughtered,  je  ghobe' pitied.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.22'>SoH  ghaj  ja', as  Daq the  jaj  vo' a  Sagh assembly,  wIj terrors  Daq  Hoch  retlh;     pa'  ghaHta'  pagh  vetlh escaped  joq remained  Daq the  jaj  vo' Yahweh's  QeH:     chaH  vetlh  jIH  ghaj dandled  je  qempu'  Dung  ghajtaH  wIj  jagh  Soppu'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.3'>
        <verse osisID='Lam.3.1'>jIH  'oH the  loD  vetlh  ghajtaH  leghpu' affliction  Sum the  DevwI' naQ  vo'  Daj  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.2'>ghaH  ghajtaH led  jIH  je caused  jIH  Daq  yIt  Daq  HurghtaHghach,  je  ghobe'  Daq  wov.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.3'>DIch  Daq  jIH  ghaH turns  Daj  ghop again  je again  Hoch the  jaj.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.4'>wIj  ghab  je  wIj skin  ghajtaH  ghaH  chenmoHta'  qan;  ghaH  ghajtaH  ghorta'  wIj  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.5'>ghaH  ghajtaH  chenta'  Daq  jIH,  je surrounded  jIH  tlhej gall  je travail.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.6'>ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  jIH  Daq  yIn  Daq dark  Daqmey, as  chaH  vetlh  ghaj  taH  tIq  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.7'>ghaH  ghajtaH walled  jIH about,  vetlh  jIH  ta'laHbe'  jaH  vo';  ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  wIj chain  'ugh.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.8'>HIja',  ghorgh  jIH  SaQ,  je  ja'  vaD  QaH,  ghaH shuts  pa'  wIj  tlhobtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.9'>ghaH  ghajtaH walled  Dung  wIj  Hemey  tlhej  pe'  nagh;  ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  wIj  Hemey crooked.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.10'>ghaH  ghaH  Daq  jIH as a  SIq lying  Daq  loS, as a  HaDI'baH  Daq  pegh  Daqmey.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.11'>ghaH  ghajtaH  tlhe'ta' aside  wIj  Hemey,  je pulled  jIH  Daq pieces;  ghaH  ghajtaH  chenmoHta'  jIH  moB.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.12'>ghaH  ghajtaH bent  Daj bow,  je  cher  jIH as a mark  vaD the  puv DuQwI'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.13'>ghaH  ghajtaH caused the shafts  vo'  Daj quiver  Daq  'el  Daq  wIj kidneys.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.14'>jIH  'oH  moj a derision  Daq  Hoch  wIj  ghotpu,  je  chaj song  Hoch the  jaj.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.15'>ghaH  ghajtaH  tebta'  jIH  tlhej bitterness,  ghaH  ghajtaH sated  jIH  tlhej wormwood.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.16'>ghaH  ghajtaH  je  ghorta'  wIj teeth  tlhej gravel  naghmey;  ghaH  ghajtaH covered  jIH  tlhej ashes.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.17'>SoH  ghaj removed  wIj  qa'  Hop  litHa'  vo'  roj;  jIH forgot prosperity.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.18'>jIH  ja'ta',  wIj  HoS  ghaH perished,  je  wIj expectation  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.19'>qaw  wIj affliction  je  wIj misery, the wormwood  je the gall.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.20'>wIj  qa'  vIHHa' remembers  chaH,  je  ghaH bowed  bIng within  jIH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.21'>vam  jIH recall  Daq  wIj  yab;  vaj  ghaj  jIH  tul.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.22'>'oH  ghaH  vo' Yahweh's loving kindnesses  vetlh  maH  'oH  ghobe'  Soppu', because  Daj compassion  ta'be' fail.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.23'>chaH  'oH  chu'  Hoch  po;  Dun  ghaH  lIj faithfulness.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.24'>joH'a'  ghaH  wIj portion,  jatlhtaH  wIj  qa';  vaj  DichDaq  jIH  tul  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.25'>joH'a'  ghaH  QaQ  Daq  chaH  'Iv  loS  vaD  ghaH,  Daq the  qa'  vetlh seeks  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.26'>'oH  ghaH  QaQ  vetlh a  loD should  tul  je quietly  loS  vaD the  toDtaHghach  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.27'>'oH  ghaH  QaQ  vaD a  loD  vetlh  ghaH  SIq the yoke  Daq  Daj youth.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.28'>chaw'  ghaH  ba'  mob  je  pol silence, because  ghaH  ghajtaH laid  'oH  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.29'>chaw'  ghaH  lan  Daj  nuj  Daq the dust,  chugh  vaj  taH  pa' may  taH  tul.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.30'>chaw'  ghaH  nob  Daj cheek  Daq  ghaH  'Iv strikes  ghaH;  chaw'  ghaH  taH  tebta'  teblu'ta'  tlhej reproach.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.31'>vaD the  joH'a'  DichDaq  ghobe'  chuH  litHa'  reH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.32'>vaD  'a'  ghaH cause grief, yet  ghaH  DichDaq  ghaj compassion according  Daq the  qev  vo'  Daj loving kindnesses.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.33'>vaD  ghaH  ta'taH  ghobe' afflict willingly,  ghobe' grieve the  puqpu'  vo'  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.34'>Daq crush  bIng  qam  Hoch the prisoners  vo' the  tera',</verse>
        <verse osisID='Lam.3.35'>Daq  tlhe' aside the  nIH  vo' a  loD  qaSpa' the  qab  vo' the  HochHom  jen,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.36'>Daq subvert a  loD  Daq  Daj cause, the  joH'a'  ta'be' approve.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.37'>'Iv  ghaH  ghaH  'Iv  jatlhtaH,  je  'oH  choltaH  Daq  juS,  ghorgh the  joH'a'  ta'be'  ra'ta'ghach mu'mey  'oH?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.38'>ta'be'  mIghtaHghach  je  QaQ  ghoS  pa'  vo' the  nuj  vo' the  HochHom  jen?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.39'>qatlh  ta'taH a  yIntaH  loD complain, a  loD  vaD the punishment  vo'  Daj  yemmey?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.40'>chaw'  maH search  je try  maj  Hemey,  je  tlhe' again  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.41'>chaw'  maH lift  Dung  maj  tIq  tlhej  maj  ghopmey  Daq  joH'a'  Daq the  chal.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.42'>maH  ghaj transgressed  je  ghaj  lotlhpu';  SoH  ghaj  ghobe' pardoned.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.43'>SoH  ghaj covered  tlhej  QeH  je pursued  maH;  SoH  ghaj  HoHta',  SoH  ghaj  ghobe' pitied.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.44'>SoH  ghaj covered  SoH'egh  tlhej a cloud,  vaj  vetlh  ghobe'  tlhobtaHghach  ta'laH  juS  vegh.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.45'>SoH  ghaj  chenmoHta'  maH an  litHa'-scouring  je  Qo'  Daq the midst  vo' the  ghotpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.46'>Hoch  maj  jaghpu'  ghaj  poSmaHpu'  chaj  nuj wide  Daq  maH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.47'>taHvIp  je the pit  'oH  ghoS  Daq  maH, devastation  je  QIH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.48'>wIj  mIn  qettaH  bIng  tlhej streams  vo'  bIQ,  vaD the  QIH  vo' the  puqbe'  vo'  wIj  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.49'>wIj  mIn pours  bIng,  je  ta'be'  mev,  Hutlh  vay' intermission,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.50'>Until  joH'a'  legh  bIng,  je  legh  vo'  chal.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.51'>wIj  mIn affects  wIj  qa', because  vo'  Hoch the  puqbe'pu'  vo'  wIj  veng.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.52'>chaH  ghaj chased  jIH sore  rur a  toQ,  chaH  'Iv  'oH  wIj  jaghpu'  Hutlh cause.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.53'>chaH  ghaj  pe'  litHa'  wIj  yIn  Daq the dungeon,  je  ghaj  chuH a  nagh  Daq  jIH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.54'>bIQmey flowed  Dung  wIj  nach;  jIH  ja'ta',  jIH  'oH  pe'  litHa'.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.55'>jIH  ja'  Daq  lIj  pong,  joH'a',  pa'  vo' the lowest dungeon.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.56'>SoH  Qoyta'  wIj  ghogh;  yImev  So'  lIj  qogh  Daq  wIj breathing,  Daq  wIj  SaQ.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.57'>SoH drew  Sum  Daq the  jaj  vetlh  jIH  ja'  Daq  SoH;  SoH  ja'ta',  yImev  taH  vIp.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.58'>joH'a',  SoH  ghaj pleaded the causes  vo'  wIj  qa';  SoH  ghaj  toDta'  wIj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.59'>joH'a',  SoH  ghaj  leghpu'  wIj wrong;  noH  SoH  wIj cause.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.60'>SoH  ghaj  leghpu'  Hoch  chaj vengeance  je  Hoch  chaj devices  Daq  jIH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.61'>SoH  ghaj  Qoyta'  chaj reproach,  joH'a',  je  Hoch  chaj devices  Daq  jIH,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.62'>The  wuSDu'  vo'  chaH  vetlh rose  Dung  Daq  jIH,  je  chaj device  Daq  jIH  Hoch the  jaj.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.63'>legh  SoH  chaj sitting  bIng,  je  chaj rising  Dung;  jIH  'oH  chaj song.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.64'>SoH  DichDaq render  Daq  chaH a recompense,  joH'a', according  Daq the  vum  vo'  chaj  ghopmey.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.65'>SoH  DichDaq  nob  chaH hardness  vo'  tIq,  lIj  mu'qaD  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.66'>SoH  DichDaq pursue  chaH  Daq  QeH,  je  Qaw'  chaH  vo'  bIng the  chal  vo'  joH'a'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.4'>
        <verse osisID='Lam.4.1'>chay'  ghaH the  SuD baS  moj dim!  chay'  ghaH the  HochHom pure  SuD baS changed!     The  naghmey  vo' the  Daq QaD  'oH poured  pa'  Daq the  nach  vo'  Hoch street.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.2'>The precious  puqloDpu'  vo' Zion, comparable  Daq fine  SuD baS, chay'  'oH  chaH esteemed as earthen pitchers, the  vum  vo' the  ghopmey  vo' the potter!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.3'>'ach the jackals draw  pa' the breast,  chaH  nob suck  Daq  chaj  Qup ones:     The  puqbe'  vo'  wIj  ghotpu  ghaH  moj cruel,  rur the ostriches  Daq the  ngem.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.4'>The tongue  vo' the sucking  puq cleaves  Daq the roof  vo'  Daj  nuj  vaD thirst:     The  Qup  puqpu'  tlhob  tIr Soj,  je  ghobe'  loD breaks  'oH  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.5'>chaH  'Iv  ta'ta' feed delicately  'oH  moB  Daq the streets: chaH  'Iv were  qempu'  Dung  Daq  Doq embrace dunghills.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.6'>vaD the  He'taHghach  vo' the  puqbe'  vo'  wIj  ghotpu  ghaH greater than the  yem  vo' Sodom, vetlh  ghaHta'  lujqu'pu' as  Daq a moment,  je  ghobe'  ghopmey were laid  Daq  Daj.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.7'>Daj nobles were purer than  chuchHommey,  chaH were whiter than milk; chaH were  latlh ruddy  Daq body than rubies,  chaj polishing  ghaHta' as  vo' sapphire.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.8'>chaj visage  ghaH blacker than a coal;  chaH  'oH  ghobe'  Sovta'  Daq the streets: chaj skin cleaves  Daq  chaj  HomDu';  'oH  ghaH withered,  'oH  ghaH  moj  rur a stick.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.9'>chaH  'Iv  'oH  HoHta'  tlhej the  'etlh  'oH better than  chaH  'Iv  'oH  HoHta'  tlhej hunger; vaD  Dochvammey pine  DoH,  mup  vegh,  vaD want  vo' the fruits  vo' the  yotlh.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.10'>The  ghopmey  vo' the pitiful  be'pu'  ghaj boiled  chaj  ghaj  puqpu';     chaH were  chaj  Soj  Daq the  QIH  vo' the  puqbe'  vo'  wIj  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.11'>joH'a'  ghajtaH accomplished  Daj  QeHpu',  ghaH  ghajtaH poured  pa'  Daj fierce  QeH;     ghaH  ghajtaH kindled a  qul  Daq Zion,  nuq  ghajtaH  Soppu' its foundations.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.12'>The  joHpu'  vo' the  tera'  ta'be'  Har,  ghobe'  Hoch the  nganpu'  vo' the  qo',     vetlh the adversary  je the  jagh would  'el  Daq the  lojmItmey  vo' Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.13'>'oH  ghaH because  vo' the  yemmey  vo'  Daj  leghwI'pu',  je the iniquities  vo'  Daj  lalDan vumwI'pu',     vetlh  ghaj shed the  'Iw  vo' the just  Daq the midst  vo'  Daj.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.14'>chaH wander as blind  loDpu'  Daq the streets,  chaH  'oH polluted  tlhej  'Iw,     vaj  vetlh  loDpu'  ta'laHbe' touch  chaj garments.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.15'>mej  SoH,  chaH  SaQta'  Daq  chaH,  Say'Ha'!  mej,  mej,  yImev touch!     ghorgh  chaH  Haw'ta'  DoH  je wandered,  loDpu'  ja'ta' among the  tuqpu',  chaH  DIchDaq  ghobe'  latlh sojourn  naDev.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.16'>The  QeH  vo'  joH'a'  ghajtaH scattered  chaH;  ghaH  DichDaq  ghobe'  latlh regard  chaH:     chaH  ta'be' respect the persons  vo' the  lalDan vumwI'pu',  chaH  ta'be' favor the  quppu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.17'>maj  mInDu'  ta' yet fail  Daq  leghtaH  vaD  maj  lI'be'  QaH:     Daq  maj watching  maH  ghaj watched  vaD a  Hatlh  vetlh  laH  ghobe'  toD.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.18'>chaH hunt  maj steps,  vaj  vetlh  maH  ta'laHbe'  jaH  Daq  maj streets:     maj  pItlh  ghaH  Sum,  maj  jajmey  'oH fulfilled;  vaD  maj  pItlh  ghaH  ghoS.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.19'>maj pursuers were swifter than the eagles  vo' the sky:     chaH chased  maH  Daq the  Hudmey,  chaH laid  loS  vaD  maH  Daq the  ngem.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.20'>The breath  vo'  maj nostrils, the  ngoHta'  vo'  joH'a',  ghaHta'  tlhappu'  Daq  chaj pits;     vo'  'Iv  maH  ja'ta',  bIng  Daj  QIb  maH  DIchDaq  live among the  tuqpu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.21'>yItIv  je  taH glad,  puqbe'  vo' Edom,  vetlh  yIn  Daq the  puH  vo' Uz:    The  HIvje'  DIchDaq  juS  vegh  Daq  SoH  je;  SoH  DIchDaq  taH drunken,  je  DIchDaq  chenmoH  SoH'egh naked.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.22'>The punishment  vo'  lIj  He'taHghach  ghaH accomplished,  puqbe'  vo' Zion;  ghaH  DichDaq  ghobe'  latlh carry  SoH  DoH  Daq captivity:     ghaH  DichDaq visit  lIj  He'taHghach,  puqbe'  vo' Edom;  ghaH  DichDaq uncover  lIj  yemmey.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.5'>
        <verse osisID='Lam.5.1'>qaw,  joH'a',  nuq  ghajtaH  ghoS  Daq  maH: legh,  je  legh  maj reproach.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.2'>maj inheritance  ghaH  tlhe'ta'  Daq  novpu', maj  juHmey  Daq aliens.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.3'>maH  'oH orphans  je  vav ghajbe'; maj mothers  'oH as widows.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.4'>maH  ghaj drunken  maj  bIQ  vaD  Huch; maj wood  ghaH sold  Daq  maH.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.5'>maj pursuers  'oH  Daq  maj necks: maH  'oH  Doy',  je  ghaj  ghobe'  leS.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.6'>maH  ghaj  nobpu' the  ghop  Daq the Egyptians, Daq the Assyrians,  Daq  taH satisfied  tlhej  tIr Soj.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.7'>maj  vavpu'  yempu',  je  'oH  ghobe'  latlh; maH  ghaj borne  chaj iniquities.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.8'>toy'wI'pu' rule  Dung  maH: pa'  ghaH  pagh  Daq  toD  maH  pa'  vo'  chaj  ghop.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.9'>maH  tlhap  maj  tIr Soj  Daq the peril  vo'  maj  yIn,     Because  vo' the  'etlh  vo' the  ngem.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.10'>maj skin  ghaH black  rur an oven,    Because  vo' the burning heat  vo' famine.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.11'>chaH ravished the  be'pu'  Daq Zion,    The virgins  Daq the  vengmey  vo' Judah.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.12'>joHHom were hanged  Dung  Sum  chaj  ghop:    The faces  vo'  quppu' were  ghobe' honored.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.13'>The  Qup  loDpu' bare the mill;    The  puqpu' stumbled  bIng the wood.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.14'>The  quppu'  ghaj ceased  vo' the  lojmIt,    The  Qup  loDpu'  vo'  chaj music.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.15'>The  Quch  vo'  maj  tIq  ghaH ceased;     maj dance  ghaH  tlhe'ta'  Daq mourning.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.16'>The crown  ghaH fallen  vo'  maj  nach:    Woe  Daq  maH!  vaD  maH  ghaj  yempu'.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.17'>vaD  vam  maj  tIq  ghaH  puj;     vaD  Dochvammey  Dochmey  maj  mInDu'  'oH dim;</verse>
        <verse osisID='Lam.5.18'>vaD the  HuD  vo' Zion,  nuq  ghaH  moB:    The foxes  yIt  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.19'>SoH,  joH'a', abide  reH;     lIj  quS'a'  ghaH  vo' generation  Daq generation.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.20'>qatlh  ta'  SoH forget  maH  reH,     je  lon  maH  vaj  tIq  poH?</verse>
        <verse osisID='Lam.5.21'>tlhe'  SoH  maH  Daq  SoH,  joH'a',  je  maH  DIchDaq  taH  tlhe'ta';    Renew  maj  jajmey as  vo'  qan.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.22'>'ach  SoH  ghaj utterly rejected  maH;     SoH  'oH very angry  Daq  maH.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>