<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mic'>
      <chapter osisID='Mic.1'>
        <verse osisID='Mic.1.1'>The  mu'  vo'  joH'a'  vetlh  ghoSta'  Daq Micah the Morashtite  Daq the  jajmey  vo' Jotham, Ahaz,  je Hezekiah,  joHpu'  vo' Judah,  nuq  ghaH  leghta' concerning Samaria  je Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.2'>Qoy,  SoH  ghotpu',  Hoch  vo'  SoH. 'Ij,  toH  tera',  je  Hoch  vetlh  ghaH therein: je  chaw' the  joH'a'  joH'a'  taH witness  Daq  SoH,     the  joH'a'  vo'  Daj  le'  lalDan qach.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.3'>vaD,  yIlegh,  joH'a'  choltaH  vo'  pa'  vo'  Daj  Daq, je  DichDaq  ghoS  bIng  je  yIt  Daq the  jen  Daqmey  vo' the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.4'>The  Hudmey melt  bIng  ghaH, je the valleys split apart, rur wax  qaSpa' the  qul, rur  bIQmey  vetlh  'oH poured  bIng a steep  Daq.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.5'>Hoch  vam  ghaH  vaD the disobedience  vo' Jacob, je  vaD the  yemmey  vo' the  tuq  vo' Israel. nuq  ghaH the disobedience  vo' Jacob? 'oHbe'  'oH Samaria? je  nuq  'oH the  jen  Daqmey  vo' Judah?     Aren't  chaH Jerusalem?</verse>
        <verse osisID='Mic.1.6'>vaj  jIH  DichDaq  chenmoH Samaria  rur a rubble heap  vo' the  yotlh, rur  Daqmey  vaD planting vineyards; je  jIH  DichDaq pour  bIng its  naghmey  Daq the  ngech, je  jIH  DichDaq uncover its foundations.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.7'>Hoch  Daj idols  DichDaq  taH beaten  Daq pieces, je  Hoch  Daj  lalDan qach gifts  DichDaq  taH  meQpu'  tlhej  qul, je  Hoch  Daj images  jIH  DichDaq  Qaw'; vaD  vo' the hire  vo' a  naybe'wI'  ghajtaH  ghaH  boSta'  chaH, je  Daq the hire  vo' a  naybe'wI'  DIchDaq  chaH  chegh.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.8'>vaD  vam  jIH  DichDaq lament  je wail; jIH  DichDaq  jaH stripped  je naked; jIH  DichDaq howl  rur the jackals, je moan  rur the  puqbe'pu'  vo' owls.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.9'>vaD  Daj  QIDpu'ghachmey  'oH incurable; vaD  'oH  ghajtaH  ghoS  'ach  Daq Judah. 'oH reaches  Daq the  lojmIt  vo'  wIj  ghotpu, 'ach  Daq Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.10'>yImev  ja'  'oH  Daq Gath.     yImev weep  Daq  Hoch.     Daq Beth Ophrah { Note: Beth Ophrah means literally  tuq  vo' Dust. }   jIH  ghaj rolled  jIH'egh  Daq the dust.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.11'>juS  Daq, inhabitant  vo' Shaphir,  Daq nakedness  je  tuH.    The inhabitant  vo' Zaanan won't  ghoS  pa'.    The wailing  vo' Beth Ezel  DichDaq  tlhap  vo'  SoH  Daj protection.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.12'>vaD the inhabitant  vo' Maroth waits anxiously  vaD  QaQ,    because  mIghtaHghach  ghajtaH  ghoS  bIng  vo'  joH'a'  Daq the  lojmIt  vo' Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.13'>Harness the chariot  Daq the swift steed, inhabitant  vo' Lachish.     ghaH  ghaHta' the  tagh  vo'  yem  Daq the  puqbe'  vo' Zion;     vaD the transgressions  vo' Israel were  tu'ta'  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.14'>vaj  SoH  DichDaq  nob a parting gift  Daq Moresheth Gath.    The  juHmey  vo' Achzib  DichDaq  taH a deceitful  Doch  Daq the  joHpu'  vo' Israel.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.15'>jIH  DichDaq yet  qem  Daq  SoH, inhabitant  vo' Mareshah.     ghaH  'Iv  ghaH the  batlh  vo' Israel  DichDaq  ghoS  Daq Adullam.</verse>
        <verse osisID='Mic.1.16'>Shave  lIj  nachDu',     je  pe'  litHa'  lIj  jIb  vaD the  puqpu'  vo'  lIj  tIv.    Enlarge  lIj  jIb ghajbe'  rur the vulture;     vaD  chaH  ghaj  ghoSta'  Daq captivity  vo'  SoH!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.2'>
        <verse osisID='Mic.2.1'>Woe  Daq  chaH  'Iv devise  He'taHghach je  vum  mIghtaHghach  Daq  chaj beds! ghorgh the  po  ghaH  wov,  chaH practice  'oH,     because  'oH  ghaH  Daq the  HoS  vo'  chaj  ghop.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.2'>chaH covet fields,  je seize  chaH; je  juHmey,  je  tlhap  chaH  DoH: je  chaH oppress a  loD  je  Daj  tuq, 'ach a  loD  je  Daj heritage.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.3'>vaj thus  jatlhtaH  joH'a':      yIlegh,  jIH  'oH planning  Daq  Dochvammey  ghotpu a disaster, vo'  nuq  SoH  DichDaq  ghobe' remove  lIj necks, ghobe'  DichDaq  SoH  yIt haughtily; vaD  'oH  ghaH an  mIghtaHghach  poH.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.4'>Daq  vetlh  jaj  chaH  DichDaq  tlhap  Dung a parable  Daq  SoH, je lament  tlhej a doleful lamentation,  ja'ta',      maH  'oH utterly ruined! wIj people's possession  ghaH divided  Dung.     Indeed  ghaH takes  'oH  vo'  jIH  je assigns  maj fields  Daq traitors!'</verse>
        <verse osisID='Mic.2.5'>vaj  SoH  DichDaq  ghaj  ghobe'  wa'  'Iv divides the  puH  Sum lot  Daq the assembly  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.6'>yImev prophesy! chaH prophesy.      yImev prophesy about  Dochvammey  Dochmey.     Disgrace won't overtake  maH.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.7'>DIchDaq  'oH  taH  ja'ta',  toH  tuq  vo' Jacob:      ghaH the  qa'  vo'  joH'a' angry? 'oH  Dochvammey  Daj  ta'mey? yImev  wIj  mu'mey  ta'  QaQ  Daq  ghaH  'Iv  yIttaH blamelessly?</verse>
        <verse osisID='Mic.2.8'>'ach lately  wIj  ghotpu  ghaj risen  Dung as an  jagh. SoH strip the robe  je  Sut  vo'  chaH  'Iv  juS  Sum  Hutlh a care, returning  vo'  may'.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.9'>SoH drive the  be'pu'  vo'  wIj  ghotpu  pa'  vo'  chaj pleasant  juHmey; vo'  chaj  Qup  puqpu'  SoH  tlhap  DoH  wIj blessing  reH.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.10'>Hu',  je  mej!     vaD  vam  ghaH  ghobe'  lIj resting  Daq,    because  vo' uncleanness  vetlh destroys,     'ach  tlhej a grievous  QIH.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.11'>chugh a  loD walking  Daq a  qa'  vo' falsehood lies:     jIH  DichDaq prophesy  Daq  SoH  vo'  HIq  je  vo'  HoS  tlhutlh;     ghaH would  taH the  leghwI'pu'  vo'  vam  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.12'>jIH  DichDaq  DIch assemble, Jacob,  Hoch  vo'  SoH;     jIH  DichDaq  DIch  tay'moH the  chuv  vo' Israel;     jIH  DichDaq  lan  chaH  tay' as the  Suy'  vo' Bozrah,    as a flock  Daq the midst  vo'  chaj pasture;     chaH  DichDaq swarm  tlhej  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Mic.2.13'>ghaH  'Iv breaks  poSmoH the way goes  Dung  qaSpa'  chaH.     chaH  ghor  vegh the  lojmIt,  je  jaH  pa'.     je  chaj  joH passes  Daq  qaSpa'  chaH,     tlhej  joH'a'  Daq  chaj  nach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.3'>
        <verse osisID='Mic.3.1'>jIH  ja'ta',     Please  'Ij,  SoH  nachDu'  vo' Jacob, je  DevwIpu'  vo' the  tuq  vo' Israel: 'oHbe'  'oH  vaD  SoH  Daq  Sov  ruv?</verse>
        <verse osisID='Mic.3.2'>SoH  'Iv hate the  QaQ, je  muSHa' the  mIghtaHghach; 'Iv tear  litHa'  chaj skin, je  chaj  ghab  vo'  litHa'  chaj  HomDu';</verse>
        <verse osisID='Mic.3.3'>'Iv  je  Sop the  ghab  vo'  wIj  ghotpu, je flay  chaj skin  vo'  litHa'  chaH, je  ghor  chaj  HomDu', je chop  chaH  Daq pieces, as  vaD the pot, je as  ghab within the caldron.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.4'>vaj  chaH  DichDaq  SaQ  Daq  joH'a', 'ach  ghaH  DichDaq  ghobe'  jang  chaH. HIja',  ghaH  DichDaq  So'  Daj  qab  vo'  chaH  Daq  vetlh  poH,     because  chaH  chenmoHta'  chaj deeds  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.5'>Thus  jatlhtaH  joH'a' concerning the  leghwI'pu'  'Iv  Dev  wIj  ghotpu astray;  vaD  chaH  'Iv feed  chaj teeth,  chaH proclaim,  roj!  je  'Iv  ta'be' provide  vaD  chaj mouths,  chaH  ghuH  veS  Daq  ghaH:</verse>
        <verse osisID='Mic.3.6'>vaj  ram  ghaH  Dung  SoH,  tlhej  ghobe'  leghtaHghach, je  'oH  ghaH dark  Daq  SoH,  vetlh  SoH may  ghobe' divine; je the  pemHov  DichDaq  jaH  bIng  Daq the  leghwI'pu', je the  jaj  DichDaq  taH black  Dung  chaH.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.7'>The seers  DIchDaq  taH disappointed, je the diviners  mISmoHpu'. HIja',  chaH  DIchDaq  Hoch  So'  chaj  wuSDu'; vaD  pa'  ghaH  ghobe'  jang  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.8'>'ach as  vaD  jIH,  jIH  'oH  teblu'ta'  vo'  HoS  Sum the  qa'  vo'  joH'a', je  vo'  yoj,  je  vo' might, Daq declare  Daq Jacob  Daj disobedience, je  Daq Israel  Daj  yem.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.9'>Please  'Ij  Daq  vam,  SoH  nachDu'  vo' the  tuq  vo' Jacob, je  DevwIpu'  vo' the  tuq  vo' Israel, 'Iv abhor  ruv, je pervert  Hoch equity.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.10'>chaH  chen  Dung Zion  tlhej  'Iw,     je Jerusalem  tlhej  He'taHghach.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.11'>Daj leaders  noH  vaD  nepHuchmey,     je  Daj  lalDan vumwI'pu'  ghojmoH  vaD a price,     je  Daj  leghwI'pu'  vo'  'oH  ja' fortunes  vaD  Huch:    yet  chaH lean  Daq  joH'a',  je  jatlh,     'oHbe'  joH'a'  Daq the midst  vo'  maH?     ghobe' disaster  DichDaq  ghoS  Daq  maH.</verse>
        <verse osisID='Mic.3.12'>vaj Zion  vaD  lIj  chIch  DichDaq  taH plowed  rur a  yotlh,     je Jerusalem  DichDaq  moj heaps  vo' rubble,     je the  HuD  vo' the  lalDan qach  rur the  jen  Daqmey  vo' a forest.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.4'>
        <verse osisID='Mic.4.1'>'ach  Daq the latter  jajmey, 'oH  DichDaq  qaS  vetlh the  HuD  vo' Yahweh's  lalDan qach  DichDaq  taH established  Daq the top  vo' the  Hudmey, je  'oH  DichDaq  taH exalted  Dung the hills; je  ghotpu'  DichDaq stream  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.2'>law'  tuqpu'  DichDaq  jaH  je  jatlh,      ghoS,  je  chaw'  maH  jaH  Dung  Daq the  HuD  vo'  joH'a', je  Daq the  tuq  vo' the  joH'a'  vo' Jacob; je  ghaH  DichDaq  ghojmoH  maH  vo'  Daj  Hemey, je  maH  DichDaq  yIt  Daq  Daj  Hemey. vaD  pa'  vo' Zion  DichDaq  jaH  vo' the  chutghachmey, je the  mu'  vo'  joH'a'  vo' Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Mic.4.3'>je  ghaH  DichDaq  noH  joj  law'  ghotpu', je  DichDaq decide concerning  HoS  tuqpu' afar  litHa'. chaH  DichDaq beat  chaj swords  Daq plowshares, je  chaj spears  Daq pruning hooks. Hatlh  DichDaq  ghobe' lift  Dung  'etlh  Daq  Hatlh, ghobe'  DichDaq  chaH  ghoj  veS  vay'  latlh.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.4'>'ach  chaH  DichDaq  ba'  Hoch  loD  bIng  Daj vine  je  bIng  Daj fig  Sor; je  ghobe'  wa'  DichDaq  chenmoH  chaH  vIp: vaD the  nuj  vo'  joH'a'  vo' Armies  ghajtaH  jatlhpu;.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.5'>Indeed  Hoch the  tuqpu' may  yIt  Daq the  pong  vo'  chaj  Qunpu'; 'ach  maH  DichDaq  yIt  Daq the  pong  vo'  joH'a'  maj  joH'a'  reH  je ever.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.6'>Daq  vetlh  jaj,  jatlhtaH  joH'a',      jIH  DichDaq assemble  vetlh  nuq  ghaH lame, je  jIH  DichDaq  tay'moH  vetlh  nuq  ghaH driven  DoH, je  vetlh  nuq  jIH  ghaj afflicted;</verse>
        <verse osisID='Mic.4.7'>je  jIH  DichDaq  chenmoH  vetlh  nuq  ghaHta' lame a  chuv, je  vetlh  nuq  ghaHta'  chuH  Hop  litHa' a  HoS  Hatlh: je  joH'a'  DichDaq  che'  Dung  chaH  Daq Mount Zion  vo'  vaj  Daq,  'ach  reH.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.8'>SoH, tower  vo' the flock, the  HuD  vo' the  puqbe'  vo' Zion, Daq  SoH  'oH  DichDaq  ghoS, HIja', the former dominion  DichDaq  ghoS,     the kingdom  vo' the  puqbe'  vo' Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.9'>DaH  qatlh  ta'  SoH  SaQ  pa'  QoymoHlaHbogh? ghaH  pa'  ghobe'  joH  Daq  SoH? ghajtaH  lIj counselor perished, vetlh pains  ghaj  tlhappu'  'uch  vo'  SoH as  vo' a  be'  Daq travail?</verse>
        <verse osisID='Mic.4.10'>taH  Daq pain,  je labor  Daq  qem  vo',  puqbe'  vo' Zion,     rur a  be'  Daq travail;     vaD  DaH  SoH  DichDaq  jaH  vo'  pa'  vo' the  veng,     je  DichDaq  yIn  Daq the  yotlh,     je  DichDaq  ghoS  'ach  Daq Babylon.     pa'  SoH  DichDaq  taH rescued.     pa'  joH'a'  DichDaq redeem  SoH  vo' the  ghop  vo'  lIj  jaghpu'.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.11'>DaH  law'  tuqpu'  ghaj assembled  Daq  SoH,  vetlh  jatlh,     chaw'  Daj  taH defiled,     je  chaw'  maj  mIn gloat  Dung Zion.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.12'>'ach  chaH  yImev  Sov the thoughts  vo'  joH'a',     ghobe'  ta'  chaH understand  Daj  qeS;     vaD  ghaH  ghajtaH  boSta'  chaH  rur the sheaves  Daq the threshing floor.</verse>
        <verse osisID='Mic.4.13'>Hu'  je thresh,  puqbe'  vo' Zion;     vaD  jIH  DichDaq  chenmoH  lIj horn iron,     je  jIH  DichDaq  chenmoH  lIj hoofs brass;     je  SoH  DichDaq beat  Daq pieces  law'  ghotpu':     je  jIH  DichDaq devote  chaj gain  Daq  joH'a',     je  chaj substance  Daq the  joH'a'  vo' the  Hoch  tera'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.5'>
        <verse osisID='Mic.5.1'>DaH  SoH  DIchDaq  tay'moH  SoH'egh  Daq troops, puqbe'  vo' troops. ghaH  ghajtaH laid siege  Daq  maH. chaH  DichDaq  mup the  noH  vo' Israel  tlhej a  DevwI' naQ  Daq the cheek.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.2'>'ach  SoH, Bethlehem Ephrathah, taH  mach among the clans  vo' Judah, pa'  vo'  SoH  wa'  DichDaq  ghoS  vo'  Daq  jIH  vetlh  ghaH  Daq  taH ruler  Daq Israel; 'Iv goings  vo'  'oH  vo'  vo'  qan,  vo' everlasting.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.3'>vaj  ghaH  DichDaq abandon  chaH until the  poH  vetlh  ghaH  'Iv  ghaH  Daq labor  nob birth. vaj the  leS  vo'  Daj  loDnI'pu'  DichDaq  chegh  Daq the  puqpu'  vo' Israel.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.4'>ghaH  DIchDaq  Qam,  je  DIchDaq  DevwI'  Daq the  HoS  vo'  joH'a', Daq the majesty  vo' the  pong  vo'  joH'a'  Daj  joH'a': je  chaH  DichDaq  live,  vaD  vaj  ghaH  DichDaq  taH  Dun  Daq the ends  vo' the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.5'>ghaH  DichDaq  taH  maj  roj  ghorgh Assyria invades  maj  puH, je  ghorgh  ghaH marches  vegh  maj fortresses, vaj  maH  DichDaq raise  Daq  ghaH  Soch shepherds, je eight leaders  vo'  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.6'>chaH  DichDaq rule the  puH  vo' Assyria  tlhej the  'etlh, je the  puH  vo' Nimrod  Daq its  lojmItmey. ghaH  DichDaq  toD  maH  vo' the Assyrian, ghorgh  ghaH invades  maj  puH, je  ghorgh  ghaH marches within  maj  veH.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.7'>The  chuv  vo' Jacob  DichDaq  taH  Daq the midst  vo'  law'  ghotpu', rur dew  vo'  joH'a', rur showers  Daq the grass, vetlh  yImev  loS  vaD  loD, ghobe'  loS  vaD the  puqloDpu'  vo'  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.8'>The  chuv  vo' Jacob  DichDaq  taH among the  tuqpu', Daq the midst  vo'  law'  ghotpu', rur a  HaDI'baH among the  Ha'DIbaH  vo' the forest, rur a  Qup  HaDI'baH among the flocks  vo'  Suy'; 'Iv,  chugh  ghaH goes  vegh, treads  bIng  je tears  Daq pieces, je  pa'  ghaH  ghobe'  wa'  Daq  toD.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.9'>chaw'  lIj  ghop  taH  qengta'  Dung  Dung  lIj  jaghpu', je  chaw'  Hoch  vo'  lIj  jaghpu'  taH  pe'  litHa'.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.10'>'oH  DichDaq  qaS  Daq  vetlh  jaj,  jatlhtaH  joH'a',     vetlh  jIH  DichDaq  pe'  litHa'  lIj horses  pa'  vo' the midst  vo'  SoH,     je  DichDaq  Qaw'  lIj  Dujmey.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.11'>jIH  DichDaq  pe'  litHa' the  vengmey  vo'  lIj  puH,     je  DichDaq tear  bIng  Hoch  lIj strongholds.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.12'>jIH  DichDaq  Qaw' witchcraft  vo'  lIj  ghop;     je  SoH  DIchDaq  ghaj  ghobe' soothsayers.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.13'>jIH  DichDaq  pe'  litHa'  lIj engraved images  je  lIj pillars  pa'  vo'  lIj midst;     je  SoH  DIchDaq  ghobe'  latlh  lalDan toy' the  vum  vo'  lIj  ghopmey.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.14'>jIH  DichDaq uproot  lIj Asherim  pa'  vo'  lIj midst;     je  jIH  DichDaq  Qaw'  lIj  vengmey.</verse>
        <verse osisID='Mic.5.15'>jIH  DichDaq execute vengeance  Daq  QeH,     je  QeHpu'  Daq the  tuqpu'  vetlh  ta'be'  'Ij.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.6'>
        <verse osisID='Mic.6.1'>'Ij  DaH  Daq  nuq  joH'a'  jatlhtaH:      Hu',  tlhob  lIj case  qaSpa' the  Hudmey, je  chaw' the hills  Qoy  nuq  SoH  ghaj  Daq  jatlh.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.2'>Qoy,  SoH  Hudmey, Yahweh's controversy, je  SoH enduring foundations  vo' the  tera'; vaD  joH'a'  ghajtaH a controversy  tlhej  Daj  ghotpu, je  ghaH  DichDaq contend  tlhej Israel.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.3'>wIj  ghotpu,  nuq  ghaj  jIH  ta'pu'  Daq  SoH? chay'  ghaj  jIH burdened  SoH? jang  jIH!</verse>
        <verse osisID='Mic.6.4'>vaD  jIH  qempu'  SoH  Dung  pa'  vo' the  puH  vo' Egypt, je  toDta'  SoH  pa'  vo' the  tuq  vo' bondage. jIH  ngeHta'  qaSpa'  SoH Moses, Aaron,  je Miriam.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.5'>wIj  ghotpu,  qaw  DaH  nuq Balak  joH  vo' Moab devised, je  nuq Balaam the  puqloD  vo' Beor  jangta'  ghaH  vo' Shittim  Daq Gilgal, vetlh  SoH may  Sov the  QaQtaHghach  vangtaH  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.6'>chay'  DIchDaq  jIH  ghoS  qaSpa'  joH'a', je bow  jIH'egh  qaSpa' the exalted  joH'a'? DIchDaq  jIH  ghoS  qaSpa'  ghaH  tlhej  meQqu'pu'  nobmey, tlhej calves a  DIS  qan?</verse>
        <verse osisID='Mic.6.7'>DichDaq  joH'a'  taH pleased  tlhej thousands  vo'  'ermey? tlhej tens  vo' thousands  vo' rivers  vo'  Hergh? DIchDaq  jIH  nob  wIj firstborn  vaD  wIj disobedience?     The  baQ  vo'  wIj body  vaD the  yem  vo'  wIj  qa'?</verse>
        <verse osisID='Mic.6.8'>ghaH  ghajtaH shown  SoH,  toH  loD,  nuq  ghaH  QaQ. nuq  ta'taH  joH'a' require  vo'  SoH,  'ach  Daq  vang justly, Daq  muSHa'  pung,  je  Daq  yIt humbly  tlhej  lIj  joH'a'?</verse>
        <verse osisID='Mic.6.9'>Yahweh's  ghogh calls  Daq the  veng, je  valtaHghach sees  lIj  pong:      'Ij  Daq the  DevwI' naQ, je  ghaH  'Iv  wIv  'oH.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.10'>'oH  pa' yet treasures  vo'  mIghtaHghach  Daq the  tuq  vo' the  mIgh,     je a short ephah { Note: An ephah  ghaH a  juv  vo' volume,  je a short ephah  ghaH  chenmoHta' smaller than a  teblu'ta' ephah  vaD the purpose  vo' cheating customers. }   vetlh  ghaH accursed?</verse>
        <verse osisID='Mic.6.11'>DIchDaq  jIH  taH pure  tlhej dishonest scales,     je  tlhej a  tep  vo' deceitful weights?</verse>
        <verse osisID='Mic.6.12'>Daj rich  loDpu'  'oH  teblu'ta'  vo' violence,     Daj  nganpu'  jatlh lies,     je  chaj tongue  ghaH deceitful  Daq  chaj speech.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.13'>vaj  jIH  je  ghaj struck  SoH  tlhej a grievous wound.     jIH  ghaj  chenmoHta'  SoH  moB because  vo'  lIj  yemmey.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.14'>SoH  DIchDaq  Sop,  'ach  ghobe'  taH satisfied.     lIj humiliation  DichDaq  taH  Daq  lIj midst.     SoH  DichDaq store  Dung,  'ach  ghobe'  toD;     je  vetlh  nuq  SoH  toD  jIH  DichDaq  nob  Dung  Daq the  'etlh.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.15'>SoH  DichDaq sow,  'ach won't reap.     SoH  DichDaq  yIt the olives,  'ach won't anoint  SoH'egh  tlhej  Hergh;     je crush grapes,  'ach won't  tlhutlh the  HIq.</verse>
        <verse osisID='Mic.6.16'>vaD the  chutmey  vo' Omri  'oH  polta',     je  Hoch the  vum  vo' the  tuq  vo' Ahab.     SoH  yIt  Daq  chaj counsels,     vetlh  jIH may  chenmoH  SoH a ruin,     je  Daj  nganpu' a hissing;     je  SoH  DichDaq  SIq the reproach  vo'  wIj  ghotpu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.7'>
        <verse osisID='Mic.7.1'>Misery  ghaH mine!     Indeed,  jIH  'oH  rur  wa'  'Iv gathers the summer fruits, as gleanings  vo' the  HIq wIj: pa'  ghaH  ghobe' cluster  vo' grapes  Daq  Sop. wIj  qa' desires  Daq  Sop the early fig.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.2'>The godly  loD  ghajtaH perished  pa'  vo' the  tera', je  pa'  ghaH  ghobe'  wa' upright among  loDpu'. chaH  Hoch  nep  Daq  loS  vaD  'Iw; Hoch  loD hunts  Daj  loDnI'  tlhej a net.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.3'>chaj  ghopmey  'oH  Daq  vetlh  nuq  ghaH  mIghtaHghach  Daq  ta'  'oH diligently.     The ruler  je  noH  tlhob  vaD a bribe; je the powerful  loD dictates the  mIghtaHghach  neH  vo'  Daj  qa'.     Thus  chaH conspire  tay'.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.4'>The best  vo'  chaH  ghaH  rur a brier.     The  HochHom upright  ghaH worse than a thorn hedge.     The  jaj  vo'  lIj watchmen, 'ach  lIj visitation,  ghajtaH  ghoS; DaH  ghaH the  poH  vo'  chaj confusion.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.5'>yImev  voq  Daq a  jIl. yImev  lan confidence  Daq a friend. tlhej the  be' lying  Daq  lIj embrace, taH careful  vo' the  mu'mey  vo'  lIj  nuj!</verse>
        <verse osisID='Mic.7.6'>vaD the  puqloD dishonors the  vav,     the  puqbe' rises  Dung  Daq  Daj  SoS,     the  puqbe'- Daq- chutghachmey  Daq  Daj  SoS- Daq- chutghachmey;     a man's  jaghpu'  'oH the  loDpu'  vo'  Daj  ghaj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.7'>'ach as  vaD  jIH,  jIH  DichDaq  legh  Daq  joH'a'. jIH  DichDaq  loS  vaD the  joH'a'  vo'  wIj  toDtaHghach. wIj  joH'a'  DichDaq  Qoy  jIH.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.8'>yImev  yItIv  Daq  jIH,  wIj  jagh. ghorgh  jIH  pum,  jIH  DichDaq  Hu'. ghorgh  jIH  ba'  Daq  HurghtaHghach,  joH'a'  DichDaq  taH a  wov  Daq  jIH.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.9'>jIH  DichDaq  SIq the indignation  vo'  joH'a',     because  jIH  ghaj  yempu'  Daq  ghaH,     until  ghaH pleads  wIj case,  je executes  yoj  vaD  jIH. ghaH  DichDaq  qem  jIH  vo'  Daq the  wov. jIH  DichDaq  legh  Daj  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.10'>vaj  wIj  jagh  DichDaq  legh  'oH,     je  tuH  DichDaq  So'  Daj  'Iv  ja'ta'  Daq  jIH,     nuqDaq  ghaH  joH'a'  lIj  joH'a'?     vaj  wIj  jagh  DichDaq  legh  jIH  je  DichDaq  So'  Daj  tuH.     DaH  ghaH  DichDaq  taH trodden  bIng  rur the mire  vo' the streets.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.11'>A  jaj  Daq  chen  lIj walls     Daq  vetlh  jaj,  ghaH  DichDaq extend  lIj boundary.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.12'>Daq  vetlh  jaj  chaH  DichDaq  ghoS  Daq  SoH  vo' Assyria  je the  vengmey  vo' Egypt,     je  vo' Egypt  'ach  Daq the  bIQtIQ,     je  vo'  biQ'a'  Daq  biQ'a',     je  HuD  Daq  HuD.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.13'>Yet the  puH  DichDaq  taH  moB because  vo'  chaH  'Iv  yIn therein,     vaD the  baQ  vo'  chaj  ta'mey.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.14'>DevwI'  lIj  ghotpu  tlhej  lIj  naQ,    the flock  vo'  lIj heritage,     'Iv  yIn  Sum themselves  Daq a forest,     Daq the midst  vo' fertile pasture  puH,  chaw'  chaH feed;     Daq Bashan  je Gilead, as  Daq the  jajmey  vo'  qan.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.15'>As  Daq the  jajmey  vo'  lIj  choltaH  vo'  pa'  vo' the  puH  vo' Egypt,     jIH  DichDaq  cha'  chaH marvelous  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.16'>The  tuqpu'  DichDaq  legh  je  taH  tuH  vo'  Hoch  chaj might.     chaH  DichDaq lay  chaj  ghop  Daq  chaj  nuj.     chaj  qoghDu'  DichDaq  taH deaf.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.17'>chaH  DichDaq lick the dust  rur a  lung.     rur crawling  Dochmey  vo' the  tera'  chaH  DIchDaq  ghoS trembling  pa'  vo'  chaj dens.     chaH  DichDaq  ghoS  tlhej  taHvIp  Daq  joH'a'  maj  joH'a',     je  DichDaq  taH  vIp because  vo'  SoH.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.18'>'Iv  ghaH a  joH'a'  rur  SoH,  'Iv pardons  He'taHghach,     je passes  Dung the disobedience  vo' the  chuv  vo'  Daj heritage?     ghaH  ta'be' retain  Daj  QeH  reH,    because  ghaH delights  Daq loving kindness.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.19'>ghaH  DichDaq again  ghaj compassion  Daq  maH.     ghaH  DichDaq  yIt  maj iniquities  bIng  qam;     je  SoH  DichDaq  chuH  Hoch  chaj  yemmey  Daq the depths  vo' the  biQ'a'.</verse>
        <verse osisID='Mic.7.20'>SoH  DichDaq  nob  vIt  Daq Jacob,     je  pung  Daq Abraham,    as  SoH  ghaj sworn  Daq  maj  vavpu'  vo' the  jajmey  vo'  qan.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>