<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paul  je Timothy,  toy'wI'pu'  vo' Jesus Christ; Daq  Hoch the saints  Daq Christ Jesus  'Iv  'oH  Daq Philippi,  tlhej the overseers { Note:  joq, superintendents,  joq bishops }   je  toy'wI'pu' { Note:  joq, deacons } :</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Grace  Daq  SoH,  je  roj  vo'  joH'a',  maj  vav,  je the  joH'a' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>jIH  tlho'  wIj  joH'a' whenever  jIH  qaw  SoH,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>always  Daq  Hoch request  vo' mine  Daq behalf  vo'  SoH  Hoch making  wIj requests  tlhej  Quch,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>vaD  lIj partnership { Note: The  mu' translated partnership (koinonia)  je means fellowship  je sharing. }   Daq furtherance  vo' the  QaQ News  vo' the  wa'Dich  jaj until  DaH;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>taH confident  vo'  vam very  Doch,  vetlh  ghaH  'Iv  taghta' a  QaQ  vum  Daq  SoH  DichDaq complete  'oH until the  jaj  vo' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>'oH  ghaH  'ach  nIH  vaD  jIH  Daq think  vam way  Daq behalf  vo'  Hoch  vo'  SoH, because  jIH  ghaj  SoH  Daq  wIj  tIq, because, both  Daq  wIj bonds  je  Daq the defense  je confirmation  vo' the  QaQ News,  SoH  Hoch  'oH partakers  tlhej  jIH  vo' grace.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>vaD  joH'a'  ghaH  wIj witness,  chay'  jIH  tIq after  Hoch  vo'  SoH  Daq the tender mercies  vo' Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>vam  jIH  tlhob,  vetlh  lIj  muSHa' may abound yet  latlh  je  latlh  Daq  Sov  je  Hoch discernment;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>vaj  vetlh  SoH may approve the  Dochmey  vetlh  'oH excellent;  vetlh  SoH may  taH sincere  je  Hutlh offense  Daq the  jaj  vo' Christ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>taH  tebta'  tlhej the fruits  vo'  QaQtaHghach,  nuq  'oH  vegh Jesus Christ,  Daq the  batlh  je  naD  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>DaH  jIH  neH  Daq  ghaj  SoH  Sov,  loDnI'pu', { Note: The  mu'  vaD  loDnI'pu'  naDev  je  nuqDaq context allows may  je  taH correctly translated  loDnI'pu'  je sisters  joq siblings. }   vetlh the  Dochmey  nuq  qaSta'  Daq  jIH  ghaj  tlhe'ta'  pa' rather  Daq the    progress  vo' the  QaQ News;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>vaj  vetlh  'oH  mojta' evident  Daq the  Hoch praetorian guard,  je  Daq  Hoch the  leS,  vetlh  wIj bonds  'oH  Daq Christ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>je  vetlh  HochHom  vo' the  loDnI'pu'  Daq the  joH'a',  taH confident  vegh  wIj bonds,  'oH  latlh abundantly bold  Daq  jatlh the  mu'  vo'  joH'a'  Hutlh  taHvIp.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>'op indeed preach Christ  'ach  pa'  vo' envy  je strife,  je  'op  je  pa'  vo'  QaQ  DichDaq.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>The former insincerely preach Christ  vo' selfish ambition, thinking  vetlh  chaH  chel affliction  Daq  wIj chains;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>'ach the latter  pa'  vo'  muSHa', knowing  vetlh  jIH  'oH  wIv  vaD the defense  vo' the  QaQ News.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>nuq  ta'taH  'oH matter?  neH  vetlh  Daq  Hoch way, whether  Daq pretense  joq  Daq  vIt, Christ  ghaH proclaimed.  jIH  yItIv  Daq  vam,  HIja',  je  DichDaq  yItIv.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>vaD  jIH  Sov  vetlh  vam  DichDaq  tlhe'  pa'  Daq  wIj  toDtaHghach,  vegh  lIj supplication  je the supply  vo' the  qa'  vo' Jesus Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>according  Daq  wIj earnest expectation  je  tul,  vetlh  jIH  DichDaq  Daq  ghobe' way  taH disappointed,  'ach  tlhej  Hoch boldness, as always,  DaH  je Christ  DichDaq  taH magnified  Daq  wIj body, whether  Sum  yIn,  joq  Sum  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>vaD  Daq  jIH  Daq  live  ghaH Christ,  je  Daq  Hegh  ghaH gain.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>'ach  chugh  jIH  live  Daq  Daq the  ghab,  vam  DichDaq  qem  baQ  vo'  wIj  vum; yet  jIH  yImev  chenmoH  Sovta'  nuq  jIH  DichDaq choose.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>'ach  jIH  'oH  Daq a dilemma  joj the  cha',  ghajtaH the  neH  Daq  mej  je  taH  tlhej Christ,  nuq  ghaH  Hop better.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Yet,  Daq remain  Daq the  ghab  ghaH  latlh needful  vaD  lIj  chIch.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>ghajtaH  vam confidence,  jIH  Sov  vetlh  jIH  DichDaq remain,  HIja',  je remain  tlhej  SoH  Hoch,  vaD  lIj progress  je  Quch  Daq the  HartaHghach,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>vetlh  lIj rejoicing may abound  Daq Christ Jesus  Daq  jIH  vegh  wIj  Daq  tlhej  SoH again.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>neH  chaw'  lIj  Da  vo'  yIn  taH worthy  vo' the  QaQ News  vo' Christ,  vetlh, whether  jIH  ghoS  je  legh  SoH  joq  'oH absent,  jIH may  Qoy  vo'  lIj state,  vetlh  SoH  Qam firm  Daq  wa'  qa',  tlhej  wa'  qa' striving  vaD the  HartaHghach  vo' the  QaQ News;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>je  Daq  pagh frightened  Sum the  jaghpu',  nuq  ghaH  vaD  chaH a proof  vo'  QIH,  'ach  Daq  SoH  vo'  toDtaHghach,  je  vetlh  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Because  'oH  ghajtaH  taH granted  Daq  SoH  Daq behalf  vo' Christ,  ghobe'  neH  Daq  Har  Daq  ghaH,  'ach  je  Daq suffer  Daq  Daj behalf,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>ghajtaH the  rap conflict  nuq  SoH  leghta'  Daq  jIH,  je  DaH  Qoy  ghaH  Daq  jIH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>chugh  pa'  ghaH  vaj  vay' exhortation  Daq Christ,  chugh  vay' consolation  vo'  muSHa',  chugh  vay' fellowship  vo' the  qa',  chugh  vay' tender mercies  je compassion,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>chenmoH  wIj  Quch  teblu'ta',  Sum  taH  rur-minded,  ghajtaH the  rap  muSHa',  taH  vo'  wa' accord,  vo'  wa'  yab;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>doing  pagh  vegh rivalry  joq  vegh conceit,  'ach  Daq humility, each counting others better than himself;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>each  vo'  SoH  ghobe' just  leghtaH  Daq  Daj  ghaj  Dochmey,  'ach each  vo'  SoH  je  Daq the  Dochmey  vo' others.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>ghaj  vam  Daq  lIj  yab,  nuq  ghaHta'  je  Daq Christ Jesus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>'Iv, existing  Daq the form  vo'  joH'a',  ta' taH'  qel equality  tlhej  joH'a' a  Doch  Daq be grasped,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>'ach emptied himself, taking the form  vo' a  toy'wI',  taH  chenmoHta'  Daq the likeness  vo'  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>je  taH  tu'ta'  Daq human form,  ghaH humbled himself, becoming  loblu'taH  Daq  Hegh,  HIja', the  Hegh  vo' the cross.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>vaj  joH'a'  je highly exalted  ghaH,  je  nobta'  Daq  ghaH the  pong  nuq  ghaH  Dung  Hoch  pong;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>vetlh  Daq the  pong  vo' Jesus  Hoch knee should bow,  vo'  chaH  Daq  chal,  chaH  Daq  tera',  je  chaH  bIng the  tera',</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>je  vetlh  Hoch tongue should confess  vetlh Jesus Christ  ghaH  joH'a',  Daq the  batlh  vo'  joH'a' the  vav.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>vaj  vaj,  wIj  parmaqqay,  'ach as  SoH  ghaj always obeyed,  ghobe'  neH  Daq  wIj  Daq,  'ach  DaH  'ar  latlh  Daq  wIj absence,  vum  pa'  lIj  ghaj  toDtaHghach  tlhej  taHvIp  je trembling.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>vaD  'oH  ghaH  joH'a'  'Iv  vum  Daq  SoH both  Daq  DichDaq  je  Daq  vum,  vaD  Daj  QaQ pleasure.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>ta'  Hoch  Dochmey  Hutlh murmurings  je disputes,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>vetlh  SoH may  moj blameless  je harmless,  puqpu'  vo'  joH'a'  Hutlh blemish  Daq the midst  vo' a crooked  je perverse generation, among  'Iv  SoH  'oH  leghpu' as lights  Daq the  qo',</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>holding  Dung the  mu'  vo'  yIn;  vetlh  jIH may  ghaj something  Daq boast  Daq the  jaj  vo' Christ,  vetlh  jIH  ta'be' run  Daq  lI'be'  ghobe' labor  Daq  lI'be'.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>HIja',  je  chugh  jIH  'oH poured  pa'  Daq the sacrifice  je  toy'taHghach  vo'  lIj  HartaHghach,  jIH  yItIv,  je  yItIv  tlhej  SoH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Daq the  rap way,  SoH  je  yItIv,  je  yItIv  tlhej  jIH.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>'ach  jIH  tul  Daq the  joH'a' Jesus  Daq  ngeH Timothy  Daq  SoH soon,  vetlh  jIH  je may  taH cheered  Dung  ghorgh  jIH  Sov  chay'  SoH  'oH doing.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>vaD  jIH  ghaj  ghobe'  wa' else  rur-minded,  'Iv  DichDaq truly care about  SoH.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>vaD  chaH  Hoch  nej  chaj  ghaj,  ghobe' the  Dochmey  vo' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>'ach  SoH  Sov the proof  vo'  ghaH,  vetlh, as a  puq serves a  vav,  vaj  ghaH served  tlhej  jIH  Daq furtherance  vo' the  QaQ News.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>vaj  jIH  tul  Daq  ngeH  ghaH  Daq once, as soon as  jIH  legh  chay'  'oH  DichDaq  jaH  tlhej  jIH.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>'ach  jIH  voq  Daq the  joH'a'  vetlh  jIH  jIH'egh  je  DichDaq  ghoS shortly.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>'ach  jIH counted  'oH necessary  Daq  ngeH  Daq  SoH Epaphroditus,  wIj  loDnI', fellow worker, fellow soldier,  je  lIj apostle  je  toy'wI'  vo'  wIj need;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>since  ghaH longed  vaD  SoH  Hoch,  je  ghaHta' very troubled, because  SoH  ghajta'  Qoyta'  vetlh  ghaH  ghaHta'  rop.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>vaD indeed  ghaH  ghaHta'  rop, nearly  Daq  Hegh,  'ach  joH'a'  ghajta'  pung  Daq  ghaH;  je  ghobe'  Daq  ghaH  neH,  'ach  Daq  jIH  je,  vetlh  jIH might  ghobe'  ghaj sorrow  Daq sorrow.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>jIH  ghaj  ngeHta'  ghaH  vaj the  latlh diligently,  vetlh,  ghorgh  SoH  legh  ghaH again,  SoH may  yItIv,  je  vetlh  jIH may  taH the less sorrowful.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Hev  ghaH  vaj  Daq the  joH'a'  tlhej  Hoch  Quch,  je  'uch such  Daq  quv,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>because  vaD the  vum  vo' Christ  ghaH  ghoSta'  Sum  Daq  Hegh, risking  Daj  yIn  Daq supply  vetlh  nuq  ghaHta' lacking  Daq  lIj  toy'taHghach toward  jIH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Finally,  wIj  loDnI'pu',  yItIv  Daq the  joH'a'.  Daq write the  rap  Dochmey  Daq  SoH,  Daq  jIH indeed  ghaH  ghobe' tiresome,  'ach  vaD  SoH  'oH  ghaH safe.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Beware  vo' the dogs, beware  vo' the  mIghtaHghach workers, beware  vo' the false circumcision.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>vaD  maH  'oH the circumcision,  'Iv  lalDan toy'  joH'a'  Daq the  qa',  je  yItIv  Daq Christ Jesus,  je  ghaj  ghobe' confidence  Daq the  ghab;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>'a'  jIH  jIH'egh might  ghaj confidence  'ach  Daq the  ghab.  chugh  vay'  latlh  loD thinks  vetlh  ghaH  ghajtaH confidence  Daq the  ghab,  jIH yet  latlh:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>circumcised the eighth  jaj,  vo' the stock  vo' Israel,  vo' the  tuq  vo' Benjamin, a Hebrew  vo' Hebrews; concerning the  chutghachmey, a Pharisee;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>concerning zeal, persecuting the assembly; concerning the  QaQtaHghach  nuq  ghaH  Daq the  chutghachmey,  tu'ta' blameless.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>However,  nuq  Dochmey were gain  Daq  jIH,  Dochvammey  ghaj  jIH counted loss  vaD Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>HIja'  HochHom certainly,  je  jIH count  Hoch  Dochmey  Daq  taH loss  vaD the excellency  vo' the  Sov  vo' Christ Jesus,  wIj  joH'a',  vaD  'Iv  jIH suffered the loss  vo'  Hoch  Dochmey,  je count  chaH  pagh  'ach  Qo',  vetlh  jIH may gain Christ</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>je  taH  tu'ta'  Daq  ghaH,  ghobe'  ghajtaH a  QaQtaHghach  vo'  wIj  ghaj,  vetlh  nuq  ghaH  vo' the  chutghachmey,  'ach  vetlh  nuq  ghaH  vegh  HartaHghach  Daq Christ, the  QaQtaHghach  nuq  ghaH  vo'  joH'a'  Sum  HartaHghach;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>vetlh  jIH may  Sov  ghaH,  je the  HoS  vo'  Daj resurrection,  je the fellowship  vo'  Daj sufferings, becoming conformed  Daq  Daj  Hegh;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>chugh  Sum  vay' means  jIH may attain  Daq the resurrection  vo' the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>ghobe'  vetlh  jIH  ghaj already obtained,  joq  'oH already  chenmoHta' perfect;  'ach  jIH press  Daq,  chugh  'oH  ghaH  vaj  vetlh  jIH may  tlhap  'uch  vo'  vetlh  vaD  nuq  je  jIH  ghaHta'  tlhappu'  'uch  vo'  Sum Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>loDnI'pu',  jIH  yImev regard  jIH'egh as yet  ghajtaH  tlhappu'  'uch,  'ach  wa'  Doch  jIH  ta'. Forgetting the  Dochmey  nuq  'oH behind,  je stretching forward  Daq the  Dochmey  nuq  'oH  qaSpa',</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>jIH press  Daq toward the goal  vaD the prize  vo' the  jen  ja'taH  vo'  joH'a'  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>chaw'  maH  vaj, as  law' as  'oH perfect, think  vam way.  chugh  Daq  vay'  SoH think otherwise,  joH'a'  DichDaq  je reveal  vetlh  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Nevertheless,  Daq the extent  vetlh  maH  ghaj already attained,  chaw'  maH  yIt  Sum the  rap rule.  chaw'  maH  taH  vo' the  rap  yab.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>loDnI'pu',  taH imitators  tay'  vo'  jIH,  je note  chaH  'Iv  yIt  vam way,  'ach as  SoH  ghaj  maH  vaD an example.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>vaD  law'  yIt,  vo'  'Iv  jIH  ja'ta'  SoH often,  je  DaH  ja'  SoH  'ach weeping, as the  jaghpu'  vo' the cross  vo' Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>'Iv  pItlh  ghaH  QIH,  'Iv  joH'a'  ghaH the belly,  je  'Iv  batlh  ghaH  Daq  chaj  tuH,  'Iv think about earthly  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>vaD  maj citizenship  ghaH  Daq  chal,  vo'  nuqDaq  maH  je  loS  vaD a  toDwI', the  joH'a' Jesus Christ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>'Iv  DichDaq change the body  vo'  maj humiliation  Daq  taH conformed  Daq the body  vo'  Daj  batlh, according  Daq the working  Sum  nuq  ghaH  ghaH  laH  'ach  Daq subject  Hoch  Dochmey  Daq himself.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>vaj,  wIj  loDnI'pu',  parmaqqay  je longed  vaD,  wIj  Quch  je crown,  vaj  Qam firm  Daq the  joH'a',  wIj  parmaqqay.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>jIH exhort Euodia,  je  jIH exhort Syntyche,  Daq think the  rap way  Daq the  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>HIja',  jIH beg  SoH  je, true yokefellow,  QaH  Dochvammey  be'pu',  vaD  chaH labored  tlhej  jIH  Daq the  QaQ News,  tlhej Clement  je,  je the  leS  vo'  wIj fellow workers,  'Iv names  'oH  Daq the  paq  vo'  yIn.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>yItIv  Daq the  joH'a' always! Again  jIH  DichDaq  jatlh,  yItIv!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>chaw'  lIj gentleness  taH  Sovta'  Daq  Hoch  loDpu'. The  joH'a'  ghaH  Daq  ghop.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Daq  pagh  taH anxious,  'ach  Daq everything,  Sum  tlhobtaHghach  je petition  tlhej thanksgiving,  chaw'  lIj requests  taH  chenmoHta'  Sovta'  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>je the  roj  vo'  joH'a',  nuq surpasses  Hoch  yajtaHghach,  DichDaq guard  lIj  tIQDu'  je  lIj thoughts  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Finally,  loDnI'pu', whatever  Dochmey  'oH true, whatever  Dochmey  'oH honorable, whatever  Dochmey  'oH just, whatever  Dochmey  'oH pure, whatever  Dochmey  'oH lovely, whatever  Dochmey  'oH  vo'  QaQ report;  chugh  pa'  ghaH  vay' virtue,  je  chugh  pa'  ghaH  vay'  naD,     think about  Dochvammey  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>The  Dochmey  nuq  SoH learned,  Hevta',  Qoyta',  je  leghta'  Daq  jIH:  ta'  Dochvammey  Dochmey,  je the  joH'a'  vo'  roj  DichDaq  taH  tlhej  SoH.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>'ach  jIH  yItIv  Daq the  joH'a' greatly,  vetlh  DaH  Daq length  SoH  ghaj revived  lIj thought  vaD  jIH;  Daq  nuq  SoH  ta'ta' indeed  tlhap thought,  'ach  SoH lacked opportunity.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>ghobe'  vetlh  jIH  jatlh  Daq respect  Daq  Hutlh,  vaD  jIH  ghaj learned  Daq whatever state  jIH  'oH,  Daq  taH content  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>jIH  Sov  chay'  Daq  taH humbled,  je  jIH  Sov  je  chay'  Daq abound.  Daq everything  je  Daq  Hoch  Dochmey  jIH  ghaj learned the  pegh both  Daq  taH  tebta'  je  Daq  taH hungry, both  Daq abound  je  Daq  taH  Daq need.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>jIH  ta'laH  ta'  Hoch  Dochmey  vegh Christ,  'Iv strengthens  jIH.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>However  SoH  ta'ta'  QaQ  vetlh  SoH shared  Daq  wIj affliction.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>SoH  tlhIH'egh  je  Sov,  SoH Philippians,  vetlh  Daq the  tagh  vo' the  QaQ News,  ghorgh  jIH departed  vo' Macedonia,  ghobe' assembly shared  tlhej  jIH  Daq the matter  vo' giving  je receiving  'ach  SoH  neH.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>vaD  'ach  Daq Thessalonica  SoH  ngeHta' once  je again  Daq  wIj need.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>ghobe'  vetlh  jIH  nej  vaD the gift,  'ach  jIH  nej  vaD the  baQ  vetlh increases  Daq  lIj account.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>'ach  jIH  ghaj  Hoch  Dochmey,  je abound.  jIH  'oH  tebta',  ghajtaH  Hevta'  vo' Epaphroditus the  Dochmey  vetlh  ghoSta'  vo'  SoH, a sweet-smelling fragrance, an acceptable  je  QaQ-pleasing sacrifice  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>wIj  joH'a'  DichDaq supply  Hoch need  vo' yours according  Daq  Daj riches  Daq  batlh  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>DaH  Daq  maj  joH'a'  je  vav  taH the  batlh  reH  je ever! Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Greet  Hoch saint  Daq Christ Jesus. The  loDnI'pu'  'Iv  'oH  tlhej  jIH greet  SoH.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Hoch the saints greet  SoH, especially  chaH  'Iv  'oH  vo' Caesar's household.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>The grace  vo' the  joH'a' Jesus Christ  taH  tlhej  SoH  Hoch. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>