<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Paul, a prisoner  vo' Christ Jesus,  je Timothy  maj  loDnI',  Daq Philemon,  maj  parmaqqay fellow worker,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>Daq the  parmaqqay Apphia,  Daq Archippus,  maj fellow soldier,  je  Daq the assembly  Daq  lIj  tuq:</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>Grace  Daq  SoH  je  roj  vo'  joH'a'  maj  vav  je the  joH'a' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>jIH  tlho'  wIj  joH'a' always, making mention  vo'  SoH  Daq  wIj  qoy'taHghachmey,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>hearing  vo'  lIj  muSHa',  je  vo' the  HartaHghach  nuq  SoH  ghaj toward the  joH'a' Jesus,  je toward  Hoch the saints;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>vetlh the fellowship  vo'  lIj  HartaHghach may  moj effective,  Daq the  Sov  vo'  Hoch  QaQ  Doch  nuq  ghaH  Daq  maH  Daq Christ Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>vaD  maH  ghaj  'ar  Quch  je  belmoH  Daq  lIj  muSHa', because the  tIQDu'  vo' the saints  ghaj  taH refreshed  vegh  SoH,  loDnI'.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>vaj,  'a'  jIH  ghaj  Hoch boldness  Daq Christ  Daq  ra'ta'ghach mu'mey  SoH  vetlh  nuq  ghaH appropriate,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>yet  vaD love's  chIch  jIH rather beg,  taH such a  wa' as Paul, the aged,  'ach  je a prisoner  vo' Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>jIH beg  SoH  vaD  wIj  puq,  'Iv  jIH  ghaj  moj the  vav  vo'  Daq  wIj chains, Onesimus, { Note: Onesimus means useful. }</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>'Iv once  ghaHta' lI'be'  Daq  SoH,  'ach  DaH  ghaH useful  Daq  SoH  je  Daq  jIH.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>jIH  'oH sending  ghaH  DoH.  vaj  Hev  ghaH,  vetlh  ghaH,  wIj  ghaj  tIq,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>'Iv  jIH  neH  Daq  pol  tlhej  jIH,  vetlh  Daq  lIj behalf  ghaH might  toy'  jIH  Daq  wIj chains  vaD the  QaQ News.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>'ach  jIH  ghaHta' willing  Daq  ta'  pagh  Hutlh  lIj consent,  vetlh  lIj  QaQ would  ghobe'  taH as  vo' necessity,  'ach  vo' free  DichDaq.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>vaD perhaps  ghaH  ghaHta'  vaj separated  vo'  SoH  vaD a while,  vetlh  SoH would  ghaj  ghaH  reH,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>ghobe' longer as a slave,  'ach  latlh than a slave, a  parmaqqay  loDnI', especially  Daq  jIH,  'ach  chay'  'ar rather  Daq  SoH, both  Daq the  ghab  je  Daq the  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>chugh  vaj  SoH count  jIH a partner,  Hev  ghaH as  SoH would  Hev  jIH.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>'ach  chugh  ghaH  ghajtaH wronged  SoH  Daq  Hoch,  joq owes  SoH  vay',  lan  vetlh  Daq  wIj account.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>jIH, Paul, write  vam  tlhej  wIj  ghaj  ghop:  jIH  DichDaq repay  'oH ( ghobe'  Daq mention  Daq  SoH  vetlh  SoH owe  Daq  jIH  'ach  lIj  ghaj self besides).</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>HIja',  loDnI',  chaw'  jIH  ghaj  Quch  vo'  SoH  Daq the  joH'a'. Refresh  wIj  tIq  Daq the  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>ghajtaH confidence  Daq  lIj obedience,  jIH write  Daq  SoH, knowing  vetlh  SoH  DichDaq  ta'  'ach beyond  nuq  jIH  jatlh.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>je,  ghuH a guest room  vaD  jIH,  vaD  jIH  tul  vetlh  vegh  lIj  qoy'taHghachmey  jIH  DichDaq  taH restored  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Epaphras,  wIj fellow prisoner  Daq Christ Jesus, greets  SoH,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>as  ta' Mark, Aristarchus, Demas,  je Luke,  wIj fellow workers.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>The grace  vo'  maj  joH'a' Jesus Christ  taH  tlhej  lIj  qa'. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>