<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='klingon' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='klingon'>
        <title>Klingon Version</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>A project of the Universal Translator Assistant Project (http://www.mrklingon.org) the Klingon Language Version is an experimental relexification of the WEB. It is not properly a translation, but a demonstration of what a tlhIngan Hol (Klingon Language) Bible would look like.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>klingon</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Prov'>
      <chapter osisID='Prov.1'>
        <verse osisID='Prov.1.1'>The proverbs  vo' Solomon, the  puqloD  vo'  DavID,  joH  vo' Israel:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.2'>Daq  Sov  valtaHghach  je instruction; Daq discern the  mu'mey  vo'  yajtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.3'>Daq  Hev instruction  Daq  val dealing, Daq  QaQtaHghach,  ruv,  je equity;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.4'>Daq  nob prudence  Daq the simple, Sov  je discretion  Daq the  Qup  loD:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.5'>vetlh the  val  loD may  Qoy,  je increase  Daq learning; vetlh the  loD  vo'  yajtaHghach may attain  Daq sound  qeS:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.6'>Daq understand a proverb,  je parables,     the  mu'mey  je riddles  vo' the  val.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.7'>The  taHvIp  vo'  joH'a'  ghaH the  tagh  vo'  Sov; 'ach the foolish despise  valtaHghach  je instruction.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.8'>wIj  puqloD,  'Ij  Daq  lIj father's instruction, je  yImev  lon  lIj mother's teaching:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.9'>vaD  chaH  DichDaq  taH a garland  Daq grace  lIj  nach, je chains around  lIj neck.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.10'>wIj  puqloD,  chugh  yemwI'pu' entice  SoH,  yImev consent.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.11'>chugh  chaH  jatlh,  ghoS  tlhej  maH,    Let's lay  Daq  loS  vaD  'Iw;    let's lurk secretly  vaD the innocent  Hutlh cause;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.12'>let's swallow  chaH  Dung  yIn  rur Sheol,     je  Hoch,  rur  chaH  'Iv  jaH  bIng  Daq the pit.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.13'>We'll  tu'  Hoch valuable wealth.    We'll fill  maj  juHmey  tlhej  non.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.14'>SoH  DIchDaq  chuH  lIj lot among  maH.    We'll  Hoch  ghaj  wa' purse.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.15'>wIj  puqloD,  yImev  yIt  Daq the way  tlhej  chaH.     pol  lIj  qam  vo'  chaj path,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.16'>vaD  chaj  qamDu' run  Daq  mIghtaHghach.     chaH hurry  Daq shed  'Iw.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.17'>vaD  Daq  lI'be'  ghaH the net  open  Daq the  leghpu'  vo'  vay'  toQ:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.18'>'ach  Dochvammey lay  loS  vaD  chaj  ghaj  'Iw.     chaH lurk secretly  vaD  chaj  ghaj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.19'>vaj  'oH the  Hemey  vo'  Hoch  'Iv  ghaH greedy  vaD gain.     'oH takes  DoH the  yIn  vo' its owners.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.20'>valtaHghach calls  QoymoHlaHbogh  Daq the street.     ghaH utters  Daj  ghogh  Daq the public squares.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.21'>ghaH calls  Daq the  nach  vo' noisy  Daqmey.     Daq the entrance  vo' the  veng  lojmItmey,  ghaH utters  Daj  mu'mey:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.22'>chay'  tIq,  SoH simple ones,  DichDaq  SoH  muSHa' simplicity?     chay'  tIq  DichDaq mockers  tIv themselves  Daq mockery,     je fools hate  Sov?</verse>
        <verse osisID='Prov.1.23'>tlhe'  Daq  wIj reproof.     yIlegh,  jIH  DichDaq pour  pa'  wIj  qa'  Daq  SoH.     jIH  DichDaq  chenmoH  Sovta'  wIj  mu'mey  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.24'>Because  jIH  ghaj  ja',  je  SoH  ghaj refused;     jIH  ghaj stretched  pa'  wIj  ghop,  je  ghobe'  wa'  ghajtaH paid attention;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.25'>'ach  SoH  ghaj ignored  Hoch  wIj  qeS,     je wanted  pagh  vo'  wIj reproof;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.26'>jIH  je  DichDaq laugh  Daq  lIj disaster.     jIH  DichDaq mock  ghorgh calamity overtakes  SoH;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.27'>ghorgh calamity overtakes  SoH  rur a storm,     ghorgh  lIj disaster  choltaH  Daq  rur a whirlwind;     ghorgh distress  je anguish  ghoS  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.28'>vaj  DichDaq  chaH  ja'  Daq  jIH,  'ach  jIH  DichDaq  ghobe'  jang.     chaH  DichDaq  nej  jIH diligently,  'ach  chaH  DichDaq  ghobe'  tu'  jIH;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.29'>because  chaH hated  Sov,     je  ta'be' choose the  taHvIp  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.30'>chaH wanted  pagh  vo'  wIj  qeS.     chaH  muSqu'  Hoch  wIj reproof.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.31'>vaj  chaH  DichDaq  Sop  vo' the  baQ  vo'  chaj  ghaj way,     je  taH  tebta'  tlhej  chaj  ghaj schemes.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.32'>vaD the  'ur  vo' the simple  DichDaq  HoH  chaH.    The careless  chIl  vo' fools  DichDaq  Qaw'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.33'>'ach  'Iv listens  Daq  jIH  DichDaq  yIn securely,     je  DichDaq  taH  Daq  chIl,  Hutlh  taHvIp  vo' harm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.2'>
        <verse osisID='Prov.2.1'>wIj  puqloD,  chugh  SoH  DichDaq  Hev  wIj  mu'mey, je store  Dung  wIj  ra'ta'ghach mu'mey within  SoH;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.2'>vaj as  Daq  tlhe'  lIj  qogh  Daq  valtaHghach, je apply  lIj  tIq  Daq  yajtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.3'>HIja',  chugh  SoH  ja'  pa'  vaD discernment, je lift  Dung  lIj  ghogh  vaD  yajtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.4'>chugh  SoH  nej  Daj as  baS chIS, je search  vaD  Daj as  vaD hidden treasures:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.5'>vaj  SoH  DichDaq understand the  taHvIp  vo'  joH'a', je  tu' the  Sov  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.6'>vaD  joH'a'  nob  valtaHghach. pa'  vo'  Daj  nuj  choltaH  Sov  je  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.7'>ghaH lays  Dung sound  valtaHghach  vaD the upright. ghaH  ghaH a  yoD  Daq  chaH  'Iv  yIt  Daq integrity;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.8'>vetlh  ghaH may guard the  Hemey  vo'  ruv, je preserve the way  vo'  Daj saints.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.9'>vaj  SoH  DichDaq understand  QaQtaHghach  je  ruv,     equity  je  Hoch  QaQ path.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.10'>vaD  valtaHghach  DichDaq  'el  Daq  lIj  tIq.     Sov  DichDaq  taH pleasant  Daq  lIj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.11'>Discretion  DichDaq watch  Dung  SoH.     yajtaHghach  DichDaq  pol  SoH,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.12'>Daq  toD  SoH  vo' the way  vo'  mIghtaHghach,     vo' the  loDpu'  'Iv  jatlh perverse  Dochmey;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.13'>'Iv  lon the  Hemey  vo' uprightness,     Daq  yIt  Daq the  Hemey  vo'  HurghtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.14'>'Iv  yItIv  Daq  ta'  mIghtaHghach,     je  tIv  Daq the perverseness  vo'  mIghtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.15'>'Iv  'oH crooked  Daq  chaj  Hemey,     je wayward  Daq  chaj  Hemey:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.16'>Daq  toD  SoH  vo' the strange  be',     'ach  vo' the foreigner  'Iv flatters  tlhej  Daj  mu'mey;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.17'>'Iv forsakes the friend  vo'  Daj youth,     je forgets the  lay'  vo'  Daj  joH'a':</verse>
        <verse osisID='Prov.2.18'>vaD  Daj  tuq  Dev  bIng  Daq  Hegh,     Daj  Hemey  Daq the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.19'>pagh  'Iv  jaH  Daq  Daj  chegh again,     ghobe'  ta'  chaH attain  Daq the  Hemey  vo'  yIn:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.20'>vetlh  SoH may  yIt  Daq the way  vo'  QaQ  loDpu',     je  pol the  Hemey  vo' the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.21'>vaD the upright  DichDaq  yIn  Daq the  puH.    The perfect  DichDaq remain  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.22'>'ach the  mIgh  DichDaq  taH  pe'  litHa'  vo' the  puH.    The treacherous  DichDaq  taH rooted  pa'  vo'  'oH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.3'>
        <verse osisID='Prov.3.1'>wIj  puqloD,  yImev forget  wIj teaching; 'ach  chaw'  lIj  tIq  pol  wIj  ra'ta'ghach mu'mey:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.2'>vaD length  vo'  jajmey,  je  DISmey  vo'  yIn, je  roj,  DichDaq  chaH  chel  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.3'>yImev  chaw' kindness  je  vIt  lon  SoH.     Bind  chaH around  lIj neck.     Write  chaH  Daq the tablet  vo'  lIj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.4'>vaj  SoH  DichDaq  tu' favor, je  QaQ  yajtaHghach  Daq the  leghpu'  vo'  joH'a'  je  loD.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.5'>voq  Daq  joH'a'  tlhej  Hoch  lIj  tIq, je  yImev lean  Daq  lIj  ghaj  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.6'>Daq  Hoch  lIj  Hemey acknowledge  ghaH, je  ghaH  DichDaq  chenmoH  lIj  Hemey straight.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.7'>yImev  taH  val  Daq  lIj  ghaj  mInDu'. taHvIp  joH'a',  je  mej  vo'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.8'>'oH  DichDaq  taH health  Daq  lIj body, je nourishment  Daq  lIj  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.9'>quv  joH'a'  tlhej  lIj substance, tlhej the  wa'Dich fruits  vo'  Hoch  lIj increase:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.10'>vaj  lIj barns  DichDaq  taH  tebta'  tlhej plenty,     je  lIj vats  DichDaq overflow  tlhej  chu'  HIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.11'>wIj  puqloD,  yImev despise Yahweh's discipline,     ghobe'  taH  Doy'  vo'  Daj reproof:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.12'>vaD  'Iv  joH'a'  muSHa'taH,  ghaH reproves;     'ach as a  vav reproves the  puqloD  Daq  'Iv  ghaH delights.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.13'>Quch  ghaH the  loD  'Iv finds  valtaHghach,    the  loD  'Iv gets  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.14'>vaD  Daj  QaQ profit  ghaH better than getting  baS chIS,     je  Daj  chegh  ghaH better than fine  SuD baS.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.15'>ghaH  ghaH  latlh precious than rubies.     pagh  vo' the  Dochmey  SoH  ta'laH  neH  'oH  Daq  taH compared  Daq  Daj.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.16'>Length  vo'  jajmey  ghaH  Daq  Daj  nIH  ghop.     Daq  Daj  poS  ghop  'oH riches  je  quv.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.17'>Daj  Hemey  'oH  Hemey  vo' pleasantness.     Hoch  Daj  Hemey  'oH  roj.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.18'>ghaH  ghaH a  Sor  vo'  yIn  Daq  chaH  'Iv lay  'uch  vo'  Daj.     Quch  ghaH  Hoch  'Iv retains  Daj.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.19'>Sum  valtaHghach  joH'a' founded the  tera'.     Sum  yajtaHghach,  ghaH established the  chal.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.20'>Sum  Daj  Sov, the depths were  ghorta'  Dung,     je the skies drop  bIng the dew.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.21'>wIj  puqloD,  chaw'  chaH  ghobe'  mej  vo'  lIj  mInDu'.     pol sound  valtaHghach  je discretion:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.22'>vaj  chaH  DichDaq  taH  yIn  Daq  lIj  qa',     je grace  vaD  lIj neck.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.23'>vaj  SoH  DIchDaq  yIt  Daq  lIj way securely.     lIj  qam won't stumble.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.24'>ghorgh  SoH  nep  bIng,  SoH  DichDaq  ghobe'  taH  vIp.     HIja',  SoH  DichDaq  nep  bIng,  je  lIj sleep  DichDaq  taH sweet.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.25'>yImev  taH  vIp  vo' sudden  taHvIp,     ghobe'  vo' the desolation  vo' the  mIgh,  ghorgh  'oH  choltaH:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.26'>vaD  joH'a'  DichDaq  taH  lIj confidence,     je  DichDaq  pol  lIj  qam  vo'  taH  tlhappu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.27'>yImev withhold  QaQ  vo'  chaH  Daq  'Iv  'oH  ghaH due,     ghorgh  'oH  ghaH  Daq the  HoS  vo'  lIj  ghop  Daq  ta'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.28'>yImev  jatlh  Daq  lIj  jIl,  jaH,  je  ghoS again;     wa'leS  jIH  DichDaq  nob  'oH  Daq  SoH,     ghorgh  SoH  ghaj  'oH  Sum  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.29'>yImev devise  mIghtaHghach  Daq  lIj  jIl,     leghtaH  ghaH  yIntaH securely  Sum  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.30'>yImev strive  tlhej a  loD  Hutlh cause,     chugh  ghaH  ghajtaH  ta'pu'  SoH  ghobe' harm.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.31'>yImev envy the  loD  vo' violence.    Choose  pagh  vo'  Daj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.32'>vaD the perverse  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a',     'ach  Daj friendship  ghaH  tlhej the upright.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.33'>Yahweh's  mu'qaD  ghaH  Daq the  tuq  vo' the  mIgh,     'ach  ghaH blesses the  juH  vo' the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.34'>DIch  ghaH mocks the mockers,     'ach  ghaH  nob grace  Daq the humble.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.35'>The  val  DichDaq inherit  batlh,     'ach  tuH  DichDaq  taH the promotion  vo' fools.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.4'>
        <verse osisID='Prov.4.1'>'Ij,  puqloDpu',  Daq a father's instruction.     Pay attention  je  Sov  yajtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.4.2'>vaD  jIH  nob  SoH sound learning. yImev  lon  wIj  chutghachmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.3'>vaD  jIH  ghaHta' a  puqloD  Daq  wIj  vav,     tender  je an  neH  puq  Daq the  leghpu'  vo'  wIj  SoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.4'>ghaH taught  jIH,  je  ja'ta'  Daq  jIH:      chaw'  lIj  tIq retain  wIj  mu'mey. pol  wIj  ra'ta'ghach mu'mey,  je  live.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.5'>tlhap  valtaHghach. tlhap  yajtaHghach. yImev forget,  ghobe' swerve  vo' the  mu'mey  vo'  wIj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.6'>yImev  lon  Daj,  je  ghaH  DichDaq preserve  SoH. muSHa'  Daj,  je  ghaH  DichDaq  pol  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.7'>valtaHghach  ghaH supreme. tlhap  valtaHghach. HIja',  'a'  'oH costs  Hoch  lIj possessions,  tlhap  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.8'>Esteem  Daj,  je  ghaH  DichDaq exalt  SoH. ghaH  DichDaq  qem  SoH  Daq  quv,  ghorgh  SoH embrace  Daj.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.9'>ghaH  DichDaq  nob  Daq  lIj  nach a garland  vo' grace. ghaH  DichDaq  toD a crown  vo' splendor  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.10'>'Ij,  wIj  puqloD,  je  Hev  wIj sayings.    The  DISmey  vo'  lIj  yIn  DichDaq  taH  law'.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.11'>jIH  ghaj taught  SoH  Daq the way  vo'  valtaHghach.     jIH  ghaj led  SoH  Daq straight  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.12'>ghorgh  SoH  jaH,  lIj steps  DichDaq  ghobe'  taH hampered.     ghorgh  SoH run,  SoH  DichDaq  ghobe' stumble.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.13'>tlhap firm  'uch  vo' instruction.     yImev  chaw'  Daj  jaH.     pol  Daj,  vaD  ghaH  ghaH  lIj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.14'>yImev  'el  Daq the path  vo' the  mIgh.     yImev  yIt  Daq the way  vo'  mIghtaHghach  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.15'>Avoid  'oH,  je  yImev  juS  Sum  'oH.     tlhe'  vo'  'oH,  je  juS  Daq.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.16'>vaD  chaH  yImev sleep, unless  chaH  ta'  mIghtaHghach.     chaj sleep  ghaH  tlhappu'  DoH, unless  chaH  chenmoH someone  pum.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.17'>vaD  chaH  Sop the  tIr Soj  vo'  mIghtaHghach,     je  tlhutlh the  HIq  vo' violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.18'>'ach the path  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  rur the dawning  wov,     vetlh shines  latlh  je  latlh until the perfect  jaj.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.19'>The way  vo' the  mIgh  ghaH  rur  HurghtaHghach.     chaH  yImev  Sov  nuq  chaH stumble  Dung.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.20'>wIj  puqloD, attend  Daq  wIj  mu'mey.     tlhe'  lIj  qogh  Daq  wIj sayings.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.21'>chaw'  chaH  ghobe'  mej  vo'  lIj  mInDu'.     pol  chaH  Daq the midst  vo'  lIj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.22'>vaD  chaH  'oH  yIn  Daq  chaH  'Iv  tu'  chaH,     je health  Daq  chaj  Hoch body.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.23'>pol  lIj  tIq  tlhej  Hoch diligence,     vaD  pa'  vo'  'oH  ghaH the wellspring  vo'  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.24'>lan  DoH  vo'  SoH'egh a perverse  nuj.     lan corrupt  wuSDu'  Hop  vo'  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.25'>chaw'  lIj  mInDu'  legh straight ahead.    Fix  lIj gaze directly  qaSpa'  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.26'>chenmoH the path  vo'  lIj  qamDu' level.     chaw'  Hoch  vo'  lIj  Hemey  taH established.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.27'>yImev  tlhe'  Daq the  nIH  ghop  ghobe'  Daq the  poS.    Remove  lIj  qam  vo'  mIghtaHghach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.5'>
        <verse osisID='Prov.5.1'>wIj  puqloD, pay attention  Daq  wIj  valtaHghach. tlhe'  lIj  qogh  Daq  wIj  yajtaHghach:</verse>
        <verse osisID='Prov.5.2'>vetlh  SoH may maintain discretion, vetlh  lIj  wuSDu' may preserve  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.3'>vaD the  wuSDu'  vo' an adulteress drip honey. Daj  nuj  ghaH smoother than  Hergh,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.4'>'ach  Daq the  pItlh  ghaH  ghaH as bitter as wormwood, je as sharp as a  cha'-edged  'etlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.5'>Daj  qamDu'  jaH  bIng  Daq  Hegh. Daj steps  Dev straight  Daq Sheol.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.6'>ghaH  nob  ghobe' thought  Daq the way  vo'  yIn. Daj  Hemey  'oH crooked,  je  ghaH  ta'be'  Sov  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.7'>DaH  vaj,  wIj  puqloDpu',  'Ij  Daq  jIH. yImev  mej  vo' the  mu'mey  vo'  wIj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.8'>Remove  lIj way  Hop  vo'  Daj. yImev  ghoS  Sum the  lojmIt  vo'  Daj  tuq,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.9'>lest  SoH  nob  lIj  quv  Daq others, je  lIj  DISmey  Daq the cruel  wa';</verse>
        <verse osisID='Prov.5.10'>lest  novpu'  'uQ'a'  Daq  lIj wealth,     je  lIj labors enrich another man's  tuq.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.11'>SoH  DichDaq groan  Daq  lIj latter  pItlh,     ghorgh  lIj  ghab  je  lIj body  'oH  Soppu',</verse>
        <verse osisID='Prov.5.12'>je  jatlh,  chay'  jIH  ghaj hated instruction,     je  wIj  tIq  muSqu' reproof;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.13'>ghobe'  ghaj  jIH obeyed the  ghogh  vo'  wIj teachers,     ghobe'  tlhe'ta'  wIj  qogh  Daq  chaH  'Iv instructed  jIH!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.14'>jIH  ghaj  ghoS  Daq the brink  vo' utter ruin,     Daq the midst  vo' the  boSta' assembly.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.15'>tlhutlh  bIQ  pa'  vo'  lIj  ghaj cistern,    running  bIQ  pa'  vo'  lIj  ghaj  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.16'>Should  lIj springs overflow  Daq the streets,    streams  vo'  bIQ  Daq the public squares?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.17'>chaw'  chaH  taH  vaD  SoH'egh  mob,     ghobe'  vaD  novpu'  tlhej  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.18'>chaw'  lIj spring  taH  Quch.     yItIv  Daq the  be'nal  vo'  lIj youth.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.19'>A loving doe  je a graceful deer     chaw'  Daj breasts  yonmoH  SoH  Daq  Hoch  poHmey.     taH captivated always  tlhej  Daj  muSHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.20'>vaD  qatlh should  SoH,  wIj  puqloD,  taH captivated  tlhej an adulteress?     qatlh embrace the bosom  vo' another?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.21'>vaD the  Hemey  vo'  loD  'oH  qaSpa' the  mInDu'  vo'  joH'a'.     ghaH examines  Hoch  Daj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.22'>The  mIghtaHghach deeds  vo' the  mIgh ensnare  ghaH.    The cords  vo'  Daj  yem  'uch  ghaH firmly.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.23'>ghaH  DichDaq  Hegh  vaD  Hutlh  vo' instruction.     Daq the greatness  vo'  Daj folly,  ghaH  DichDaq  jaH astray.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.6'>
        <verse osisID='Prov.6.1'>wIj  puqloD,  chugh  SoH  ghaj  moj collateral  vaD  lIj  jIl, chugh  SoH  ghaj struck  lIj  ghopmey  Daq pledge  vaD a stranger;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.2'>SoH  'oH trapped  Sum the  mu'mey  vo'  lIj  nuj. SoH  'oH ensnared  tlhej the  mu'mey  vo'  lIj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.3'>ta'  vam  DaH,  wIj  puqloD,  je  toD  SoH'egh, leghtaH  SoH  ghaj  ghoS  Daq the  ghop  vo'  lIj  jIl. jaH, humble  SoH'egh.     Press  lIj plea  tlhej  lIj  jIl.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.4'>nob  ghobe' sleep  Daq  lIj  mInDu', ghobe' slumber  Daq  lIj eyelids.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.5'>Free  SoH'egh,  rur a gazelle  vo' the  ghop  vo' the  wamwI', rur a  toQ  vo' the  tojta'ghach  vo' the  toQ wamwI'.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.6'>jaH  Daq the ant,  SoH sluggard. qel  Daj  Hemey,  je  taH  val;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.7'>nuq  ghajtaH  ghobe'  pIn, overseer,  joq ruler,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.8'>provides  Daj  tIr Soj  Daq the summer, je gathers  Daj  Soj  Daq the harvest.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.9'>chay'  tIq  DichDaq  SoH sleep, sluggard? ghorgh  DichDaq  SoH  Hu'  pa'  vo'  lIj sleep?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.10'>A  mach sleep, a  mach slumber,    a  mach folding  vo' the  ghopmey  Daq sleep:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.11'>vaj  lIj poverty  DichDaq  ghoS as a robber,     je  lIj scarcity as an armed  loD.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.12'>A worthless person, a  loD  vo'  He'taHghach,     ghaH  ghaH  'Iv  yIttaH  tlhej a perverse  nuj;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.13'>'Iv winks  tlhej  Daj  mInDu',  'Iv signals  tlhej  Daj  qamDu',     'Iv motions  tlhej  Daj fingers;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.14'>Daq  'Iv  tIq  ghaH perverseness,     'Iv devises  mIghtaHghach continually,     'Iv always sows discord.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.15'>vaj  Daj calamity  DichDaq  ghoS suddenly.     ghaH  DichDaq  taH  ghorta' suddenly,  je  vetlh  Hutlh remedy.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.16'>pa'  'oH  jav  Dochmey  nuq  joH'a'  muS;     HIja',  Soch  nuq  'oH an  qabqu'boghghach  Daq  ghaH:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.17'>haughty  mInDu', a lying tongue,     ghopmey  vetlh shed innocent  'Iw;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.18'>a  tIq  vetlh devises  mIgh schemes,     qamDu'  vetlh  'oH swift  Daq running  Daq mischief,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.19'>a false witness  'Iv utters lies,     je  ghaH  'Iv sows discord among  loDnI'pu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.20'>wIj  puqloD,  pol  lIj father's  ra'ta'ghach mu',     je  yImev  lon  lIj mother's teaching.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.21'>Bind  chaH continually  Daq  lIj  tIq.    Tie  chaH around  lIj neck.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.22'>ghorgh  SoH  yIt,  'oH  DichDaq  Dev  SoH.     ghorgh  SoH sleep,  'oH  DichDaq watch  Dung  SoH.     ghorgh  SoH awake,  'oH  DichDaq talk  tlhej  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.23'>vaD the  ra'ta'ghach mu'  ghaH a lamp,     je the  chutghachmey  ghaH  wov.    Reproofs  vo' instruction  'oH the way  vo'  yIn,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.24'>Daq  pol  SoH  vo' the immoral  be',     vo' the flattery  vo' the wayward wife's tongue.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.25'>yImev lust after  Daj beauty  Daq  lIj  tIq,     ghobe'  chaw'  Daj captivate  SoH  tlhej  Daj eyelids.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.26'>vaD a  naybe'wI' reduces  SoH  Daq a piece  vo'  tIr Soj.    The adulteress hunts  vaD  lIj precious  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.27'>ta'laH a  loD scoop  qul  Daq  Daj lap,     je  Daj clothes  ghobe'  taH  meQpu'?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.28'>joq  ta'laH  wa'  yIt  Daq hot coals,     je  Daj  qamDu'  ghobe'  taH scorched?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.29'>vaj  ghaH  ghaH  'Iv goes  Daq  Daq  Daj neighbor's  be'nal.     'Iv touches  Daj  DichDaq  ghobe'  taH unpunished.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.30'>loDpu'  yImev despise a thief,     chugh  ghaH steals  Daq  yonmoH himself  ghorgh  ghaH  ghaH hungry:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.31'>'ach  chugh  ghaH  ghaH  tu'ta',  ghaH  DIchDaq  nobHa'  Soch  poHmey.     ghaH  DIchDaq  nob  Hoch the wealth  vo'  Daj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.32'>ghaH  'Iv commits adultery  tlhej a  be'  ghaH void  vo'  yajtaHghach.     ghaH  'Iv  ta'taH  'oH destroys  Daj  ghaj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.33'>ghaH  DichDaq  tlhap  QIDpu'ghachmey  je dishonor.     Daj reproach  DichDaq  ghobe'  taH wiped  DoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.34'>vaD jealousy arouses the fury  vo' the  loDnal.     ghaH won't spare  Daq the  jaj  vo' vengeance.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.35'>ghaH won't regard  vay' ransom,     ghobe'  DichDaq  ghaH  leS content,  'a'  SoH  nob  law' gifts.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.7'>
        <verse osisID='Prov.7.1'>wIj  puqloD,  pol  wIj  mu'mey.     Lay  Dung  wIj  ra'ta'ghach mu'mey within  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.2'>pol  wIj  ra'ta'ghach mu'mey  je  live!     Guard  wIj teaching as the apple  vo'  lIj  mIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.3'>Bind  chaH  Daq  lIj fingers.     Write  chaH  Daq the tablet  vo'  lIj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.4'>ja'  valtaHghach,  SoH  'oH  wIj sister. ja'  yajtaHghach  lIj relative,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.5'>vetlh  chaH may  pol  SoH  vo' the strange  be', vo' the foreigner  'Iv flatters  tlhej  Daj  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.6'>vaD  Daq the window  vo'  wIj  tuq, jIH  nejta'  pa'  vegh  wIj lattice.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.7'>jIH  leghta' among the simple ones. jIH discerned among the youths a  Qup  loD void  vo'  yajtaHghach,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.8'>passing  vegh the street  Sum  Daj corner, ghaH  mejta' the way  Daq  Daj  tuq,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.9'>Daq the twilight,  Daq the evening  vo' the  jaj, Daq the middle  vo' the  ram  je  Daq the  HurghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.10'>yIlegh,  pa' a  be' met  ghaH  tlhej the attire  vo' a  naybe'wI',     je  tlhej crafty intent.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.11'>ghaH  ghaH loud  je defiant.     Daj  qamDu'  yImev stay  Daq  Daj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.12'>DaH  ghaH  ghaH  Daq the streets,  DaH  Daq the squares,     je lurking  Daq  Hoch corner.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.13'>vaj  ghaH caught  ghaH,  je kissed  ghaH.     tlhej an impudent  qab  ghaH  ja'ta'  Daq  ghaH:</verse>
        <verse osisID='Prov.7.14'>nobmey  vo'  roj  nobmey  'oH  tlhej  jIH.     vam  jaj  jIH  ghaj paid  wIj vows.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.15'>vaj  jIH  ghoSta'  pa'  Daq  ghom  SoH,     Daq diligently  nej  lIj  qab,     je  jIH  ghaj  tu'ta'  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.16'>jIH  ghaj  open  wIj couch  tlhej carpets  vo' tapestry,     tlhej striped cloths  vo' the yarn  vo' Egypt.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.17'>jIH  ghaj perfumed  wIj bed  tlhej myrrh, aloes,  je cinnamon.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.18'>ghoS, let's  tlhap  maj fill  vo' loving until the  po.    Let's solace ourselves  tlhej loving.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.19'>vaD  wIj  loDnal  'oHbe'  Daq home.     ghaH  ghajtaH  ghoSta'  Daq a  tIq journey.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.20'>ghaH  ghajtaH  tlhappu' a  tep  vo'  Huch  tlhej  ghaH.     ghaH  DichDaq  ghoS home  Daq the  teblu'ta'  maS.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.21'>tlhej persuasive  mu'mey,  ghaH led  ghaH astray.     tlhej the flattering  vo'  Daj  wuSDu',  ghaH seduced  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.22'>ghaH  tlha'ta'  Daj  SibI',    as an  Qa' goes  Daq the slaughter,    as a fool stepping  Daq a noose.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.23'>Until an  puv DuQwI' strikes  vegh  Daj liver,    as a  toQ hurries  Daq the  tojta'ghach,     je  ta'be'  Sov  vetlh  'oH  DichDaq cost  Daj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.24'>DaH  vaj,  puqloDpu',  'Ij  Daq  jIH.    Pay attention  Daq the  mu'mey  vo'  wIj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.25'>yImev  chaw'  lIj  tIq  tlhe'  Daq  Daj  Hemey.     yImev  jaH astray  Daq  Daj  Hemey,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.26'>vaD  ghaH  ghajtaH thrown  bIng  law' wounded.     HIja',  Hoch  Daj slain  'oH a  HoS army.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.27'>Daj  tuq  ghaH the way  Daq Sheol,     ghoS  bIng  Daq the chambers  vo'  Hegh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.8'>
        <verse osisID='Prov.8.1'>ta'be'  valtaHghach  SaQ  pa'? ta'be'  yajtaHghach raise  Daj  ghogh?</verse>
        <verse osisID='Prov.8.2'>Daq the top  vo'  jen  Daqmey  Sum the way, nuqDaq the  Hemey  ghom,  ghaH stands.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.3'>retlh the  lojmItmey,  Daq the entry  vo' the  veng, Daq the entry doors,  ghaH cries  QoymoHlaHbogh:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.4'>Daq  SoH  loDpu',  jIH  ja'! jIH  ngeH  wIj  ghogh  Daq the  puqloDpu'  vo' mankind.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.5'>SoH simple, understand prudence. SoH fools,  taH  vo' an  yajtaHghach  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.6'>Qoy,  vaD  jIH  DichDaq  jatlh excellent  Dochmey.     The opening  vo'  wIj  wuSDu'  ghaH  vaD  nIH  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.7'>vaD  wIj  nuj speaks  vIt. mIghtaHghach  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  wIj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.8'>Hoch the  mu'mey  vo'  wIj  nuj  'oH  Daq  QaQtaHghach. pa'  ghaH  pagh crooked  joq perverse  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.9'>chaH  'oH  Hoch plain  Daq  ghaH  'Iv understands, nIH  Daq  chaH  'Iv  tu'  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.10'>Hev  wIj instruction rather than  baS chIS;     Sov rather than choice  SuD baS.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.11'>vaD  valtaHghach  ghaH better than rubies.     Hoch the  Dochmey  vetlh may  taH  neH  ta'laHbe'  taH compared  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.12'>jIH,  valtaHghach,  ghaj  chenmoHta' prudence  wIj dwelling.     tu'  pa'  Sov  je discretion.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.13'>The  taHvIp  vo'  joH'a'  ghaH  Daq hate  mIghtaHghach.     jIH hate pride, arrogance, the  mIghtaHghach way,  je the perverse  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.14'>qeS  je sound  Sov  'oH mine.     jIH  ghaj  yajtaHghach  je  HoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.15'>Sum  jIH  joHpu'  che',     je  joHHom decree  ruv.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.16'>Sum  jIH  joHHom rule;    nobles,  je  Hoch the  QaQtaHghach  DevwIpu'  vo' the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.17'>jIH  muSHa'  chaH  'Iv  muSHa'  jIH.     chaH  'Iv  nej  jIH diligently  DichDaq  tu'  jIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.18'>tlhej  jIH  'oH riches,  quv,    enduring wealth,  je prosperity.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.19'>wIj  baQ  ghaH better than  SuD baS,  HIja', than fine  SuD baS;     wIj yield than choice  baS chIS.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.20'>jIH  yIt  Daq the way  vo'  QaQtaHghach,     Daq the midst  vo' the  Hemey  vo'  ruv;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.21'>vetlh  jIH may  nob wealth  Daq  chaH  'Iv  muSHa'  jIH.     jIH fill  chaj treasuries.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.22'>joH'a' possessed  jIH  Daq the  tagh  vo'  Daj  vum,     qaSpa'  Daj deeds  vo'  qan.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.23'>jIH  ghaHta'  cher  Dung  vo' everlasting,  vo' the  tagh,     qaSpa' the  tera' existed.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.24'>ghorgh  pa' were  ghobe' depths,  jIH  ghaHta'  qempu'  vo',     ghorgh  pa' were  ghobe' springs abounding  tlhej  bIQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.25'>qaSpa' the  Hudmey were settled  Daq  Daq,     qaSpa' the hills,  jIH  ghaHta'  qempu'  vo';</verse>
        <verse osisID='Prov.8.26'>while as yet  ghaH  ghajta'  ghobe'  chenmoHta' the  tera',  ghobe' the fields,     ghobe' the  tagh  vo' the dust  vo' the  qo'.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.27'>ghorgh  ghaH established the  chal,  jIH  ghaHta'  pa';     ghorgh  ghaH  cher a circle  Daq the surface  vo' the deep,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.28'>ghorgh  ghaH established the clouds  Dung,     ghorgh the springs  vo' the deep  mojta'  HoS,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.29'>ghorgh  ghaH  nobta'  Daq the  biQ'a' its boundary,     vetlh the  bIQmey should  ghobe' violate  Daj  ra'ta'ghach mu',     ghorgh  ghaH marked  pa' the foundations  vo' the  tera';</verse>
        <verse osisID='Prov.8.30'>vaj  jIH  ghaHta' the craftsman  Sum  Daj  retlh.     jIH  ghaHta' a  tIv  jaj  Sum  jaj,    always rejoicing  qaSpa'  ghaH,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.31'>Rejoicing  Daq  Daj  Hoch  qo'.     wIj  tIv  ghaHta'  tlhej the  puqloDpu'  vo'  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.32'>DaH  vaj,  wIj  puqloDpu',  'Ij  Daq  jIH,     vaD  Quch  'oH  chaH  'Iv  pol  wIj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.33'>Qoy instruction,  je  taH  val.     yImev  Qo'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.34'>Quch  ghaH the  loD  'Iv hears  jIH,    watching daily  Daq  wIj  lojmItmey,    waiting  Daq  wIj  lojmIt posts.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.35'>vaD  'Iv finds  jIH, finds  yIn,     je  DichDaq obtain favor  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.36'>'ach  ghaH  'Iv  yemmey  Daq  jIH wrongs  Daj  ghaj  qa'.     Hoch  chaH  'Iv hate  jIH  muSHa'  Hegh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.9'>
        <verse osisID='Prov.9.1'>valtaHghach  ghajtaH  chenta'  Daj  tuq. ghaH  ghajtaH carved  pa'  Daj  Soch pillars.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.2'>ghaH  ghajtaH prepared  Daj meat. ghaH  ghajtaH  DuD  Daj  HIq. ghaH  ghajtaH  je  cher  Daj  SopDaq.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.3'>ghaH  ghajtaH  ngeHta'  pa'  Daj maidens. ghaH cries  vo' the highest  Daqmey  vo' the  veng:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.4'>'Iv  ghaH simple,  chaw'  ghaH  tlhe'  Daq  naDev!     As  vaD  ghaH  'Iv  ghaH void  vo'  yajtaHghach,  ghaH  jatlhtaH  Daq  ghaH,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.5'>ghoS,  Sop  'op  vo'  wIj  tIr Soj, tlhutlh  'op  vo' the  HIq  nuq  jIH  ghaj  DuD!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.6'>mej  lIj simple  Hemey,  je  live. yIt  Daq the way  vo'  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.7'>ghaH  'Iv corrects a mocker invites insult. ghaH  'Iv reproves a  mIgh  loD invites abuse.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.8'>yImev reprove a scoffer, lest  ghaH hate  SoH.     Reprove a  val  loD,  je  ghaH  DichDaq  muSHa'  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.9'>Instruct a  val  loD,  je  ghaH  DichDaq  taH  vIHHa' wiser. ghojmoH a  QaQtaHghach  loD,  je  ghaH  DichDaq increase  Daq learning.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.10'>The  taHvIp  vo'  joH'a'  ghaH the  tagh  vo'  valtaHghach.    The  Sov  vo' the  le'  wa'  ghaH  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.11'>vaD  Sum  jIH  lIj  jajmey  DichDaq  taH multiplied.    The  DISmey  vo'  lIj  yIn  DichDaq  taH increased.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.12'>chugh  SoH  'oH  val,  SoH  'oH  val  vaD  SoH'egh.     chugh  SoH mock,  SoH  mob  DichDaq  SIq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.13'>The foolish  be'  ghaH loud,    Undisciplined,  je  SovtaH  pagh.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.14'>ghaH sits  Daq the  lojmIt  vo'  Daj  tuq,     Daq a seat  Daq the  jen  Daqmey  vo' the  veng,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.15'>Daq  ja'  Daq  chaH  'Iv  juS  Sum,     'Iv  jaH straight  Daq  chaj  Hemey,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.16'>'Iv  ghaH simple,  chaw'  ghaH  tlhe'  Daq  naDev.    as  vaD  ghaH  'Iv  ghaH void  vo'  yajtaHghach,  ghaH  jatlhtaH  Daq  ghaH,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.17'>Stolen  bIQ  ghaH sweet.     Soj eaten  Daq  pegh  ghaH pleasant.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.18'>'ach  ghaH  ta'be'  Sov  vetlh the  Heghpu'  'oH  pa',     vetlh  Daj guests  'oH  Daq the depths  vo' Sheol.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.10'>
        <verse osisID='Prov.10.1'>The proverbs  vo' Solomon.     A  val  puqloD  chen a glad  vav; 'ach a foolish  puqloD brings grief  Daq  Daj  SoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.2'>Treasures  vo'  mIghtaHghach profit  pagh, 'ach  QaQtaHghach delivers  vo'  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.3'>joH'a'  DichDaq  ghobe' allow the  qa'  vo' the  QaQtaHghach  Daq  jaH hungry, 'ach  ghaH thrusts  DoH the  neH  vo' the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.4'>ghaH becomes  mIpHa'  'Iv  vum  tlhej a lazy  ghop, 'ach the  ghop  vo' the diligent brings wealth.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.5'>ghaH  'Iv gathers  Daq summer  ghaH a  val  puqloD, 'ach  ghaH  'Iv sleeps during the harvest  ghaH a  puqloD  'Iv causes  tuH.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.6'>Blessings  'oH  Daq the  nach  vo' the  QaQtaHghach, 'ach violence covers the  nuj  vo' the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.7'>The memory  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  Quch, 'ach the  pong  vo' the  mIgh  DichDaq rot.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.8'>The  val  Daq  tIq accept  ra'ta'ghach mu'mey, 'ach a chattering fool  DichDaq  pum.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.9'>ghaH  'Iv  yIttaH blamelessly  yIttaH  DIch, 'ach  ghaH  'Iv perverts  Daj  Hemey  DichDaq  taH  tu'ta'  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.10'>wa' winking  tlhej the  mIn causes sorrow,     'ach a chattering fool  DichDaq  pum.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.11'>The  nuj  vo' the  QaQtaHghach  ghaH a spring  vo'  yIn,     'ach violence covers the  nuj  vo' the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.12'>Hatred stirs  Dung strife,     'ach  muSHa' covers  Hoch wrongs.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.13'>valtaHghach  ghaH  tu'ta'  Daq the  wuSDu'  vo'  ghaH  'Iv  ghajtaH discernment,     'ach a  DevwI' naQ  ghaH  vaD the  DoH  vo'  ghaH  'Iv  ghaH void  vo'  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.14'>val  loDpu' lay  Dung  Sov,     'ach the  nuj  vo' the foolish  ghaH  Sum ruin.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.15'>The rich man's wealth  ghaH  Daj  HoS  veng.    The  QIH  vo' the  mIpHa'  ghaH  chaj poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.16'>The labor  vo' the  QaQtaHghach  Dev  Daq  yIn.    The increase  vo' the  mIgh  Dev  Daq  yem.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.17'>ghaH  ghaH  Daq the way  vo'  yIn  'Iv heeds correction,     'ach  ghaH  'Iv forsakes reproof  Dev others astray.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.18'>ghaH  'Iv hides hatred  ghajtaH lying  wuSDu'.     ghaH  'Iv utters a slander  ghaH a fool.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.19'>Daq the  qev  vo'  mu'mey  pa'  ghaH  ghobe'  Hutlh  vo' disobedience,     'ach  ghaH  'Iv restrains  Daj  wuSDu'  ta'taH wisely.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.20'>The tongue  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  rur choice  baS chIS.    The  tIq  vo' the  mIgh  ghaH  vo'  mach worth.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.21'>The  wuSDu'  vo' the  QaQtaHghach feed  law',     'ach the foolish  Hegh  vaD  Hutlh  vo'  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.22'>Yahweh's blessing brings wealth,     je  ghaH adds  ghobe'  Seng  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.23'>'oH  ghaH a fool's pleasure  Daq  ta'  mIghtaHghach,     'ach  valtaHghach  ghaH a  loD  vo' understanding's pleasure.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.24'>nuq the  mIgh  taHvIp,  DichDaq overtake  chaH,     'ach the  neH  vo' the  QaQtaHghach  DichDaq  taH granted.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.25'>ghorgh the whirlwind passes, the  mIgh  ghaH  ghobe'  latlh;     'ach the  QaQtaHghach  Qam firm  reH.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.26'>As vinegar  Daq the teeth,  je as smoke  Daq the  mInDu',     vaj  ghaH the sluggard  Daq  chaH  'Iv  ngeH  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.27'>The  taHvIp  vo'  joH'a' prolongs  jajmey,     'ach the  DISmey  vo' the  mIgh  DIchDaq  taH shortened.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.28'>The prospect  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  Quch,     'ach the  tul  vo' the  mIgh  DichDaq perish.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.29'>The way  vo'  joH'a'  ghaH a stronghold  Daq the upright,     'ach  'oH  ghaH a  QIH  Daq the workers  vo'  He'taHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.30'>The  QaQtaHghach  DichDaq never  taH removed,     'ach the  mIgh  DichDaq  ghobe'  yIn  Daq the  puH.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.31'>The  nuj  vo' the  QaQtaHghach brings  vo'  valtaHghach,     'ach the perverse tongue  DichDaq  taH  pe'  litHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.32'>The  wuSDu'  vo' the  QaQtaHghach  Sov  nuq  ghaH acceptable,     'ach the  nuj  vo' the  mIgh  ghaH perverse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.11'>
        <verse osisID='Prov.11.1'>A false  'ughghach juvboghwI'  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a', 'ach accurate weights  'oH  Daj  tIv.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.2'>ghorgh pride  choltaH,  vaj  choltaH  tuH, 'ach  tlhej humility  choltaH  valtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.3'>The integrity  vo' the upright  DIchDaq guide  chaH, 'ach the perverseness  vo' the treacherous  DIchDaq  Qaw'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.4'>Riches  yImev profit  Daq the  jaj  vo'  QeHpu', 'ach  QaQtaHghach delivers  vo'  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.5'>The  QaQtaHghach  vo' the blameless  DichDaq direct  Daj way, 'ach the  mIgh  DIchDaq  pum  Sum  Daj  ghaj  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.6'>The  QaQtaHghach  vo' the upright  DIchDaq  toD  chaH, 'ach the unfaithful  DichDaq  taH trapped  Sum  mIghtaHghach desires.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.7'>ghorgh a  mIgh  loD dies,  tul perishes, je expectation  vo'  HoS  choltaH  Daq  pagh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.8'>A  QaQtaHghach person  ghaH  toDta'  pa'  vo'  Seng, je the  mIgh takes  Daj  Daq.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.9'>tlhej  Daj  nuj the godless  loD destroys  Daj  jIl, 'ach the  QaQtaHghach  DichDaq  taH  toDta'  vegh  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.10'>ghorgh  'oH goes  QaQ  tlhej the  QaQtaHghach, the  veng rejoices.     ghorgh the  mIgh perish,  pa'  ghaH shouting.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.11'>Sum the blessing  vo' the upright, the  veng  ghaH exalted,     'ach  'oH  ghaH  lujqu'pu'  Sum the  nuj  vo' the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.12'>wa'  'Iv despises  Daj  jIl  ghaH void  vo'  valtaHghach,     'ach a  loD  vo'  yajtaHghach holds  Daj  roj.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.13'>wa'  'Iv brings gossip betrays a confidence,     'ach  wa'  'Iv  ghaH  vo' a trustworthy  qa'  ghaH  wa'  'Iv keeps a  pegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.14'>nuqDaq  pa'  ghaH  ghobe'  val guidance, the  Hatlh falls,     'ach  Daq the  qev  vo'  qeSwI'pu'  pa'  ghaH victory.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.15'>ghaH  'Iv  ghaH collateral  vaD a stranger  DichDaq suffer  vaD  'oH,     'ach  ghaH  'Iv refuses pledges  vo' collateral  ghaH secure.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.16'>A gracious  be' obtains  quv,     'ach violent  loDpu' obtain riches.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.17'>The merciful  loD  ta'taH  QaQ  Daq  Daj  ghaj  qa',     'ach  ghaH  'Iv  ghaH cruel troubles  Daj  ghaj  ghab.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.18'>mIgh  ghotpu earn deceitful wages,     'ach  wa'  'Iv sows  QaQtaHghach reaps a sure  pop.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.19'>ghaH  'Iv  ghaH truly  QaQtaHghach gets  yIn.     ghaH  'Iv pursues  mIghtaHghach gets  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.20'>chaH  'Iv  'oH perverse  Daq  tIq  'oH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a',     'ach  chaH  'Iv  Hemey  'oH blameless  'oH  Daj  tIv.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.21'>HochHom certainly, the  mIghtaHghach  loD  DichDaq  ghobe'  taH unpunished,     'ach the  tIr  vo' the  QaQtaHghach  DichDaq  taH  toDta'.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.22'>rur a  SuD baS ring  Daq a pig's snout,     ghaH a beautiful  be'  'Iv lacks discretion.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.23'>The  neH  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  neH  QaQ.    The expectation  vo' the  mIgh  ghaH  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.24'>pa'  ghaH  wa'  'Iv scatters,  je increases yet  latlh.     pa'  ghaH  wa'  'Iv withholds  latlh than  ghaH appropriate,  'ach gains poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.25'>The liberal  qa'  DIchDaq  taH  chenmoHta'  ror.     ghaH  'Iv  bIQmey  DIchDaq  taH watered  je himself.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.26'>ghotpu  mu'qaD someone  'Iv withholds grain,     'ach blessing  DichDaq  taH  Daq the  nach  vo'  ghaH  'Iv sells  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.27'>ghaH  'Iv diligently seeks  QaQ seeks favor,     'ach  ghaH  'Iv searches after  mIghtaHghach,  'oH  DIchDaq  ghoS  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.28'>ghaH  'Iv trusts  Daq  Daj riches  DichDaq  pum,     'ach the  QaQtaHghach  DIchDaq flourish as the  SuD  Sornav.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.29'>ghaH  'Iv troubles  Daj  ghaj  tuq  DIchDaq inherit the  SuS.    The foolish  DIchDaq  taH  toy'wI'  Daq the  val  vo'  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.30'>The  baQ  vo' the  QaQtaHghach  ghaH a  Sor  vo'  yIn.     ghaH  'Iv  ghaH  val wins souls.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.31'>yIlegh, the  QaQtaHghach  DIchDaq  taH repaid  Daq the  tera';     chay'  'ar  latlh the  mIgh  je the sinner!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.12'>
        <verse osisID='Prov.12.1'>'Iv  muSHa'taH correction  muSHa'taH  Sov, 'ach  ghaH  'Iv  muS reproof  ghaH stupid.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.2'>A  QaQ  loD  DIchDaq obtain favor  vo'  joH'a', 'ach  ghaH  DichDaq condemn a  loD  vo'  mIgh devices.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.3'>A  loD  DIchDaq  ghobe'  taH established  Sum  mIghtaHghach, 'ach the root  vo' the  QaQtaHghach  DIchDaq  ghobe'  taH moved.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.4'>A worthy  be'  ghaH the crown  vo'  Daj  loDnal, 'ach a disgraceful  be'nal  ghaH as rottenness  Daq  Daj  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.5'>The thoughts  vo' the  QaQtaHghach  'oH just, 'ach the advice  vo' the  mIgh  ghaH deceitful.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.6'>The  mu'mey  vo' the  mIgh  'oH about lying  Daq  loS  vaD  'Iw, 'ach the speech  vo' the upright rescues  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.7'>The  mIgh  'oH  lujqu'pu',  je  'oH  ghobe'  latlh, 'ach the  tuq  vo' the  QaQtaHghach  DIchDaq  Qam.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.8'>A  loD  DIchDaq  taH commended according  Daq  Daj  valtaHghach, 'ach  ghaH  'Iv  ghajtaH a warped  yab  DIchDaq  taH  muSqu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.9'>Better  ghaH  ghaH  'Iv  ghaH lightly esteemed,  je  ghajtaH a  toy'wI',     than  ghaH  'Iv honors himself,  je lacks  tIr Soj.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.10'>A  QaQtaHghach  loD regards the  yIn  vo'  Daj animal,     'ach the tender mercies  vo' the  mIgh  'oH cruel.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.11'>ghaH  'Iv tills  Daj  puH  DIchDaq  ghaj plenty  vo'  tIr Soj,     'ach  ghaH  'Iv chases fantasies  ghaH void  vo'  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.12'>The  mIgh desires the plunder  vo'  mIghtaHghach  loDpu',     'ach the root  vo' the  QaQtaHghach flourishes.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.13'>An  mIghtaHghach  loD  ghaH trapped  Sum sinfulness  vo'  wuSDu',     'ach the  QaQtaHghach  DIchDaq  ghoS  pa'  vo'  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.14'>A  loD  DIchDaq  taH satisfied  tlhej  QaQ  Sum the  baQ  vo'  Daj  nuj.    The  vum  vo' a man's  ghopmey  DIchDaq  taH rewarded  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.15'>The way  vo' a fool  ghaH  nIH  Daq  Daj  ghaj  mInDu',     'ach  ghaH  'Iv  ghaH  val listens  Daq  qeS.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.16'>A fool shows  Daj annoyance the  rap  jaj,     'ach  wa'  'Iv overlooks an insult  ghaH prudent.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.17'>ghaH  'Iv  ghaH truthful testifies honestly,     'ach a false witness lies.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.18'>pa'  ghaH  wa'  'Iv speaks rashly  rur the piercing  vo' a  'etlh,     'ach the tongue  vo' the  val heals.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.19'>Truth's  wuSDu'  DichDaq  taH established  reH,     'ach a lying tongue  ghaH  neH momentary.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.20'>Deceit  ghaH  Daq the  tIq  vo'  chaH  'Iv plot  mIghtaHghach,     'ach  Quch  choltaH  Daq the promoters  vo'  roj.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.21'>ghobe' mischief  DIchDaq  qaS  Daq the  QaQtaHghach,     'ach the  mIgh  DIchDaq  taH  tebta'  tlhej  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.22'>Lying  wuSDu'  'oH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a',     'ach  chaH  'Iv  ta' the  vIt  'oH  Daj  tIv.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.23'>A prudent  loD keeps  Daj  Sov,     'ach the  tIQDu'  vo' fools proclaim foolishness.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.24'>The  ghopmey  vo' the diligent ones  DIchDaq rule,     'ach laziness ends  Daq slave labor.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.25'>Anxiety  Daq a man's  tIq weighs  'oH  bIng,     'ach a kind  mu'  chen  'oH glad.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.26'>A  QaQtaHghach person  ghaH cautious  Daq friendship,     'ach the way  vo' the  mIgh  Dev  chaH astray.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.27'>The slothful  loD  ta'be' roast  Daj game,     'ach the possessions  vo' diligent  loDpu'  'oH prized.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.28'>Daq the way  vo'  QaQtaHghach  ghaH  yIn;     Daq its path  pa'  ghaH  ghobe'  Hegh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.13'>
        <verse osisID='Prov.13.1'>A  val  puqloD listens  Daq  Daj father's instruction, 'ach a scoffer  ta'be'  'Ij  Daq rebuke.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.2'>Sum the  baQ  vo'  Daj  wuSDu', a  loD enjoys  QaQ  Dochmey; 'ach the unfaithful crave violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.3'>ghaH  'Iv guards  Daj  nuj guards  Daj  qa'. wa'  'Iv opens wide  Daj  wuSDu'  choltaH  Daq ruin.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.4'>The  qa'  vo' the sluggard desires,  je  ghajtaH  pagh, 'ach the  neH  vo' the diligent  DIchDaq  taH fully satisfied.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.5'>A  QaQtaHghach  loD  muS lies, 'ach a  mIgh  loD brings  tuH  je disgrace.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.6'>QaQtaHghach guards the way  vo' integrity, 'ach  mIghtaHghach overthrows the sinner.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.7'>pa'  'oH  'op  'Iv pretend  Daq  taH rich, yet  ghaj  pagh. pa'  'oH  'op  'Iv pretend  Daq  taH  mIpHa', yet  ghaj  Dun wealth.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.8'>The ransom  vo' a man's  yIn  ghaH  Daj riches, 'ach the  mIpHa'  Qoy  ghobe' threats.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.9'>The  wov  vo' the  QaQtaHghach shines brightly, 'ach the lamp  vo' the  mIgh  ghaH snuffed  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.10'>Pride  neH breeds quarrels,     'ach  tlhej ones  'Iv  tlhap advice  ghaH  valtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.11'>Wealth gained dishonestly dwindles  DoH,     'ach  ghaH  'Iv gathers  Sum  ghop  chen  'oH grow.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.12'>tul deferred  chen the  tIq  rop,     'ach  ghorgh longing  ghaH fulfilled,  'oH  ghaH a  Sor  vo'  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.13'>'Iv despises instruction  DichDaq pay  vaD  'oH,     'ach  ghaH  'Iv respects a  ra'ta'ghach mu'mey  DichDaq  taH rewarded.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.14'>The teaching  vo' the  val  ghaH a spring  vo'  yIn,     Daq  tlhe'  vo' the snares  vo'  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.15'>QaQ  yajtaHghach wins favor;     'ach the way  vo' the unfaithful  ghaH hard.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.16'>Hoch prudent  loD  vangtaH  vo'  Sov,     'ach a fool exposes folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.17'>A  mIgh messenger falls  Daq  Seng,     'ach a trustworthy envoy gains healing.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.18'>Poverty  je  tuH  ghoS  Daq  ghaH  'Iv refuses discipline,     'ach  ghaH  'Iv heeds correction  DIchDaq  taH honored.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.19'>Longing fulfilled  ghaH sweet  Daq the  qa',     'ach fools detest turning  vo'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.20'>wa'  'Iv  yIttaH  tlhej  val  loDpu' grows  val,     'ach a companion  vo' fools suffers harm.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.21'>Misfortune pursues  yemwI'pu',     'ach prosperity  popmey the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.22'>A  QaQ  loD leaves an inheritance  Daq  Daj  puqpu''s children,     'ach the wealth  vo' the sinner  ghaH stored  vaD the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.23'>An abundance  vo'  Soj  ghaH  Daq  mIpHa' people's fields,     'ach injustice sweeps  'oH  DoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.24'>wa'  'Iv spares the  DevwI' naQ  muS  Daj  puqloD,     'ach  wa'  'Iv  muSHa'taH  ghaH  ghaH careful  Daq discipline  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.25'>The  QaQtaHghach  wa' eats  Daq the satisfying  vo'  Daj  qa',     'ach the belly  vo' the  mIgh goes hungry.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.14'>
        <verse osisID='Prov.14.1'>Hoch  val  be' builds  Daj  tuq, 'ach the foolish  wa' tears  'oH  bIng  tlhej  Daj  ghaj  ghopmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.2'>ghaH  'Iv  yIttaH  Daq  Daj uprightness fears  joH'a', 'ach  ghaH  'Iv  ghaH perverse  Daq  Daj  Hemey despises  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.3'>The fool's talk brings a  DevwI' naQ  Daq  Daj  DoH, 'ach the  wuSDu'  vo' the  val protect  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.4'>nuqDaq  ghobe'  chemvaH  'oH, the  SopDaq  ghaH  Say, 'ach  'ar increase  ghaH  Sum the  HoS  vo' the  Qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.5'>A truthful witness  DichDaq  ghobe'  nep, 'ach a false witness pours  pa' lies.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.6'>A scoffer seeks  valtaHghach,  je  ta'be'  tu'  'oH, 'ach  Sov  choltaH easily  Daq a discerning person.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.7'>Stay  DoH  vo' a foolish  loD, vaD  SoH won't  tu'  Sov  Daq  Daj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.8'>The  valtaHghach  vo' the prudent  ghaH  Daq think about  Daj way, 'ach the folly  vo' fools  ghaH deceit.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.9'>Fools mock  Daq making atonement  vaD  yemmey, 'ach among the upright  pa'  ghaH  QaQ  DichDaq.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.10'>The  tIq  SovtaH its  ghaj bitterness  je  Quch;     ghaH  DichDaq  ghobe' share  Dochvammey  tlhej a stranger.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.11'>The  tuq  vo' the  mIgh  DichDaq  taH  lujqu'pu',     'ach the  juHHom  vo' the upright  DichDaq flourish.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.12'>pa'  ghaH a way  nuq seems  nIH  Daq a  loD,     'ach  Daq the  pItlh  'oH  Dev  Daq  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.13'>'ach  Daq laughter the  tIq may  taH sorrowful,     je mirth may  pItlh  Daq heaviness.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.14'>The unfaithful  DichDaq  taH repaid  vaD  Daj  ghaj  Hemey;    likewise a  QaQ  loD  DichDaq  taH rewarded  vaD  Daj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.15'>A simple  loD believes everything,     'ach the prudent  loD  yep considers  Daj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.16'>A  val  loD fears,  je shuns  mIghtaHghach,     'ach the fool  ghaH hotheaded  je reckless.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.17'>ghaH  'Iv  ghaH quick  Daq  moj angry  DichDaq commit folly,     je a crafty  loD  ghaH hated.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.18'>The simple inherit folly,     'ach the prudent  'oH crowned  tlhej  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.19'>The  mIghtaHghach bow  bIng  qaSpa' the  QaQ,     je the  mIgh  Daq the  lojmItmey  vo' the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.20'>The  mIpHa' person  ghaH shunned  'ach  Sum  Daj  ghaj  jIl,     'ach the rich person  ghajtaH  law' friends.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.21'>ghaH  'Iv despises  Daj  jIl  yemmey,     'ach  Quch  ghaH  ghaH  'Iv  ghajtaH pity  Daq the  mIpHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.22'>yImev  chaH  jaH astray  'Iv plot  mIghtaHghach?     'ach  muSHa'  je faithfulness belong  Daq  chaH  'Iv plan  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.23'>Daq  Hoch hard  vum  pa'  ghaH profit,     'ach the talk  vo' the  wuSDu'  Dev  neH  Daq poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.24'>The crown  vo' the  val  ghaH  chaj riches,     'ach the folly  vo' fools crowns  chaH  tlhej folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.25'>A truthful witness saves souls,     'ach a false witness  ghaH deceitful.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.26'>Daq the  taHvIp  vo'  joH'a'  ghaH a secure  yoDjuH'a',     je  ghaH  DichDaq  taH a  lulIgh  vaD  Daj  puqpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.27'>The  taHvIp  vo'  joH'a'  ghaH a fountain  vo'  yIn,    turning  ghotpu  vo' the snares  vo'  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.28'>Daq the  qev  vo'  ghotpu  ghaH the king's  batlh,     'ach  Daq the  Hutlh  vo'  ghotpu  ghaH the  QIH  vo' the  joHHom.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.29'>ghaH  'Iv  ghaH slow  Daq  QeH  ghajtaH  Dun  yajtaHghach,     'ach  ghaH  'Iv  ghajtaH a quick temper displays folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.30'>The  yIn  vo' the body  ghaH a  tIq  Daq  roj,     'ach envy rots the  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.31'>ghaH  'Iv oppresses the  mIpHa' shows contempt  vaD  Daj Maker,     'ach  ghaH  'Iv  ghaH kind  Daq the needy honors  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.32'>The  mIgh  ghaH  qempu'  bIng  Daq  Daj calamity,     'ach  Daq  Hegh, the  QaQtaHghach  ghajtaH a  lulIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.33'>valtaHghach rests  Daq the  tIq  vo'  wa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach,     je  ghaH  'ach  chenmoHta'  Sovta'  Daq the inward part  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.34'>QaQtaHghach exalts a  Hatlh,     'ach  yem  ghaH a disgrace  Daq  vay'  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.35'>The king's favor  ghaH toward a  toy'wI'  'Iv deals wisely,     'ach  Daj  QeHpu'  ghaH toward  wa'  'Iv causes  tuH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.15'>
        <verse osisID='Prov.15.1'>A gentle  jang turns  DoH  QeHpu', 'ach a harsh  mu' stirs  Dung  QeH.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.2'>The tongue  vo' the  val commends  Sov, 'ach the  nuj  vo' fools gush  pa' folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.3'>Yahweh's  mInDu'  'oH everywhere,     keeping watch  Daq the  mIghtaHghach  je the  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.4'>A gentle tongue  ghaH a  Sor  vo'  yIn, 'ach deceit  Daq  'oH crushes the  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.5'>A fool despises  Daj father's correction, 'ach  ghaH  'Iv heeds reproof shows prudence.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.6'>Daq the  tuq  vo' the  QaQtaHghach  ghaH  'ar treasure, 'ach the income  vo' the  mIgh brings  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.7'>The  wuSDu'  vo' the  val  open  Sov; ghobe'  vaj  tlhej the  tIq  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.8'>The sacrifice  chenmoHta'  Sum the  mIgh  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a', 'ach the  tlhobtaHghach  vo' the upright  ghaH  Daj  tIv.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.9'>The way  vo' the  mIgh  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a', 'ach  ghaH  muSHa'taH  ghaH  'Iv  tlha'taH after  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.10'>pa'  ghaH stern discipline  vaD  wa'  'Iv forsakes the way:     'Iv  muS reproof  DIchDaq  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.11'>Sheol  je Abaddon  'oH  qaSpa'  joH'a'     chay'  'ar  latlh  vaj the  tIQDu'  vo' the  puqpu'  vo'  loDpu'!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.12'>A scoffer  ta' taH'  muSHa'  Daq be reproved;     ghaH  DichDaq  ghobe'  jaH  Daq the  val.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.13'>A glad  tIq  chen a cheerful  qab;     'ach an aching  tIq breaks the  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.14'>The  tIq  vo'  wa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach seeks  Sov,     'ach the mouths  vo' fools feed  Daq folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.15'>Hoch the  jajmey  vo' the afflicted  'oH wretched,     'ach  wa'  'Iv  ghajtaH a cheerful  tIq enjoys a continual  'uQ'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.16'>Better  ghaH  mach,  tlhej the  taHvIp  vo'  joH'a',    than  Dun treasure  tlhej  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.17'>Better  ghaH a dinner  vo' herbs,  nuqDaq  muSHa'  ghaH,    than a fattened calf  tlhej hatred.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.18'>A wrathful  loD stirs  Dung contention,     'ach  wa'  'Iv  ghaH slow  Daq  QeH appeases strife.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.19'>The way  vo' the sluggard  ghaH  rur a thorn patch,     'ach the path  vo' the upright  ghaH a highway.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.20'>A  val  puqloD  chen a  vav glad,     'ach a foolish  loD despises  Daj  SoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.21'>Folly  ghaH  Quch  Daq  wa'  'Iv  ghaH void  vo'  valtaHghach,     'ach a  loD  vo'  yajtaHghach keeps  Daj way straight.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.22'>nuqDaq  pa'  ghaH  ghobe'  qeS, plans fail;     'ach  Daq a  qev  vo'  qeSwI'pu'  chaH  'oH established.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.23'>Quch  choltaH  Daq a  loD  tlhej the reply  vo'  Daj  nuj.     chay'  QaQ  ghaH a  mu'  Daq the  nIH  poH!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.24'>The path  vo'  yIn  Dev upward  vaD the  val,     Daq  pol  ghaH  vo'  ghoS downward  Daq Sheol.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.25'>joH'a'  DichDaq uproot the  tuq  vo' the proud,     'ach  ghaH  DichDaq  pol the widow's borders intact.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.26'>joH'a' detests the thoughts  vo' the  mIgh,     'ach the thoughts  vo' the pure  'oH pleasing.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.27'>ghaH  'Iv  ghaH greedy  vaD gain troubles  Daj  ghaj  tuq,     'ach  ghaH  'Iv  muS  nepHuchmey  DichDaq  live.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.28'>The  tIq  vo' the  QaQtaHghach weighs answers,     'ach the  nuj  vo' the  mIgh gushes  pa'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.29'>joH'a'  ghaH  Hop  vo' the  mIgh,     'ach  ghaH hears the  tlhobtaHghach  vo' the  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.30'>The  wov  vo' the  mInDu' rejoices the  tIq.     QaQ news  nob health  Daq the  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.31'>The  qogh  vetlh listens  Daq reproof  yIn,     je  DichDaq  taH  Daq home among the  val.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.32'>ghaH  'Iv refuses correction despises  Daj  ghaj  qa',     'ach  ghaH  'Iv listens  Daq reproof gets  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.33'>The  taHvIp  vo'  joH'a' teaches  valtaHghach.     qaSpa'  quv  ghaH humility.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.16'>
        <verse osisID='Prov.16.1'>The plans  vo' the  tIq belong  Daq  loD, 'ach the  jang  vo' the tongue  ghaH  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.2'>Hoch the  Hemey  vo' a  loD  'oH  Say  Daq  Daj  ghaj  mInDu'; 'ach  joH'a' weighs the motives.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.3'>Commit  lIj deeds  Daq  joH'a', je  lIj plans  DIchDaq succeed.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.4'>joH'a'  ghajtaH  chenmoHta' everything  vaD its  ghaj  pItlh HIja',  'ach the  mIgh  vaD the  jaj  vo'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.5'>Hoch  'Iv  ghaH proud  Daq  tIq  ghaH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a': chaH  DIchDaq certainly  ghobe'  taH unpunished.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.6'>Sum  pung  je  vIt  He'taHghach  ghaH atoned  vaD. Sum the  taHvIp  vo'  joH'a'  loDpu'  mej  vo'  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.7'>ghorgh a man's  Hemey please  joH'a', ghaH  chen  'ach  Daj  jaghpu'  Daq  taH  Daq  roj  tlhej  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.8'>Better  ghaH a  mach  tlhej  QaQtaHghach,     than  Dun revenues  tlhej injustice.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.9'>A man's  tIq plans  Daj course, 'ach  joH'a' directs  Daj steps.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.10'>Inspired judgments  'oH  Daq the  wuSDu'  vo' the  joH.     ghaH  DIchDaq  ghobe' betray  Daj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.11'>Honest balances  je scales  'oH Yahweh's;     Hoch the weights  Daq the  tep  'oH  Daj  vum.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.12'>'oH  ghaH an  qabqu'boghghach  vaD  joHpu'  Daq  ta' wrong,     vaD the  quS'a'  ghaH established  Sum  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.13'>QaQtaHghach  wuSDu'  'oH the  tIv  vo'  joHpu'.     chaH value  wa'  'Iv speaks the  vIt.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.14'>The king's  QeHpu'  ghaH a messenger  vo'  Hegh,     'ach a  val  loD  DichDaq pacify  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.15'>Daq the  wov  vo' the king's  qab  ghaH  yIn.     Daj favor  ghaH  rur a cloud  vo' the spring rain.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.16'>chay'  'ar better  'oH  ghaH  Daq  tlhap  valtaHghach than  SuD baS!     HIja',  Daq  tlhap  yajtaHghach  ghaH  Daq  taH  wIvpu' rather than  baS chIS.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.17'>The highway  vo' the upright  ghaH  Daq  mej  vo'  mIghtaHghach.     ghaH  'Iv keeps  Daj way preserves  Daj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.18'>Pride goes  qaSpa'  QIH,     je a haughty  qa'  qaSpa' a  pum.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.19'>'oH  ghaH better  Daq  taH  vo' a lowly  qa'  tlhej the  mIpHa',    than  Daq divide the plunder  tlhej the proud.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.20'>ghaH  'Iv heeds the  mu' finds prosperity.     'Iv trusts  Daq  joH'a'  ghaH  Quch.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.21'>The  val  Daq  tIq  DIchDaq  taH  ja' prudent.    Pleasantness  vo' the  wuSDu' promotes instruction.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.22'>yajtaHghach  ghaH a fountain  vo'  yIn  Daq  wa'  'Iv  ghajtaH  'oH,     'ach the punishment  vo' fools  ghaH  chaj folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.23'>The  tIq  vo' the  val instructs  Daj  nuj,     je adds learning  Daq  Daj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.24'>Pleasant  mu'mey  'oH a honeycomb,    sweet  Daq the  qa',  je health  Daq the  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.25'>pa'  ghaH a way  nuq seems  nIH  Daq a  loD,     'ach  Daq the  pItlh  'oH  Dev  Daq  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.26'>The appetite  vo' the laboring  loD labors  vaD  ghaH;     vaD  Daj  nuj urges  ghaH  Daq.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.27'>A worthless  loD devises mischief.     Daj speech  ghaH  rur a scorching  qul.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.28'>A perverse  loD stirs  Dung strife.    A whisperer separates close friends.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.29'>A  loD  vo' violence entices  Daj  jIl,     je  Dev  ghaH  Daq a way  vetlh  ghaH  ghobe'  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.30'>wa'  'Iv winks  Daj  mInDu'  Daq plot perversities,     wa'  'Iv compresses  Daj  wuSDu',  ghaH bent  Daq  mIghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.31'>Gray  jIb  ghaH a crown  vo'  batlh.     'oH  ghaH attained  Sum a  yIn  vo'  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.32'>wa'  'Iv  ghaH slow  Daq  QeH  ghaH better than the  HoS;     wa'  'Iv rules  Daj  qa', than  ghaH  'Iv takes a  veng.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.33'>The lot  ghaH  chuH  Daq the lap,     'ach its  Hoch decision  ghaH  vo'  joH'a'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.17'>
        <verse osisID='Prov.17.1'>Better  ghaH a dry morsel  tlhej quietness,     than a  tuq  teblu'ta'  vo' feasting  tlhej strife.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.2'>A  toy'wI'  'Iv deals wisely  DichDaq rule  Dung a  puqloD  'Iv causes  tuH, je  DIchDaq  ghaj a part  Daq the inheritance among the  loDnI'pu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.3'>The refining pot  ghaH  vaD  baS chIS,  je the furnace  vaD  SuD baS, 'ach  joH'a' tests the  tIQDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.4'>An  mIghtaHghach-doer heeds  mIgh  wuSDu'.     A liar  nob  qogh  Daq a mischievous tongue.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.5'>'Iv mocks the  mIpHa' reproaches  Daj Maker. ghaH  'Iv  ghaH glad  Daq calamity  DIchDaq  ghobe'  taH unpunished.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.6'>Children's  puqpu'  'oH the crown  vo'  qan  loDpu';     the  batlh  vo'  puqpu'  'oH  chaj parents.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.7'>Arrogant speech  'oHbe' fitting  vaD a fool, 'ar less  ta' lying  wuSDu' fit a  joHHom.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.8'>A bribe  ghaH a precious  nagh  Daq the  mInDu'  vo'  ghaH  'Iv  nob  'oH;     wherever  ghaH turns,  ghaH prospers.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.9'>ghaH  'Iv covers an offense promotes  muSHa'; 'ach  ghaH  'Iv repeats a matter separates best friends.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.10'>A rebuke enters deeper  Daq  wa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach    than a  vatlh lashes  Daq a fool.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.11'>An  mIghtaHghach  loD seeks  neH rebellion;     vaj a cruel messenger  DIchDaq  taH  ngeHta'  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.12'>chaw' a  SIq robbed  vo'  Daj cubs  ghom a  loD,    rather than a fool  Daq  Daj folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.13'>'Iv  popmey  mIghtaHghach  vaD  QaQ,     mIghtaHghach  DIchDaq  ghobe'  mej  vo'  Daj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.14'>The  tagh  vo' strife  ghaH  rur breaching a dam,     vaj stop contention  qaSpa' quarreling breaks  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.15'>ghaH  'Iv justifies the  mIgh,  je  ghaH  'Iv condemns the  QaQtaHghach,    both  vo'  chaH alike  'oH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.16'>qatlh  ghaH  pa'  Huch  Daq the  ghop  vo' a fool  Daq buy  valtaHghach,     leghtaH  ghaH  ghajtaH  ghobe'  yajtaHghach?</verse>
        <verse osisID='Prov.17.17'>A friend  muSHa'taH  Daq  Hoch  poHmey;     je a  loDnI'  ghaH  bogh  vaD adversity.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.18'>A  loD void  vo'  yajtaHghach strikes  ghopmey,     je becomes collateral  Daq the  Daq  vo'  Daj  jIl.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.19'>ghaH  'Iv  muSHa'taH disobedience  muSHa'taH strife.     wa'  'Iv builds a  jen  lojmIt seeks  QIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.20'>wa'  'Iv  ghajtaH a perverse  tIq  ta'be'  tu' prosperity,     je  wa'  'Iv  ghajtaH a deceitful tongue falls  Daq  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.21'>ghaH  'Iv becomes the  vav  vo' a fool grieves.    The  vav  vo' a fool  ghajtaH  ghobe'  Quch.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.22'>A cheerful  tIq  chen  QaQ medicine,     'ach a crushed  qa' dries  Dung the  HomDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.23'>A  mIgh  loD receives a bribe  Daq  pegh,     Daq pervert the  Hemey  vo'  ruv.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.24'>valtaHghach  ghaH  qaSpa' the  qab  vo'  wa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach,     'ach the  mInDu'  vo' a fool wander  Daq the ends  vo' the  tera'.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.25'>A foolish  puqloD brings grief  Daq  Daj  vav,     je bitterness  Daq  Daj  'Iv  DaltaH  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.26'>je  Daq punish the  QaQtaHghach  ghaH  ghobe'  QaQ,     ghobe'  Daq flog officials  vaD  chaj integrity.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.27'>ghaH  'Iv spares  Daj  mu'mey  ghajtaH  Sov.     ghaH  'Iv  ghaH  'ach tempered  ghaH a  loD  vo'  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.28'>'ach a fool,  ghorgh  ghaH keeps silent,  ghaH counted  val.     ghorgh  ghaH shuts  Daj  wuSDu',  ghaH  ghaH thought  Daq  taH discerning.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.18'>
        <verse osisID='Prov.18.1'>An unfriendly  loD pursues selfishness, je defies  Hoch sound  yoj.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.2'>A fool  ghajtaH  ghobe'  tIv  Daq  yajtaHghach, 'ach  neH  Daq revealing  Daj  ghaj opinion.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.3'>ghorgh  mIghtaHghach  choltaH, contempt  je  choltaH, je  tlhej  tuH  choltaH disgrace.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.4'>The  mu'mey  vo' a man's  nuj  'oH  rur deep  bIQmey.     The fountain  vo'  valtaHghach  ghaH  rur a flowing brook.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.5'>Daq  taH partial  Daq the faces  vo' the  mIgh  ghaH  ghobe'  QaQ, ghobe'  Daq deprive the innocent  vo'  ruv.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.6'>A fool's  wuSDu'  ghoS  Daq strife, je  Daj  nuj invites beatings.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.7'>A fool's  nuj  ghaH  Daj  QIH, je  Daj  wuSDu'  'oH a  tojta'ghach  Daq  Daj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.8'>The  mu'mey  vo' a gossip  'oH  rur dainty morsels: chaH  jaH  bIng  Daq a person's innermost parts.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.9'>wa'  'Iv  ghaH slack  Daq  Daj  vum ghaH  loDnI'  Daq  ghaH  'Iv  ghaH a  pIn  vo'  QIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.10'>The  pong  vo'  joH'a'  ghaH a  HoS tower:    the  QaQtaHghach run  Daq  ghaH,  je  'oH safe.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.11'>The rich man's wealth  ghaH  Daj  HoS  veng,     rur an unscalable wall  Daq  Daj  ghaj imagination.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.12'>qaSpa'  QIH the  tIq  vo'  loD  ghaH proud,     'ach  qaSpa'  quv  ghaH humility.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.13'>ghaH  'Iv  nob  jang  qaSpa'  ghaH hears,     vetlh  ghaH folly  je  tuH  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.14'>A man's  qa'  DichDaq sustain  ghaH  Daq sickness,     'ach a crushed  qa',  'Iv  ta'laH  SIq?</verse>
        <verse osisID='Prov.18.15'>The  tIq  vo' the discerning gets  Sov.    The  qogh  vo' the  val seeks  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.16'>A man's gift  chen room  vaD  ghaH,     je brings  ghaH  qaSpa'  Dun  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.17'>ghaH  'Iv pleads  Daj cause  wa'Dich seems  nIH;    until another  choltaH  je questions  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.18'>The lot settles disputes,     je keeps  HoS ones apart.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.19'>A  loDnI' offended  ghaH  latlh difficult than a fortified  veng;     je disputes  'oH  rur the bars  vo' a castle.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.20'>A man's stomach  ghaH  tebta'  tlhej the  baQ  vo'  Daj  nuj.     tlhej the harvest  vo'  Daj  wuSDu'  ghaH  ghaH satisfied.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.21'>Hegh  je  yIn  'oH  Daq the  HoS  vo' the tongue;     chaH  'Iv  muSHa'  'oH  DichDaq  Sop its  baQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.22'>'Iv finds a  be'nal finds a  QaQ  Doch,     je obtains favor  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.23'>The  mIpHa'  tlhob  vaD  pung,     'ach the rich  jang harshly.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.24'>A  loD  vo'  law'  tlhejwI'pu' may  taH ruined,     'ach  pa'  ghaH a friend  'Iv sticks closer than a  loDnI'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.19'>
        <verse osisID='Prov.19.1'>Better  ghaH the  mIpHa'  'Iv  yIttaH  Daq  Daj integrity     than  ghaH  'Iv  ghaH perverse  Daq  Daj  wuSDu'  je  ghaH a fool.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.2'>'oH  'oHbe'  QaQ  Daq  ghaj zeal  Hutlh  Sov; ghobe'  taH hasty  tlhej one's  qamDu'  je missing the way.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.3'>The foolishness  vo'  loD subverts  Daj way; Daj  tIq rages  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.4'>Wealth adds  law' friends, 'ach the  mIpHa'  ghaH separated  vo'  Daj friend.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.5'>A false witness  DIchDaq  ghobe'  taH unpunished. ghaH  'Iv pours  pa' lies  DIchDaq  ghobe'  jaH free.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.6'>law'  DichDaq entreat the favor  vo' a ruler, je  Hoch  ghaH a friend  Daq a  loD  'Iv  nob gifts.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.7'>Hoch the relatives  vo' the  mIpHa' shun  ghaH: chay'  'ar  latlh  ta'  Daj friends avoid  ghaH! ghaH pursues  chaH  tlhej pleas,  'ach  chaH  'oH  ghoSta'.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.8'>ghaH  'Iv gets  valtaHghach  muSHa'taH  Daj  ghaj  qa'. ghaH  'Iv keeps  yajtaHghach  DIchDaq  tu'  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.9'>A false witness  DIchDaq  ghobe'  taH unpunished. ghaH  'Iv utters lies  DIchDaq perish.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.10'>Delicate  yIntaH  ghaH  ghobe' appropriate  vaD a fool,     'ar less  vaD a  toy'wI'  Daq  ghaj rule  Dung  joHHom.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.11'>The discretion  vo' a  loD  chen  ghaH slow  Daq  QeH.     'oH  ghaH  Daj  batlh  Daq overlook an offense.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.12'>The king's  QeHpu'  ghaH  rur the roaring  vo' a  HaDI'baH,     'ach  Daj favor  ghaH  rur dew  Daq the grass.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.13'>A foolish  puqloD  ghaH the calamity  vo'  Daj  vav.    A wife's quarrels  'oH a continual dripping.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.14'>tuq  je riches  'oH an inheritance  vo'  vavpu',     'ach a prudent  be'nal  ghaH  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.15'>Slothfulness casts  Daq a deep sleep.    The idle  qa'  DIchDaq suffer hunger.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.16'>ghaH  'Iv keeps the  ra'ta'ghach mu' keeps  Daj  qa',     'ach  ghaH  'Iv  ghaH contemptuous  Daq  Daj  Hemey  DIchDaq  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.17'>ghaH  'Iv  ghajtaH pity  Daq the  mIpHa' lends  Daq  joH'a';     ghaH  DichDaq  pop  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.18'>Discipline  lIj  puqloD,  vaD  pa'  ghaH  tul;     yImev  taH a willing party  Daq  Daj  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.19'>A hot-tempered  loD must pay the penalty,     vaD  chugh  SoH rescue  ghaH,  SoH must  ta'  'oH again.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.20'>'Ij  Daq  qeS  je  Hev instruction,     vetlh  SoH may  taH  val  Daq  lIj latter  pItlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.21'>pa'  'oH  law' plans  Daq a man's  tIq,     'ach Yahweh's  qeS  DichDaq prevail.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.22'>vetlh  nuq  chen a  loD  Daq  taH  neH  ghaH  Daj kindness.    A  mIpHa'  loD  ghaH better than a liar.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.23'>The  taHvIp  vo'  joH'a'  Dev  Daq  yIn,  vaj contentment;     ghaH rests  je  DichDaq  ghobe'  taH touched  Sum  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.24'>The sluggard buries  Daj  ghop  Daq the dish;     ghaH  DichDaq  ghobe'  vaj  'ar as  qem  'oH  Daq  Daj  nuj again.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.25'>Flog a scoffer,  je the simple  DichDaq  ghoj prudence;    rebuke  wa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach,  je  ghaH  DichDaq gain  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.26'>ghaH  'Iv robs  Daj  vav  je drives  DoH  Daj  SoS,     ghaH a  puqloD  'Iv causes  tuH  je brings reproach.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.27'>chugh  SoH stop listening  Daq instruction,  wIj  puqloD,     SoH  DichDaq stray  vo' the  mu'mey  vo'  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.28'>A corrupt witness mocks  ruv,     je the  nuj  vo' the  mIgh gulps  bIng  He'taHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.29'>Penalties  'oH prepared  vaD scoffers,     je beatings  vaD the backs  vo' fools.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.20'>
        <verse osisID='Prov.20.1'>HIq  ghaH a mocker,  je beer  ghaH a brawler. 'Iv  ghaH led astray  Sum  chaH  ghaH  ghobe'  val.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.2'>The  ghIjvIptaH  vo' a  joH  ghaH  rur the roaring  vo' a  HaDI'baH. ghaH  'Iv provokes  ghaH  Daq  QeH forfeits  Daj  ghaj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.3'>'oH  ghaH an  quv  vaD a  loD  Daq  pol aloof  vo' strife; 'ach  Hoch fool  DichDaq  taH quarreling.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.4'>The sluggard  DichDaq  ghobe' plow  Sum  meq  vo' the winter; vaj  ghaH  DIchDaq beg  Daq harvest,  je  ghaj  pagh.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.5'>qeS  Daq the  tIq  vo'  loD  ghaH  rur deep  bIQ; 'ach a  loD  vo'  yajtaHghach  DichDaq draw  'oH  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.6'>law'  loDpu' claim  Daq  taH  loDpu'  vo' unfailing  muSHa', 'ach  'Iv  ta'laH  tu' a  voqmoH  loD?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.7'>A  QaQtaHghach  loD  yIttaH  Daq integrity. Quch  'oH  Daj  puqpu' after  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.8'>A  joH  'Iv sits  Daq the  quS'a'  vo'  yoj     scatters  DoH  Hoch  mIghtaHghach  tlhej  Daj  mInDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.9'>'Iv  ta'laH  jatlh,  jIH  ghaj  chenmoHta'  wIj  tIq pure. jIH  'oH  Say  je  Hutlh  yem?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.10'>Differing weights  je differing  juvtaH,    both  vo'  chaH alike  'oH an  qabqu'boghghach  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.11'>'ach a  puq  chen himself  Sovta'  Sum  Daj  ta'mey,    whether  Daj  vum  ghaH pure,  je whether  'oH  ghaH  nIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.12'>The hearing  qogh,  je the  leghtaH  mIn,     joH'a'  ghajtaH  chenmoHta'  'ach both  vo'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.13'>yImev  muSHa' sleep, lest  SoH  ghoS  Daq poverty.     poSmoH  lIj  mInDu',  je  SoH  DIchDaq  taH satisfied  tlhej  tIr Soj.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.14'>It's  ghobe'  QaQ, it's  ghobe'  QaQ,  jatlhtaH the buyer;     'ach  ghorgh  ghaH  ghaH  ghoSta'  Daj way,  vaj  ghaH boasts.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.15'>pa'  ghaH  SuD baS  je abundance  vo' rubies;     'ach the  wuSDu'  vo'  Sov  'oH a rare jewel.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.16'>tlhap the garment  vo'  wa'  'Iv puts  Dung collateral  vaD a stranger;     je  'uch  ghaH  Daq pledge  vaD a wayward  be'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.17'>Fraudulent  Soj  ghaH sweet  Daq a  loD,     'ach afterwards  Daj  nuj  ghaH  tebta'  tlhej gravel.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.18'>Plans  'oH established  Sum advice;     Sum  val guidance  SoH wage  veS!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.19'>ghaH  'Iv goes about as a tale-bearer reveals secrets;     vaj  yImev  pol company  tlhej  ghaH  'Iv opens wide  Daj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.20'>'Iv curses  Daj  vav  joq  Daj  SoS,     Daj lamp  DIchDaq  taH  lan  pa'  Daq blackness  vo'  HurghtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.21'>An inheritance quickly gained  Daq the  tagh,    won't  taH  Quch  Daq the  pItlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.22'>yImev  jatlh,  jIH  DichDaq pay  DoH  mIghtaHghach.     loS  vaD  joH'a',  je  ghaH  DichDaq  toD  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.23'>joH'a' detests differing weights,     je dishonest scales  'oH  ghobe' pleasing.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.24'>A man's steps  'oH  vo'  joH'a';     chay'  vaj  ta'laH  loD understand  Daj way?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.25'>'oH  ghaH a  tojta'ghach  Daq a  loD  Daq  chenmoH a rash dedication,     vaj later  Daq  qel  Daj vows.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.26'>A  val  joH winnows  pa' the  mIgh,     je drives the threshing wheel  Dung  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.27'>The  qa'  vo'  loD  ghaH Yahweh's lamp,    searching  Hoch  Daj innermost parts.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.28'>muSHa'  je faithfulness  pol the  joH safe.     Daj  quS'a'  ghaH sustained  Sum  muSHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.29'>The  batlh  vo'  Qup  loDpu'  ghaH  chaj  HoS.    The splendor  vo'  qan  loDpu'  ghaH  chaj gray  jIb.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.30'>Wounding blows cleanse  DoH  mIghtaHghach,     je beatings  woD the innermost parts.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.21'>
        <verse osisID='Prov.21.1'>The king's  tIq  ghaH  Daq Yahweh's  ghop  rur the watercourses. ghaH turns  'oH wherever  ghaH desires.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.2'>Hoch way  vo' a  loD  ghaH  nIH  Daq  Daj  ghaj  mInDu', 'ach  joH'a' weighs the  tIQDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.3'>Daq  ta'  QaQtaHghach  je  ruv ghaH  latlh acceptable  Daq  joH'a' than sacrifice.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.4'>A  jen  legh,  je a proud  tIq,     the lamp  vo' the  mIgh,  ghaH  yem.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.5'>The plans  vo' the diligent  DIch  Dev  Daq profit; je  Hoch  'Iv  ghaH hasty  DIch rushes  Daq poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.6'>Getting treasures  Sum a lying tongue ghaH a fleeting vapor  vaD  chaH  'Iv  nej  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.7'>The violence  vo' the  mIgh  DichDaq drive  chaH  DoH,     because  chaH  Qo'  Daq  ta'  nuq  ghaH  nIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.8'>The way  vo' the guilty  ghaH devious, 'ach the conduct  vo' the innocent  ghaH upright.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.9'>'oH  ghaH better  Daq  yIn  Daq the corner  vo' the housetop,     than  Daq share a  tuq  tlhej a contentious  be'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.10'>The  qa'  vo' the  mIgh desires  mIghtaHghach;     Daj  jIl finds  ghobe'  pung  Daq  Daj  mInDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.11'>ghorgh the mocker  ghaH punished, the simple gains  valtaHghach.     ghorgh the  val  ghaH instructed,  ghaH receives  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.12'>The  QaQtaHghach  wa' considers the  tuq  vo' the  mIgh,     je brings the  mIgh  Daq ruin.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.13'>'Iv stops  Daj  qoghDu'  Daq the  SaQ  vo' the  mIpHa',     ghaH  DichDaq  je  SaQ  pa',  'ach  DIchDaq  ghobe'  taH  Qoyta'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.14'>A gift  Daq  pegh pacifies  QeH;     je a bribe  Daq the cloak,  HoS  QeHpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.15'>'oH  ghaH  Quch  Daq the  QaQtaHghach  Daq  ta'  ruv;     'ach  'oH  ghaH a  QIH  Daq the workers  vo'  He'taHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.16'>The  loD  'Iv wanders  pa'  vo' the way  vo'  yajtaHghach     DIchDaq  leS  Daq the assembly  vo' the  Heghpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.17'>ghaH  'Iv  muSHa'taH pleasure  DIchDaq  taH a  mIpHa'  loD.     ghaH  'Iv  muSHa'taH  HIq  je  Hergh  DIchDaq  ghobe'  taH rich.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.18'>The  mIgh  ghaH a ransom  vaD the  QaQtaHghach;    the treacherous  vaD the upright.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.19'>'oH  ghaH better  Daq  yIn  Daq a desert  puH,    than  tlhej a contentious  je fretful  be'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.20'>pa'  ghaH precious treasure  je  Hergh  Daq the dwelling  vo' the  val;     'ach a foolish  loD swallows  'oH  Dung.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.21'>ghaH  'Iv  tlha'taH after  QaQtaHghach  je kindness    finds  yIn,  QaQtaHghach,  je  quv.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.22'>A  val  loD scales the  veng  vo' the  HoS,     je brings  bIng the  HoS  vo' its confidence.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.23'>'Iv guards  Daj  nuj  je  Daj tongue    keeps  Daj  qa'  vo' troubles.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.24'>The proud  je haughty  loD, scoffer  ghaH  Daj  pong;     ghaH  vum  Daq the arrogance  vo' pride.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.25'>The  neH  vo' the sluggard kills  ghaH,     vaD  Daj  ghopmey  Qo'  Daq labor.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.26'>pa'  'oH  chaH  'Iv covet greedily  Hoch  jaj  tIq;     'ach the  QaQtaHghach  nob  je  yImev withhold.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.27'>The sacrifice  vo' the  mIgh  ghaH an  qabqu'boghghach:     chay'  'ar  latlh,  ghorgh  ghaH brings  'oH  tlhej a  mIgh  yab!</verse>
        <verse osisID='Prov.21.28'>A false witness  DichDaq perish,     je a  loD  'Iv listens speaks  Daq eternity.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.29'>A  mIgh  loD hardens  Daj  qab;     'ach as  vaD the upright,  ghaH establishes  Daj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.30'>pa'  ghaH  ghobe'  valtaHghach  ghobe'  yajtaHghach     ghobe'  qeS  Daq  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.31'>The horse  ghaH prepared  vaD the  jaj  vo'  may';     'ach victory  ghaH  tlhej  joH'a'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.22'>
        <verse osisID='Prov.22.1'>A  QaQ  pong  ghaH  latlh desirable than  Dun riches, je loving favor  ghaH better than  baS chIS  je  SuD baS.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.2'>The rich  je the  mIpHa'  ghaj  vam  Daq common: joH'a'  ghaH the maker  vo'  chaH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.3'>A prudent  loD sees danger,  je hides himself; 'ach the simple  juS  Daq,  je suffer  vaD  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.4'>The result  vo' humility  je the  taHvIp  vo'  joH'a' ghaH wealth,  quv,  je  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.5'>Thorns  je snares  'oH  Daq the path  vo' the  mIgh: 'Iv guards  Daj  qa' stays  vo'  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.6'>Train  Dung a  puq  Daq the way  ghaH should  jaH, je  ghorgh  ghaH  ghaH  qan  ghaH  DichDaq  ghobe'  mej  vo'  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.7'>The rich rule  Dung the  mIpHa'.     The borrower  ghaH  toy'wI'  Daq the lender.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.8'>ghaH  'Iv sows  mIghtaHghach reaps  Seng, je the  DevwI' naQ  vo'  Daj fury  DichDaq  taH  Qaw'ta'.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.9'>ghaH  'Iv  ghajtaH a generous  mIn  DichDaq  taH  Quch; vaD  ghaH shares  Daj  Soj  tlhej the  mIpHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.10'>Drive  pa' the mocker,  je strife  DichDaq  jaH  pa';     HIja', quarrels  je insults  DichDaq stop.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.11'>ghaH  'Iv  muSHa'taH purity  vo'  tIq  je speaks gracefully     ghaH the king's friend.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.12'>The  mInDu'  vo'  joH'a' watch  Dung  Sov;     'ach  ghaH frustrates the  mu'mey  vo' the unfaithful.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.13'>The sluggard  jatlhtaH,  pa'  ghaH a  HaDI'baH outside!     jIH  DichDaq  taH  HoHta'  Daq the streets!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.14'>The  nuj  vo' an adulteress  ghaH a deep pit:     ghaH  'Iv  ghaH  bIng Yahweh's  QeHpu'  DichDaq  pum  Daq  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.15'>Folly  ghaH  bagh  Dung  Daq the  tIq  vo' a  puq:    the  DevwI' naQ  vo' discipline drives  'oH  Hop  vo'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.16'>'Iv oppresses the  mIpHa'  vaD  Daj  ghaj increase  je  'Iv  nob  Daq the rich,    both  ghoS  Daq poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.17'>tlhe'  lIj  qogh,  je  'Ij  Daq the  mu'mey  vo' the  val.    Apply  lIj  tIq  Daq  wIj teaching.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.18'>vaD  'oH  ghaH a pleasant  Doch  chugh  SoH  pol  chaH within  SoH,     chugh  Hoch  vo'  chaH  'oH ready  Daq  lIj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.19'>vetlh  lIj  voq may  taH  Daq  joH'a',     jIH  ghojmoH  SoH  DaHjaj,  'ach  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.20'>ghajbe'  jIH  ghItlhta'  Daq  SoH  wejmaH excellent  Dochmey     vo'  qeS  je  Sov,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.21'>Daq  ghojmoH  SoH  vIt, reliable  mu'mey,     Daq  nob sound answers  Daq the ones  'Iv  ngeHta'  SoH?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.22'>yImev exploit the  mIpHa', because  ghaH  ghaH  mIpHa';     je  yImev crush the needy  Daq  bo'DIj;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.23'>vaD  joH'a'  DichDaq  tlhob  chaj case,     je plunder the  yIn  vo'  chaH  'Iv plunder  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.24'>yImev befriend a hot-tempered  loD,     je  yImev associate  tlhej  wa'  'Iv harbors  QeH:</verse>
        <verse osisID='Prov.22.25'>lest  SoH  ghoj  Daj  Hemey,     je ensnare  lIj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.26'>yImev  SoH  taH  wa'  vo'  chaH  'Iv  mup  ghopmey,     vo'  chaH  'Iv  'oH collateral  vaD debts.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.27'>chugh  SoH  yImev  ghaj means  Daq pay,     qatlh should  ghaH  tlhap  DoH  lIj bed  vo'  bIng  SoH?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.28'>yImev move the ancient boundary  nagh,     nuq  lIj  vavpu'  ghaj  cher  Dung.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.29'>ta'  SoH  legh a  loD skilled  Daq  Daj  vum?     ghaH  DichDaq  toy'  joHpu'.     ghaH won't  toy' obscure  loDpu'.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.23'>
        <verse osisID='Prov.23.1'>ghorgh  SoH  ba'  Daq  Sop  tlhej a ruler, qel diligently  nuq  ghaH  qaSpa'  SoH;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.2'>lan a knife  Daq  lIj throat, chugh  SoH  'oH a  loD  nobpu'  Daq appetite.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.3'>yImev  taH desirous  vo'  Daj dainties, leghtaH  chaH  'oH deceitful  Soj.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.4'>yImev  Doy'  SoH'egh  Daq  taH rich. Daq  lIj  valtaHghach,  cha' restraint.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.5'>qatlh  ta'  SoH  cher  lIj  mInDu'  Daq  vetlh  nuq  ghaH  ghobe'? vaD  'oH certainly sprouts  telDu'  rur an eagle  je  puvtaH  Daq the sky.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.6'>yImev  Sop the  Soj  vo'  ghaH  'Iv  ghajtaH a stingy  mIn, je  yImev crave  Daj delicacies:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.7'>vaD as  ghaH thinks about the cost,  vaj  ghaH  ghaH.      Sop  je  tlhutlh!  ghaH  jatlhtaH  Daq  SoH, 'ach  Daj  tIq  ghaH  ghobe'  tlhej  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.8'>The morsel  nuq  SoH  ghaj eaten  SoH  DIchDaq vomit  Dung, je lose  lIj  QaQ  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.9'>yImev  jatlh  Daq the  qoghDu'  vo' a fool, vaD  ghaH  DichDaq despise the  valtaHghach  vo'  lIj  mu'mey.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.10'>yImev move the ancient boundary  nagh.     yImev encroach  Daq the fields  vo' the  vav ghajbe':</verse>
        <verse osisID='Prov.23.11'>vaD  chaj Defender  ghaH  HoS.     ghaH  DichDaq  tlhob  chaj case  Daq  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.12'>Apply  lIj  tIq  Daq instruction,     je  lIj  qoghDu'  Daq the  mu'mey  vo'  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.13'>yImev withhold correction  vo' a  puq.     chugh  SoH punish  ghaH  tlhej the  DevwI' naQ,  ghaH  DichDaq  ghobe'  Hegh.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.14'>Punish  ghaH  tlhej the  DevwI' naQ,     je  toD  Daj  qa'  vo' Sheol.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.15'>wIj  puqloD,  chugh  lIj  tIq  ghaH  val,     vaj  wIj  tIq  DichDaq  taH glad,  'ach mine:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.16'>HIja',  wIj  tIq  DichDaq  yItIv,     ghorgh  lIj  wuSDu'  jatlh  nuq  ghaH  nIH.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.17'>yImev  chaw'  lIj  tIq envy  yemwI'pu';     'ach rather  taHvIp  joH'a'  Hoch the  jaj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.18'>Indeed  DIch  pa'  ghaH a future  tul,     je  lIj  tul  DichDaq  ghobe'  taH  pe'  litHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.19'>'Ij,  wIj  puqloD,  je  taH  val,     je  pol  lIj  tIq  Daq the  nIH path!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.20'>yImev  taH among ones drinking too  'ar  HIq,     joq  chaH  'Iv gorge themselves  Daq meat:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.21'>vaD the drunkard  je the glutton  DIchDaq  moj  mIpHa';     je drowsiness clothes  chaH  Daq rags.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.22'>'Ij  Daq  lIj  vav  'Iv  nobta'  SoH  yIn,     je  yImev despise  lIj  SoS  ghorgh  ghaH  ghaH  qan.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.23'>Buy the  vIt,  je  yImev sell  'oH.     tlhap  valtaHghach, discipline,  je  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.24'>The  vav  vo' the  QaQtaHghach  ghajtaH  Dun  Quch.     'Iv  vavpu' a  val  puq delights  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.25'>chaw'  lIj  vav  je  lIj  SoS  taH glad!     chaw'  Daj  'Iv  DaltaH  SoH  yItIv!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.26'>wIj  puqloD,  nob  jIH  lIj  tIq;     je  chaw'  lIj  mInDu'  pol  Daq  wIj  Hemey.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.27'>vaD a  naybe'wI'  ghaH a deep pit;     je a wayward  be'nal  ghaH a narrow  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.28'>HIja',  ghaH lies  Daq  loS  rur a robber,     je increases the unfaithful among  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.29'>'Iv  ghajtaH woe?     'Iv  ghajtaH sorrow?     'Iv  ghajtaH strife?     'Iv  ghajtaH complaints?     'Iv  ghajtaH needless  QIDghachmey?     'Iv  ghajtaH bloodshot  mInDu'?</verse>
        <verse osisID='Prov.23.30'>chaH  'Iv stay  tIq  Daq the  HIq;     chaH  'Iv  jaH  Daq  nej  pa'  DuD  HIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.31'>yImev  legh  Daq the  HIq  ghorgh  'oH  ghaH  Doq,     ghorgh  'oH sparkles  Daq the  HIvje',     ghorgh  'oH goes  bIng smoothly.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.32'>Daq the  pItlh,  'oH bites  rur a snake,     je poisons  rur a viper.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.33'>lIj  mInDu'  DichDaq  legh strange  Dochmey,     je  lIj  yab  DichDaq imagine confusing  Dochmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.34'>HIja',  SoH  DichDaq  taH as  ghaH  'Iv lies  bIng  Daq the midst  vo' the  biQ'a',     joq as  ghaH  'Iv lies  Daq top  vo' the rigging:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.35'>chaH hit  jIH,  je  jIH  ghaHta'  ghobe' hurt!     chaH beat  jIH,  je  jIH  yImev feel  'oH!     ghorgh  DichDaq  jIH wake  Dung?  jIH  ta'laH  ta'  'oH again.     jIH  ta'laH  tu' another.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.24'>
        <verse osisID='Prov.24.1'>yImev  taH envious  vo'  mIghtaHghach  loDpu'; ghobe'  neH  Daq  taH  tlhej  chaH:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.2'>vaD  chaj  tIQDu' plot violence, je  chaj  wuSDu' talk about mischief.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.3'>vegh  valtaHghach a  tuq  ghaH  chenta'; Sum  yajtaHghach  'oH  ghaH established;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.4'>Sum  Sov the rooms  'oH  tebta' tlhej  Hoch rare  je beautiful treasure.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.5'>A  val  loD  ghajtaH  Dun  HoS; je a knowledgeable  loD increases  HoS;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.6'>vaD  Sum  val guidance  SoH wage  lIj  veS; je victory  ghaH  Daq  law' advisors.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.7'>valtaHghach  ghaH too  jen  vaD a fool: ghaH  ta'be'  poSmoH  Daj  nuj  Daq the  lojmIt.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.8'>wa'  'Iv plots  Daq  ta'  mIghtaHghach DichDaq  taH  ja' a schemer.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.9'>The schemes  vo' folly  'oH  yem.     The mocker  ghaH detested  Sum  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.10'>chugh  SoH falter  Daq the  poH  vo'  Seng,     lIj  HoS  ghaH  mach.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.11'>Rescue  chaH  'Iv  'oH  taH led  DoH  Daq  Hegh!    Indeed,  'uch  DoH  chaH  'Iv  'oH staggering  Daq the slaughter!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.12'>chugh  SoH  jatlh,  yIlegh,  maH  ta'be'  Sov  vam;     ta'be'  ghaH  'Iv weighs the  tIQDu'  qel  'oH?     ghaH  'Iv keeps  lIj  qa',  ta'be'  ghaH  Sov  'oH?     DIchDaq  ghaH  ghobe' render  Daq  Hoch  loD according  Daq  Daj  vum?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.13'>wIj  puqloD,  Sop honey,  vaD  'oH  ghaH  QaQ;    the droppings  vo' the honeycomb,  nuq  'oH sweet  Daq  lIj taste:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.14'>vaj  SoH  DIchDaq  Sov  valtaHghach  Daq  taH  Daq  lIj  qa';     chugh  SoH  ghaj  tu'ta'  'oH,  vaj  pa'  DichDaq  taH a  pop,     lIj  tul  DichDaq  ghobe'  taH  pe'  litHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.15'>yImev lay  Daq  loS,  mIgh  loD,  Daq the  juH  vo' the  QaQtaHghach.     yImev  Qaw'  Daj resting  Daq:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.16'>vaD a  QaQtaHghach  loD falls  Soch  poHmey,  je rises  Dung again;     'ach the  mIgh  'oH  lujqu'pu'  Sum calamity.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.17'>yImev  yItIv  ghorgh  lIj  jagh falls.     yImev  chaw'  lIj  tIq  taH glad  ghorgh  ghaH  ghaH  lujqu'pu';</verse>
        <verse osisID='Prov.24.18'>lest  joH'a'  legh  'oH,  je  'oH displease  ghaH,     je  ghaH  tlhe'  DoH  Daj  QeHpu'  vo'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.19'>yImev fret  SoH'egh because  vo' evildoers;     ghobe'  taH envious  vo' the  mIgh:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.20'>vaD  pa'  DichDaq  taH  ghobe'  pop  Daq the  mIghtaHghach  loD;     je the lamp  vo' the  mIgh  DIchDaq  taH snuffed  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.21'>wIj  puqloD,  taHvIp  joH'a'  je the  joH.     yImev join  chaH  'Iv  'oH  lotlhqu':</verse>
        <verse osisID='Prov.24.22'>vaD  chaj calamity  DichDaq  Hu' suddenly;    the  QIH  vo'  chaH both 'Iv  SovtaH?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.23'>Dochvammey  je  'oH sayings  vo' the  val.     Daq  cha' partiality  Daq  yoj  ghaH  ghobe'  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.24'>ghaH  'Iv  jatlhtaH  Daq the  mIgh,  SoH  'oH  QaQtaHghach;     ghotpu'  DIchDaq  mu'qaD  ghaH,  je  tuqpu'  DIchDaq abhor  ghaH</verse>
        <verse osisID='Prov.24.25'>'ach  'oH  DichDaq  jaH  QaQ  tlhej  chaH  'Iv convict the guilty,     je a rich blessing  DichDaq  ghoS  Daq  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.26'>An honest  jang     ghaH  rur a kiss  Daq the  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.27'>ghuH  lIj  vum outside,     je  tlhap  lIj fields ready.    Afterwards,  chen  lIj  tuq.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.28'>yImev  taH a witness  Daq  lIj  jIl  Hutlh cause.     yImev deceive  tlhej  lIj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.29'>yImev  jatlh,  jIH  DichDaq  ta'  Daq  ghaH as  ghaH  ghajtaH  ta'pu'  Daq  jIH;     jIH  DichDaq render  Daq the  loD according  Daq  Daj  vum.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.30'>jIH  mejta'  Sum the  yotlh  vo' the sluggard,     Sum the  HIq wIj  vo' the  loD void  vo'  yajtaHghach;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.31'>yIlegh,  'oH  ghaHta'  Hoch grown  Dung  tlhej thorns.    Its surface  ghaHta' covered  tlhej nettles,     je its  nagh wall  ghaHta'  ghorta'  bIng.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.32'>vaj  jIH  leghta',  je considered  QaQ.     jIH  leghta',  je  Hevta' instruction:</verse>
        <verse osisID='Prov.24.33'>a  mach sleep, a  mach slumber,    a  mach folding  vo' the  ghopmey  Daq sleep;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.34'>vaj  lIj poverty  DichDaq  ghoS as a robber,     je  lIj want as an armed  loD.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.25'>
        <verse osisID='Prov.25.1'>Dochvammey  je  'oH proverbs  vo' Solomon,  nuq the  loDpu'  vo' Hezekiah  joH  vo' Judah copied  pa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.2'>'oH  ghaH the  batlh  vo'  joH'a'  Daq conceal a  Doch, 'ach the  batlh  vo'  joHpu'  ghaH  Daq search  pa' a matter.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.3'>As the  chal  vaD height,  je the  tera'  vaD depth, vaj the  tIQDu'  vo'  joHpu'  'oH unsearchable.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.4'>tlhap  DoH the  Dochmey lI'be'  vo' the  baS chIS, je material  choltaH  pa'  vaD the refiner;</verse>
        <verse osisID='Prov.25.5'>tlhap  DoH the  mIgh  vo' the king's  Daq, je  Daj  quS'a'  DichDaq  taH established  Daq  QaQtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.6'>yImev exalt  SoH'egh  Daq the  Daq  vo' the  joH, joq claim a  Daq among  Dun  loDpu';</verse>
        <verse osisID='Prov.25.7'>vaD  'oH  ghaH better  vetlh  'oH  taH  ja'ta'  Daq  SoH,  ghoS  Dung  naDev,     than  vetlh  SoH should  taH  lan lower  Daq the  Daq  vo' the  joHHom, 'Iv  lIj  mInDu'  ghaj  leghpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.8'>yImev  taH hasty  Daq bringing charges  Daq  bo'DIj. nuq  DichDaq  SoH  ta'  Daq the  pItlh  ghorgh  lIj  jIl shames  SoH?</verse>
        <verse osisID='Prov.25.9'>Debate  lIj case  tlhej  lIj  jIl, je  yImev betray the confidence  vo' another;</verse>
        <verse osisID='Prov.25.10'>lest  wa'  'Iv hears  'oH  lan  SoH  Daq  tuH,     je  lIj  qab reputation never  mej.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.11'>A  mu' fitly  jatlhpu;     ghaH  rur apples  vo'  SuD baS  Daq settings  vo'  baS chIS.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.12'>As an earring  vo'  SuD baS,  je an ornament  vo' fine  SuD baS,     vaj  ghaH a  val reprover  Daq an  loblu'taH  qogh.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.13'>As the cold  vo'  chuchHommey  Daq the  poH  vo' harvest,     vaj  ghaH a  voqmoH messenger  Daq  chaH  'Iv  ngeH  ghaH;     vaD  ghaH refreshes the  qa'  vo'  Daj masters.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.14'>As clouds  je  SuS  Hutlh rain,     vaj  ghaH  ghaH  'Iv boasts  vo' gifts deceptively.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.15'>Sum patience a ruler  ghaH persuaded.    A soft tongue breaks the bone.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.16'>ghaj  SoH  tu'ta' honey?     Sop as  'ar as  ghaH sufficient  vaD  SoH,    lest  SoH  Sop too  'ar,  je vomit  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.17'>chaw'  lIj  qam  taH seldom  Daq  lIj neighbor's  tuq,    lest  ghaH  taH  Doy'  vo'  SoH,  je hate  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.18'>A  loD  'Iv  nob false testimony  Daq  Daj  jIl     ghaH  rur a club, a  'etlh,  joq a sharp  puv DuQwI'.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.19'>Confidence  Daq someone unfaithful  Daq  poH  vo'  Seng     ghaH  rur a  qab tooth,  joq a lame  qam.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.20'>As  wa'  'Iv takes  DoH a garment  Daq cold weather,     joq vinegar  Daq soda,     vaj  ghaH  wa'  'Iv sings songs  Daq a  'ugh  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.21'>chugh  lIj  jagh  ghaH hungry,  nob  ghaH  Soj  Daq  Sop.     chugh  ghaH  ghaH thirsty,  nob  ghaH  bIQ  Daq  tlhutlh:</verse>
        <verse osisID='Prov.25.22'>vaD  SoH  DichDaq heap coals  vo'  qul  Daq  Daj  nach,     je  joH'a'  DichDaq  pop  SoH.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.23'>The  pemHov nIH  SuS brings  vo' rain:     vaj a backbiting tongue brings an angry  qab.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.24'>'oH  ghaH better  Daq  yIn  Daq the corner  vo' the housetop,    than  Daq share a  tuq  tlhej a contentious  be'.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.25'>rur cold  bIQ  Daq a thirsty  qa',     vaj  ghaH  QaQ news  vo' a  Hop  Hatlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.26'>rur a muddied spring,  je a polluted  QaQ,     vaj  ghaH a  QaQtaHghach  loD  'Iv  nob way  qaSpa' the  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.27'>'oH  ghaH  ghobe'  QaQ  Daq  Sop  'ar honey;     ghobe'  ghaH  'oH honorable  Daq  nej one's  ghaj  quv.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.28'>rur a  veng  vetlh  ghaH  ghorta'  bIng  je  Hutlh walls     ghaH a  loD  'Iv  qa'  ghaH  Hutlh restraint.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.26'>
        <verse osisID='Prov.26.1'>rur  chuchHommey  Daq summer,  je as rain  Daq harvest, vaj  quv  ghaH  ghobe' fitting  vaD a fool.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.2'>rur a fluttering sparrow, rur a darting swallow, vaj the undeserved  mu'qaD  ta'be'  ghoS  Daq  leS.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.3'>A whip  ghaH  vaD the horse,     a bridle  vaD the  SarghHom, je a  DevwI' naQ  vaD the  DoH  vo' fools!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.4'>yImev  jang a fool according  Daq  Daj folly,     lest  SoH  je  taH  rur  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.5'>jang a fool according  Daq  Daj folly,     lest  ghaH  taH  val  Daq  Daj  ghaj  mInDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.6'>wa'  'Iv sends a message  Sum the  ghop  vo' a fool ghaH cutting  litHa'  qamDu'  je drinking violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.7'>rur the legs  vo' the lame  vetlh hang loose: vaj  ghaH a parable  Daq the  nuj  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.8'>As  wa'  'Iv binds a  nagh  Daq a sling, vaj  ghaH  ghaH  'Iv  nob  quv  Daq a fool.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.9'>rur a thornbush  vetlh goes  Daq the  ghop  vo' a drunkard, vaj  ghaH a parable  Daq the  nuj  vo' fools.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.10'>As an archer  'Iv  QIDpu'ghachmey  Hoch,     vaj  ghaH  ghaH  'Iv hires a fool     joq  ghaH  'Iv hires  chaH  'Iv  juS  Sum.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.11'>As a dog  vetlh returns  Daq  Daj vomit,     vaj  ghaH a fool  'Iv repeats  Daj folly.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.12'>ta'  SoH  legh a  loD  val  Daq  Daj  ghaj  mInDu'?     pa'  ghaH  latlh  tul  vaD a fool than  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.13'>The sluggard  jatlhtaH,  pa'  ghaH a  HaDI'baH  Daq the road!    A fierce  HaDI'baH roams the streets!</verse>
        <verse osisID='Prov.26.14'>As the  lojmIt turns  Daq its hinges,     vaj  ta'taH the sluggard  Daq  Daj bed.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.15'>The sluggard buries  Daj  ghop  Daq the dish.     ghaH  ghaH too lazy  Daq  qem  'oH  DoH  Daq  Daj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.16'>The sluggard  ghaH wiser  Daq  Daj  ghaj  mInDu'    than  Soch  loDpu'  'Iv  jang  tlhej discretion.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.17'>rur  wa'  'Iv grabs a dog's  qoghDu'     ghaH  wa'  'Iv passes  Sum  je meddles  Daq a quarrel  ghobe'  Daj  ghaj.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.18'>rur a madman  'Iv shoots firebrands, arrows,  je  Hegh,</verse>
        <verse osisID='Prov.26.19'>ghaH the  loD  'Iv deceives  Daj  jIl  je  jatlhtaH,  'oH  jIH  ghobe' joking?</verse>
        <verse osisID='Prov.26.20'>vaD  Hutlh  vo' wood a  qul goes  pa'.     Hutlh gossip, a quarrel dies  bIng.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.21'>As coals  'oH  Daq hot embers,     je wood  Daq  qul,     vaj  ghaH a contentious  loD  Daq kindling strife.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.22'>The  mu'mey  vo' a whisperer  'oH as dainty morsels,     chaH  jaH  bIng  Daq the innermost parts.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.23'>rur  baS chIS  Dochmey lI'be'  Daq an earthen vessel     'oH the  wuSDu'  vo' a fervent  wa'  tlhej an  mIghtaHghach  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.24'>A malicious  loD disguises himself  tlhej  Daj  wuSDu',     'ach  ghaH harbors  mIghtaHghach  Daq  Daj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.25'>ghorgh  Daj speech  ghaH charming,  yImev  Har  ghaH;     vaD  pa'  'oH  Soch abominations  Daq  Daj  tIq.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.26'>Daj malice may  taH concealed  Sum deception,     'ach  Daj  mIghtaHghach  DichDaq  taH exposed  Daq the assembly.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.27'>'Iv digs a pit  DIchDaq  pum  Daq  'oH.     'Iv rolls a  nagh,  'oH  DichDaq  ghoS  DoH  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.28'>A lying tongue  muS  chaH  'oH hurts;     je a flattering  nuj  vum ruin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.27'>
        <verse osisID='Prov.27.1'>yImev boast about  wa'leS; vaD  SoH  yImev  Sov  nuq a  jaj may  qem  vo'.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.2'>chaw' another  loD  naD  SoH, je  ghobe'  lIj  ghaj  nuj;     a stranger,  je  ghobe'  lIj  ghaj  wuSDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.3'>A  nagh  ghaH  'ugh, je sand  ghaH a burden; 'ach a fool's provocation  ghaH heavier than both.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.4'>QeHpu'  ghaH cruel, je  QeH  ghaH overwhelming; 'ach  'Iv  ghaH  laH  Daq  Qam  qaSpa' jealousy?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.5'>Better  ghaH  poSmoH rebuke     than hidden  muSHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.6'>voqmoH  'oH the  QIDpu'ghachmey  vo' a friend;     although the kisses  vo' an  jagh  'oH profuse.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.7'>A  teblu'ta'  qa' loathes a honeycomb; 'ach  Daq a hungry  qa',  Hoch bitter  Doch  ghaH sweet.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.8'>As a  toQ  vetlh wanders  vo'  Daj nest, vaj  ghaH a  loD  'Iv wanders  vo'  Daj home.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.9'>Perfume  je  He'  qem  Quch  Daq the  tIq; vaj  ta'taH earnest  qeS  vo' a man's friend.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.10'>yImev  lon  lIj friend  je  lIj father's friend.     yImev  jaH  Daq  lIj brother's  tuq  Daq the  jaj  vo'  lIj disaster:    better  ghaH a  jIl  'Iv  ghaH  Sum than a distant  loDnI'.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.11'>taH  val,  wIj  puqloD,     je  qem  Quch  Daq  wIj  tIq,     vaj  jIH  ta'laH  jang  wIj tormentor.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.12'>A prudent  loD sees danger  je takes  lulIgh;     'ach the simple  juS  Daq,  je suffer  vaD  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.13'>tlhap  Daj garment  ghorgh  ghaH puts  Dung collateral  vaD a stranger.     'uch  'oH  vaD a wayward  be'!</verse>
        <verse osisID='Prov.27.14'>ghaH  'Iv blesses  Daj  jIl  tlhej a loud  ghogh early  Daq the  po,     'oH  DichDaq  taH  tlhappu' as a  mu'qaD  Sum  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.15'>A continual dropping  Daq a rainy  jaj     je a contentious  be'nal  'oH alike:</verse>
        <verse osisID='Prov.27.16'>restraining  Daj  ghaH  rur restraining the  SuS,     joq  rur grasping  Hergh  Daq  Daj  nIH  ghop.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.17'>Iron sharpens iron;     vaj a  loD sharpens  Daj friend's countenance.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.18'>'Iv tends the fig  Sor  DIchDaq  Sop its  baQ.     ghaH  'Iv looks after  Daj  pIn  DIchDaq  taH honored.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.19'>As  bIQ reflects a  qab,     vaj a  loD's  tIq reflects the man.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.20'>Sheol  je Abaddon  'oH never satisfied;     je a man's  mInDu'  'oH never satisfied.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.21'>The crucible  ghaH  vaD  baS chIS,     je the furnace  vaD  SuD baS;     'ach  loD  ghaH refined  Sum  Daj  naD.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.22'>'a'  SoH grind a fool  Daq a mortar  tlhej a pestle along  tlhej grain,    yet  Daj foolishness  DichDaq  ghobe'  taH removed  vo'  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.23'>Sov  QaQ the state  vo'  lIj flocks,     je pay attention  Daq  lIj herds:</verse>
        <verse osisID='Prov.27.24'>vaD riches  'oH  ghobe'  reH,     ghobe'  ta'taH  'ach the crown endure  Daq  Hoch generations.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.25'>The hay  ghaH removed,  je the  chu' growth appears,    the grasses  vo' the hills  'oH  boSta'  Daq.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.26'>The  'erHommey  'oH  vaD  lIj  Sut,     je the goats  'oH the price  vo' a  yotlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.27'>pa'  DichDaq  taH plenty  vo' goats' milk  vaD  lIj  Soj,     vaD  lIj family's  Soj,     je  vaD the nourishment  vo'  lIj  toy'wI' girls.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.28'>
        <verse osisID='Prov.28.1'>The  mIgh  Haw'  ghorgh  ghobe'  wa' pursues; 'ach the  QaQtaHghach  'oH as bold as a  HaDI'baH.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.2'>Daq rebellion, a  puH  ghajtaH  law'  DevwIpu', 'ach order  ghaH maintained  Sum a  loD  vo'  yajtaHghach  je  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.3'>A needy  loD  'Iv oppresses the  mIpHa' ghaH  rur a driving rain  nuq leaves  ghobe' crops.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.4'>chaH  'Iv  lon the  chutghachmey  naD the  mIgh; 'ach  chaH  'Iv  pol the  chutghachmey contend  tlhej  chaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.5'>mIghtaHghach  loDpu'  yImev understand  ruv; 'ach  chaH  'Iv  nej  joH'a' understand  'oH fully.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.6'>Better  ghaH the  mIpHa'  'Iv  yIttaH  Daq  Daj integrity,     than  ghaH  'Iv  ghaH perverse  Daq  Daj  Hemey,  je  ghaH  ghaH rich.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.7'>'Iv keeps the  chutghachmey  ghaH a  val  puqloD; 'ach  ghaH  'Iv  ghaH a companion  vo' gluttons shames  Daj  vav.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.8'>ghaH  'Iv increases  Daj wealth  Sum excessive interest     gathers  'oH  vaD  wa'  'Iv  ghajtaH pity  Daq the  mIpHa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.9'>ghaH  'Iv turns  DoH  Daj  qogh  vo' hearing the  chutghachmey, 'ach  Daj  tlhobtaHghach  ghaH an  qabqu'boghghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.10'>'Iv causes the upright  Daq  jaH astray  Daq an  mIghtaHghach way,     ghaH  DichDaq  pum  Daq  Daj  ghaj trap;     'ach the blameless  DichDaq inherit  QaQ.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.11'>The rich  loD  ghaH  val  Daq  Daj  ghaj  mInDu';     'ach the  mIpHa'  'Iv  ghajtaH  yajtaHghach sees  vegh  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.12'>ghorgh the  QaQtaHghach triumph,  pa'  ghaH  Dun  batlh;     'ach  ghorgh the  mIgh  Hu',  loDpu'  So' themselves.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.13'>ghaH  'Iv conceals  Daj  yemmey  ta'be' prosper,     'ach  'Iv confesses  je renounces  chaH finds  pung.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.14'>Quch  ghaH the  loD  'Iv always fears;     'ach  wa'  'Iv hardens  Daj  tIq falls  Daq  Seng.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.15'>As a roaring  HaDI'baH  joq a charging  SIq,     vaj  ghaH a  mIgh ruler  Dung helpless  ghotpu.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.16'>A tyrannical ruler lacks  yoj.     wa'  'Iv  muS ill-gotten gain  DichDaq  ghaj  tIq  jajmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.17'>A  loD  'Iv  ghaH tormented  Sum  yIn  'Iw  DichDaq  taH a fugitive until  Hegh;     ghobe'  wa'  DichDaq support  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.18'>'Iv  yIttaH blamelessly  ghaH  polta' safe;     'ach  wa'  tlhej perverse  Hemey  DichDaq  pum suddenly.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.19'>wa'  'Iv  vum  Daj  puH  DichDaq  ghaj an abundance  vo'  Soj;     'ach  wa'  'Iv chases fantasies  DichDaq  ghaj  Daj fill  vo' poverty.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.20'>A  voqmoH  loD  ghaH rich  tlhej blessings;     'ach  wa'  'Iv  ghaH eager  Daq  taH rich  DichDaq  ghobe'  jaH unpunished.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.21'>Daq  cha' partiality  ghaH  ghobe'  QaQ;    yet a  loD  DichDaq  ta' wrong  vaD a piece  vo'  tIr Soj.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.22'>A stingy  loD hurries after riches,     je  ta'be'  Sov  vetlh poverty waits  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.23'>wa'  'Iv rebukes a  loD  DichDaq afterward  tu'  latlh favor    than  wa'  'Iv flatters  tlhej the tongue.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.24'>'Iv robs  Daj  vav  joq  Daj  SoS,  je  jatlhtaH, It's  ghobe' wrong.     ghaH  ghaH a partner  tlhej a destroyer.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.25'>wa'  'Iv  ghaH greedy stirs  Dung strife;     'ach  wa'  'Iv trusts  Daq  joH'a'  DichDaq prosper.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.26'>wa'  'Iv trusts  Daq himself  ghaH a fool;     'ach  wa'  'Iv  yIttaH  Daq  valtaHghach  ghaH  polta' safe.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.27'>wa'  'Iv  nob  Daq the  mIpHa'  ghajtaH  ghobe'  Hutlh;     'ach  wa'  'Iv closes  Daj  mInDu'  DichDaq  ghaj  law' curses.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.28'>ghorgh the  mIgh  Hu',  loDpu'  So' themselves;     'ach  ghorgh  chaH perish, the  QaQtaHghach thrive.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.29'>
        <verse osisID='Prov.29.1'>ghaH  'Iv  ghaH often rebuked  je stiffens  Daj neck DichDaq  taH  Qaw'ta' suddenly,  tlhej  ghobe' remedy.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.2'>ghorgh the  QaQtaHghach thrive, the  ghotpu  yItIv; 'ach  ghorgh the  mIgh rule, the  ghotpu groan.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.3'>'Iv  muSHa'taH  valtaHghach brings  Quch  Daq  Daj  vav; 'ach a companion  vo' prostitutes squanders  Daj wealth.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.4'>The  joH  Sum  ruv  chen the  puH stable, 'ach  ghaH  'Iv takes  nepHuchmey tears  'oH  bIng.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.5'>A  loD  'Iv flatters  Daj  jIl     spreads a net  vaD  Daj  qamDu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.6'>An  mIghtaHghach  loD  ghaH snared  Sum  Daj  yem, 'ach the  QaQtaHghach  ta'laH  bom  je  taH glad.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.7'>The  QaQtaHghach care about  ruv  vaD the  mIpHa'.     The  mIgh aren't concerned about  Sov.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.8'>Mockers stir  Dung a  veng, 'ach  val  loDpu'  tlhe'  DoH  QeH.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.9'>chugh a  val  loD goes  Daq  bo'DIj  tlhej a foolish  loD,     the fool rages  joq scoffs,  je  pa'  ghaH  ghobe'  roj.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.10'>The bloodthirsty hate a  loD  vo' integrity;     je  chaH  nej the  yIn  vo' the upright.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.11'>A fool vents  Hoch  vo'  Daj  QeH,     'ach a  val  loD brings himself  bIng control.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.12'>chugh a ruler listens  Daq lies,     Hoch  vo'  Daj officials  'oH  mIgh.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.13'>The  mIpHa'  loD  je the oppressor  ghaj  vam  Daq common:     joH'a'  nob  leghpu'  Daq the  mInDu'  vo' both.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.14'>The  joH  'Iv fairly judges the  mIpHa',     Daj  quS'a'  DIchDaq  taH established  reH.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.15'>The  DevwI' naQ  vo' correction  nob  valtaHghach,     'ach a  puq  poS  Daq himself causes  tuH  Daq  Daj  SoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.16'>ghorgh the  mIgh increase,  yem increases;     'ach the  QaQtaHghach  DichDaq  legh  chaj downfall.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.17'>lugh  lIj  puqloD,  je  ghaH  DichDaq  nob  SoH  roj;     HIja',  ghaH  DichDaq  qem  tIv  Daq  lIj  qa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.18'>nuqDaq  pa'  ghaH  ghobe' revelation, the  ghotpu  chuH  litHa' restraint;     'ach  wa'  'Iv keeps the  chutghachmey  ghaH  Quch.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.19'>A  toy'wI'  ta'laHbe'  taH corrected  Sum  mu'mey.     'a'  ghaH understands, yet  ghaH  DichDaq  ghobe' respond.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.20'>ta'  SoH  legh a  loD  'Iv  ghaH hasty  Daq  Daj  mu'mey?     pa'  ghaH  latlh  tul  vaD a fool than  vaD  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.21'>ghaH  'Iv pampers  Daj  toy'wI'  vo' youth     DichDaq  ghaj  ghaH  moj a  puqloD  Daq the  pItlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.22'>An angry  loD stirs  Dung strife,     je a wrathful  loD abounds  Daq  yem.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.23'>A man's pride brings  ghaH low,     'ach  wa'  vo' lowly  qa' gains  quv.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.24'>'Iv  ghaH an accomplice  vo' a thief  ghaH an  jagh  vo'  Daj  ghaj  qa'.     ghaH takes an oath,  'ach dares  ghobe' testify.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.25'>The  taHvIp  vo'  loD proves  Daq  taH a  tojta'ghach,     'ach  'Iv puts  Daj  voq  Daq  joH'a'  ghaH  polta' safe.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.26'>law'  nej the ruler's favor,     'ach a man's  ruv  choltaH  vo'  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.27'>A dishonest  loD detests the  QaQtaHghach,     je the upright  Daq  chaj  Hemey detest the  mIgh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.30'>
        <verse osisID='Prov.30.1'>The  mu'mey  vo' Agur the  puqloD  vo' Jakeh, the oracle:     the  loD  jatlhtaH  Daq Ithiel, Daq Ithiel  je Ucal:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.2'>DIch  jIH  'oH the  HochHom ignorant  loD, je  yImev  ghaj a man's  yajtaHghach.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.3'>jIH  ghaj  ghobe' learned  valtaHghach, ghobe'  ta'  jIH  ghaj the  Sov  vo' the  le'  wa'.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.4'>'Iv  ghajtaH ascended  Dung  Daq  chal,  je descended? 'Iv  ghajtaH  boSta' the  SuS  Daq  Daj fists? 'Iv  ghajtaH  bagh the  bIQmey  Daq  Daj garment? 'Iv  ghajtaH established  Hoch the ends  vo' the  tera'? nuq  ghaH  Daj  pong,  je  nuq  ghaH  Daj son's  pong,  chugh  SoH  Sov?</verse>
        <verse osisID='Prov.30.5'>Hoch  mu'  vo'  joH'a'  ghaH flawless. ghaH  ghaH a  yoD  Daq  chaH  'Iv  tlhap  lulIgh  Daq  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.6'>yImev  SoH  chel  Daq  Daj  mu'mey,     lest  ghaH reprove  SoH,  je  SoH  taH  tu'ta' a liar.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.7'>cha'  Dochmey  jIH  ghaj  tlhobta'  vo'  SoH; yImev deny  jIH  qaSpa'  jIH  Hegh:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.8'>Remove  Hop  vo'  jIH falsehood  je lies. nob  jIH  ghobe' poverty  ghobe' riches.     Feed  jIH  tlhej the  Soj  vetlh  ghaH needful  vaD  jIH;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.9'>lest  jIH  taH  teblu'ta', deny  SoH,  je  jatlh,  'Iv  ghaH  joH'a'?' joq lest  jIH  taH  mIpHa',  je steal, je  vaj dishonor the  pong  vo'  wIj  joH'a'.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.10'>yImev slander a  toy'wI'  Daq  Daj  pIn,    lest  ghaH  mu'qaD  SoH,  je  SoH  taH held guilty.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.11'>pa'  ghaH a generation  vetlh curses  chaj  vav,     je  ta'be' bless  chaj  SoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.12'>pa'  ghaH a generation  vetlh  ghaH pure  Daq  chaj  ghaj  mInDu',    yet  'oH  ghobe' washed  vo'  chaj filthiness.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.13'>pa'  ghaH a generation, oh  chay' lofty  'oH  chaj  mInDu'!     chaj eyelids  'oH  qengta'  Dung.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.14'>pa'  ghaH a generation  'Iv teeth  'oH  rur swords,     je  chaj jaws  rur knives,     Daq  Sop the  mIpHa'  vo' the  tera',  je the needy  vo' among  loDpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.15'>The leach  ghajtaH  cha'  puqbe'pu':     nob,  nob.'  pa'  'oH  wej  Dochmey  vetlh  'oH never satisfied;     loS  vetlh  yImev  jatlh,  yap:'</verse>
        <verse osisID='Prov.30.16'>Sheol,    the barren womb;    the  tera'  vetlh  ghaH  ghobe' satisfied  tlhej  bIQ;     je the  qul  vetlh  ta'be'  jatlh,  yap.'</verse>
        <verse osisID='Prov.30.17'>The  mIn  vetlh mocks  Daq  Daj  vav,     je scorns obedience  Daq  Daj  SoS:    the ravens  vo' the  ngech  DIchDaq pick  'oH  pa',    the  Qup eagles  DIchDaq  Sop  'oH.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.18'>pa'  'oH  wej  Dochmey  nuq  'oH too amazing  vaD  jIH,     loS  nuq  jIH  yImev understand:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.19'>The way  vo' an eagle  Daq the air;    the way  vo' a  lung  Daq a  nagh;    the way  vo' a  Duj  Daq the midst  vo' the  biQ'a';     je the way  vo' a  loD  tlhej a maiden.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.20'>vaj  ghaH the way  vo' an adulterous  be':     ghaH eats  je wipes  Daj  nuj,     je  jatlhtaH,  jIH  ghaj  ta'pu'  pagh wrong.'</verse>
        <verse osisID='Prov.30.21'>vaD  wej  Dochmey the  tera' tremble,     je  bIng  loS,  'oH  ta'laHbe'  SIq  Dung:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.22'>vaD a  toy'wI'  ghorgh  ghaH  ghaH  joH;    a fool  ghorgh  ghaH  ghaH  tebta'  tlhej  Soj;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.23'>vaD an unloved  be'  ghorgh  ghaH  ghaH married;     je a handmaid  'Iv  ghaH heir  Daq  Daj mistress.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.24'>pa'  'oH  loS  Dochmey  nuq  'oH  mach  Daq the  tera',     'ach  chaH  'oH exceedingly  val:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.25'>the ants  'oH  ghobe' a  HoS  ghotpu,    yet  chaH provide  chaj  Soj  Daq the summer.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.26'>The conies  'oH  'ach a feeble folk,    yet  chenmoH  chaH  chaj  juHmey  Daq the rocks.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.27'>The locusts  ghaj  ghobe'  joH,    yet  chaH advance  Daq ranks.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.28'>SoH  ta'laH catch a lizard  tlhej  lIj  ghopmey,    yet  'oH  ghaH  Daq kings' palaces.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.29'>pa'  'oH  wej  Dochmey  nuq  'oH stately  Daq  chaj march,     loS  nuq  'oH stately  Daq  ghoS:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.30'>The  HaDI'baH,  nuq  ghaH mightiest among  Ha'DIbaH,     je  ta'be'  tlhe'  DoH  vaD  vay';</verse>
        <verse osisID='Prov.30.31'>the greyhound,    the male goat  je;     je the  joH  Daq  'Iv  pa'  ghaH  ghobe' rising  Dung.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.32'>chugh  SoH  ghaj  ta'pu' foolishly  Daq lifting  Dung  SoH'egh,     joq  chugh  SoH  ghaj thought  mIghtaHghach,     lan  lIj  ghop  Dung  lIj  nuj.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.33'>vaD as the churning  vo' milk brings  vo' butter,     je the wringing  vo' the nose brings  vo'  'Iw;     vaj the forcing  vo'  QeHpu' brings  vo' strife.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.31'>
        <verse osisID='Prov.31.1'>The  mu'mey  vo'  joH Lemuel; the oracle  nuq  Daj  SoS taught  ghaH.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.2'>Oh,  wIj  puqloD!     Oh,  puqloD  vo'  wIj womb!     Oh,  puqloD  vo'  wIj vows!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.3'>yImev  nob  lIj  HoS  Daq  be'pu', ghobe'  lIj  Hemey  Daq  vetlh  nuq destroys  joHpu'.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.4'>'oH  ghaH  ghobe'  vaD  joHpu', Lemuel; 'oH  ghaH  ghobe'  vaD  joHpu'  Daq  tlhutlh  HIq; ghobe'  vaD  joHHom  Daq  jatlh,  nuqDaq  ghaH  HoS  tlhutlh?'</verse>
        <verse osisID='Prov.31.5'>lest  chaH  tlhutlh,  je forget the  chutghachmey, je pervert the  ruv due  Daq anyone  'Iv  ghaH afflicted.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.6'>nob  HoS  tlhutlh  Daq  ghaH  'Iv  ghaH ready  Daq perish; je  HIq  Daq the bitter  Daq  qa':</verse>
        <verse osisID='Prov.31.7'>chaw'  ghaH  tlhutlh,  je forget  Daj poverty, je  qaw  Daj misery  ghobe'  latlh.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.8'>poSmoH  lIj  nuj  vaD the mute, Daq the cause  vo'  Hoch  'Iv  'oH  poS  moB.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.9'>poSmoH  lIj  nuj,  noH righteously, je  toy'  ruv  Daq the  mIpHa'  je needy.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.10'>{ Note: -31 form an acrostic,  tlhej each verse starting  tlhej each letter  vo' the Hebrew alphabet,  Daq order. }  'Iv  ta'laH  tu' a worthy  be'?     vaD  Daj price  ghaH  Hop  Dung rubies.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.11'>The  tIq  vo'  Daj  loDnal trusts  Daq  Daj.     ghaH  DIchDaq  ghaj  ghobe'  Hutlh  vo' gain.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.12'>ghaH  ta'taH  ghaH  QaQ,  je  ghobe' harm,     Hoch the  jajmey  vo'  Daj  yIn.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.13'>ghaH seeks wool  je flax,     je  vum eagerly  tlhej  Daj  ghopmey.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.14'>ghaH  ghaH  rur the merchant ships.     ghaH brings  Daj  tIr Soj  vo' afar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.15'>ghaH rises  je while  'oH  ghaH yet  ram,     nob  Soj  Daq  Daj household,     je portions  vaD  Daj  toy'wI' girls.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.16'>ghaH considers a  yotlh,  je buys  'oH.     tlhej the  baQ  vo'  Daj  ghopmey,  ghaH plants a  HIq wIj.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.17'>ghaH girds  Daj waist  tlhej  HoS,     je  chen  Daj arms  HoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.18'>ghaH perceives  vetlh  Daj merchandise  ghaH profitable.     Daj lamp  ta'be'  jaH  pa'  Sum  ram.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.19'>ghaH lays  Daj  ghopmey  Daq the distaff,     je  Daj  ghopmey  'uch the spindle.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.20'>ghaH opens  Daj arms  Daq the  mIpHa';     HIja',  ghaH extends  Daj  ghopmey  Daq the needy.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.21'>ghaH  ghaH  ghobe'  vIp  vo' the  chuchHommey  vaD  Daj household;     vaD  Hoch  Daj household  'oH clothed  tlhej  Doq.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.22'>ghaH  chen  vaD herself carpets  vo' tapestry.     Daj  Sut  ghaH fine linen  je purple.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.23'>Daj  loDnal  ghaH respected  Daq the  lojmItmey,     ghorgh  ghaH sits among the  quppu'  vo' the  puH.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.24'>ghaH  chen linen garments  je sells  chaH,     je delivers sashes  Daq the merchant.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.25'>HoS  je dignity  'oH  Daj  Sut.     ghaH laughs  Daq the  poH  Daq  ghoS.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.26'>ghaH opens  Daj  nuj  tlhej  valtaHghach.     voqmoH instruction  ghaH  Daq  Daj tongue.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.27'>ghaH looks  QaQ  Daq the  Hemey  vo'  Daj household,     je  ta'be'  Sop the  tIr Soj  vo' idleness.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.28'>Daj  puqpu'  Hu'  Dung  je  ja'  Daj  Quch.     Daj  loDnal  je praises  Daj:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.29'>law'  be'pu'  ta' noble  Dochmey,     'ach  SoH excel  chaH  Hoch.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.30'>Charm  ghaH deceitful,  je beauty  ghaH  lI'be';     'ach a   taH'  'Iv fears  joH'a',  ghaH  DIchDaq be praised.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.31'>nob  Daj  vo' the  baQ  vo'  Daj  ghopmey!     chaw'  Daj  vum  naD  Daj  Daq the  lojmItmey!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>