<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='AraSVD' xml:lang='ar'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='AraSVD'>
        <title>Smith Van Dyke Arabic Bible</title>
        <contributor>The Bible Technologies Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>This is the most popular and widely used translation
among Arabic Christians in the Middle East and across the world.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>AraSVD</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>ar</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Chr'>
      <chapter osisID='2Chr.1'>
        <verse osisID='2Chr.1.1'>آدم شيث انوش</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.2'>قينان مهللئيل يارد</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.3'>اخنوخ متوشالح لامك</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.4'>نوح سام حام يافث</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.5'>بنو يافث جومر وماجوج وماداي وياوان وتوبال وماشك وتيراس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.6'>وبنو جومر أشكناز وريفاث وتوجرمة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.7'>وبنو ياوان اليشة وترشيشة وكتيم ودودانيم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.8'>بنو حام كوش ومصرايم وفوط وكنعان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.9'>وبنو كوش سبا وحويلة وسبتا ورعما وسبتكا. وبنو رعما شبا وددان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.10'>وكوش ولد نمرود الذي ابتدأ يكون جبارا في الارض.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.11'>ومصرايم ولد لوديم وعناميم ولهابيم ونفتوحيم</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.12'>وفتروسيم وكسلوحيم الذين خرج منهم فلشتيم وكفتوريم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.13'>وكنعان ولد صيدون بكره وحثّا</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.14'>واليبوسي والاموري والجرجاشي</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.15'>والحوّي والعرقيّ والسيني</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.16'>والاروادي والصماريّ والحماثيّ</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.17'>بنو سام عيلام واشور وارفكشاد ولود وارام وعوص وحول وجاثر وماشك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.18'>وارفكشاد ولد شالح وشالح ولد عابر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.19'>ولعابر ولد ابنان اسم الواحد فالج لان في ايامه قسمت الارض. واسم اخيه يقطان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.20'>ويقطان ولد الموداد وشالف وحضرموت ويارح</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.21'>وهدورام وأوزال ودقلة</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.22'>وعيبال وأبيمايل وشبا</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.23'>وأوفير وحويلة ويوباب. كل هؤلاء بنو يقطان</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.24'>سام ارفكشاد شالح</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.25'>عابر فالج رعو</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.26'>سروج ناحور تارح</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.27'>ابرام وهو ابراهيم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.28'>ابنا ابراهيم اسحق واسماعيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.29'>هذه مواليدهم. بكر اسماعيل نبايوت وقيدار وأدبئيل ومبسام</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.30'>ومشماع ودومة ومسّا وحدد وتيما</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.31'>ويطور ونافيش وقدمة. هؤلاء هم بنو اسماعيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.32'>واما بنو قطورة سرية ابراهيم فانها ولدت زمران ويقشان ومدان ومديان ويشباق وشوحا. وابنا يقشان شبا وددان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.33'>وبنو مديان عيفة وعفر وحنوك وابيداع وألدعة. فكل هؤلاء بنو قطورة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.34'>وولد ابراهيم اسحق وابنا اسحق عيسو واسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.35'>بنو عيسو اليفاز ورعوئيل ويعوش ويعلام وقورح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.36'>بنو اليفاز تيمان واومار وصفي وجعثام وقناز وتمناع وعماليق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.37'>بنو رعوئيل نحث وزارح وشمّة ومزّة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.38'>وبنو سعير لوطان وشوبال وصبعون وعنى ودبشون وإيصر وديشان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.39'>وابنا لوطان حوري وهومام. واخت لوطان تمناع</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.40'>بنو شوبال عليان ومناحة وعيبال وشفي واونام. وابنا صبعون أيّة وعنى.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.41'>ابن عنى ديشون وبنو ديشون حمران وأشبان ويثران وكران.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.42'>بنو إيصر بلهان وزعوان ويعقان. وابنا ديشان عوص واران</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.43'>هؤلاء هم الملوك الذين ملكوا في ارض ادوم قبلما ملك ملك لبني اسرائيل. بالع بن بعور. واسم مدينته دنهابة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.44'>ومات بالع فملك مكانه يوباب بن زارح من بصرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.45'>ومات يوباب فملك مكانه حوشام من ارض التيماني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.46'>ومات حوشام فملك مكانه هدد بن بدد الذي كسّر مديان في بلاد موآب واسم مدينته عويت</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.47'>ومات هدد فملك مكانه سملة من مسريقة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.48'>ومات سملة فملك مكانه شاول من رحوبوت النهر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.49'>ومات شاول فملك مكانه بعل حانان بن عكبور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.50'>ومات بعل حانان فملك مكانه هدد واسم مدينته فاعي واسم امرأته مهيطبئيل بنت مطرد بنت ماء الذهب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.51'>ومات هدد فكانت امراء ادوم امير تمناع امير علوة امير يتيت</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.52'>امير اهوليبامة امير ايلة امير فينون</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.53'>امير قناز امير تيمان امير مبصار</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.54'>امير مجديئيل امير عيرام. هؤلاء امراء ادوم</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.2'>
        <verse osisID='2Chr.2.1'>هؤلاء بنو اسرائيل. رأوبين شمعون لاوي ويهوذا يساكر وزبولون</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.2'>دان يوسف وبنيامين نفتالي جاد واشير.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.3'>بنو يهوذا عير واونان وشيلة. ولد الثلاثة من بنت شوع الكنعانية. وكان عير بكر يهوذا شريرا في عيني الرب فاماته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.4'>وثامار كنته ولدت له فارص وزارح. كل بني يهوذا خمسة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.5'>ابنا فارص حصرون وحامول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.6'>وبنو زارح زمري وايثان وهيمان وكلكول ودارع. الجميع خمسة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.7'>وابن كرمي عخار مكدّر اسرائيل الذي خان في الحرام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.8'>وابن ايثان عزريا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.9'>وبنو حصرون الذين ولدوا له يرحمئيل ورام وكلوباي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.10'>ورام ولد عمّيناداب وعمّيناداب ولد نحشون رئيس بني يهوذا</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.11'>ونحشون ولد سلمو وسلمو ولد بوعز</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.12'>وبوعز ولد عوبيد وعوبيد ولد يسّى.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.13'>ويسّى ولد بكره اليآب وابيناداب الثاني وشمعى الثالث</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.14'>ونثنئيل الرابع وردّاي الخامس</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.15'>واوصم السادس وداود السابع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.16'>واختاهم صروية وابيجايل. وبنو صروية ابشاي ويوآب وعسائيل ثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.17'>وابيجايل ولدت عماسا وابو عماسا يثر الاسمعيلي</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.18'>وكالب بن حصرون ولد من عزوبة امرأته ومن يريعوث. وهؤلاء بنوها ياشر وشوباب واردون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.19'>وماتت عزوبة فاتخذ كالب لنفسه أفرات فولدت له حور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.20'>وحور ولد اوري واوري ولد بصلئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.21'>وبعد دخل حصرون على بنت ماكير ابي جلعاد واتخذها وهو ابن ستين سنة فولدت له سجوب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.22'>وسجوب ولد يائير وكان له ثلاث وعشرون مدينة في ارض جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.23'>واخذ جشور وارام حوّوث يائير منهم مع قناة وقراها ستين مدينة. كل هؤلاء بنو ماكير ابي جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.24'>وبعد وفاة حصرون في كالب افراتة ولدت له ابيّاه امرأة حصرون اشحور ابا تقوع</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.25'>وكان بنو يرحمئيل بكر حصرون البكر رام ثم بونة واورن واوصم واخيّا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.26'>وكانت امرأة اخرى ليرحمئيل اسمها عطارة. هي ام اونام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.27'>وكان بنو رام بكر يرحمئيل معص ويمين وعاقر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.28'>وكان ابنا اونام شمّاي وياداع. وابنا شمّاي ناداب وابيشور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.29'>واسم امرأة ابيشور ابيحايل وولدت له احبان وموليد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.30'>وابنا ناداب سلد وافّايم. ومات سلد بلا بنين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.31'>وابن افّايم يشعي وابن يشعي شيشان وابن شيشان احلاي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.32'>وابنا ياداع اخي شمّاي يثر ويوناثان. ومات يثر بلا بنين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.33'>وابنا يوناثان فالت وزازا. هؤلاء هم بنو يرحمئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.34'>ولم يكن لشيشان بنون بل بنات. وكان لشيشان عبد مصري اسمه يرحع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.35'>فاعطى شيشان ابنته ليرحع عبده امرأة فولدت له عتّاي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.36'>وعتّاي ولد ناثان وناثان ولد زاباد</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.37'>وزاباد ولد افلال وافلال ولد عوبيد</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.38'>وعوبيد ولد ياهو وياهو ولد عزريا</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.39'>وعزريا ولد حالص وحالص ولد إلعاسة</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.40'>وإلعاسة ولد سسماي وسسماي ولد شلّوم</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.41'>وشلّوم ولد يقمية ويقمية ولد اليشمع</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.42'>وبنو كالب اخي يرحمئيل ميشاع بكره. هو ابو زيف. وبنو مريشة ابي حبرون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.43'>وبنو حبرون قورح وتفّوح وراقم وشامع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.44'>وشامع ولد راقم ابا يرقعا. وراقم ولد شمّاي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.45'>وابن شمّاي معون ومعون ابو بيت صور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.46'>وعيفة سرية كالب ولدت حاران وموصا وجازيز. وحاران ولد جازيز.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.47'>وبنو يهداي رجم ويوثام وجيشان وفلط وعيفة وشاعف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.48'>واما معكة سرية كالب فولدت شبر وترحنة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.49'>وولدت شاعف ابا مدمنّة وشوا ابا مكبينا وابا جبعا. وبنت كالب عكسة</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.50'>هؤلاء هم بنو كالب بن حور بكر افراتة. شوبال ابو قرية يعاريم</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.51'>وسلما ابو بيت لحم وحاريف ابو بيت جادير.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.52'>وكان لشوبال ابي قرية يعاريم بنون هرواه وحصي همّنوحوت</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.53'>وعشائر قرية يعاريم اليثري والفوتي والشماتي والمشراعي. من هؤلاء خرج الصرعي والاشتاولي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.54'>بنو سلما بيت لحم والنطوفاتي وعطروت بيت يوآب وحصي المنوحي الصرعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.55'>وعشائر الكتبة سكان يعبيص ترعاتيم وشمعاتيم وسوكاتيم. هم القينيون الخارجون من حمّة ابي بيت ركاب</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.3'>
        <verse osisID='2Chr.3.1'>وهؤلاء هم بنو داود الذين ولدوا له في حبرون. البكر امنون من اخينوعم اليزرعيلية. الثاني دانيئيل من ابيجايل الكرملية</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.2'>الثالث ابشالوم ابن معكة بنت تلماي ملك جشور. الرابع ادونيا ابن حجيث</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.3'>الخامس شفطيا من ابيطال. السادس يثرعام من عجلة امرأته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.4'>ولد له ستة في حبرون وملك هناك سبع سنين وستة اشهر ثم ملك ثلاثا وثلاثين سنة في اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.5'>وهؤلاء ولدوا له في اورشليم. شمعى وشوباب وناثان وسليمان. اربعة من بثشوع بنت عمّيئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.6'>ويبحار واليشامع واليفالط</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.7'>ونوجه ونافج ويافيع</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.8'>واليشمع والياداع واليفلط. تسعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.9'>الكل بنو داود ما عدا بني السراري. وثامار هي اختهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.10'>وابن سليمان رحبعام وابنه ابيا وابنه آسا وابنه يهوشافاط</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.11'>وابنه يورام وابنه اخزيا وابنه يوآش</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.12'>وابنه امصيا وابنه عزريا وابنه يوثام</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.13'>وابنه آحاز وابنه حزقيا وابنه منسّى</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.14'>وابنه آمون وابنه يوشيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.15'>وبنو يوشيا البكر يوحانان الثاني يهوياقيم الثالث صدقيا الرابع شلّوم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.16'>وابنا يهوياقيم يكنيا ابنه وصدقيا ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.17'>وابنا يكنيا اسّير وشألتيئيل ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.18'>وملكيرام وفدايا وشنأصّر ويقميا وهوشاماع وندبيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.19'>وابنا فدايا زربابل وشمعي وبنو زربابل مشلام وحننيا وشلومية اختهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.20'>وحشوبة واوهل وبرخيا وحسديا ويوشب حسد. خمسة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.21'>وبنو حننيا فلطيا ويشعيا وبنو رفايا وبنو ارنان وبنو عوبديا وبنو شكنيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.22'>وبنو شكنيا شمعيا وبنو شمعيا حطّوش ويجآل وباريح ونعريا وشافاط. ستة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.23'>وبنو نعريا إليوعيني وحزقيا وعزريقام. ثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.24'>وبنو اليوعيني هوداياهو والياشيب وفلايا وعقّوب ويوحانان ودلايا وعناني. سبعة</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.4'>
        <verse osisID='2Chr.4.1'>بنو يهوذا فارص وحصرون وكرمي وحور وشوبال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.2'>ورآيا بن شوبال ولد يحث ويحث ولد اخوماي ولاهد. هذه عشائر الصرعيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.3'>وهؤلاء لابي عيطم. يزرعيل ويشما ويدباش واسم اختهم هصّللفوني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.4'>وفنوئيل ابو جدور وعازر ابو حوشة. هؤلاء بنو حور بكر افراتة ابي بيت لحم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.5'>وكان لاشحور ابي تقوع امرأتان حلاة ونعرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.6'>وولدت له نعرة اخزّام وحافر والتيماني والاخشتاري. هؤلاء بنو نعرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.7'>وبنو حلاة صرث وصوحر واثنان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.8'>وقوص ولد عانوب وهصوبيبة وعشائر اخرحيل بن هارم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.9'>وكان يعبيص اشرف من اخوته. وسمتّه امه يعبيص قائلة لاني ولدته بحزن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.10'>ودعا يعبيص اله اسرائيل قائلا ليتك تباركني وتوسّع تخومي وتكون يدك معي وتحفظني من الشر حتى لا يتعبني. فآتاه الله بما سأل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.11'>وكلوب اخو شوحة ولد محير. هو ابو اشتون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.12'>واشتون ولد بيت رافا وفاسح وتحنّة ابا مدينة ناحاش. هؤلاء اهل ريكة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.13'>وابنا قناز عثنيئيل وسرايا وابن عثنيئيل حثاث.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.14'>ومعونوثاي ولد عفرة وسرايا ولد يوآب ابا وادي الصناع لانهم كانوا صنّاعا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.15'>وبنو كالب بن يفنة عيرو وايلة وناعم. وابن ايلة قناز.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.16'>وبنو يهللئيل زيف وزيفة وتيريا واسرئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.17'>وبنو عزرة يثر ومرد وعافر ويالون******وحبلت بمريم وشماي ويشبح ابي اشتموع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.18'>وامراته اليهودية ولدت يارد ابا جدور وحابر ابا سوكو ويقوثيئيل ابا زانوح وهؤلاء بنو بثية بنت فرعون التي اخذها مرد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.19'>وبنو امرأته اليهودية اخت نحم ابي قعيلة الجرمي واشتموع المعكي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.20'>وبنو شيمون امنون ورنّة بن حانان وتيلون. وابنا يشعي زوحيت وبنزوحيت</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.21'>بنو شيلة بن يهوذا عير ابو ليكة ولعدة ابو مريشة وعشائر بيت عاملي البزّ من بيت اشبيع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.22'>ويوقيم واهل كزيبا ويوآش وساراف الذين هم اصحاب موآب ويشوبي لحم وهذه الامور قديمة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.23'>هؤلاء هم الخزافون وسكان نتاعيم وجديرة. اقاموا هناك مع الملك لشغله</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.24'>بنو شمعون نموئيل ويامين ويريب وزارح وشاول</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.25'>وابنه شلوم وابنه مبسام وابنه مشماع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.26'>وبنو مشماع حموئيل ابنه زكّور ابنه شمعي ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.27'>وكان لشمعي ستة عشر ابنا وست بنات. واما اخوته فلم يكن لهم بنون كثيرون وكل عشائرهم لم يكثروا مثل بني يهوذا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.28'>واقاموا في بئر سبع ومولادة وحصر شوعال</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.29'>وفي بلهة وعاصم وتولاد</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.30'>وفي بتوئيل وحرمة وصقلغ</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.31'>وفي بيت مركبوت وحصر سوسيم وبيت برئي وشعرايم. هذه مدنهم الى حينما ملك داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.32'>وقراهم عيطم وعين ورومون وتوكن وعاشان خمس مدن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.33'>وجميع قراهم التي حول هذه المدن الى بعل. هذه مساكنهم وانسابهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.34'>ومشوباب ويمليك ويوشا بن امصيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.35'>ويوئيل وياهو بن يوشبيا بن سرايا بن عسيئيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.36'>وأليوعيناي ويعقوبا ويشوحايا وعسايا وعديئيل ويسيميئيل وبنايا</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.37'>وزيزا بن شفعي بن الون بن يدايا بن شمري بن شمعيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.38'>هؤلاء الواردون باسمائهم رؤساء في عشائرهم وبيوت آبائهم امتدوا كثيرا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.39'>وساروا الى مدخل جدور الى شرقي الوادي ليفتشوا على مرعى لماشيتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.40'>فوجدوا مرعى خصبا وجيدا وكانت الارض واسعة الاطراف مستريحة ومطمئنة لان آل حام سكنوا هناك في القديم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.41'>وجاء هؤلاء المكتوبة اسماؤهم في ايام حزقيا ملك يهوذا وضربوا خيمهم والمعونيين الذين وجدوا هناك وحرّموهم الى هذا اليوم وسكنوا مكانهم لان هناك مرعى لماشيتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.42'>ومنهم من بني شمعون ذهب الى جبل سعير خمس مئة رجل وقدامهم فلطيا ونعريا ورافايا وعزّيئيل بنو يشعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.43'>وضربوا بقية المنفلتين من عماليق وسكنوا هناك الى هذا اليوم</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.5'>
        <verse osisID='2Chr.5.1'>وبنو راوبين بكر اسرائيل. لانه هو البكر ولاجل تدنيسه فراش ابيه أعطيت بكوريته لبني يوسف بن اسرائيل فلم ينسب بكرا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.2'>لان يهوذا اعتزّ على اخوته ومنه الرئيس واما البكورية فليوسف</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.3'>بنو رأوبين بكر اسرائيل حنوك وفلّو وحصرون وكرمي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.4'>بنو يوئيل ابنه شمعيا وابنه جوج وابنه شمعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.5'>وابنه ميخا وابنه رآيا وابنه بعل</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.6'>وابنه بئيرة الذي سباه تغلث فلناسر ملك اشور. هو رئيس الرأوبينيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.7'>واخوته حسب عشائرهم في الانتساب حسب مواليدهم الرئيس يعيئيل وزكريا</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.8'>وبالع بن عزاز بن شامع بن يوئيل الذي سكن في عروعير حتى الى نبو وبعل معون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.9'>وسكن شرقا الى مدخل البرية من نهر الفرات لان ماشيتهم كثرت في ارض جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.10'>وفي ايام شاول عملوا حربا مع الهاجريين فسقطوا بايديهم وسكنوا في خيامهم في جميع جهات شرق جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.11'>وبنو جاد سكنوا مقابلهم في ارض باشان حتى الى سلخة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.12'>يوئيل الراس وشافاط ثانيه ويعناي وشافاط في باشان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.13'>واخوتهم حسب بيوت آبائهم ميخائيل ومشلام وشبع ويوراي ويعكان وزيع وعابر. سبعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.14'>هؤلاء بنو ابيحايل بن حوري بن ياروح بن جلعاد بن ميخائيل بن يشيشاي بن يحدو بن بوز</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.15'>واخي بن عبديئيل بن جوني رئيس بيت آبائهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.16'>وسكنوا في جلعاد في باشان وقراها وفي جميع مسارح شارون عند مخارجها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.17'>جميعهم انتسبوا في ايام يوثام ملك يهوذا وفي ايام يربعام ملك اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.18'>بنو رأوبين والجاديون ونصف سبط منسّى من بني البأس رجال يحملون الترس والسيف ويشدّون القوس ومتعلمون القتال اربعة واربعون الفا وسبع مئة وستون من الخارجين في الجيش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.19'>وعملوا حربا مع الهاجريين ويطور ونافيش ونوداب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.20'>فانتصروا عليهم فدفع ليدهم الهاجريون وكل من معهم لانهم صرخوا الى الله في القتال فاستجاب لهم لانهم اتكلوا عليه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.21'>ونهبوا ماشيتهم جمالهم خمسين الفا وغنما مئتين وخمسين الفا وحميرا الفين وسبوا اناسا مئة الف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.22'>لانه سقط قتلى كثيرون لان القتال انما كان من الله. وسكنوا مكانهم الى السبي</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.23'>وبنو نصف سبط منسّى سكنوا في الارض وامتدّوا من باشان الى بعل حرمون وسنير وجبل حرمون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.24'>وهؤلاء رؤوس بيوت آبائهم. عافر ويشعي واليئيل وعزريئيل ويرميا وهودوبا ويحديئيل رجال جبابرة بأس وذوو اسم ورؤوس لبيوت آبائهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.25'>وخانوا اله آبائهم وزنوا وراء آلهة شعوب الارض الذين طردهم الرب من امامهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.26'>فنبّه اله اسرائيل روح فول ملك اشور وروح تلغث فلناسر ملك اشور فسباهم الرأوبينيين والجاديين ونصف سبط منسّى واتى بهم الى حلح وخابور وهارا ونهر جوزان الى هذا اليوم</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.6'>
        <verse osisID='2Chr.6.1'>بنو لاوي جرشون وقهات ومراري.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.2'>وبنو قهات عمرام ويصهار وحبرون وعزيئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.3'>وبنو عمرام هرون وموسى ومريم. وبنو هرون ناداب وابيهو والعازار وايثامار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.4'>العازار ولد فينحاس وفينحاس ولد ابيشوع</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.5'>وابيشوع ولد بقّي وبقّي ولد عزّي</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.6'>وعزّي ولد زرحيا وزرحيا ولد مرايوث</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.7'>ومرايوث ولد امريا وامريا ولد اخيطوب</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.8'>واخيطوب ولد صادوق وصادوق ولد اخيمعص</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.9'>واخيمعص ولد عزريا وعزريا ولد يوحانان</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.10'>ويوحانان ولد عزريا وهو الذي كهن في البيت الذي بناه سليمان في اورشليم</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.11'>وعزريا ولد امريا وامريا ولد اخيطوب</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.12'>واخيطوب ولد صادوق وصادوق ولد شلوم</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.13'>وشلوم ولد حلقيا وحلقيا ولد عزريا</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.14'>وعزريا ولد سرايا وسرايا ولد يهوصاداق</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.15'>ويهوصاداق سار في سبي الرب يهوذا واورشليم بيد نبوخذناصّر</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.16'>بنو لاوي جرشوم وقهات ومراري.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.17'>وهذان اسما ابني جرشوم لبني وشمعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.18'>وبنو قهات عمرام ويصهار وحبرون وعزيئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.19'>وابنا مراري محلي وموشي. فهذه عشائر اللاويين حسب آبائهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.20'>لجرشوم لبني ابنه ويحث ابنه وزمّة ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.21'>ويوآخ ابنه وعدّو ابنه وزارح ابنه ويأثراي ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.22'>بنو قهات عميناداب ابنه وقورح ابنه واسّير ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.23'>والقانة ابنه وابيأساف ابنه واسّير ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.24'>وتحث ابنه واوريئيل ابنه وعزّيا ابنه وشاول ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.25'>وابنا القانة عماساي واخيموت</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.26'>والقانة. بنو القانة صوفاي ابنه ونحث ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.27'>واليآب ابنه ويروحام ابنه والقانة ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.28'>وابنا صموئيل البكر وشني ثم ابيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.29'>بنو مراري محلي ولبني ابنه وشمعي ابنه وعزّة ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.30'>وشمعي ابنه وحجيا ابنه وعسايا ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.31'>وهؤلاء هم الذين اقامهم داود على يد الغناء في بيت الرب بعدما استقرّ التابوت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.32'>وكانوا يخدمون امام مسكن خيمة الاجتماع بالغناء الى ان بنى سليمان بيت الرب في اورشليم فقاموا على خدمتهم حسب ترتيبهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.33'>وهؤلاء هم القائمون مع بنيهم. من بني القهاتيين هيمان المغني ابن يوئيل ابن صموئيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.34'>بن القانة بن يروحام بن ايليئيل بن توح</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.35'>بن صوف بن القانة بن محث بن عماساي</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.36'>بن القانة بن يوئيل بن عزريا بن صفنيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.37'>بن تحث بن اسّير بن ابياساف بن قورح</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.38'>بن يصهار بن قهات بن لاوي بن اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.39'>واخوه آساف الواقف عن يمينه آساف بن برخيا بن شمعي</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.40'>بن ميخائيل بن بعسيا بن ملكيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.41'>بن اثناي بن زارح بن عدايا</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.42'>بن ايثان بن زمّة بن شمعي</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.43'>بن يحث بن جرشوم بن لاوي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.44'>وبنو مراري اخوتهم عن اليسار ايثان بن قيشي بن عبدي بن ملّوخ</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.45'>بن حشبيا بن امصيا بن حلقيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.46'>بن امصي بن باني بن شامر</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.47'>ابن محلي بن موشي بن مراري بن لاوي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.48'>واخوتهم اللاويون مقامون لكل خدمة مسكن بيت الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.49'>واما هرون وبنوه فكانوا يوقدون على مذبح المحرقة وعلى مذبح البخور مع كل عمل قدس الاقداس وللتكفير عن اسرائيل حسب كل ما امر به موسى عبد الله</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.50'>وهؤلاء بنو هرون. العازر ابنه وفينحاس ابنه وابيشوع ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.51'>وبقّي ابنه وعزّي ابنه وزرحيا ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.52'>ومرايوث ابنه وامريا ابنه واخيطوب ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.53'>وصادوق ابنه واخيمعص ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.54'>وهذه مساكنهم مع ضياعهم وتخومهم لبني هرون لعشيرة القهاتيين لانه لهم كانت القرعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.55'>واعطوهم حبرون في ارض يهوذا ومسارحها حواليها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.56'>واما حقل المدينة وديارها فاعطوها لكالب بن يفنة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.57'>واعطوا لبني هرون مدن الملجإ حبرون ولبنة ومسارحها ويتّير واشتموع ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.58'>وحيلين ومسارحها ودبير ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.59'>وعاشان ومسارحها وبيتشمس ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.60'>ومن سبط بنيامين جبع ومسارحها وعلمث ومسارحها وعناثوث ومسارحها. جميع مدنهم ثلاث عشرة مدينة حسب عشائرهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.61'>ولبني قهات الباقين من عشيرة السبط من نصف السبط نصف منسّى بالقرعة عشر مدن</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.62'>ولبني جرشوم حسب عشائرهم من سبط يساكر ومن سبط اشير ومن سبط نفتالي ومن سبط منسّى في باشان ثلاث عشرة مدينة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.63'>لبني مراري حسب عشائرهم من سبط رأوبين ومن سبط جاد ومن سبط زبولون بالقرعة اثنتا عشرة مدينة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.64'>فاعطى بنو اسرائيل اللاويين المدن ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.65'>واعطوا بالقرعة من سبط يهوذا ومن سبط بني شمعون ومن سبط بني بنيامين هذه المدن التي سموها باسماء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.66'>وبعض عشائر بني قهات كانت مدن تخمهم من سبط افرايم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.67'>واعطوهم مدن الملجإ شكيم ومسارحها في جبل افرايم وجازر ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.68'>ويقمعام ومسارحها وبيت حورون ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.69'>وأيّلون ومسارحها وجتّ رمّون ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.70'>ومن نصف سبط منسّى عانير ومسارحها وبلعام ومسارحها لعشيرة بني قهات الباقين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.71'>لبني جرشوم من نصف سبط منسّى جولان في باشان ومسارحها وعشتاروث ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.72'>ومن سبط يساكر قادش ومسارحها ودبرة ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.73'>وراموت ومسارحها وعانيم ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.74'>ومن سبط اشير مشآل ومسارحها وعبدون ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.75'>وحقوق ومسارحها ورحوب ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.76'>ومن سبط نفتالي قادش في الجليل ومسارحها وحمون ومسارحها وقريتايم ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.77'>لبني مراري الباقين من سبط زبولون رمّونو ومسارحها وتابور ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.78'>وفي عبر اردن اريحا شرقي الاردن من سبط رأوبين باصر في البرية ومسارحها ويهصة ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.79'>وقديموت ومسارحها وميفعة ومسارحها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.80'>ومن سبط جاد راموت في جلعاد ومسارحها ومحنايم ومسارحها</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.81'>وحشبون ومسارحها ويعزير ومسارحها</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.7'>
        <verse osisID='2Chr.7.1'>وبنو يساكر تولاع وفوّة وياشوب وشمرون اربعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.2'>وبنو تولاع عزّي ورفايا ويريئيل ويحماي ويبسام وشموئيل رؤوس بيت ابيهم تولاع جبابرة بأس حسب مواليدهم. كان عددهم في ايام داود اثنين وعشرين الفا وست مئة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.3'>وابن عزي يزرحيا وبنو يزرحيا ميخائيل وعوبديا ويوئيل ويشّيّا خمسة. كلهم رؤوس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.4'>ومعهم حسب مواليدهم وبيوت آبائهم جيوش اجناد الحرب ستة وثلاثون الفا لانهم كثّروا النساء والبنين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.5'>واخوتهم حسب كل عشائر يساكر جبابرة بأس سبعة وثمانون الفا مجمل انتسابهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.6'>لبنيامين بالع وباكر ويديعئيل. ثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.7'>وبنو بالع اصبون وعزّي وعزيئيل ويرموث وعيري. خمسة. رؤوس بيوت آباء جبابرة بأس وقد انتسبوا اثنين وعشرين الفا واربعة وثلاثين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.8'>وبنو باكر زميرة ويوعاش واليعزر واليوعيناي وعمري ويريموث وابيا وعناثوث وعلامث كل هؤلاء بنو باكر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.9'>وانتسابهم حسب مواليدهم رؤوس بيوت آبائهم جبابرة بأس عشرون الفا ومئتان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.10'>وابن يديعيئيل بلهان وبنو بلهان يعيش وبنيامين واهود وكنعنة وزيتان وترشيش واخيشاحر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.11'>كل هؤلاء بنو يديعئيل حسب رؤوس الآباء جبابرة البأس سبعة عشر الفا ومئتان من الخارجين في الجيش للحرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.12'>وشفّيم وحفّيم ابنا عير وحوشيم بن احير</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.13'>بنو نفتالي يحصيئيل وجوني ويصر وشلوم بنو بلهة</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.14'>بنو منسّى اشريئيل الذي ولدته سرّيته الاراميّة. ولدت ماكير ابا جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.15'>وماكير اتخذ امرأة اخت حفيم وشفيم واسمها معكة. واسم ابنه الثاني صلفحاد. وكان لصلفحاد بنات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.16'>وولدت معكة امرأة ماكير ابنا ودعت اسمه فرش واسم اخيه شارش وابناه اولام وراقم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.17'>وابن اولام بدان. هؤلاء بنو جلعاد بن ماكير بن منسّى.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.18'>واخته همّولكة ولدت ايشهود وابيعزر ومحلة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.19'>وكان بنو شميداع اخيان وشكيم ولقحي وانيعام</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.20'>وبنو افرايم شوتالح وبرد ابنه وتحث ابنه والعادا ابنه وتحث ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.21'>وزاباد ابنه وشوتالح ابنه وعزر والعاد وقتلهم رجال جتّ المولودون في الارض لانهم نزلوا ليسوقوا ماشيتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.22'>وناح افرايم ابوهم اياما كثيرة واتى اخوته ليعزّوه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.23'>ودخل على امرأته فحبلت وولدت ابنا فدعا اسمه بريعة لان بلية كانت في بيته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.24'>وبنته شيرة. وقد بنت بيت حورون السفلى والعليا وأزّين شيرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.25'>ورفح ابنه ورشف وتلح ابنه وتاحن ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.26'>ولعدان ابنه وعميهود ابنه واليشمع ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.27'>ونون ابنه ويهوشوع ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.28'>واملاكهم ومساكنهم بيت ايل وقراها وشرقا نعران وغربا جازر وقراها وشكيم وقراها الى غزّة وقراها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.29'>ولجهة بني منسّى بيت شان وقراها وتعنك وقراها ومجدو وقراها ودور وقراها. في هذه سكن بنو يوسف بن اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.30'>بنو اشير يمنة ويشوة ويشوي وبريعة وسارح اختهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.31'>وابنا بريعة حابر وملكيئيل. هو ابو برزاوث.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.32'>وحابر ولد يفليط وشومير وحوثام وشوعا اختهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.33'>وبنو يفليط فاسك وبمهال وعشوة. هؤلاء بنو يفليط.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.34'>وبنو شامر اخي ورهجة ويحبّة وارام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.35'>وبنو هيلام اخيه صوفح ويمناع وشالش وعامال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.36'>وبنو صوفح سوح وحرنفر وشوعال وبيري ويمرة</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.37'>وباصر وهود وشمّا وشلشة ويثران وبئيرا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.38'>وبنو يثر يفنة وفسفة وارا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.39'>وبنو علا آرح وحنيئيل ورصيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.40'>كل هؤلاء بنو اشير رؤوس بيوت آباء منتخبون جبابرة بأس رؤوس الرؤساء وانتسابهم في الجيش في الحرب عددهم من الرجال ستة وعشرون الفا</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.8'>
        <verse osisID='2Chr.8.1'>وبنيامين ولد بالع بكره واشبيل الثاني واخرخ الثالث</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.2'>ونوحة الرابع ورافا الخامس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.3'>وكان بنو بالع ادّار وجيرا وابيهود</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.4'>وابيشوع ونعمان واخوخ</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.5'>وحيرا وشفوفان وحورام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.6'>وهؤلاء بنو آحود. هؤلاء رؤوس آباء سكان جبع ونقلوهم الى مناحة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.7'>اي نعمان واخيّا. وجيرا هو نقلهم وولد عزّا واخيحود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.8'>وشجرايم ولد في بلاد موآب بعد اطلاقه امرأتيه حوشيم وبعرا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.9'>وولد من خودش امرأته يوباب وظبيا وميشا وملكام</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.10'>ويعوص وشبيا ومرمة. هؤلاء بنو رؤوس آباء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.11'>ومن حوشيم ولد ابيطوب وألفعل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.12'>وبنو ألفعل عابر ومشعام وشامر وهو بنى اونو ولود وقراها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.13'>وبريعة وشمع. هما راسا آباء لسكان ايّلون وهما طردا سكان جتّ.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.14'>واخيو وشاشق ويريموت</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.15'>وزبديا وعراد وعادر</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.16'>وميخائيل ويشفة ويوخا ابناء بريعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.17'>وزبديا ومشلام وحزقي وحابر</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.18'>ويشمراي ويزلياه ويوباب ابناء ألفعل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.19'>وياقيم وزكري وزبدي</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.20'>واليعيناي وصلّتاي وايليئيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.21'>وعدايا وبرايا وشمرة ابناء شمعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.22'>ويشفان وعابر وايليئيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.23'>وعبدون وزكري وحانان</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.24'>وحننيا وعيلام وعنثوثيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.25'>ويفدايا وفنوئيل ابناء شاشق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.26'>وشمشراي وشحريا وعثليا</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.27'>ويعرشيا وايليا وزكري ابناء يروحام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.28'>هؤلاء رؤوس آباء. حسب مواليدهم رؤوس. هؤلاء سكنوا في اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.29'>وفي جبعون سكن ابو جبعون واسم امرأته معكة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.30'>وابنه البكر عبدون ثم صور وقيس وبعل ناداب</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.31'>وجدور واخيو وزاكر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.32'>ومقلوث ولد شماة. وهم ايضا مع اخوتهم سكنوا في اورشليم مقابل اخوتهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.33'>ونير ولد قيس وقيس ولد شاول وشاول ولد يهوناثان وملكيشوع وابيناداب واشبعل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.34'>وابن يهوناثان مريببعل ومريببعل ولد ميخا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.35'>وبنو ميخا فيثون ومالك وتاريع وآحاز.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.36'>وآحاز ولد يهوعدّة ويهوعدة ولد علمث وعزموت وزمري. وزمري ولد موصا</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.37'>وموصا ولد بنعة ورافة ابنه والعاسة ابنه وآصيل ابنه</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.38'>ولآصيل ستة بنين وهذه اسماؤهم. عزريقام وبكرو واسماعيل وشعريا وعوبديا وحانان. كل هؤلاء بنو آصيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.39'>وبنو عاشق اخيه اولام بكره ويعوش الثاني واليفلط الثالث.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.40'>وكان بنو اولام رجالا جبابرة بأس يغرقون في القسي كثيري البنين وبني البنين مئة وخمسين. كل هؤلاء من بني بنيامين</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.9'>
        <verse osisID='2Chr.9.1'>وانتسب كل اسرائيل وها هم مكتوبون في سفر ملوك اسرائيل. وسبي يهوذا الى بابل لاجل خيانتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.2'>والسكان الاولون في ملكهم ومدنهم هم اسرائيل الكهنة واللاويون والنثينيم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.3'>وسكن في اورشليم من بني يهوذا وبني بنيامين وبني افرايم ومنسّى</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.4'>عوثاي بن عميهود بن عمري بن إمري بن باني من بني فارص بن يهوذا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.5'>ومن الشيلونيين عسايا البكر وبنوه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.6'>ومن بني زارح يعوئيل واخوتهم ست مئة وتسعون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.7'>ومن بني بنيامين سلّو بن مشلام بن هودويا بن هسنواة</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.8'>ويبنيا بن يروحام وايلة بن عزي بن مكري ومشلام بن شفطيا بن رعوئيل بن يبنيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.9'>واخوتهم حسب مواليدهم تسع مئة وستة وخمسون. كل هؤلاء الرجال رؤوس آباء لبيوت آبائهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.10'>ومن الكهنة يدعيا ويهوياريب وياكين</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.11'>وعزريا بن حلقيا بن مشلام بن صادوق بن مرايوث بن اخيطوب رئيس بيت الله</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.12'>وعدايا بن يروحام بن فشحور بن ملكيا ومعساي بن عديئيل بن يحزيره بن مشلام بن مشلّيميت بن إمّير</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.13'>واخوتهم رؤوس بيوت آبائهم الف وسبع مئة وستون جبابرة بأس لعمل خدمة بيت الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.14'>ومن اللاويين شمعيا بن حشّوب بن عزريقام بن حشبيا من بني مراري.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.15'>وبقبقّر وحرش وجلال ومتنيا بن ميخا بن زكري بن آساف</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.16'>وعوبديا بن شمعيا بن جلال بن يدوثون وبرخيا بن آسا بن القانة الساكن في قرى النطوفاتيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.17'>والبوابون شلّوم وعقّوب وطلمون واخيمان واخوتهم. شلوم الراس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.18'>وحتى الآن هم في باب الملك الى الشرق. هم البوابون لفرق بني لاوي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.19'>وشلوم بن قوري بن ابياساف بن قورح واخوته لبيوت آبائه. القورحيون على عمل الخدمة حراس ابواب الخيمة وآباؤهم على محلّة الرب حراس المدخل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.20'>وفينحاس بن العازار كان رئيسا عليهم سابقا والرب معه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.21'>وزكريا بن مشلميا كان بواب باب خيمة الاجتماع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.22'>جميع هؤلاء المنتخبين بوابين للابواب مئتان واثنا عشر وقد انتسبوا حسب قراهم. اقامهم داود وصموئيل الرائي على وظائفهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.23'>وكانوا هم وبنوهم على ابواب بيت الرب بيت الخيمة للحراسة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.24'>في الجهات الاربع كان البوابون في الشرق والغرب والشمال والجنوب</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.25'>وكان اخوتهم في قراهم للمجيء معهم في السبعة الايام حينا بعد حين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.26'>لانه بالوظيفة رؤساء البوابين هؤلاء الاربعة هم لاويون وكانوا على المخادع وعلى خزائن بيت الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.27'>ونزلوا حول بيت الله لان عليهم الحراسة وعليهم الفتح كل صباح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.28'>وبعضهم على آنية الخدمة لانهم كانوا يدخلونها بعدد ويخرجونها بعدد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.29'>وبعضهم اؤتمنوا على الآنية وعلى كل امتعة القدس وعلى الدقيق والخمر والزيت واللبان والاطياب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.30'>والبعض من بني الكهنة كانوا يركّبون دهون الاطياب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.31'>ومتثيا واحد من اللاويين وهو بكر شلوم القورحي بالوظيفة على عمل المطبوخات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.32'>والبعض من بني القهاتيين من اخوتهم على خبز الوجوه ليهيئوه في كل سبت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.33'>فهؤلاء هم المغنون رؤوس آباء اللاويين في المخادع وهم معفون لانه نهارا وليلا عليهم العمل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.34'>هؤلاء رؤوس آباء اللاويين. حسب مواليدهم رؤوس. هؤلاء سكنوا في اورشليم</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.35'>وفي جبعون سكن ابو جبعون يعوئيل واسم امرأته معكة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.36'>وابنه البكر عبدون ثم صور وقيس وبعل ونير وناداب</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.37'>وحدور واخيو وزكريا ومقلوث.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.38'>ومقلوث ولد شمآم. وهم ايضا سكنوا مقابل اخوتهم في اورشليم مع اخوتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.39'>ونير ولد قيس وقيس ولد شاول وشاول ولد يهوناثان وملكيشوع وابيناداب واشبعل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.40'>وابن يهوناثان مريببعل ومريببعل ولد ميخا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.41'>وبنو ميخا فيثون ومالك وتحريع وآحاز.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.42'>وآحاز ولد يعرة ويعرة ولد علمث وعزموت وزمري. وزمري ولد موصا</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.43'>وموصا ولد بنعا ورفايا ابنه والعسة ابنه وآصيل ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.44'>وكان لآصيل ستة بنين وهذه اسماؤهم. عزريقام وبكرو ثم اسماعيل وشعريا وعوبديا وحانان. هؤلاء بنو آصيل</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.10'>
        <verse osisID='2Chr.10.1'>وحارب الفلسطينيون اسرائيل فهرب رجال اسرائيل من امام الفلسطينيين وسقطوا قتلى في جبل جلبوع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.2'>وشدّ الفلسطينيون وراء شاول ووراء بنيه وضرب الفلسطينيون يوناثان وابيناداب وملكيشوع ابناء شاول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.3'>واشتدّت الحرب على شاول فاصابته رماة القسي فانجرح من الرماة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.4'>فقال شاول لحامل سلاحه استلّ سيفك واطعنّي به لئلا ياتي هؤلاء الغلف ويطعنوني ويقبحوني. فلم يشأ حامل سلاحه لانه خاف جدا. فاخذ شاول السيف وسقط عليه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.5'>فلما رأى حامل سلاحه انه قد مات شاول سقط هو ايضا على السيف ومات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.6'>فمات شاول وبنوه الثلاثة وكل بيته ماتوا معا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.7'>ولما رأى جميع رجال اسرائيل الذين في الوادي انهم قد هربوا وان شاول وبنيه قد ماتوا تركوا مدنهم وهربوا فأتى الفلسطينيون وسكنوا بها</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.8'>وفي الغد لما جاء الفلسطينيون ليعرّوا القتلى وجدوا شاول وبنيه ساقطين في جبل جلبوع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.9'>فعرّوه واخذوا راسه وسلاحه وارسلوا الى ارض الفلسطينيين في كل ناحية لاجل تبشير اصنامهم والشعب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.10'>ووضعوا سلاحه في بيت آلهتهم وسمّروا راسه في بيت داجون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.11'>ولما سمع كل يابيش جلعاد بكل ما فعل الفلسطينيون بشاول</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.12'>قام كل ذي بأس وأخذوا جثة شاول وجثث بنيه وجاءوا بها الى يابيش ودفنوا عظامهم تحت البطمة في يابيش وصاموا سبعة ايام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.13'>فمات شاول بخيانته التي بها خان الرب من اجل كلام الرب الذي لم يحفظه. وايضا لاجل طلبه الى الجان للسؤال</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.14'>ولم يسأل من الرب فاماته وحوّل المملكة الى داود بن يسّى</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.11'>
        <verse osisID='2Chr.11.1'>واجتمع كل اسرائيل الى داود في حبرون قائلين هوذا عظمك ولحمك نحن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.2'>ومنذ امس وما قبله حين كان شاول ملكا كنت انت تخرج وتدخل اسرائيل وقد قال لك الرب الهك انت ترعى شعبي اسرائيل وانت تكون رئيسا لشعبي اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.3'>وجاء جميع شيوخ اسرائيل الى الملك الى حبرون فقطع داود معهم عهدا في حبرون امام الرب ومسحوا داود ملكا على اسرائيل حسب كلام الرب عن يد صموئيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.4'>وذهب داود وكل اسرائيل الى اورشليم اي يبوس. وهناك اليبوسيون سكان الارض.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.5'>وقال سكان يبوس لداود لا تدخل الى هنا. فاخذ داود حصن صهيون. هي مدينة داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.6'>وقال داود ان الذي يضرب اليبوسيين اولا يكون راسا وقائدا. فصعد اولا يوآب ابن صروية فصار راسا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.7'>واقام داود في الحصن لذلك دعوه مدينة داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.8'>وبنى المدينة حواليها من القلعة الى ما حولها. ويوآب جدّد سائر المدينة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.9'>وكان داود يتزايد متعظما ورب الجنود معه</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.10'>وهؤلاء رؤساء الابطال الذين لداود الذين تشددوا معه في ملكه مع كل اسرائيل لتمليكه حسب كلام الرب من جهة اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.11'>وهذا هو عدد الابطال الذين لداود. يشبعام بن حكموني رئيس الثوالث. هو هزّ رمحه على ثلاث مئة قتلهم دفعة واحدة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.12'>وبعده العازار بن دودو الاخوخي. هو من الابطال الثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.13'>هو كان مع داود في فسّ دمّيم وقد اجتمع هناك الفلسطينيون للحرب. وكانت قطعة الحقل مملوءة شعيرا فهرب الشعب من امام الفلسطينيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.14'>ووقفوا في وسط القطعة وانقذوها وضربوا الفلسطينيين وخلّص الرب خلاصا عظيما.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.15'>ونزل ثلاثة من الثلاثين رئيسا الى الصخر الى داود الى مغارة عدلام وجيش الفلسطينيين نازل في وادي الرفائيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.16'>وكان داود حينئذ في الحصن. وحفظة الفلسطينيين حينئذ في بيت لحم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.17'>فتأوه داود وقال من يسقيني ماء من بئر بيت لحم التي عند الباب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.18'>فشقّ الثلاثة محلّة الفلسطينيين واستقوا ماء من بئر بيت لحم التي عند الباب وحملوه وأتوا به الى داود فلم يشأ داود ان يشربه بل سكبه للرب</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.19'>وقال. حاشا لي من قبل الهي ان افعل ذلك. أأشرب دم هؤلاء الرجال بانفسهم. لانهم انما أتوا به بانفسهم. ولم يشأ ان يشربه. هذا ما فعله الابطال الثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.20'>وابشاي اخو يوآب كان رئيس ثلاثة. وهو قد هزّ رمحه على ثلاث مئة فقتلهم فكان له اسم بين الثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.21'>من الثلاثة اكرم على الاثنين وكان لهما رئيسا الا انه لم يصل الى الثلاثة الأول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.22'>بنايا بن يهوياداع ابن ذي بأس كثير الافعال من قبصئيل. هو الذي ضرب اسدي موآب وهو الذي نزل وضرب اسدا في وسط جب يوم الثلج.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.23'>وهو ضرب الرجل المصري الذي قامته خمس اذرع. وفي يد المصري رمح كنول النسّاجين. فنزل اليه بعصا وخطف الرمح من يد المصري وقتله برمحه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.24'>هذا ما فعله بنايا بن يهوياداع فكان له اسم بين الثلاثة الابطال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.25'>هوذا اكرم على الثلاثين الا انه لم يصل الى الثلاثة. فجعله داود من اصحاب سرّه</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.26'>وابطال الجيش هم عسائيل اخو يوآب والحانان بن دودو من بيت لحم</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.27'>شموت الهروري حالص الفلوني</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.28'>عيرا بن عقيش التقوعي ابيعزر العناثوثي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.29'>سبكاي الحوشاتي عيلاي الاخوخي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.30'>مهراي النطوفاتي خالد بن بعنة النطوفاتي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.31'>إتّاي بن ريباي من جبعة بني بنيامين بنايا الفرعتوني</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.32'>حوراي من اودية جاعش ابيئيل العرباتي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.33'>عزموت البحرومي إليحبا الشعلبوني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.34'>بنو هاشم الجزوني يوناثان بن شاجاي الهراري</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.35'>اخيآم بن ساكار الهراري اليفال بن اور</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.36'>حافر المكيراتي واخيّا الفلوني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.37'>حصرو الكرملي نعراي بن ازباي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.38'>يوئيل اخو ناثان مبحار بن هجري</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.39'>صالق العموني نحراي البئيروتي حامل سلاح يوآب ابن صروية</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.40'>عيرا اليثري جارب اليثري</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.41'>اوريا الحثي زاباد بن احلاي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.42'>عدينا بن شيزا الرأوبيني راس الرأوبينيين ومعه ثلاثون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.43'>حانان ابن معكة يوشافاط المثني</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.44'>عزيا العشتروتي شاماع ويعوئيل ابنا حوثام العروعيري</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.45'>يديعئيل بن شمري ويوحا اخوه التيصي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.46'>ايليئيل من محويم ويريباي ويوشويا ابنا النعم ويثمة الموآبي</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.47'>ايليئيل وعوبيد ويعسيئيل من مصوبايا</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.12'>
        <verse osisID='2Chr.12.1'>وهؤلاء هم الذين جاءوا الى داود الى صقلغ وهو بعد محجوز عن وجه شاول بن قيس وهم من الابطال مساعدون في الحرب</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.2'>نازعون في القسي يرمون الحجارة والسهام من القسي باليمين واليسار من اخوة شاول من بنيامين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.3'>الراس اخيعزر ثم يوآش ابنا شماعة الجبعي ويزوئيل وفالط ابنا عزموت وبراخة وياهو العناثوثي</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.4'>ويشمعيا الجبعوني البطل بين الثلاثين وعلى الثلاثين ويرميا ويحزيئيل ويوحانان ويوزاباد الجديري</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.5'>وإلعوزاي ويريموث وبعليا وشمريا وشفطيا الحروفي</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.6'>والقانة ويشيا وعزرئيل ويوعزر ويشبعام القورحيون</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.7'>ويوعيلة وزبديا ابنا يروحام من جدور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.8'>ومن الجاديين انفصل الى داود الى الحصن في البرية جبابرة البأس رجال جيش للحرب صافّو اتراس ورماح وجوههم كوجوه الأسود وهم كالظبي على الجبال في السرعة</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.9'>عازر الراس وعوبديا الثاني واليآب الثالث</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.10'>ومشمنّة الرابع ويرميا الخامس</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.11'>وعتّاي السادس وايليئيل السابع</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.12'>ويوحانان الثامن والزاباد التاسع</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.13'>ويرميا العاشر ومخبنّاي الحادي عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.14'>هؤلاء من بني جاد رؤوس الجيش. صغيرهم لمئة والكبير لالف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.15'>هؤلاء هم الذين عبروا الاردن في الشهر الاول وهو ممتلئ الى جميع شطوطه وهزموا كل اهل الاودية شرقا وغربا</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.16'>وجاء قوم من بني بنيامين ويهوذا الى الحصن الى داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.17'>فخرج داود لاستقبالهم واجاب وقال لهم ان كنتم قد جئتم بسلام اليّ لتساعدوني يكون لي معكم قلب واحد. وان كان لكي تدفعوني لعدوّي ولا ظلم في يدي فلينظر اله آبائنا وينصف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.18'>فحلّ الروح على عماساي راس الثوالث فقال لك نحن يا داود ومعك نحن يا ابن يسّى. سلام سلام لك وسلام لمساعديك. لان الهك معينك. فقبلهم داود وجعلهم رؤوس الجيوش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.19'>وسقط الى داود بعض من منسّى حين جاء مع الفلسطينيين ضد شاول للقتال ولم يساعدوهم. لان اقطاب الفلسطينيين ارسلوه بمشورة قائلين انما برؤوسنا يسقط الى سيده شاول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.20'>حين انطلق الى صقلغ سقط اليه من منسّى عدناح ويوزاباد ويديعيئيل وميخائيل ويوزاباد واليهو وصلتاي رؤوس الوف منسّى.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.21'>وهم ساعدوا داود على الغزاة لانهم جميعا جبابرة بأس وكانوا رؤساء في الجيش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.22'>لانه وقتئذ اتى اناس الى داود يوما فيوما لمساعدته حتى صاروا جيشا عظيما كجيش الله</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.23'>وهذا عدد رؤوس المتجردين للقتال الذين جاءوا الى داود الى حبرون ليحوّلوا مملكة شاول اليه حسب قول الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.24'>بنو يهوذا حاملو الاتراس والرماح ستة آلاف وثمان مئة متجرد للقتال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.25'>من بني شمعون جبابرة بأس في الحرب سبعة آلاف ومئة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.26'>من بني لاوي اربعة آلاف وست مئة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.27'>ويهوياداع رئيس الهرونيين ومعه ثلاثة آلاف وسبع مئة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.28'>وصادوق غلام جبار بأس وبيت ابيه اثنان وعشرون قائدا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.29'>ومن بني بنيامين اخوة شاول ثلاثة آلاف والى هنا كان اكثرهم يحرسون حراسة بيت شاول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.30'>ومن بني افرايم عشرون الفا وثمان مئة جبابرة بأس وذوو اسم في بيوت آبائهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.31'>ومن نصف سبط منسّى ثمانية عشر الفا قد تعيّنوا باسمائهم لكي ياتوا ويملّكوا داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.32'>ومن بني يساكر الخبيرين بالاوقات لمعرفة ما يعمل اسرائيل رؤوسهم مئتان وكل اخوتهم تحت امرهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.33'>من زبولون الخارجون للقتال المصطفون للحرب بجميع ادوات الحرب خمسون الفا وللاصطفاف من دون خلاف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.34'>ومن نفتالي الف رئيس ومعهم سبعة وثلاثون الفا بالاتراس والرماح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.35'>ومن الدانيين مصطفون للحرب ثمانية وعشرون الفا وست مئة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.36'>ومن اشير الخارجون للجيش لاجل الاصطفاف للحرب اربعون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.37'>ومن عبر الاردن من الرأوبينيين والجاديين ونصف سبط منسّى بجميع ادوات جيش الحرب مئة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.38'>كل هؤلاء رجال حرب يصطفون صفوفا اتوا بقلب تام الى حبرون ليملّكوا داود على كل اسرائيل. وكذلك كل بقية اسرائيل بقلب واحد لتمليك داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.39'>وكانوا هناك مع داود ثلاثة ايام يأكلون ويشربون لان اخوتهم اعدّوا لهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.40'>وكذلك القريبون منهم حتى يساكر وزبولون ونفتالي كانوا ياتون بخبز على الحمير والجمال والبغال والبقر وبطعام من دقيق وتين وزبيب وخمر وزيت وبقر وغنم بكثرة لانه كان فرح في اسرائيل</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.13'>
        <verse osisID='2Chr.13.1'>وشاور داود قواد الالوف والمئات وكل رئيس</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.2'>وقال داود لكل جماعة اسرائيل ان حسن عندكم وكان ذلك من الرب الهنا فلنرسل الى كل جهة الى اخوتنا الباقين في كل اراضي اسرائيل ومعهم الكهنة واللاويون في مدن مسارحهم ليجتمعوا الينا</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.3'>فنرجع تابوت الهنا الينا لاننا لم نسأل به في ايام شاول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.4'>فقال كل الجماعة بان يفعلوا ذلك لان الأمر حسن في اعين جميع الشعب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.5'>وجمع داود كل اسرائيل من شيحور مصر الى مدخل حماة ليأتوا بتابوت الله من قرية يعاريم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.6'>وصعد داود وكل اسرائيل الى بعلة الى قرية يعاريم التي ليهوذا ليصعدوا من هناك تابوت الله الرب الجالس على الكروبيم الذي دعي بالاسم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.7'>واركبوا تابوت الله على عجلة جديدة من بيت ابيناداب وكان عزّا واخيو يسوقان العجلة</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.8'>وداود وكل اسرائيل يلعبون امام الله بكل عزّ وباغاني وعيدان ورباب ودفوف وصنوج وابواق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.9'>ولما انتهوا الى بيدر كيدون مدّ عزّا يده ليمسك التابوت لان الثيران انشمصت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.10'>فحمي غضب الرب على عزّا وضربه من اجل انه مدّ يده الى التابوت فمات هناك امام الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.11'>فاغتاظ داود لان الرب اقتحم عزّا اقتحاما وسمّى ذلك الموضع فارص عزّا الى هذا اليوم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.12'>وخاف داود الله في ذلك اليوم قائلا كيف آتي بتابوت الله اليّ.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.13'>ولم ينقل داود التابوت اليه الى مدينة داود بل مال به الى بيت عوبيد ادوم الجتّي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.14'>وبقي تابوت الله عند بيت عوبيد ادوم في بيته ثلاثة اشهر وبارك الرب بيت عوبيد ادوم وكل ما له</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.14'>
        <verse osisID='2Chr.14.1'>وارسل حيرام ملك صور رسلا الى داود وخشب ارز وبنائين ونجارين ليبنوا له بيتا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.2'>وعلم داود ان الرب قد اثبته ملكا على اسرائيل لان مملكته ارتفعت متصاعدة من اجل شعبه اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.3'>واخذ داود نساء ايضا في اورشليم وولد ايضا داود بنين وبنات</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.4'>وهذه اسماء الاولاد الذين كانوا له في اورشليم. شمّوع وشوباب وناثان وسليمان</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.5'>ويبحار واليشوع والفالط</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.6'>ونوجه ونافج ويافيع</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.7'>واليشمع وبعلياداع واليفلط</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.8'>وسمع الفلسطينيون ان داود قد مسح ملكا على كل اسرائيل فصعد كل الفلسطينيين ليفتشوا على داود. ولما سمع داود خرج لاستقبالهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.9'>فجاء الفلسطينيون وانتشروا في وادي الرفائيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.10'>فسأل داود من الله قائلا أأصعد على الفلسطينيين فتدفعهم ليدي. فقال له الرب اصعد فادفعهم ليدك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.11'>فصعدوا الى بعل فراصيم وضربهم داود هناك. وقال داود قد اقتحم الله اعدائي بيدي كاقتحام المياه. لذلك دعوا اسم ذلك الموضع بعل فراصيم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.12'>وتركوا هناك آلهتهم فامر داود فأحرقت بالنار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.13'>ثم عاد الفلسطينيون ايضا وانتشروا في الوادي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.14'>فسأل ايضا داود من الله فقال له الله لا تصعد وراءهم تحوّل عنهم وهلم عليهم مقابل اشجار البكا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.15'>وعندما تسمع صوت خطوات في رؤوس اشجار البكا فاخرج حينئذ للحرب لان الله يخرج امامك لضرب محلّة الفلسطينيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.16'>ففعل داود كما امره الله وضربوا محلّة الفلسطينيين من جبعون الى جازر</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.17'>وخرج اسم داود الى جميع الاراضي وجعل الرب هيبته على جميع الامم</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.15'>
        <verse osisID='2Chr.15.1'>وعمل داود لنفسه بيوتا في مدينة داود واعدّ مكانا لتابوت الله ونصب له خيمة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.2'>حينئذ قال داود ليس لاحد ان يحمل تابوت الله الا للاويين لان الرب انما اختارهم لحمل تابوت الله ولخدمته الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.3'>وجمع داود كل اسرائيل الى اورشليم لاجل اصعاد تابوت الرب الى مكانه الذي اعدّه له.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.4'>فجمع داود بني هرون واللاويين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.5'>من بني قهات اوريئيل الرئيس واخوته مئة وعشرين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.6'>من بني مراري عسايا الرئيس واخوته مئتين وعشرين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.7'>من بني جرشوم يوئيل الرئيس واخوته مئة وثلاثين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.8'>من بني اليصافان شمعيا الرئيس واخوته مئتين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.9'>من بني حبرون ايليئيل الرئيس واخوته ثمانين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.10'>من بني عزيئيل عميناداب الرئيس واخوته مئة واثني عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.11'>ودعا داود صادوق وابياثار الكاهنين واللاويين اوريئيل وعسايا ويوئيل وشمعيا وايليئيل وعميناداب</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.12'>وقال لهم انتم رؤوس آباء اللاويين فتقدسوا انتم واخوتكم واصعدوا تابوت الرب اله اسرائيل الى حيث اعددت له.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.13'>لانه اذ لم تكونوا في المرة الاولى اقتحمنا الرب الهنا لاننا لم نسأله حسب المرسوم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.14'>فتقدس الكهنة واللاويون ليصعدوا تابوت الرب اله اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.15'>وحمل بنو اللاويين تابوت الله كما أمر موسى حسب كلام الرب بالعصي على اكتافهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.16'>وامر داود رؤساء اللاويين ان يوقفوا اخوتهم المغنين بآلات غناء بعيدان ورباب وصنوج مسمّعين برفع الصوت بفرح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.17'>فاوقف اللاويون هيمان بن يوئيل ومن اخوته آساف بن برخيا ومن بني مراري اخوتهم ايثان بن قوشيا</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.18'>ومعهم اخوتهم الثواني زكريا وبين ويعزيئيل وشميراموث ويحيئيل وعنّي واليآب وبنايا ومعسيا ومتثايا واليفليا ومقنيا وعوبيد ادوم ويعيئيل البوابين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.19'>والمغنون هيمان وآساف وايثان بصنوج نحاس للتسميع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.20'>وزكريا وعزيئيل وشميراموث ويحيئيل وعنّي واليآب ومعسيا وبنايا بالرباب على الجواب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.21'>ومتّثيا واليفليا ومقنيا وعوبيد ادوم ويعيئيل وعززيا بالعيدان على القرار للامامة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.22'>وكننيا رئيس اللاويين على الحمل مرشدا في الحمل لانه كان خبيرا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.23'>وبرخيا والقانة بوابان للتابوت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.24'>وشبنيا ويوشافاط ونثنئيل وعماساي وزكريا وبنايا واليعزر الكهنة ينفخون بالابواق امام تابوت الله وعوبيد ادوم ويحيّى بوابان للتابوت</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.25'>وكان داود وشيوخ اسرائيل ورؤساء الالوف هم الذين ذهبوا لاصعاد تابوت عهد الرب من بيت عوبيد ادوم بفرح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.26'>ولما اعان الله اللاويين حاملي تابوت عهد الرب ذبحوا سبعة عجول وسبعة كباش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.27'>وكان داود لابسا جبّة من كتّان وجميع اللاويين حاملين التابوت والمغنون وكننيا رئيس الحمل مع المغنين. وكان على داود افود من كتان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.28'>فكان جميع اسرائيل يصعدون تابوت عهد الرب بهتاف وبصوت الاصوار والابواق والصنوج يصّوتون بالرباب والعيدان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.29'>ولما دخل تابوت عهد الرب مدينة داود اشرفت ميكال بنت شاول من الكوّة فرأت الملك داود يرقص ويلعب فاحتقرته في قلبها</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.16'>
        <verse osisID='2Chr.16.1'>وادخلوا تابوت الله واثبتوه في وسط الخيمة التي نصبها له داود وقربوا محرقات وذبائح سلامة امام الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.2'>ولما انتهى داود من اصعاد المحرقات وذبائح السلامة بارك الشعب باسم الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.3'>وقسم على كل آل اسرائيل من الرجال والنساء على كل انسان رغيف خبز وكاس خمر وقرص زبيب</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.4'>وجعل امام تابوت الرب من اللاويين خداما ولاجل التذكير والشكر وتسبيح الرب اله اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.5'>آساف الراس وزكريا ثانيه ويعيئيل وشميراموث ويحيئيل ومتثايا واليآب وبنايا وعوبيد ادوم ويعيئيل بآلات رباب وعيدان. وكان آساف يصوّت بالصنوج.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.6'>وبنايا ويحزيئيل الكاهنان بالابواق دائما امام تابوت عهد الله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.7'>حينئذ في ذلك اليوم اولا جعل داود يحمد الرب بيد آساف واخوته</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.8'>احمدوا الرب. ادعوا باسمه. اخبروا في الشعوب باعماله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.9'>غنوا له. ترنموا له. تحادثوا بكل عجائبه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.10'>افتخروا باسم قدسه. تفرح قلوب الذين يلتمسون الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.11'>اطلبوا الرب وعزّه. التمسوا وجهه دائما.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.12'>اذكروا عجائبه التي صنع. آياته واحكام فمه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.13'>يا ذرية اسرائيل عبده وبني يعقوب مختاريه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.14'>هو الرب الهنا. في كل الارض احكامه</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.15'>اذكروا الى الابد عهده. الكلمة التي اوصى بها الى الف جيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.16'>الذي قطعه مع ابراهيم. وقسمه لاسحق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.17'>وقد اقامه ليعقوب فريضة ولاسرائيل عهدا ابديا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.18'>قائلا لك اعطي ارض كنعان حبل ميراثكم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.19'>حين كنتم عددا قليلا قليلين جدا وغرباء فيها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.20'>وذهبوا من امة الى امة ومن مملكة الى شعب آخر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.21'>لم يدع احدا يظلمهم بل وبّخ من اجلهم ملوكا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.22'>لا تمسّوا مسحائي ولا تؤذوا انبيائي</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.23'>غنّوا للرب يا كل الارض. بشّروا من يوم الى يوم بخلاصه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.24'>حدّثوا في الامم بمجده وفي كل الشعوب بعجائبه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.25'>لان الرب عظيم ومفتخر جدا. وهو مرهوب فوق جميع الآلهة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.26'>لان كل آلهة الامم اصنام واما الرب فقد صنع السموات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.27'>الجلال والبهاء امامه. العزّة والبهجة في مكانه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.28'>هبوا الرب يا عشائر الشعوب هبوا الرب مجدا وعزّة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.29'>هبوا الرب مجد اسمه. احملوا هدايا وتعالوا الى امامه. اسجدوا للرب في زينة مقدسة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.30'>ارتعدوا امامه يا جميع الارض. تثبّتت المسكونة ايضا لا تتزعزع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.31'>لتفرح السموات وتبتهج الارض ويقولوا في الامم الرب قد ملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.32'>ليعج البحر وملؤه ولتبتهج البرية وكل ما فيها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.33'>حينئذ تترنم اشجار الوعر امام الرب لانه جاء ليدين الارض.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.34'>احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.35'>وقولوا خلّصنا يا اله خلاصنا واجمعنا وانقذنا من الامم لنحمد اسم قدسك ونتفاخر بتسبيحك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.36'>مبارك الرب اله اسرائيل من الازل والى الابد. فقال كل الشعب آمين وسبحوا الرب</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.37'>وترك هناك امام تابوت عهد الرب آساف واخوته ليخدموا امام التابوت دائما خدمة كل يوم بيومها</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.38'>وعوبيد ادوم واخوتهم ثمانية وستين وعوبيد ادوم بن يديثون وحوسة بوابين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.39'>وصادوق الكاهن واخوته الكهنة امام مسكن الرب في المرتفعة التي في جبعون</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.40'>ليصعدوا محرقات للرب على مذبح المحرقة دائما صباحا ومساء وحسب كل ما هو مكتوب في شريعة الرب التي أمر بها اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.41'>ومعهم هيمان ويدوثون وباقي المنتخبين الذين ذكرت اسماؤهم ليحمدوا الرب لان الى الابد رحمته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.42'>ومعهم هيمان ويدوثون بابواق وصنوج للمصوّتين وآلات غناء لله وبنو يدوثون بوابون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.43'>ثم انطلق كل الشعب كل واحد الى بيته ورجع داود ليبارك بيته</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.17'>
        <verse osisID='2Chr.17.1'>وكان لما سكن داود في بيته قال داود لناثان النبي. هانذا ساكن في بيت من ارز وتابوت عهد الرب تحت شقق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.2'>فقال ناثان لداود افعل كل ما في قلبك لان الله معك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.3'>وفي تلك الليلة كان كلام الله الى ناثان قائلا</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.4'>اذهب وقل لداود عبدي هكذا قال الرب. انت لا تبني لي بيتا للسكنى.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.5'>لاني لم اسكن في بيت منذ يوم اصعدت اسرائيل الى هذا اليوم بل سرت من خيمة الى خيمة ومن مسكن الى مسكن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.6'>في كل ما سرت مع جميع اسرائيل هل تكلمت بكلمة مع احد قضاة اسرائيل الذين امرتهم ان يرعوا شعبي اسرائيل قائلا لماذا لم تبنوا لي بيتا من ارز.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.7'>والآن فهكذا تقول لعبدي داود. هكذا قال رب الجنود انا اخذتك من المربض من وراء الغنم لتكون رئيسا على شعبي اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.8'>وكنت معك حيثما توجهت وقرضت جميع اعدائك من امامك وعملت لك اسما كاسم العظماء الذين في الارض.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.9'>وعيّنت مكانا لشعبي اسرائيل وغرسته فسكن في مكانه ولا يضطرب بعد ولا يعود بنو الاثم يبلونه كما في الاول</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.10'>ومنذ الايام التي فيها اقمت قضاة على شعبي اسرائيل. واذللت جميع اعدائك. واخبرك ان الرب يبني لك بيتا</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.11'>ويكون متى كملت ايامك لتذهب مع آبائك اني اقيم بعدك نسلك الذي يكون من بنيك واثبت مملكته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.12'>هو يبني لي بيتا وانا اثبت كرسيه الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.13'>انا اكون له ابا وهو يكون لي ابنا ولا انزع رحمتي عنه كما نزعتها عن الذي كان قبلك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.14'>واقيمه في بيتي وملكوتي الى الابد ويكون كرسيه ثابتا الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.15'>فحسب جميع هذا الكلام وحسب كل هذه الرؤيا كذلك كلم ناثان داود</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.16'>فدخل الملك داود وجلس امام الرب وقال. من انا ايها الرب الاله وماذا بيتي حتى اوصلتني الى هنا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.17'>وقلّ هذا في عينيك يا الله فتكلمت عن بيت عبدك الى زمان طويل ونظرت اليّ من العلاء كعادة الانسان ايها الرب الاله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.18'>فماذا يزيد داود بعد لك لاجل اكرام عبدك وانت قد عرفت عبدك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.19'>يا رب من اجل عبدك وحسب قلبك قد فعلت كل هذه العظائم لتظهر جميع العظائم</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.20'>يا رب ليس مثلك ولا اله غيرك حسب كل ما سمعناه بآذاننا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.21'>وايّة امة على الارض مثل شعبك اسرائيل الذي سار الله ليفتديه لنفسه شعبا لتجعل لك اسم عظائم ومخاوف بطردك امما من امام شعبك الذي افتديته من مصر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.22'>وقد جعلت شعبك اسرائيل لنفسك شعبا الى الابد وانت ايها الرب صرت لهم الها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.23'>والآن ايها الرب ليثبت الى الابد الكلام الذي تكلمت به عن عبدك وعن بيته وافعل كما نطقت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.24'>وليثبت ويتعظم اسمك الى الابد فيقال رب الجنود اله اسرائيل هو الله لاسرائيل وليثبت بيت داود عبدك امامك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.25'>لانك يا الهي قد اعلنت لعبدك انك تبني له بيتا لذلك وجد عبدك ان يصلّي امامك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.26'>والآن ايها الرب انت هو الله وقد وعدت عبدك بهذا الخير.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.27'>والآن قد ارتضيت بان تبارك بيت عبدك ليكون الى الابد امامك لانك انت يا رب قد باركت وهو مبارك الى الابد</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.18'>
        <verse osisID='2Chr.18.1'>وبعد ذلك ضرب داود الفلسطينيين وذلّلهم واخذ جتّ وقراها من يد الفلسطينيين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.2'>وضرب موآب فصار الموآبيون عبيدا لداود يقدمون هدايا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.3'>وضرب داود هدرعزر ملك صوبة في حماة حين ذهب ليقيم سلطته عند نهر الفرات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.4'>واخذ داود منه الف مركبة وسبعة آلاف فارس وعشرين الف راجل وعرقب داود كل خيل المركبات وابقى منها مئة مركبة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.5'>فجاء ارام دمشق لنجدة هدرعزر ملك صوبة فضرب داود من ارام اثنين وعشرين الف رجل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.6'>وجعل داود محافظين في ارام دمشق وصار الاراميون لداود عبيدا يقدمون هدايا. وكان الرب يخلص داود حيثما توجّه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.7'>واخذ داود اتراس الذهب التي كانت على عبيد هدرعزر وأتى بها الى اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.8'>ومن طبحة وخون مدينتي هدرعزر اخذ داود نحاسا كثيرا جدا صنع منه سليمان بحر النحاس والاعمدة وآنية النحاس</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.9'>وسمع توعو ملك حماة ان داود قد ضرب كل جيش هدرعزر ملك صوبة</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.10'>فارسل هدورام ابنه الى الملك داود ليسأل عن سلامته ويباركه لانه حارب هدرعزر وضربه. لان هدرعزر كانت له حروب مع توعو. وبيده جميع آنية الذهب والفضة والنحاس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.11'>هذه ايضا قدسها الملك داود للرب مع الفضة والذهب الذي اخذه من كل الامم من ادوم ومن موآب ومن بني عمون ومن الفلسطينيين ومن عماليق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.12'>وابشاي ابن صروية ضرب من ادوم في وادي الملح ثمانية عشر الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.13'>وجعل في ادوم محافظين فصار جميع الادوميين عبيدا لداود وكان الرب يخلص داود حيثما توجّه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.14'>وملك داود على جميع اسرائيل وكان يجري قضاء وعدلا لكل شعبه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.15'>وكان يوآب ابن صروية على الجيش ويهوشافاط بن اخيلود مسجّلا</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.16'>وصادوق بن اخيطوب وابيمالك بن ابياثار كاهنين وشوشا كاتبا</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.17'>وبنايا بن يهوياداع على الجلادين والسعاة وبنو داود الاولين بين يدي الملك</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.19'>
        <verse osisID='2Chr.19.1'>وكان بعد ذلك ان ناحاش ملك بني عمون مات فملك ابنه عوضا عنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.2'>فقال داود اصنع معروفا مع حانون بن ناحاش لان اباه صنع معي معروفا. فارسل داود رسلا ليعزيه بابيه. فجاء عبيد داود الى ارض بني عمون الى حانون ليعزّوه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.3'>فقال رؤساء بني عمون لحانون هل يكرم داود اباك في عينيك حتى ارسل اليك معزّين. أليس انما لاجل الفحص والقلب وتجسس الارض جاء عبيده اليك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.4'>فاخذ حانون عبيد داود وحلق لحاهم وقصّ ثيابهم من الوسط عند السوءة ثم اطلقهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.5'>فذهب اناس واخبروا داود عن الرجال. فارسل للقائهم لان الرجال كانوا خجلين جدا. وقال الملك اقيموا في اريحا حتى تنبت لحاكم ثم ارجعوا</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.6'>ولما رأى بنو عمون انهم قد انتنوا عند داود ارسل حانون وبنو عمون الف وزنة من الفضة لكي يستأجروا لانفسهم من ارام النهرين ومن ارام معكة ومن صوبة مركبات وفرسانا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.7'>فاستأجروا لانفسهم اثنين وثلاثين الف مركبة وملك معكة وشعبه فجاءوا ونزلوا مقابل ميدبا. واجتمع بنو عمون من مدنهم وأتوا للحرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.8'>ولما سمع داود ارسل يوآب وكل جيش الجبابرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.9'>فخرج بنو عمون واصطفوا للحرب عند باب المدينة والملوك الذين جاءوا كانوا وحدهم في الحقل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.10'>ولما رأى يوآب ان مقدمة الحرب كانت نحوه من قدام ومن وراء اختار من جميع منتخبي اسرائيل وصفّهم للقاء ارام.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.11'>وسلّم بقية الشعب ليد ابشاي اخيه فاصطفوا للقاء بني عمون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.12'>وقال ان قوي ارام عليّ تكون لي نجدة وان قوي بنو عمون عليك انجدتك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.13'>تجلّد ولنتشدد لاجل شعبنا ولاجل مدن الهنا وما يحسن في عيني الرب يفعل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.14'>وتقدم يوآب والشعب الذين معه نحو ارام للمحاربة فهربوا من امامه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.15'>ولما رأى بنو عمون انه قد هرب ارام هربوا هم ايضا من امام ابشاي اخيه ودخلوا الى المدينة. وجاء يوآب الى اورشليم</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.16'>ولما رأى ارام انهم قد انكسروا امام اسرائيل ارسلوا رسلا وابرزوا ارام الذين في عبر النهر وامامهم شوبك رئيس جيش هدرعزر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.17'>ولما أخبر داود جمع كل اسرائيل وعبر الاردن وجاء اليهم واصطف ضدّهم. اصطف داود للقاء ارام في الحرب فحاربوه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.18'>وهرب ارام من امام اسرائيل وقتل داود من ارام سبعة آلاف مركبة واربعين الف راجل وقتل شوبك رئيس الجيش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.19'>ولما رأى عبيد هدرعزر انهم قد انكسروا امام اسرائيل صالحوا داود وخدموه. ولم يشأ ارام ان ينجدوا بني عمون بعد</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.20'>
        <verse osisID='2Chr.20.1'>وكان عند تمام السنة في وقت خروج الملوك اقتاد يوآب قوة الجيش واخرب ارض بني عمون واتى وحاصر ربّة. وكان داود مقيما في اورشليم. فضرب يوآب ربّة وهدمها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.2'>واخذ داود تاج ملكهم عن راسه فوجد وزنه وزنة من الذهب وفيه حجر كريم فكان على راس داود. واخرج غنيمة المدينة وكانت كثيرة جدا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.3'>واخرج الشعب الذين بها ونشرهم بمناشير ونوارج حديد وفؤوس. وهكذا صنع داود لكل مدن بني عمون ثم رجع داود وكل الشعب الى اورشليم</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.4'>ثم بعد ذلك قامت حرب في جازر مع الفلسطينيين. حينئذ سبكاي الحوشي قتل سفّاي من اولاد رافا فذلّوا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.5'>وكانت ايضا حرب مع الفلسطينيين فقتل الحانان بن ياعور لحمي اخا جليات الجتّي. وكانت قناة رمحه كنول النسّاجين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.6'>ثم كانت ايضا حرب في جتّ وكان رجل طويل القامة أعنش اصابعه اربع وعشرون وهو ايضا ولد لرافا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.7'>ولما عيّر اسرائيل ضربه يهوناثان بن شمعا اخي داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.8'>هؤلاء ولدوا لرافا في جت وسقطوا بيد داود وبيد عبيده</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.21'>
        <verse osisID='2Chr.21.1'>ووقف الشيطان ضد اسرائيل واغوى داود ليحصي اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.2'>فقال داود ليوآب ولرؤساء الشعب اذهبوا عدّوا اسرائيل من بئر سبع الى دان وأتوا اليّ فاعلم عددهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.3'>فقال يوآب ليزد الرب على شعبه امثالهم مئة ضعف. أليسوا جميعا يا سيدي الملك عبيدا لسيدي. لماذا يطلب هذا سيدي. لماذا يكون سبب اثم لاسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.4'>فاشتدّ كلام الملك على يوآب. فخرج يوآب وطاف في كل اسرائيل ثم جاء الى اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.5'>فدفع يوآب جملة عدد الشعب الى داود فكان كل اسرائيل الف الف ومئة الف رجل مستلّي السيف ويهوذا اربع مئة وسبعين الف رجل مستلّي السيف</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.6'>واما لاوي وبنيامين فلم يعدّهم معهم لان كلام الملك كان مكروها لدى يوآب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.7'>وقبح في عيني الله هذا الامر فضرب اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.8'>فقال داود لله لقد اخطأت جدا حيث عملت هذا الامر والآن أزل اثم عبدك لاني سفهت جدا</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.9'>فكلم الرب جاد رائي داود وقال</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.10'>اذهب وكلم داود قائلا هكذا قال الرب ثلاثة انا عارض عليك فاختر لنفسك واحدا منها فافعله بك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.11'>فجاء جاد الى داود وقال له هكذا قال الرب اقبل لنفسك</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.12'>اما ثلاث سنين جوع او ثلاثة اشهر هلاك امام مضايقيك وسيف اعدائك يدركك او ثلاثة ايام يكون فيها سيف الرب ووبأ في الارض وملاك الرب يعثو في كل تخوم اسرائيل. فانظر الآن ماذا ارد جوابا لمرسلي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.13'>فقال داود لجاد قد ضاق بي الأمر جدا. دعني اسقط في يد الرب لان مراحمه كثيرة ولا اسقط في يد انسان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.14'>فجعل الرب وبأ في اسرائيل فسقط من اسرائيل سبعون الف رجل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.15'>وارسل الله ملاكا على اورشليم لاهلاكها وفيما هو يهلك رأى الرب فندم على الشر وقال للملاك المهلك كفى الآن رد يدك. وكان ملاك الرب واقفا عند بيدر أرنان اليبوسي</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.16'>ورفع داود عينيه فرأى ملاك الرب واقفا بين الارض والسماء وسيفه مسلول بيده وممدود على اورشليم فسقط داود والشيوخ على وجوههم مكتسين بالمسوح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.17'>وقال داود لله ألست انا هو الذي امر باحصاء الشعب. وانا هو الذي اخطأ وأساء واما هؤلاء الخراف فماذا عملوا. فأيها الرب الهي لتكن يدك عليّ وعلى بيت ابي لا على شعبك لضربهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.18'>فكلم ملاك الرب جاد ان يقول لداود ان يصعد داود ليقيم مذبحا للرب في بيدر أرنان اليبوسي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.19'>فصعد داود حسب كلام جاد الذي تكلم به باسم الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.20'>فالتفت أرنان فرأى الملاك. وبنوه الاربعة معه اختبأوا. وكان ارنان يدرس حنطة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.21'>وجاء داود الى ارنان وتطلّع ارنان فرأى داود وخرج من البيدر وسجد لداود على وجهه الى الارض.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.22'>فقال داود لأرنان اعطني مكان البيدر فابني فيه مذبحا للرب. بفضة كاملة اعطني اياه فتكفّ الضربة عن الشعب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.23'>فقال ارنان لداود خذه لنفسك وليفعل سيدي الملك ما يحسن في عينيه. انظر قد اعطيت البقر للمحرقة والنوارج للوقود والحنطة للتقدمة. الجميع اعطيت.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.24'>فقال الملك داود لأرنان لا. بل شراء اشتريه بفضة كاملة لاني لا آخذ مالك للرب فاصعد محرقة مجّانيّة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.25'>ودفع داود لأرنان عن المكان ذهبا وزنه ست مئة شاقل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.26'>وبنى داود هناك مذبحا للرب واصعد محرقات وذبائح سلامة ودعا الرب فاجابه بنار من السماء على مذبح المحرقة</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.27'>وأمر الرب الملاك فرد سيفه الى غمده.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.28'>في ذلك الوقت لما رأى داود ان الرب قد اجابه في بيدر ارنان اليبوسي ذبح هناك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.29'>ومسكن الرب الذي عمله موسى في البرية ومذبح المحرقة كانا في ذلك الوقت في المرتفعة في جبعون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.30'>ولم يستطع داود ان يذهب الى امامه ليسأل الله لانه خاف من جهة سيف ملاك الرب</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.22'>
        <verse osisID='2Chr.22.1'>فقال داود هذا هو بيت الرب الاله وهذا هو مذبح المحرقة لاسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.2'>وأمر داود بجمع الاجنبيين الذين في ارض اسرائيل واقام نحّاتين لنحت حجارة مربعة لبناء بيت الله</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.3'>وهيّأ داود حديدا كثيرا للمسامير لمصاريع الابواب وللوصل ونحاسا كثيرا بلا وزن</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.4'>وخشب ارز لم يكن له عدد لان الصيدونيين والصوريين أتوا بخشب ارز كثير الى داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.5'>وقال داود ان سليمان ابني صغير وغضّ والبيت الذي يبنى للرب يكون عظيما جدا في الاسم والمجد في جميع الاراضي فانا اهيئ له. فهيّأ داود كثيرا قبل وفاته</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.6'>ودعا سليمان ابنه واوصاه ان يبني بيتا للرب اله اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.7'>وقال داود لسليمان يا ابني قد كان في قلبي ان ابني بيتا لاسم الرب الهي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.8'>فكان اليّ كلام الرب قائلا قد سفكت دما كثيرا وعملت حروبا عظيمة فلا تبني بيتا لاسمي لانك سفكت دماء كثيرة على الارض امامي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.9'>هوذا يولد لك ابن يكون صاحب راحة واريحه من جميع اعدائه حواليه لان اسمه يكون سليمان. فاجعل سلاما وسكينة في اسرائيل في ايامه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.10'>هو يبني بيتا لاسمي وهو يكون لي ابنا وانا له ابا واثبت كرسي ملكه على اسرائيل الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.11'>الآن يا ابني ليكن الرب معك فتفلح وتبني بيت الرب الهك كما تكلم عنك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.12'>انما يعطيك الرب فطنة وفهما ويوصيك باسرائيل لحفظ شريعة الرب الهك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.13'>حينئذ تفلح اذا تحفظت لعمل الفرائض والاحكام التي أمر بها الرب موسى لاجل اسرائيل. تشدد وتشجع لا تخف ولا ترتعب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.14'>هانذا في مذلتي هيّأت لبيت الرب ذهبا مئة الف وزنة وفضة الف الف وزنة ونحاسا وحديدا بلا وزن لانه كثير. وقد هيّأت خشبا وحجارة فتزيد عليها.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.15'>وعندك كثيرون من عاملي الشغل نحاتين وبنائين ونجارين وكل حكيم في كل عمل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.16'>الذهب والفضة والنحاس والحديد ليس لها عدد. قم واعمل وليكن الرب معك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.17'>وأمر داود جميع رؤساء اسرائيل ان يساعدوا سليمان ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.18'>اليس الرب الهكم معكم وقد اراحكم من كل ناحية لانه دفع ليدي سكان الارض فخضعت الارض امام الرب وامام شعبه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.19'>فالآن اجعلوا قلوبكم وانفسكم لطلب الرب الهكم وقوموا وابنوا مقدس الرب الاله ليؤتى بتابوت عهد الرب وبآنية قدس الله الى البيت الذي يبنى لاسم الرب</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.23'>
        <verse osisID='2Chr.23.1'>لما شاخ داود وشبع اياما ملّك سليمان ابنه على اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.2'>وجمع كل رؤساء اسرائيل والكهنة واللاويين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.3'>فعدّ اللاويون من ابن ثلاثين سنة فما فوق فكان عددهم حسب رؤوسهم من الرجال ثمانية وثلاثين الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.4'>من هؤلاء للمناظرة على عمل بيت الرب اربعة وعشرون الفا. وستة آلاف عرفاء وقضاة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.5'>واربعة آلاف بوابون واربعة آلاف مسبحون للرب بالآلات التي عملت للتسبيح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.6'>وقسمهم داود فرقا لبني لاوي لجرشون وقهات ومراري.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.7'>من الجرشونيين لعدان وشمعي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.8'>بنو لعدان الراس يحيئيل ثم زيثام ويوئيل ثلاثة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.9'>بنو شمعي شلوميث وحزيئيل وهاران ثلاثة. هؤلاء رؤوس آباء للعدان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.10'>وبنو شمعي يحث وزينا ويعوش وبريعة. هؤلاء بنو شمعي اربعة</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.11'>وكان يحث الراس وزيزة الثاني. اما يعوش وبريعة فلم يكثرا الاولاد فكانوا في الاحصاء لبيت اب واحد</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.12'>بنو قهات عمرام ويصهار وحبرون وعزيئيل اربعة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.13'>ابنا عمرام هرون وموسى. وأفرز هرون لتقديسه قدس اقداس هو وبنوه الى الابد ليوقد امام الرب ويخدمه ويبارك باسمه الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.14'>واما موسى رجل الله فدعي بنوه مع سبط لاوي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.15'>ابنا موسى جرشوم واليعزر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.16'>بنو جرشوم شبوئيل الراس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.17'>وكان ابن اليعزر رحبيا الراس ولم يكن لاليعزر بنون آخرون. واما بنو رحبيا فكانوا كثيرين جدا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.18'>بنو يصهار شلوميث الراس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.19'>بنو حبرون يريا الراس وامريا الثاني ويحزيئيل الثالث ويقمعام الرابع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.20'>ابنا عزيئيل ميخا الراس ويشّيّا الثاني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.21'>ابنا مراري محلي وموشى. ابنا محلي العازار وقيس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.22'>ومات العازار ولم يكن له بنون بل بنات فأخذهنّ بنو قيس اخوتهنّ</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.23'>بنو موشي محلي وعادر ويريموث ثلاثة</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.24'>هؤلاء بنو لاوي حسب بيوت آبائهم رؤوس الآباء حسب احصائهم في عدد الاسماء حسب رؤوسهم عاملو العمل لخدمة بيت الرب من ابن عشرين سنة فما فوق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.25'>لان داود قال قد اراح الرب اله اسرائيل شعبه فسكن في اورشليم الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.26'>وليس للاويين بعد ان يحملوا المسكن وكل آنيته لخدمته.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.27'>لانه حسب كلام داود الاخير عدّ بنو لاوي من ابن عشرين سنة فما فوق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.28'>لانهم كانوا يقفون بين يدي بني هرون على خدمة بيت الرب في الدور والمخادع وعلى تطهير كل قدس وعمل خدمة بيت الله</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.29'>وعلى خبز الوجوه ودقيق التقدمة ورقاق الفطير وما يعمل على الصاج والمربوكات وعلى كل كيل وقياس</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.30'>ولاجل الوقوف كل صباح لحمد الرب وتسبيحه وكذلك في المساء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.31'>ولكل اصعاد محرقات للرب في السبوت والاهلّة والمواسم بالعدد حسب المرسوم عليهم دائما امام الرب</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.32'>وليحرسوا حراسة خيمة الاجتماع وحراسة القدس وحراسة بني هرون اخوتهم في خدمة بيت الرب</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.24'>
        <verse osisID='2Chr.24.1'>وهذه فرق بني هرون. بنو هرون ناداب وابيهو العازار وايثامار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.2'>ومات ناداب وابيهو قبل ابيهما ولم يكن لهما بنون فكهن العازار وايثامار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.3'>وقسمهم داود وصادوق من بني العازار واخيمالك من بني ايثامار حسب وكالتهم في خدمتهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.4'>ووجد لبني العازار رؤوس رجال اكثر من بني ايثامار فانقسموا لبني العازار رؤوسا لبيت آبائهم ستة عشر ولبني ايثامار لبيت آبائهم ثمانية.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.5'>وانقسموا بالقرعة هؤلاء مع هؤلاء لان رؤساء القدس ورؤساء بيت الله كانوا من بني العازار ومن بني ايثامار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.6'>وكتبهم شمعيا بن نثنئيل الكاتب من اللاويين امام الملك والرؤساء وصادوق الكاهن واخيمالك بن ابياثار ورؤوس الآباء للكهنة واللاويين فاخذ بيت اب واحد لالعازار وأخذ واحد لايثامار.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.7'>فخرجت القرعة الاولى ليهوياريب. الثانية ليدعيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.8'>الثالثة لحاريم. الرابعة لسعوريم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.9'>الخامسة لملكيا. السادسة لميّامين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.10'>السابعة لهقّوص. الثامنة لابيّا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.11'>التاسعة ليشوع. العاشرة لشكنيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.12'>الحادية عشرة لالياشيب. الثانية عشرة لياقيم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.13'>الثالثة عشرة لحفّة. الرابعة عشرة ليشبآب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.14'>الخامسة عشرة لبلجة. السادسة عشرة لإيمير.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.15'>السابعة عشرة لحيزير. الثامنة عشرة لهفصيص.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.16'>التاسعة عشرة لفتحيا. العشرون ليحزقيئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.17'>الحادية والعشرون لياكين. الثانية والعشرون لجامول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.18'>الثالثة والعشرون لدلايا. الرابعة والعشرون لمعزيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.19'>فهذه وكالتهم وخدمتهم للدخول الى بيت الرب حسب حكمهم عن يد هرون ابيهم كما أمره الرب اله اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.20'>واما بنو لاوي الباقون فمن بني عمرام شوبائيل ومن بني شوبائيل يحديا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.21'>واما رحبيا فمن بني رحبيا الراس يشّيّا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.22'>ومن اليصهاريين شلوموث ومن بني شلوموث يحث</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.23'>ومن بني حبرون يريا وامريا الثاني ويحزيئيل الثالث ويقمعام الرابع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.24'>من بني عزّيئيل ميخا. من بني ميخا شامور.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.25'>اخو ميخا يشّيّا ومن بني يشّيّا زكريا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.26'>ابنا مراري محلي وموشي. ابن يعزيا بنو.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.27'>من بني مراري ليعزيا بنو وشوهم وزوكور وعبري.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.28'>من محلي العازار ولم يكن له بنون.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.29'>واما قيس فابن قيس يرحمئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.30'>وبنو موشي محلي وعادر ويريموث. هؤلاء بنو اللاويين حسب بيوت آبائهم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.31'>والقوا هم ايضا قرعا مقابل اخوتهم بني هرون امام داود الملك وصادوق واخيمالك ورؤؤس آباء الكهنة واللاويين. الآباء الرؤوس كما اخوتهم الاصاغر</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.25'>
        <verse osisID='2Chr.25.1'>وافرز داود ورؤساء الجيش للخدمة بني آساف وهيمان ويدوثون المتنبئين بالعيدان والرباب والصنوج. وكان عددهم من رجال العمل حسب خدمتهم</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.2'>من بني آساف زكور ويوسف ونثنيا واشرئيلة بنو آساف تحت يد آساف المتنبّئ بين يدي الملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.3'>من يدوثون بنو يدوثون جدليا وصري ويشعيا وحشبيا ومتثيا ستة تحت يد ابيهم يدوثون المتنبّئ بالعود لاجل الحمد والتسبيح للرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.4'>من هيمان بنو هيمان بقّيّا ومتّنيا وعزيئيل وشبوئيل ويريموت وحننيا وحناني وايلياثة وجدّلتي وروممتي عزر ويشبقاشة وملوثي وهوثير ومحزيوث.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.5'>جميع هؤلاء بنو هيمان رائي الملك بكلام الله لرفع القرن. ورزق الرب هيمان اربعة عشر ابنا وثلاث بنات.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.6'>كل هؤلاء تحت يد ابيهم لاجل غناء بيت الرب بالصنوج والرباب والعيدان لخدمة بيت الله تحت يد الملك وآساف ويدوثون وهيمان.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.7'>وكان عددهم مع اخوتهم المتعلمين الغناء للرب كل الخبيرين مئتين وثمانية وثمانين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.8'>والقوا قرع الحراسة الصغير كما الكبير المعلم مع التلميذ.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.9'>فخرجت القرعة الاولى التي هي لآساف ليوسف. الثانية لجدليا. هو واخوته وبنوه اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.10'>الثالثة لزكور. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.11'>الرابعة ليصري. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.12'>الخامسة لنثنيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.13'>السادسة لبقيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.14'>السابعة ليشريئيلة. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.15'>الثامنة ليشعيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.16'>التاسعة لمتّنيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.17'>العاشرة لشمعي. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.18'>الحادية عشرة لعزرئيل. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.19'>الثانية عشرة لحشبيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.20'>الثالثة عشرة لشوبائيل. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.21'>الرابعة عشرة لمتثيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.22'>الخامسة عشرة ليريموت. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.23'>السادسة عشرة لحننيا. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.24'>السابعة عشرة ليشبقاشة. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.25'>الثامنة عشرة لحناني. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.26'>التاسعة عشرة لملوّثي. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.27'>العشرون لإيليآثة. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.28'>الحادية والعشرون لهوثير. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.29'>الثانية والعشرون لجدلتي. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.30'>الثالثة والعشرون لمحزيوث. بنوه واخوته اثنا عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.31'>الرابعة والعشرون لروممتي عزر. بنوه واخوته اثنا عشر</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.26'>
        <verse osisID='2Chr.26.1'>واما اقسام البوابين فمن القورحيين مشلميا بن قوري من بني آساف.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.2'>وكان لمشلميا بنون زكريا البكر ويديعئيل الثاني وزبديا الثالث ويثنئيل الرابع</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.3'>وعيلام الخامس ويهو حانان السادس واليهو عيناي السابع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.4'>وكان لعوبيد ادوم بنون شمعيا البكر ويهوزاباد الثاني ويوآخ الثالث وساكار الرابع ونثنئيل الخامس</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.5'>وعمّيئيل السادس ويساكر السابع وفعلتاي الثامن. لان الله باركه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.6'>ولشمعيا ابنه ولد بنون تسلطوا في بيت آبائهم لانهم جبابرة بأس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.7'>بنو شمعيا عثني ورفائيل وعوبيد والزاباد اخوته اصحاب بأس. اليهو وسمكيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.8'>كل هؤلاء من بني عوبيد ادوم هم وبنوهم واخوتهم اصحاب بأس بقوة في الخدمة اثنان وستون لعوبيد ادوم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.9'>وكان لمشلميا بنون واخوة اصحاب بأس ثمانية عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.10'>وكان لحوسة من بني مراري بنون شمري الراس. مع انه لم يكن بكرا جعله ابوه راسا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.11'>حلقيا الثاني وطبليا الثالث وزكريا الرابع كل بني حوسة واخوته ثلاثة عشر.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.12'>لفرق البوابين هؤلاء حسب رؤوس الجبابرة حراسة كما لاخوتهم للخدمة في بيت الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.13'>والقوا قرعا الصغير كالكبير حسب بيوت آبائهم لكل باب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.14'>فاصابت القرعة من جهة الشرق شلميا. ولزكريا ابنه المشير بفطنة القوا قرعا فخرجت القرعة له الى الشمال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.15'>لعوبيد ادوم الى الجنوب ولبنيه المخازن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.16'>لشفّيم وحوسة الى الغرب من باب شلكة في مصعد الدرج محرس مقابل محرس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.17'>من جهة الشرق كان اللاويون ستة. من جهة الشمال اربعة لليوم من جهة الجنوب اربعة لليوم ومن جهة المخازن اثنين اثنين.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.18'>من جهة الرواق الى الغرب اربعة في المصعد واثنين في الرواق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.19'>هذه اقسام البوابين من بني القورحيين ومن بني مراري</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.20'>واما اللاويون فاخيا على خزائن بيت الله وعلى خزائن الاقداس.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.21'>وما بنو لعدان فبنو لعدان الجرشوني رؤس بيت الآباء للعدان الجرشوني يحيئيلي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.22'>بنو يحيئيل زيثام ويوئيل اخوه على خزائن بيت الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.23'>من العمراميين واليصهاريين والحبرونيين والعزيئيليين</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.24'>كان شبوئيل بن جرشوم بن موسى وكان رئيسا على الخزائن.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.25'>واخوته من أليعزر رحبيا ابنه ويشعيا ابنه ويورام ابنه وزكري ابنه وشلوميث ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.26'>شلوميث هذا واخوته كانوا على جميع خزائن الاقداس التي قدسها داود الملك ورؤوس الآباء ورؤساء الالوف والمئات ورؤساء الجيش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.27'>من الحروب ومن الغنائم قدسوا لتشديد بيت الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.28'>وكل ما قدسه صموئيل الرائي وشاول بن قيس وابنير بن نير ويوآب ابن صروية كل مقدس كان تحت يد شلوميث واخوته</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.29'>ومن اليصهاريين كننيا وبنوه للعمل الخارجي على اسرائيل عرفاء وقضاة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.30'>من الحبرونيين حشبيا واخوته ذوو بأس الف وسبع مئة موكلين على اسرائيل في عبر الاردن غربا في كل عمل الرب وفي خدمة الملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.31'>من الحبرونيين يريا راس الحبرونيين حسب مواليد آبائه. في السنة الرابعة لملك داود طلبوا فوجد فيهم جبابرة بأس في يعزير جلعاد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.32'>واخوته ذوو بأس الفان وسبع مئة رؤوس آباء. ووكلهم داود الملك على الرأوبينيين والجاديين ونصف سبط منسّى في كل أمور الله وامور الملك</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.27'>
        <verse osisID='2Chr.27.1'>وبنو اسرائيل حسب عددهم من رؤوس الآباء ورؤساء الالوف والمئات وعرفائهم الذين يخدمون الملك في كل امور الفرق الداخلين والخارجين شهرا فشهرا لكل شهور السنة كل فرقة كانت اربعة وعشرين الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.2'>على الفرقة الاولى للشهر الاول يشبعام بن زبديئيل وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.3'>من بني فارص كان راس جميع رؤساء الجيوش للشهر الاول.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.4'>وعلى فرقة الشهر الثاني دوداي الاخوخي ومن فرقته مقلوث الرئيس. وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.5'>رئيس الجيش الثالث للشهر الثالث بنايا بن يهوياداع الكاهن الراس وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.6'>هو بنايا جبار الثلاثين وعلى الثلاثين ومن فرقته عميزاباد ابنه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.7'>الرابع للشهر الرابع عسائيل اخو يوآب وزبديا ابنه بعده وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.8'>الخامس للشهر الخامس الرئيس شمحوث اليزراحي وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.9'>السادس للشهر السادس عيرا بن عقّيش التقوعي وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.10'>السابع للشهر السابع حالص الفلوني من بني افرايم وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.11'>الثامن للشهر الثامن سبكاي الحوشاتي من الزارحيين وفي فرقته اربعة وعشرون الفا</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.12'>التاسع للشهر التاسع ابيعزر العناثوثي من بنيامين وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.13'>العاشر للشهر العاشر مهراي النطوفاتي من الزارحيين وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.14'>الحادي عشر للشهر الحادي عشر بنايا الفرعتوني من بني افرايم وفي فرقته اربعة وعشرون الفا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.15'>الثاني عشر للشهر الثاني عشر خلداي النطوفاتي من عثنيئيل وفي فرقته اربعة وعشرون الفا</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.16'>وعلى اسباط اسرائيل. للرأوبينيين الرئيس أليعزر بن زكري. للشمعونيين شفطيا بن معكة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.17'>للاويين حشبيا بن قموئيل. لهرون صادوق.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.18'>ليهوذا اليهو من اخوة داود. ليساكر عمري بن ميخائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.19'>لزبولون يشمعيا بن عوبديا. لنفتالي يريموث بن عزرئيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.20'>لبني افرايم هوشع بن عزريا. لنصف سبط منسّى يوئيل بن فدايا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.21'>لنصف سبط منسّى في جلعاد يدّو بن زكريا. لبنيامين يعسيئيل بن ابنير.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.22'>لدان عزرئيل بن يروحام. هؤلاء رؤساء اسباط اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.23'>ولم ياخذ داود عددهم من ابن عشرين سنة فما دون. لان الرب قال انه يكثر اسرائيل كنجوم السماء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.24'>يوآب بن صروية ابتدأ يحصي ولم يكمل لانه كان من جرى ذلك سخط على اسرائيل ولم يدوّن العدد في سفر اخبار الايام للملك داود</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.25'>وعلى خزائن الملك عزموت بن عديئيل. وعلى الخزائن في الحقل في المدن والقرى والحصون يهوناثان بن عزيا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.26'>وعلى الفعلة في الحقل لشغل الارض عزري بن كلوب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.27'>وعلى الكروم شمعي الرامي. وعلى ما في الكروم من خزائن الخمر زبدي الشفمي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.28'>وعلى الزيتون والجميز اللذين في السهل بعل حانان الجديري وعلى خزائن الزيت يوعاش.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.29'>وعلى البقر السائم في شارون شطراي الشاروني. وعلى البقر الذي في الاودية شافاط بن عدلاي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.30'>وعلى الجمال اوبيل الاسمعيلي. وعلى الحمير يحديا الميرونوثي.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.31'>وعلى الغنم يازيز الهاجري. كل هؤلاء رؤساء الاملاك التي للملك داود.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.32'>ويهوناثان عم داود كان مشيرا ورجلا مختبرا وفقيها. ويحيئيل بن حكموني كان مع بني الملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.33'>وكان اخيتوفل مشيرا للملك وحوشاي الاركي صاحب الملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.34'>وبعد اخيتوفيل يهوياداع بن بنايا وابياثار. وكان رئيس جيش الملك يوآب</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.28'>
        <verse osisID='2Chr.28.1'>وجمع داود كل رؤساء اسرائيل رؤساء الاسباط ورؤساء الفرق الخادمين الملك ورؤساء الالوف ورؤساء المئات ورؤساء كل الاموال والاملاك التي للملك ولبنيه مع الخصيان والابطال وكل جبابرة البأس الى اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.2'>ووقف داود الملك على رجليه وقال اسمعوني يا اخوتي وشعبي. كان في قلبي ان ابني بيت قرار لتابوت عهد الرب ولموطئ قدمي الهنا وقد هيّأت للبناء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.3'>ولكن الله قال لي لا تبني بيتا لاسمي لانك انت رجل حروب وقد سفكت دما.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.4'>وقد اختارني الرب اله اسرائيل من كل بيت ابي لاكون ملكا على اسرائيل الى الابد لانه انما اختار يهوذا رئيسا ومن بيت يهوذا بيت ابي ومن بني ابي سرّ بي ليملّكني على كل اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.5'>ومن كل بنيّ لان الرب اعطاني بنين كثيرين انما اختار سليمان ابني ليجلس على كرسي مملكة الرب على اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.6'>وقال لي ان سليمان ابنك هو يبني بيتي ودياري لاني اخترته لي ابنا وانا اكون له ابا</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.7'>واثبت مملكته الى الابد اذا تشدد للعمل حسب وصاياي واحكامي كهذا اليوم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.8'>والآن في اعين كل اسرائيل محفل الرب وفي سماع الهنا احفظوا واطلبوا جميع وصايا الرب الهكم لكي ترثوا الارض الجيدة وتورثوها لاولادكم بعدكم الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.9'>وانت يا سليمان ابني اعرف اله ابيك واعبده بقلب كامل ونفس راغبة لان الرب يفحص جميع القلوب ويفهم كل تصورات الافكار. فاذا طلبته يوجد منك واذا تركته يرفضك الى الابد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.10'>انظر الآن لان الرب قد اختارك لتبني بيتا للمقدس فتشدد واعمل</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.11'>واعطى داود سليمان ابنه مثال الرواق وبيوته وخزائنه وعلاليه ومخادعه الداخلية وبيت الغطاء</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.12'>ومثال كل ما كان عنده بالروح لديار بيت الرب ولجميع المخادع حواليه ولخزائن بيت الله وخزائن الاقداس</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.13'>ولفرق الكهنة واللاويين ولكل عمل خدمة بيت الرب ولكل آنية خدمة بيت الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.14'>فمن الذهب بالوزن لما هو من ذهب لكل آنية خدمة فخدمة ولجميع آنية الفضة فضة بالوزن لكل آنية خدمة فخدمة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.15'>وبالوزن لمنائر الذهب وسرجها من ذهب بالوزن لكل منارة فمنارة وسرجها ولمنائر الفضة بالوزن لكل منارة وسرجها حسب خدمة منارة فمنارة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.16'>وذهبا بالوزن لموائد خبز الوجوه لكل مائدة فمائدة وفضة لموائد الفضة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.17'>وذهبا خالصا للمناشل والمناضح والكؤوس. ولاقداح الذهب بالوزن لقدح فقدح ولاقداح الفضة بالوزن لقدح فقدح.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.18'>ولمذبح البخور ذهبا مصفّى بالوزن وذهبا لمثال مركبة الكروبيم الباسطة اجنحتها المظللة تابوت عهد الرب</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.19'>قد افهمني الرب كل ذلك بالكتابة بيده عليّ اي كل اشغال المثال.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.20'>وقال داود لسليمان ابنه تشدد وتشجع واعمل لا تخف ولا ترتعب لان الرب الاله الهي معك. لا يخذلك ولا يتركك حتى تكمل كل عمل خدمة بيت الرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.21'>وهوذا فرق الكهنة واللاويين لكل خدمة بيت الله. ومعك في كل عمل كل نبيه بحكمة لكل خدمة والرؤساء وكل الشعب تحت كل اوامرك</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.29'>
        <verse osisID='2Chr.29.1'>وقال داود الملك لكل المجمع ان سليمان ابني الذي وحده اختاره الله انما هو صغير وغضّ والعمل عظيم لان الهيكل ليس لانسان بل للرب الاله.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.2'>وانا بكل قوتي هيّأت لبيت الهي الذهب لما هو من ذهب والفضة لما هو من فضة والنحاس لما هو من نحاس والحديد لما هو من حديد والخشب لما هو من خشب وحجارة الجزع وحجارة للترصيع وحجارة كحلاء ورقماء وكل حجارة كريمة وحجارة الرخام بكثرة.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.3'>وايضا لاني قد سررت ببيت الهي لي خاصّة من ذهب وفضة قد دفعتها لبيت الهي فوق جميع ما هيّأته لبيت القدس</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.4'>ثلاثة آلاف وزنة ذهب من ذهب اوفير وسبعة آلاف وزنة فضة مصفّاة لاجل تغشية حيطان البيوت</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.5'>الذهب للذهب والفضة للفضة ولكل عمل بيد ارباب الصنائع. فمن ينتدب اليوم لملء يده للرب.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.6'>فانتدب رؤساء الآباء ورؤساء اسباط اسرائيل ورؤساء الالوف والمئات ورؤساء اشغال الملك</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.7'>واعطوا لخدمة بيت الله خمسة آلاف وزنة وعشرة آلاف درهم من الذهب وعشرة آلاف وزنة من الفضة وثمانية عشر الف وزنة من النحاس ومئة الف وزنة من الحديد.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.8'>ومن وجد عنده حجارة اعطاها لخزينة بيت الرب عن يد يحيئيل الجرشوني.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.9'>وفرح الشعب بانتدابهم لانهم بقلب كامل انتدبوا للرب. وداود الملك ايضا فرح فرحا عظيما</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.10'>وبارك داود الرب امام كل الجماعة وقال داود مبارك انت ايها الرب اله اسرائيل ابينا من الازل والى الابد</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.11'>لك يا رب العظمة والجبروت والجلال والبهاء والمجد لان لك كل ما في السماء والارض. لك يا رب الملك وقد ارتفعت راسا على الجميع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.12'>والغنى والكرامة من لدنك وانت تتسلط على الجميع وبيدك القوة والجبروت وبيدك تعظيم وتشديد الجميع.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.13'>والآن يا الهنا نحمدك ونسبّح اسمك الجليل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.14'>ولكن من انا ومن هو شعبي حتى نستطيع ان ننتدب هكذا. لان منك الجميع ومن يدك اعطيناك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.15'>لاننا نحن غرباء امامك ونزلاء مثل كل آبائنا. ايامنا كالظل على الارض وليس رجاء.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.16'>ايها الرب الهنا كل هذه الثروة التي هيأناها لنبني لك بيتا لاسم قدسك انما هي من يدك ولك الكل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.17'>وقد علمت يا الهي انك انت تمتحن القلوب وتسرّ بالاستقامة. انا باستقامة قلبي انتدبت بكل هذه والآن شعبك الموجود هنا رأيته بفرح ينتدب لك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.18'>يا رب اله ابراهيم واسحق واسرائيل آبائنا احفظ هذه الى الابد في تصوّر افكار قلوب شعبك واعدّ قلوبهم نحوك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.19'>واما سليمان ابني فاعطه قلبا كاملا ليحفظ وصاياك شهاداتك وفرائضك وليعمل الجميع وليبني الهيكل الذي هيّأت له</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.20'>ثم قال داود لكل الجماعة باركوا الرب الهكم. فبارك كل الجماعة الرب اله آبائهم وخرّوا وسجدوا للرب وللملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.21'>وذبحوا للرب ذبائح واصعدوا محرقات للرب في غد ذلك اليوم الف ثور والف كبش والف خروف مع سكائبها وذبائح كثيرة لكل اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.22'>واكلوا وشربوا امام الرب في ذلك اليوم بفرح عظيم. وملّكوا ثانية سليمان بن داود ومسحوه للرب رئيسا وصادوق كاهنا.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.23'>وجلس سليمان على كرسي الرب ملكا مكان داود ابيه ونجح واطاعه كل اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.24'>وجميع الرؤساء والابطال وجميع اولاد الملك داود ايضا خضعوا لسليمان الملك.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.25'>وعظم الرب سليمان جدا في اعين جميع اسرائيل وجعل عليه جلالا ملكيا لم يكن على ملك قبله في اسرائيل</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.26'>وداود بن يسّى ملك على كل اسرائيل.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.27'>والزمان الذي ملك فيه على اسرائيل اربعون سنة. ملك سبع سنين في حبرون وملك ثلاثا وثلاثين سنة في اورشليم.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.28'>ومات بشيبة صالحة وقد شبع اياما وغنى وكرامة. وملك سليمان ابنه مكانه.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.29'>وأمور داود الملك الاولى والاخيرة هي مكتوبة في اخبار صموئيل الرائي واخبار ناثان النبي واخبار جاد الرائي</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.30'>مع كل ملكه وجبروته والاوقات التي عبرت عليه وعلى اسرائيل وعلى كل ممالك الاروض</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>