<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SweFolk1998'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SweFolk1998'>
        <title>Svenska Folkbibeln (1998)</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-08-01</date>
        <description>&lt;a href="http://www.folkbibeln.com/"&gt;Svenska Folkbibeln&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SweFolk1998</identifier>
        <source>Stiftelsen Svenska Folkbibeln</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright (C) 1996, 1998 Stiftelsen Svenska Folkbibeln</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='2Pet' type='book'>
      <chapter osisID='2Pet.1'>
        <verse osisID='2Pet.1.1'>Från Simeon Petrus, Jesu Kristi tjänare och apostel, till dem som genom rättfärdigheten från vår Gud och Frälsare Jesus Kristus har fått på sin lott samma dyrbara tro som vi.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.2'>Må nåd och frid i ännu rikare mått komma er till del genom kunskapen om Gud och vår Herre Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.3'>Ty allt som hör till liv och gudsfruktan har hans gudomliga makt skänkt oss genom kunskapen om honom, som har kallat oss genom sin härlighet och ära.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.4'>Genom dem har han gett oss sina dyrbara och mycket stora löften, för att ni i kraft av dem skall få del av gudomlig natur, sedan ni kommit undan det fördärv som på grund av begäret finns i världen.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.5'>Gör därför allt ni kan för att i er tro visa dygd, i dygden insikt,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.6'>i insikten självbehärskning, i självbehärskningen uthållighet, i uthålligheten gudsfruktan,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.7'>i gudsfruktan broderlig kärlek och i kärleken till bröderna kärlek till alla människor.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.8'>Ty om allt detta finns hos er och växer till, blir ni inte overksamma eller utan frukt när det gäller kunskapen om vår Herre Jesus Kristus.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.9'>Men den som saknar detta är närsynt, ja, blind, eftersom han har glömt att han blev renad från sina tidigare synder.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.10'>Var desto ivrigare, mina bröder, att göra er kallelse och utkorelse fast. Gör ni det, skall ni aldrig någonsin snubbla och falla.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.11'>Då skall ni få en fri och öppen ingång till vår Herre och Frälsare Jesu Kristi eviga rike. </verse>
        <verse osisID='2Pet.1.12'>Därför tänker jag alltid påminna er om detta, trots att ni redan känner till det och är befästa i den sanning som ni äger.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.13'>Jag ser det som min plikt att väcka er genom mina påminnelser, så länge jag bor i detta tält.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.14'>Jag vet att jag plötsligt skall lägga av mitt tält. Det har vår Herre Jesus Kristus visat mig.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.15'>Men jag vill göra det jag kan för att ni också efter min bortgång alltid skall kunna minnas detta.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.16'>Det var inte några utstuderade myter vi följde, när vi förkunnade för er vår Herre Jesu Kristi makt och hans ankomst, utan vi var ögonvittnen till Jesu majestät.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.17'>Ty han blev av Gud, Fadern, ärad och förhärligad, när en röst kom till honom från den upphöjda Härligheten: "Denne är min Son, den Älskade. I honom har jag min glädje."</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.18'>Den rösten hörde vi själva från himlen, när vi var med honom på det heliga berget.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.19'>Så mycket fastare står nu det profetiska ordet för oss, och ni gör rätt i att hålla er till det som till ett ljus som lyser på en mörk plats, tills dagen gryr och morgonstjärnan går upp i era hjärtan.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.20'>Framför allt skall ni veta att ingen profetia i Skriften har kommit till genom egen utläggning.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.21'>Ty ingen profetia har burits fram genom någon människas vilja, utan ledda av den helige Ande har människor talat vad de fått från Gud.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.2'>
        <verse osisID='2Pet.2.1'>Men det fanns också falska profeter bland folket, liksom det bland er kommer att finnas falska lärare som smyger in förödande läror. De skall till och med förneka den Herre som har friköpt dem och drar så plötsligt fördärv över sig.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.2'>Många skall följa dem i deras utsvävningar, och för deras skull kommer sanningens väg att smädas.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.3'>I sin girighet kommer de att med falska argument sko sig på er. Men domen över dem är sedan länge verksam, och deras undergång sover inte. </verse>
        <verse osisID='2Pet.2.4'>Ty Gud skonade inte de änglar som hade syndat utan kastade dem i avgrunden och överlämnade dem åt mörker och kedjor, för att de skulle hållas i förvar till domen.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.5'>Han skonade inte heller den gamla världen men bevarade Noa, rättfärdighetens förkunnare, tillsammans med sju andra, när han lät floden stiga över de ogudaktigas värld.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.6'>Städerna Sodom och Gomorra dömde han till undergång. Han lade dem i aska och gav så ett exempel på vad som skulle hända de ogudaktiga.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.7'>Men han frälste den rättfärdige Lot, som plågades av de ogudaktigas utsvävande liv.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.8'>- Den rättfärdige mannen bodde nämligen bland dem, och dag efter dag plågades han i sin rättfärdiga själ av att se och höra det onda som de gjorde. -</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.9'>Herren vet alltså att frälsa de gudfruktiga ur frestelsen och att hålla de orättfärdiga i förvar och straffa dem fram till domens dag,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.10'>särskilt dem som i orent begär följer sin köttsliga natur och föraktar Herren. Fräcka och självsäkra skyggar de inte för att smäda höga makter,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.11'>under det att änglar, som står högre i fråga om makt och styrka, inte uttalar någon smädande dom mot dem inför Herren. </verse>
        <verse osisID='2Pet.2.12'>Dessa människor är som oförnuftiga djur, av naturen födda till att fånga och döda. De smädar vad de inte känner till och kommer att gå under genom sitt förfall. Som djur skall de också gå under.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.13'>Det är den rätta lönen för deras laglöshet, onda som de är. De njuter av att festa mitt på ljusa dagen. De är smutsfläckar och skamfläckar, där de vid sina kärleksmåltider festar och frossar tillsammans med er.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.14'>De har ögon fulla av otukt och kan inte få nog av synd. De lockar till sig obefästa själar och har hjärtan som är övade i att roffa åt sig, dessa förbannelsens barn.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.15'>De har lämnat den raka vägen och förts vilse och följt samma väg som Bileam, Beors son, som älskade den lön han skulle få för sin orättfärdighet.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.16'>Men han blev tillrättavisad för sitt brott. En stum åsna talade med människoröst och förhindrade profetens vanvett. </verse>
        <verse osisID='2Pet.2.17'>Dessa människor är källor utan vatten och moln som jagas av stormvinden. Det djupa mörkret är förvarat åt dem.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.18'>De talar stora och tomma ord, och i sina köttsliga begär lockar de med utsvävningar till sig människor som med knapp nöd har kommit undan sådana som lever i villfarelse.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.19'>De lovar dem frihet men är själva slavar under fördärvet, ty det man besegras av är man slav under.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.20'>Ty när de har lärt känna vår Herre och Frälsare Jesus Kristus och undkommit världens smitta, men sedan åter blir snärjda och besegrade av den, då har det sista blivit värre för dem än det första.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.21'>Det hade varit bättre om de aldrig hade lärt känna rättfärdighetens väg, än att lära känna den och vända sig bort från det heliga budskap som överlämnats till dem.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.22'>Det har gått med dem som det så sant heter i ordspråket: En hund vänder om till sina spyor, och ett rentvättat svin vältrar sig i smutsen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.3'>
        <verse osisID='2Pet.3.1'>Detta är redan det andra brevet som jag skriver till er, mina älskade. I båda har jag genom mina påminnelser velat väcka ert rena sinne,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.2'>så att ni tänker på vad som har blivit förutsagt av de heliga profeterna och på budskapet från Herren och Frälsaren som ni hört era apostlar förkunna.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.3'>Framför allt skall ni veta, att i de sista dagarna kommer det människor som drivs av sina begär och som förtalar och hånar er</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.4'>och frågar: "Hur går det med löftet om hans återkomst? Ända sedan våra fäder dog förblir ju allting precis som det har varit från världens begynnelse."</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.5'>De som påstår detta bortser från att det för länge sedan fanns himlar och en jord som uppstod ur vatten och genom vatten, i kraft av Guds ord.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.6'>I vatten och i kraft av Guds ord dränktes den dåtida världen och gick under.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.7'>Men de himlar och den jord som nu finns har i kraft av samma ord blivit sparade åt eld och förvaras till den dag då de ogudaktiga skall dömas och bli fördömda. </verse>
        <verse osisID='2Pet.3.8'>Men glöm inte detta, mina älskade, att en dag för Herren är som tusen år och tusen år som en dag.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.9'>Herren dröjer inte med att uppfylla sitt löfte, så som en del menar. Nej, han har tålamod med er, eftersom han inte vill att någon skall gå förlorad utan att alla skall få tid att omvända sig.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.10'>Men Herrens dag kommer som en tjuv, och då skall himlarna försvinna under våldsamt dån och himlakroppar upplösas av hetta och jorden och de verk som är på den inte mer finnas till.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.11'>Då nu allt detta går mot sin upplösning, hur heligt och gudfruktigt skall ni då inte leva,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.12'>medan ni väntar på Guds dag och påskyndar dess ankomst - den dag som får himlar att upplösas i eld och himlakroppar att smälta av hetta.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.13'>Men nya himlar och en ny jord där rättfärdighet bor, väntar vi på efter hans löfte.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.14'>Därför, mina älskade, eftersom ni väntar på detta, gör allt ni kan för att leva i frid, rena och oförvitliga inför honom</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.15'>och räkna med att vår Herres tålamod tjänar till er frälsning. Så har också vår älskade broder Paulus skrivit till er enligt den vishet som han fått,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.16'>och så gör han i alla sina brev, när han talar om detta. I dessa brev finns en del som är svårt att förstå och som okunniga och obefästa människor förvränger till sitt eget fördärv - något som också sker med de övriga Skrifterna. </verse>
        <verse osisID='2Pet.3.17'>Därför, mina älskade, då ni redan vet detta, var på er vakt, så att ni inte dras med i de laglösas villfarelse och förlorar ert fäste.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.18'>Väx i stället till i nåd och kunskap om vår Herre och Frälsare Jesus Kristus. Hans är äran nu och till evighetens dag, amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>