<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SweFolk1998'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SweFolk1998'>
        <title>Svenska Folkbibeln (1998)</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-08-01</date>
        <description>&lt;a href="http://www.folkbibeln.com/"&gt;Svenska Folkbibeln&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SweFolk1998</identifier>
        <source>Stiftelsen Svenska Folkbibeln</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright (C) 1996, 1998 Stiftelsen Svenska Folkbibeln</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Eccl' type='book'>
      <chapter osisID='Eccl.1'>
        <verse osisID='Eccl.1.1'>Ord av Predikaren, son till David, kung i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.2'>Förgänglighet och åter förgänglighet! säger Predikaren.Förgänglighet och åter förgänglighet! Allt är förgängligt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.3'>Vad vinner en människa med all sin möda,som hon gör sig under solen?</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.4'>Släkten kommer, släkten går,men jorden står evigt kvar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.5'>Solen går upp och solen går neroch skyndar sedan åter till den platsdär den går upp.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.6'>Vinden far mot söderoch vänder sig mot norr.Den vänder sig ständigt på sin färd framoch börjar sitt kretslopp på nytt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.7'>Floderna rinner alla ut i havet,och ändå blir havet aldrig fullt.Dit floderna runnit förut,rinner de åter.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.8'>Allting är fullt av möda,människan kan inte beskriva det.Ögat blir inte mätt av att se,örat blir inte fullt av att höra.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.9'>Det som blivit gjort,kommer att göras igen,och det som hänt,kommer att hända igen.Det finns inget nytt under solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.10'>Finns det något om vilket man säger: "Se, detta är nytt", så har det redan funnits i gamla tider som varit före oss.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.11'>Ingen minns längre det som har skett förut. Inte heller skall det som sker härefter bli ihågkommet av dem som kommer sedan.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.12'>Jag, Predikaren, var kung över Israel i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.13'>Jag inriktade mitt hjärta på att genom vishet begrunda och utforska allt som sker under himlen. Det är en usel möda som Gud har gett människors barn att plåga sig med.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.14'>Jag såg allt som görs under solen, och se, allt är förgängligt och ett jagande efter vind.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.15'>"Det som är krokigt kan inte bli rakt,och det som saknas kan inte räknas."</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.16'>Jag sade i mitt hjärta: "Se, jag har en hög ställning och är visare än alla de som varit före mig i Jerusalem. Mycken vishet och kunskap har mitt hjärta sett."</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.17'>Men när jag inriktade mitt hjärta på att lära känna visheten och förstå oförnuft och dårskap, då insåg jag att också detta var ett jagande efter vind.</verse>
        <verse osisID='Eccl.1.18'>Ty med stor vishet följer stor oro,ökad kunskap ger ökad smärta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.2'>
        <verse osisID='Eccl.2.1'>Jag sade i mitt hjärta: "Nåväl, jag vill låta dig pröva glädjen. Gör dig nu goda dagar." Men se, också detta var förgängligt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.2'>Jag sade om skrattet: "Det är dårskap",och om glädjen: "Vad tjänar den till?"</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.3'>Jag tänkte att jag skulle stärka min kropp med vin, medan jag gav akt på vishet, och hålla mig till dårskap, till dess att jag såg vad som var bäst för människors barn att göra under himlen de dagar de lever.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.4'>Jag uträttade stora ting: Jag byggde hus åt mig, jag planterade vingårdar åt mig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.5'>Jag anlade trädgårdar och parker åt mig och planterade där alla slags fruktträd.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.6'>Jag anlade vattendammar åt mig för att med dem vattna den skog av träd som växte upp.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.7'>Jag köpte slavar och slavinnor och hade tjänare som fötts i mitt hus. Jag ägde mer boskap, nötkreatur och får än någon före mig i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.8'>Jag samlade också silver och guld och skatter från kungar och länder. Jag skaffade mig sångare och sångerskor och det som är mannens lust: en kvinna, ja, kvinnor.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.9'>Jag blev stor, ja, större än alla som före mig varit i Jerusalem. Min vishet förblev också hos mig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.10'>Allt som mina ögon begärde gav jag dem och jag unnade mig all glädje. Ty mitt hjärta hade glädje av all min möda, och detta var lönen för all min möda. </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.11'>Men när jag såg på allt som mina händer hade gjort och på den möda jag hade lagt ner, se, då var allt förgängligt och ett jagande efter vind. Det finns ingenting att vinna under solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.12'>Sedan vände jag mig för att se på visheten och oförnuftet och dårskapen. Ty vad kan den människa göra som kommer efter kungen? Bara det som man redan förut har gjort.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.13'>Jag insåg då att visheten har samma företräde framför dårskapen som ljuset framför mörkret:</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.14'>Den vise har ögon i sitt huvud, medan dåren vandrar i mörker. Men jag märkte att samma öde drabbar dem båda.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.15'>Då sade jag i mitt hjärta: Som det går dåren, så skall det gå mig. Vilken nytta har jag då haft av all min vishet? Jag sade i mitt hjärta: Också detta är förgängligt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.16'>Ty varken den vise eller dåren minns man för evigt. I kommande dagar skall båda vara glömda. Hur dör den vise? Som dåren!</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.17'>Jag hatade livet, ty ont tycktes mig det verk som görs under solen. Allt är ju förgängligt och ett jagande efter vind.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.18'>Jag hatade all min möda under solen. Åt den som kommer efter mig måste jag ju lämna vad jag gjort.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.19'>Och vem vet om han är en vis man eller en dåre. Ändå skall han få råda över allt det som jag med möda och vishet förvärvat under solen. Också detta är förgänglighet. </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.20'>Jag började förtvivla i mitt hjärta över all den möda som jag gjort mig under solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.21'>Ty om en människa har arbetat med vishet och kunskap och skicklighet, så måste hon ändå lämna sin del åt någon annan som inte haft någon möda med den. Också detta är förgängligt och ett stort elände.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.22'>Vad har då människan för all sin möda och sitt hjärtas önskan och allt sitt slit under solen?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.23'>Ty alla hennes dagar är fyllda av plågor och bekymmer. Inte ens natten ger hennes hjärta ro. Också detta är fåfänglighet. </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.24'>Det finns inget bättre för en människa än att hon kan äta och dricka och göra sig goda dagar under sin möda. Jag förstod att också detta kommer från Guds hand.</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.25'>Ty vem kan äta och vem kan njuta oberoende av honom?</verse>
        <verse osisID='Eccl.2.26'>Åt den människa som är god i hans ögon ger han vishet och kunskap och glädje. Men åt syndaren ger han besväret att samla in och lägga på hög för att det skall ges åt den som är god i Guds ögon. Också detta är fåfänglighet och ett jagande efter vind.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.3'>
        <verse osisID='Eccl.3.1'>Allt har sin tid,allt som sker under himlenhar sin stund.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.2'>Födas har sin tidoch dö har sin tid,plantera har sin tidoch rycka upp det som planterats har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.3'>Dräpa har sin tid,och hela har sin tid.Bryta ner har sin tid,och bygga upp har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.4'>Gråta har sin tid,och le har sin tid.Sörja har sin tid,och dansa har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.5'>Kasta bort stenar har sin tid,och samla ihop stenar har sin tid.Ta i famn har sin tidoch avhålla sig från famntag har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.6'>Söka upp har sin tid,och tappa bort har sin tid.Förvara har sin tid,och kasta bort har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.7'>Riva sönder har sin tid,och sy ihop har sin tid.Tiga har sin tid,och tala har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.8'>Älska har sin tid,och hata har sin tid.Krig har sin tid,och fred har sin tid.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.9'>Vad vinner då den som arbetar med sitt slit?</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.10'>Jag såg den möda Gud har gett människors barn att sträva med.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.11'>Allt har han gjort skönt i sin tid. Också evigheten har han lagt i människornas hjärtan. Ändå kan de inte förstå Guds verk, från begynnelsen till änden.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.12'>Jag insåg att det inte finns något bättre för dem än att vara glada och göra gott så länge de lever.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.13'>Och när en människa äter och dricker och finner glädje i sin möda, då är det en Guds gåva.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.14'>Jag insåg att allt det Gud gör består för evigt. Till det kan inget läggas, och från det kan inget dras. Så har Gud gjort för att man skall frukta honom.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.15'>Det som är, fanns redan förut. Det som kommer att ske, skedde också tidigare. Gud kallar på det förflutna.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.16'>Vidare såg jag under solen: På domarsätet rådde ogudaktighet, på rättfärdighetens plats den ogudaktige.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.17'>Då tänkte jag: Både den rättfärdige och den ogudaktige skall Gud döma. Det finns en tid för allt som sker och allt som görs.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.18'>Jag tänkte: För människornas skull sker detta, för att Gud skall pröva dem och för att de skall se att de i sig själva är som djuren.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.19'>Ty det går människors barn som det går djuren, det går dem alla lika. Den enes död är som den andres. Alla har de samma livsande. Ja, människorna har inget att komma med framför djuren. Allt är förgängligt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.20'>Alla går till en och samma plats. Alla har blivit till av stoft, alla vänder åter till stoft.</verse>
        <verse osisID='Eccl.3.21'>Vem vet om människornas ande stiger uppåt eller om djurens ande far ner under jorden? </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.22'>Jag såg att inget är bättre för människan än att hon gläder sig i sin gärning, ty det är hennes del. Vem kan föra henne tillbaka, så att hon får se det som skall ske efter henne?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.4'>
        <verse osisID='Eccl.4.1'>Vidare såg jag de våldsdåd som begås under solen. Jag såg tårarna hos de förtryckta, och ingen tröstade dem. Från förtryckarnas hand utgick våld, och ingen tröstade dem.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.2'>Då prisade jag de döda, som redan dött, lyckligare än de levande, som ännu levde.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.3'>Men lyckligare än de båda prisade jag den som ännu ej blivit till, den som ej sett det onda som görs under solen. </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.4'>Jag såg att all möda och framgång i arbetet beror på den enes avund mot den andre. Också detta är fåfänglighet och ett jagande efter vind.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.5'>Dåren lägger händerna i kors och förtär sig själv.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.6'>Bättre en handfull ro än båda händerna fulla med möda och ett jagande efter vind. </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.7'>Ännu mer av förgänglighet såg jag under solen:</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.8'>En man kan stå helt ensam och inte ha någon vid sin sida, varken son eller bror. Ändå är det inget slut på allt hans slit, och hans ögon blir inte mätta på rikedom. För vem mödar jag mig då och nekar mig själv allt gott? Också detta är fåfänglighet och en usel möda. </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.9'>Bättre två än en, ty de får god lön för sin strävan.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.10'>Om de faller, kan den ene resa upp den andre. Men ve den ensamme! Om han faller, finns det inte någon som kan resa upp honom.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.11'>Likaså, om två sover tillsammans håller de värmen, men hur skall den ensamme hålla sig varm?</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.12'>Där den ensamme blir övervunnen, kan två stå emot. Och en tredubbelt tvinnad tråd brister inte så lätt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.13'>Bättre en yngling som är fattig och vis, än en kung som är gammal och dåraktig, och som inte förstår att låta varna sig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.14'>Ty från fångarnas hus gick han ut för att bli kung, fastän han var född fattig i sitt rike.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.15'>Jag såg alla som levde och rörde sig under solen tillsammans med denne yngling som skulle ta den andres plats.</verse>
        <verse osisID='Eccl.4.16'>Det var ingen ände på allt folket, på alla dem han gick i spetsen för. Och ändå, de som kommer efter kan inte glädja sig över honom. Också detta är förgänglighet och ett jagande efter vind.  Bevara din fot, när du går till Guds hus. Att komma dit för att höra är bättre än dårarnas offer. Ty de vet inte att de gör det som är ont.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.5'>
        <verse osisID='Eccl.5.1'>Var inte för snar med din mun och låt inte ditt hjärta förhasta sig med att uttala något ord inför Gud. Ty Gud är i himlen och du är på jorden. Låt därför dina ord vara få.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.2'>Ty av mycket arbete kommer drömmar och av många ord dåraktigt tal.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.3'>Dröj inte att infria det löfte du har gett åt Gud, ty han har inte behag till dårar. Håll vad du lovar!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.4'>Det är bättre att du inte lovar något än att du lovar och inte håller det.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.5'>Låt inte din mun vara orsak till att din kropp syndar och säg inte inför sändebudet att löftet var förhastat. Vill du att Gud skall bli vred för dina ords skull och förstöra dina händers verk?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.6'>Ty där drömmarna är många följer mycket fåfänglighet och många ord. Men frukta du Gud!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.7'>Om du ser att den fattige förtrycks och att rätt och rättfärdighet i landet kränks, så bli inte förvånad över detta, ty hög vakar över hög och andra höga över dem båda.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.8'>Under allt detta är det en förmån för ett land att ha en kung som ser till att marken brukas. </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.9'>Den som älskar pengar blir inte mätt på pengar, och den som älskar rikedom får aldrig nog. Också detta är fåfänglighet.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.10'>När ägodelarna förökas är det många som äter av dem. Vilken nytta har ägaren av dem utom att hans ögon får se dem?</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.11'>Ljuv är arbetarens sömn, han må ha litet eller mycket att äta. Men den rikes överflöd ger honom ingen ro att sova. </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.12'>Ett svårt elände har jag sett under solen: hopsparad rikedom som blir sin ägare till skada.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.13'>Går denna rikedom förlorad genom någon olycka och ägaren har en son, får denne ingenting.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.14'>Som han kom ut ur moderlivet, lika naken måste han gå bort igen. För sitt slit får han inget att ta med sig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.15'>Också detta är ett svårt elände. Han skall gå bort som han kom. Vad vinner han som mödar sig för vinden!</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.16'>Ja, alla dagar lever han i mörker med mycken oro, sjukdom och besvikelse. </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.17'>Se, detta är vad jag har insett: Det är gott och skönt att människan äter och dricker och gör sig goda dagar mitt i sin möda, när hon strävar under solen, de levnadsdagar som Gud ger henne. Ty detta är hennes del.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.18'>Om Gud ger rikedom och skatter åt någon och dessutom förmåga att njuta av det och ta ut sin del och finna glädje i sin möda, då är det en Guds gåva.</verse>
        <verse osisID='Eccl.5.19'>Ty han tänker knappt på sina levnadsdagar eftersom Gud ger honom glädje i hjärtat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.6'>
        <verse osisID='Eccl.6.1'>Jag har under solen sett ett elände som vilar tungt på människorna:</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.2'>Det är när Gud har gett rikedom, skatter och ära åt någon så att han inte saknar något av allt han önskar sig, och Gud sedan inte ger honom möjlighet att själv njuta av det, utan låter en främling göra det. Detta är förgänglighet och en svår plåga. </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.3'>Om en man får hundra barn och lever i många år, ja, hur många hans dagar än blir, men han inte får njuta av det goda, och om han dessutom inte får någon begravning, då säger jag: Ett dödfött foster har det bättre än han.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.4'>Ty till förgänglighet har det kommit, i mörker går det bort, och mörkret döljer dess namn.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.5'>Det fick inte se eller känna solen. Det har mer vila än den andre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.6'>Ja, även om han levde i två gånger tusen år utan att se något gott - går inte alla ändå till en och samma plats?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.7'>All människans möda är för hennes mun. Ändå blir själen inte mättad. </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.8'>Vilket företräde har den vise framför dåren? Vad hjälper det den fattige, om han förstår att uppföra sig inför de levande?</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.9'>Bättre att njuta av det man har för ögonen än att tråna efter annat. Också detta är fåfänglighet och ett jagande efter vind. </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.10'>Det som finns har redan tidigare ett namn, och vad människan är, är redan känt. Hon kan inte gå till rätta med den som är mäktigare än hon själv.</verse>
        <verse osisID='Eccl.6.11'>Ty ju fler ord, desto större fåfänglighet. Vad vinner man på det?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.7'>
        <verse osisID='Eccl.7.1'>Ty vem vet vad som är gott för en människa i livet, under de dagar hennes förgängliga liv varar, vilka hon lever som en skugga? Och vem kan säga en människa vad som efter henne kommer att ske under solen?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.2'>Bättre ett gott namnän god salva,och bättre dödens dag än födelsens dag.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.3'>Bättre gå till sorgehus än till gästabudshus.Ty det är slutet för alla människoroch den som lever bör ta det till hjärtat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.4'>Bättre sorg än skratt,av plågat ansikte mår hjärtat väl.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.5'>De visas hjärtan är i sorgens hus,dårarnas hjärtan i glädjens hus.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.6'>Bättre höra klander av en vis manän höra dårars sång.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.7'>Ty som sprakandet av törne under grytan,så är dårens skratt.Också detta är fåfänglighet.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.8'>Orätt vinning gör den vise till en dåre,mutor fördärvar hjärtat.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.9'>Bättre slutet på en sak än dess början,bättre tålmodig än högmodig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.10'>Var inte snar till vrede,ty vrede bor i dårars bröst.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.11'>Fråga inte: Hur kommer det sigatt det var bättre förr?Det är inte av vishet du frågar så.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.12'>En god sak är vishet tillsammans med arvegods,en förmån för dem som ser solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.13'>Ty vishetens beskydd är som penningens beskydd.Men kunskapens företrädeär att visheten ger liv åt den som har den.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.14'>Se på Guds verk:Vem kan göra rakt det han har gjort krokigt?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.15'>Var alltså vid gott mod under den goda dagenoch besinna under den onda dagen,att den ena såväl som den andra har Gud gjortför att människan inte skall kunna utforskadet som kommer efter henne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.16'>Allt har jag sett under mina förgängliga dagar:Den rättfärdige går under i sin rättfärdighet,den ogudaktige lever länge i sin ondska.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.17'>Var inte alltför rättfärdigoch var inte alltför vis.Varför skulle du förstöra dig själv?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.18'>Var inte alltför ogudaktigoch var inte dåraktig.Varför skulle du dö innan din tid kommer?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.19'>Det är bäst att du håller fast vid det enautan att ändå släppa det andra,ty den som fruktar Gudfinner en väg ut ur allt detta.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.20'>Visheten gör den vise starkareän tio mäktiga i staden.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.21'>Ty det finns ingen rättfärdig människa på jordensom gör gott och aldrig syndar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.22'>Fäst dig inte vid allt vad människor säger,så hör du inte att din tjänare förbannar dig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.23'>Ditt hjärta vet ju att du själv många gånger har förbannat andra.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.24'>Allt detta har jag prövat genom vishet.Jag sade: "Jag vill bli vis."Men visheten var fjärran från mig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.25'>Det som är långt bortaoch mycket djuptvem finner det?</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.26'>Och jag vände mitt hjärta till att lära känna,utforska och söka vishet och sammanhang.Jag ville förstå att ogudaktighet är dårskapoch dåraktigheten galenskap.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.27'>Och jag fann:Bittrare än döden är den kvinnavars hjärta är som snaror och nät,vars händer är som bojor.Den som är god inför Gud undgår henne,men syndaren fångas av henne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.28'>Se, detta fann jag, säger Predikaren,när jag lade det ena till det andraför att få sammanhang,</verse>
        <verse osisID='Eccl.7.29'>något som min själ ännu söker men inte funnit.En enda man bland tusen har jag funnit,men en kvinna bland alla dessa har jag ej funnit.Se, endast detta har jag funnitatt Gud skapade människorna rättsinniga.Men sedan har de tänkt ut många onda planer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.8'>
        <verse osisID='Eccl.8.1'>Vem är lik den vise,och vem kan förklarasaker och ting?Visheten gör människans ansikte ljust,det stränga i hennes uppsyn förvandlas.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.2'>Jag säger: Akta på kungens ordför den eds skull som du har svurit vid Gud.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.3'>Var inte snar att överge honom,framhärda inte i något ont.Han gör allt vad han vill.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.4'>Ty en kungs ord är mäktigt,och vem kan säga till honom: "Vad gör du?"</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.5'>Den som håller budetvill inte veta av något ont.Den vises hjärta känner tid och dom.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.6'>För allting finns en tid och en dom,och en människas ondska vilar tungt på henne.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.7'>Hon vet ju inte vad som kommer att ske,och vem kan säga henne hur det kommer att gå?</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.8'>Ingen människa har makt över anden, så att hon kan hålla anden kvar,och ingen har makt över dödens dag.I krig kommer ingen undan,och ondska kan inte rädda den ogudaktige.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.9'>Allt detta såg jag, när jag gav akt på allt det som sker under solen, i en tid när människa har makt över människa till hennes olycka.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.10'>Jag såg också de ogudaktiga bli begravda och gå till vila, medan de som gjort det rätta måste dra bort från den heliga platsen och blev glömda i staden. Också detta är förgänglighet. </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.11'>Därför att domen inte genast fälls över det onda, styrks människors barn att göra det som är ont.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.12'>Men även om syndaren hundra gånger gör det som är ont och lever länge, så vet jag ändå: Det går väl för de gudfruktiga - de fruktar ju Gud -</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.13'>men illa för den orättfärdige. Hans levnad förlängs inte som skuggan - han fruktar ju inte Gud.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.14'>Fåfänglighet är detta som sker på jorden, att det kan gå de rättfärdiga som om de hade gjort ogudaktiga gärningar, och att det kan gå de ogudaktiga som om de hade gjort rättfärdiga gärningar. Jag sade: Också detta är fåfänglighet. </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.15'>Jag prisar glädjen, ty det finns inget bättre för människan under solen än att hon äter och dricker och är glad. Det är vad som följer henne i hennes möda de livsdagar Gud ger henne under solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.16'>När jag alltså inriktade mitt hjärta på att förstå visheten och såg den verksamhet som försiggår på jorden - varken dag eller natt unnar man sig sömn -</verse>
        <verse osisID='Eccl.8.17'>då insåg jag att alla Guds verk är sådana att människan inte förmår fatta vad som sker under solen. Ty hur mycket människan än bemödar sig med att utforska det, förstår hon det ändå inte. Även om den vise säger sig förstå det, kan han ändå inte fatta det.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.9'>
        <verse osisID='Eccl.9.1'>Allt detta har jag grubblat på och jag har prövat allt detta: Att de rättfärdiga och visa och deras gärningar är i Guds hand. Kärlek eller hat - ingen människa vet vad som ligger framför henne</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.2'>Allt händer lika för alla, för den rättfärdige och den ogudaktige, för den gode, den rene och den orene, för den som offrar och den som inte offrar. Det går den gode som det går syndaren, den som svär en ed på samma sätt som den som är rädd för att svära.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.3'>Detta är det onda i allt som händer under solen, att det går alla lika. Därför är också människornas hjärtan fulla av ondska, och oförnuft bor i dem så länge de lever, och sedan måste de ner bland de döda.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.4'>För den som blir utvald att höra till de levandes skara finns hopp, ty bättre är en levande hund än ett dött lejon.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.5'>De som lever vet att de måste dö, men de döda vet ingenting och de får ingen lön mer, ty minnet av dem är glömt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.6'>Deras kärlek, deras hat och deras avund finns inte mer. Aldrig någonsin mer får de ta del i vad som sker under solen. </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.7'>Ät därför ditt bröd med glädje och drick ditt vin med glatt hjärta. Gud är redan nöjd med det du gör.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.8'>Låt dina kläder alltid vara vita och låt olja aldrig fattas på ditt huvud.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.9'>Njut livet med en hustru som du älskar, alla dagar i ditt förgängliga liv, det som Gud ger dig under solen, ja, under alla dina förgängliga dagar. Ty detta är din lott i livet och under den möda som du gör dig under solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.10'>Allt vad din hand kan göra, gör det med kraft. Ty i graven dit du går kan man inte verka eller tänka, och där finns ingen kunskap eller vishet. </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.11'>Vidare såg jag under solen: Det är inte de snabba som vinner loppet, och inte hjältarna striden. Inte heller får de visa alltid bröd, de kloka rikedom och de kunniga uppskattning. De är alla beroende av tid och tillfälle.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.12'>Människan känner inte heller sin tid. Som fiskarna fångas i olycksnätet eller fåglarna fastnar i snaran, så snärjs också människors barn i olyckans tid, när ofärd plötsligt kommer över dem. </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.13'>Också detta såg jag under solen, en visdom som syntes mig stor:</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.14'>Det fanns en liten stad med få invånare. Mot den kom en stor kung som belägrade den och byggde stora befästningsverk mot den.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.15'>Där inne fanns en fattig men vis man som räddade staden genom sin vishet. Men ingen kom ihåg denne fattige man.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.16'>Då sade jag: "Vishet är bättre än styrka", men den fattiges vishet blir föraktad, och ingen lyssnar till det han säger.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.17'>De visas ord som hörs i stillhetär bättre än ropet från en härskare bland dårar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.9.18'>Vishet är bättre än vapen,men en enda som syndarfördärvar mycket gott.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.10'>
        <verse osisID='Eccl.10.1'>Döda flugor kommerparfymerarens oljaatt stinka och jäsa.Så uppväger liten dårskap både vishet och ära.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.2'>Den vise har sitt hjärta åt höger,men dåren har sitt hjärta åt vänster.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.3'>På alla sina vägar är dåren utan förståndoch han säger till alla att han är en dåre.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.4'>Om en furste blir vred på dig,så lämna inte din plats,ty saktmod förhindrar stora synder.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.5'>Det finns ett ont som jag har sett under solen,ett misstag som kommer från den som har makten:</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.6'>Att dårskap sätts på höga posteroch framstående män på obemärkt plats.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.7'>Jag har sett slavar till hästoch furstar till fots som slavar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.8'>Den som gräver en grop faller själv därioch den som river en mur blir stungen av en orm.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.9'>Den som vältrar bort sten blir skadad av sten,och den som klyver ved blir skadad av trä.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.10'>Den som inte slipar eggen, när järnet blir slött,måste bruka mer kraft.Men vishet leder till framgång.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.11'>Om ormen stinger innan den blivit tjusad,har ormtjusaren ingen nytta av sin konst.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.12'>Ord från den vises mun är välgörande,men dåren förtärs av sina egna läppar.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.13'>Början på hans tal är dårskapoch slutet svår galenskap.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.14'>Dåren är rik på ord,men ingen människa vet vad som skall ske.Vem kan säga en människa vad som kommer efter henne?</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.15'>Dårarnas möda tröttar ut dem.Inte ens till staden hittar de vägen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.16'>Ve dig, du land, där kungen är ett barnoch där furstarna festar redan på morgonen!</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.17'>Väl dig, du land, där kungen är son till ädlingar,där furstarna håller måltid vid rätt tidför att få styrka och inte för att bli druckna.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.18'>Av lättja förfaller husets bjälkar,och av försumlighet regnar det in genom taket.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.19'>Man ordnar fest för att roa sig,och vinet ger glädje åt livet,och pengar kan ge allt detta.</verse>
        <verse osisID='Eccl.10.20'>Inte ens i din tanke skall du förbanna en kung,och inte ens i ditt sovrum skall du förbanna den rike,ty himlens fåglar bär fram ditt tal,och de bevingade för vidare vad du har sagt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.11'>
        <verse osisID='Eccl.11.1'>Sänd ditt bröd över vattnet,ty med tiden får du dettillbaka.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.2'>Dela det du har i sju delar, ja, åtta,ty du vet inte vilken olycka som kan drabba landet.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.3'>När molnen är fulla, tömmer de sitt regn över jorden,och om ett träd faller omkull,mot söder eller norr,så ligger det på den plats där det har fallit.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.4'>Den som spejar efter vind får aldrig så,den som skådar efter moln får ingenting skörda.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.5'>Liksom du inte vet vart vinden fareller hur benen bildas i moderlivet,så förstår du ej heller Guds verk,hans som gör alltsammans.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.6'>Så din säd om morgonenoch låt inte din hand vila om kvällen,ty du vet inte vilket som lyckas bäst, det ena eller det andra,eller om båda är lika bra.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.7'>Ljuset är ljuvligtoch det är gott för ögonenatt se solen.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.8'>Om en människas år blir många,må hon glädja sig under dem allaoch komma ihåg att det blir många mörka dagar.Allt som kommer är förgängligt.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.9'>Gläd dig, du yngling, i din ungdom,låt ditt hjärta glädjas i din ungdoms dagar.Vandra ditt hjärtas vägar,följ det dina ögon ser.Men vet att för allt dettakommer Gud att döma dig.</verse>
        <verse osisID='Eccl.11.10'>Låt sorgen vika ur ditt hjärtaoch håll det onda borta från din kropp.Ty ungdomstiden, livets blomstringstid, är förgänglig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.12'>
        <verse osisID='Eccl.12.1'>Tänk på din Skaparei din ungdoms dagar,innan de onda dagarna kommeroch de år då du skall säga:"De ger mig ingen glädje";</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.2'>ja, innan de förmörkas,solen och ljuset, månen och stjärnorna,och innan molnen vänder åter efter regnet;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.3'>då väktarna i huset darraroch de starka männen sviker;då malerskorna har upphört att mala,eftersom de har blivit så fåoch då spejarna har det mörkt i sina gluggar;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.4'>då båda dörrarna mot gatan stängs till,och ljudet från kvarnen försvagas;då man vaknar av fågelsångoch sångens alla döttrar sänker rösten;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.5'>då man är rädd för var backeoch vägen är full av skräck;då mandelträdet blommar,gräshoppan släpar sig framoch kaprisknoppen blir utan kraft;då människan går till sin eviga boningoch gråtarna går omkring på gatan;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.6'>innan silvertråden bristeroch den gyllene skålen slås sönder,innan krukan vid källan krossasoch brunnshjulet slås itu vid brunnen;</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.7'>då stoftet vänder åter till den jord det kommit ifrånoch anden vänder åter till Gud som gav den.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.8'>Förgänglighet och åter förgänglighet! säger Predikaren.Allt är förgängligt!</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.9'>För övrigt skall sägas att Predikaren var en vis man, som ständigt undervisade folket. Han övervägde, undersökte och författade många ordspråk.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.10'>Predikaren sökte finna de rätta orden och rätt uppteckna sanningens ord.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.11'>De visas ord är uddar,som indrivna spikar är deras tänkespråk.De är gåvor från en och samma Herde.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.12'>För övrigt, min son, låt varna dig!Det finns ingen ände på det myckna bokskrivandet,och mycket studerande gör kroppen trött.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.13'>Detta är slutsatsen, när allt blivit hört:Frukta Gud och håll hans bud,det hör alla människor till.</verse>
        <verse osisID='Eccl.12.14'>Ty Gud skall föra alla gärningar fram i domen,med allt som är fördolt,vare sig det är gott eller ont.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>