<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SweFolk1998'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SweFolk1998'>
        <title>Svenska Folkbibeln (1998)</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-08-01</date>
        <description>&lt;a href="http://www.folkbibeln.com/"&gt;Svenska Folkbibeln&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SweFolk1998</identifier>
        <source>Stiftelsen Svenska Folkbibeln</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright (C) 1996, 1998 Stiftelsen Svenska Folkbibeln</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Eph' type='book'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>Från Paulus, genom Guds vilja Kristi Jesu apostel, till de heliga som bor i Efesus och som tror på Kristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>Nåd vare med er och frid från Gud, vår Fader, och Herren Jesus Kristus.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>Välsignad är vår Herre Jesu Kristi Gud och Fader, som i Kristus har välsignat oss med all den himmelska världens andliga välsignelse,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>liksom han innan världens grund blev lagd har utvalt oss i honom för att vi skulle vara heliga och fläckfria inför honom.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>I sin kärlek har han genom Jesus Kristus förutbestämt att vi skulle tas upp som hans barn, enligt sin vilja och sitt beslut,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>för att den härliga nåd som han har skänkt oss i den Älskade skall prisas.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'>I honom är vi friköpta genom hans blod och har förlåtelse för våra synder på grund av den rika nåd</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>som han har låtit flöda över oss, med all vishet och insikt.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>Han har låtit oss få veta sin viljas hemlighet, enligt det beslut som han hade fattat i Kristus,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>den plan som skulle genomföras när tiden var fullbordad: att i Kristus sammanfatta allt i himlen och på jorden.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>I honom har vi också fått vårt arv, förutbestämda till det av honom som utför allt efter sin vilja och sitt beslut,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>för att vi som har vårt hopp i Kristus skall prisa hans härlighet och ära.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>I honom har också ni, sedan ni hört det sanna budskapet, evangeliet om er frälsning, ja, i honom har också ni, sedan ni kommit till tro, tagit emot den utlovade helige Ande som ett sigill.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>Anden är en handpenning på vårt arv, att hans eget folk skall förlossas, för att hans härlighet skall prisas.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'>Sedan jag hört om er tro i Herren Jesus och er kärlek till alla de heliga,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>upphör jag inte att tacka Gud för er när jag nämner er i mina böner.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>Jag ber att vår Herre Jesu Kristi Gud, härlighetens Fader, skall ge er vishetens och uppenbarelsens Ande, så att ni får en rätt kunskap om honom.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'>Jag ber att era hjärtan skall upplysas, så att ni förstår vilket hopp han har kallat er till och hur rikt på härlighet hans arv är bland de heliga,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'>och hur oerhört stor hans makt är i oss som tror, därför att hans väldiga kraft är verksam.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>Med denna kraft verkade han i Kristus, när han uppväckte honom från de döda och satte honom på sin högra sida i himlen,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>över alla furstar och väldigheter, makter och herradömen, ja, över alla namn som kan nämnas inte bara i denna tidsålder utan också i den kommande.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>Allt lade han under hans fötter,  och honom som är huvud över allting gav han åt församlingen,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>som är hans kropp, fullheten av honom som uppfyller allt i alla.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'>Också er har Gud gjort levande, ni som var döda genom era överträdelser och synder.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'>Tidigare levde ni i dem på den här världens vis och följde härskaren över luftens välde, den ande som nu är verksam i olydnadens söner.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>Bland dem var vi alla en gång, när vi följde våra syndiga begär och gjorde vad köttet och sinnet ville. Av naturen var vi vredens barn, vi liksom de andra. </verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'>Men Gud som är rik på barmhärtighet har älskat oss med så stor kärlek,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>också när vi ännu var döda genom våra överträdelser, att han har gjort oss levande tillsammans med Kristus. Av nåd är ni frälsta.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>Ja, han har uppväckt oss med honom och satt oss med honom i den himmelska världen, i Kristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>för att i kommande tider visa sin överväldigande rika nåd genom godhet mot oss i Kristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>Ty av nåden är ni frälsta genom tron, inte av er själva, Guds gåva är det,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>inte på grund av gärningar, för att ingen skall berömma sig.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>Ty hans verk är vi, skapade i Kristus Jesus till goda gärningar, som Gud har förberett, så att vi skall vandra i dem.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>Kom därför ihåg hur det var tidigare: ni var hedningar och kallades oomskurna av dem som kallar sig omskurna, med den omskärelse som utförs på kroppen med människohand.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>Ni var på den tiden utan Kristus, utestängda från medborgarskapet i Israel och hade ingen del i förbunden med deras löfte. Ni levde utan hopp och utan Gud i världen.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>Men nu har ni, som är i Kristus Jesus och som en gång var långt borta, kommit nära genom Kristi blod.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'>Ty han är vår frid, han som gjorde de två till ett och rev ner skiljemuren.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'>Detta skedde när han i sitt kött tog bort fiendskapen, lagen med dess bud och stadgar, för att av de båda i sig skapa en enda ny människa och så skapa frid.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>Så skulle han i en enda kropp försona de båda med Gud genom korset, sedan han där hade dödat fiendskapen.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>Han har kommit och predikat frid för er som var långt borta och frid för dem som var nära.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>Ty genom honom har vi båda i en och samme Ande tillträde till Fadern.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>Alltså är ni inte längre gäster och främlingar utan medborgare tillsammans med de heliga och tillhör Guds familj.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>Ni är uppbyggda på apostlarnas och profeternas grund, där hörnstenen är Kristus Jesus själv.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>Genom honom fogas hela byggnaden samman och växer upp till ett heligt tempel i Herren.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>I honom blir också ni uppbyggda till en Guds boning genom Anden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>Därför böjer jag, Paulus, mina knän, jag som är Kristi Jesu fånge för er skull, ni hedningar.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>Ni har ju hört om det uppdrag som Gud i sin nåd gav mig med tanke på er,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>hur jag genom en uppenbarelse lärde känna hemligheten så som jag redan i korthet har skrivit.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>När ni läser detta, kan ni förstå vilken insikt jag har i Kristi hemlighet.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'>I tidigare släktled har den inte avslöjats för människor så som den nu genom Anden har uppenbarats för hans heliga apostlar och profeter.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'>Den innebär att hedningarna i Kristus Jesus och genom hans evangelium är våra medarvingar och tillhör samma kropp som vi och har del i samma löfte.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>Och detta evangelium har jag blivit satt till att tjäna i kraft av den gåva och nåd som Gud har gett mig genom sin mäktiga kraft. </verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'>Jag, den ringaste av alla heliga, har fått denna nåd att bland hedningarna predika evangeliet om Kristi outgrundliga rikedom</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>och att upplysa alla om hur den hemlighet förvaltas, som från evighet har varit dold i Gud, alltings Skapare.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>Så skulle Guds vishet i sin mångfald nu genom församlingen göras känd för härskarna och väldigheterna i den himmelska världen.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>Detta var det eviga beslut som han utförde i Kristus Jesus, vår Herre.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>I honom och genom tron på honom kan vi frimodigt och med tillförsikt träda fram inför Gud.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>Därför ber jag er att inte tappa modet när jag lider för er skull. Att jag lider är ju en ära för er.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'>Därför böjer jag mina knän för Fadern,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>han från vilken allt vad Fader heter i himlen och på jorden har sitt namn.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'>Jag ber att han i sin härlighets rikedom skall ge kraft och styrka åt er inre människa genom sin Ande,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'>och att Kristus genom tron skall bo i era hjärtan och ni skall bli rotade och grundade i kärleken.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'>Ni skall då tillsammans med alla de heliga kunna förstå bredden och längden och höjden och djupet</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>och lära känna Kristi kärlek, som går långt utöver vad någon kan förstå. Så skall ni bli helt uppfyllda av all Guds fullhet.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>Han som förmår göra långt mer än allt vi ber om eller tänker, genom den kraft som mäktigt verkar i oss,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>honom tillhör äran i församlingen och i Kristus Jesus, genom alla släktled i evigheternas evighet, amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>Jag uppmanar er därför, jag som är en fånge i Herren, att leva värdigt den kallelse ni har fått.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>Var ödmjuka och milda på allt sätt. Visa tålamod och ha fördrag med varandra i kärlek.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>Var ivriga att bevara Andens enhet genom fridens band:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'>en kropp och en Ande, liksom ni kallades till ett hopp, det som tillhör er kallelse,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'>en Herre, en tro, ett dop,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>en Gud som är allas Fader, han som är över alla, genom alla och i alla. </verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>Men åt var och en av oss gavs nåden, alltefter den gåva som Kristus mätte ut.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>Därför heter det: Han steg upp i höjden, han tog fångar och gav människorna gåvor.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>Detta ord "han steg upp" vad betyder det, om inte att han också stigit ner till jorden?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>Han som steg ner är också den som steg upp över alla himlar för att uppfylla allt.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>Och han gav några till apostlar, andra till profeter, andra till evangelister och andra till herdar och lärare.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>De skulle utrusta de heliga till att utföra sin tjänst att bygga upp Kristi kropp,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>tills vi alla når fram till enheten i tron och i kunskapen om Guds Son, till ett sådant mått av manlig mognad att vi blir helt uppfyllda av Kristus. </verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>Vi skall då inte längre vara barn som kastas hit och dit av vågorna och som förs bort av varje vindkast i läran, när människorna bedriver sitt falska spel och i sin list förleder till villfarelse.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>Vi skall i stället i kärlek hålla fast vid sanningen och i allt växa upp till honom som är huvudet, nämligen Kristus.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>Från honom får hela kroppen sin tillväxt. Så byggs kroppen upp i kärlek, och den fogas samman och hålls ihop genom det stöd som varje led ger, alltefter den kraft som är utmätt åt varje särskild del.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>I Herrens namn varnar jag er därför: lev inte längre som hedningarna. Deras tankar är tomma,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>deras förstånd förmörkat. De är främmande för livet i Gud därför att de är okunniga och i sina hjärtan hårda som sten.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>Utan att skämmas kastar de sig in i utsvävningar och bedriver allt slags orenhet och får aldrig nog. </verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>Ni däremot har verkligen lärt känna Kristus sådan han är.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>Ni har fått höra honom förkunnas och blivit undervisade i honom enligt den sanning som finns hos Jesus.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'>Ni har lämnat ert förra liv och lagt av den gamla människan som går under, bedragen av sina begär,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>och ni förnyas nu till ande och sinne.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>Ni har iklätt er den nya människan, som är skapad till likhet med Gud, i sann rättfärdighet och helighet.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>Lägg därför bort lögnen och tala sanning med varandra, vi är ju varandras lemmar.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>Grips ni av vrede, så synda inte.  Låt inte solen gå ner över er vrede</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>och ge inte djävulen något tillfälle.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>Tjuven skall sluta stjäla och i stället arbeta och uträtta något nyttigt med sina händer, så att han har något att dela med sig åt den som behöver.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>Låt inget oanständigt tal komma över era läppar, tala bara det som är gott och blir till välsignelse där sådan behövs, så att det blir till glädje för dem som hör på.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>Bedröva inte Guds helige Ande, som ni har fått som ett sigill för förlossningens dag.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>Lägg bort all bitterhet, häftighet och vrede, allt skrikande och smädande och all annan ondska.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>Var i stället goda och barmhärtiga mot varandra och förlåt varandra, liksom Gud i Kristus har förlåtit er.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>Bli Guds efterföljare, ni som är hans älskade barn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>Och lev i kärlek, så som Kristus har älskat oss och utlämnat sig själv för oss som offergåva, ett välluktande offer åt Gud.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>Men otukt och allt slags orenhet eller girighet skall inte ens nämnas bland er, det anstår inte de heliga.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>Inte heller passar sig fräckt och oförnuftigt prat eller tvetydigt skämt. Tacka i stället Gud.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>Ni skall veta att ingen otuktig eller oren eller girig - en sådan är en avgudadyrkare - skall ärva Kristi och Guds rike.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>Låt ingen bedra er med tomt prat. Allt sådant nedkallar Guds vrede över olydnadens barn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>Ha därför ingenting med dem att göra. </verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>Ni var en gång mörker, men nu är ni ljus i Herren. Vandra då som ljusets barn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>Ty ljusets frukt består i allt vad godhet, rättfärdighet och sanning heter.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>Och pröva vad som är Herren kärt.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>Ha inget att göra med mörkrets ofruktbara gärningar utan avslöja dem i stället.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>Vad sådana människor gör i hemlighet är skamligt till och med att nämna.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>Men allt kommer i dagen, när det uppenbaras av ljuset,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>ty allt som uppenbaras är ljus. Därför heter det: "Vakna upp, du som sover, och stå upp från de döda, så skall Kristus lysa över dig." </verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>Se alltså noga till hur ni lever, att ni inte lever som ovisa människor utan som visa.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>Ta väl vara på varje tillfälle, ty dagarna är onda.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>Var därför inte oförståndiga utan förstå vad som är Herrens vilja.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>Berusa er inte med vin, sådant leder till ett liv i laster. Låt er i stället uppfyllas av Anden,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>så att ni talar till varandra med psalmer, hymner och andliga sånger, och sjunger och spelar för Herren i era hjärtan.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>Tacka alltid vår Gud och Fader för allt i vår Herre Jesu Kristi namn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>Underordna er varandra i Kristi fruktan. </verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>Ni hustrur, underordna er era män, så som ni underordnar er Herren.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>Ty en man är sin hustrus huvud, liksom Kristus är församlingens huvud - han som är Frälsare för sin kropp.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>Som församlingen underordnar sig Kristus, skall hustrun i allt underordna sig sin man.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'>Ni män, älska era hustrur, så som Kristus har älskat församlingen och offrat sig för den,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>för att helga den, sedan han renat den genom vattnets bad, i kraft av ordet.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>Ty han ville ställa fram församlingen inför sig i härlighet, utan fläck eller skrynkla eller något annat sådant. Helig och fullkomlig skulle den vara.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>På samma sätt är mannen skyldig att älska sin hustru som sin egen kropp. Den som älskar sin hustru älskar sig själv.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>Ingen har någonsin hatat sin egen kropp, utan man ger den näring och vårdar den, så som Kristus gör med församlingen,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>eftersom vi är lemmar i hans kropp.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>Därför skall en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru, och de två skall vara ett kött.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>Denna hemlighet är stor - jag talar om Kristus och församlingen.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>Men vad er angår skall var och en älska sin hustru som sig själv, och hustrun skall visa sin man vördnad.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Ni barn, lyd era föräldrar i Herren, det är rätt och riktigt.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>Hedra din far och mor.  Detta är det första bud som har ett löfte:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>för att det skall gå dig väl och du skall leva länge på jorden.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Och ni fäder, reta inte upp era barn, utan fostra och förmana dem i Herren.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>Ni slavar, lyd era jordiska herrar, visa dem respekt och vördnad av uppriktigt hjärta, så som ni lyder Kristus.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Var inte ögontjänare som försöker ställa sig in hos människor, utan var Kristi slavar som helhjärtat gör Guds vilja.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Tjäna villigt som ni gör när ni tjänar Herren och inte människor.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Ni vet ju att var och en som gör något gott skall få sin lön av Herren, vare sig han är slav eller fri.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Och ni herrar, handla på samma sätt mot era slavar och upphör med att hota. Ni vet att de har samme Herre i himlen som ni, och han gör inte skillnad på människor.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Till sist, bli starka i Herren och i hans väldiga kraft.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Tag på er hela Guds vapenrustning, så att ni kan stå emot djävulens listiga angrepp.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Ty vi strider inte mot kött och blod utan mot furstar och väldigheter och världshärskare här i mörkret, mot ondskans andemakter i himlarna.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>Tag därför på er hela Guds vapenrustning, så att ni kan stå emot på den onda dagen och behålla fältet, sedan ni fullgjort allt.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>Stå alltså fasta, spänn på er sanningen som bälte kring era höfter och kläd er i rättfärdighetens pansar</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>och sätt som skor på era fötter den beredskap som fridens evangelium ger.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Tag dessutom trons sköld. Med den kan ni släcka den ondes alla brinnande pilar.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Tag emot frälsningens hjälm och Andens svärd som är Guds ord.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Gör detta under ständig åkallan och bön och bed alltid i Anden. Vaka därför och håll ut i bön för alla de heliga.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Bed också för mig, att ordet ges åt mig när jag öppnar min mun, så att jag frimodigt gör evangeliets hemlighet känd.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>För dess skull är jag ett sändebud i bojor. Bed att jag predikar det så öppet och fritt som jag bör.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>För att också ni skall få veta hur jag har det och vad jag gör, kommer Tykikus, vår käre broder och trogne tjänare i Herren, att underrätta er om allt.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Jag sänder honom till er just för att ni skall få veta hur det är med oss och för att han skall uppmuntra era hjärtan.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Frid vare med bröderna och kärlek och tro från Gud, Fadern, och Herren Jesus Kristus.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Nåd och oförgängligt liv vare med alla som älskar vår Herre Jesus Kristus.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>