<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SweFolk1998'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SweFolk1998'>
        <title>Svenska Folkbibeln (1998)</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-08-01</date>
        <description>&lt;a href="http://www.folkbibeln.com/"&gt;Svenska Folkbibeln&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SweFolk1998</identifier>
        <source>Stiftelsen Svenska Folkbibeln</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright (C) 1996, 1998 Stiftelsen Svenska Folkbibeln</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Jonah' type='book'>
      <chapter osisID='Jonah.1'>
        <verse osisID='Jonah.1.1'>Herrens ord kom till Jona, Amittajs son. Han sade: </verse>
        <verse osisID='Jonah.1.2'>"Stig upp och bege dig till Nineve, den stora staden, och predika mot den, ty deras ondska har kommit upp inför mitt ansikte."</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.3'>Men Jona steg upp för att fly till Tarsis, bort från Herrens ansikte. Och han for ner till Jafo och fann där ett skepp som skulle gå till Tarsis. Han betalade för resan och steg sedan ombord för att fara med dem till Tarsis, bort från Herrens ansikte. </verse>
        <verse osisID='Jonah.1.4'>Men Herren sände en stark vind ut över havet, och en våldsam storm uppstod och skeppet var nära att krossas.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.5'>Sjömännen blev förskräckta och ropade var och en till sin gud, och de vräkte lasten överbord för att lätta skeppet.Men Jona hade gått ner i det inre av skeppet och låg där i djup sömn.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.6'>Då gick skeppets kapten till honom och sade: "Hur kan du sova nu? Stig upp och ropa till din gud. Kanske skall den guden tänka på oss, så att vi inte förgås."</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.7'>De sade till varandra: "Låt oss kasta lott, så att vi får veta vem som har dragit denna olycka över oss." Och när de kastade lott, föll lotten på Jona.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.8'>Då sade de till honom: "Säg oss för vems skull denna olycka har kommit över oss. Vad är ditt ärende och varifrån kommer du? Från vilket land är du och vilket folk tillhör du?" </verse>
        <verse osisID='Jonah.1.9'>Han svarade dem: "Jag är hebré, och jag fruktar Herren, himmelens Gud, som har gjort havet och det torra."</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.10'>Då greps männen av stor förskräckelse och sade till honom: "Vad är det du har gjort!" Av det han berättade fick männen veta att han flydde bort från Herrens ansikte.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.11'>Havet stormade mer och mer, och de sade till honom: "Vad skall vi göra med dig, så att havet blir lugnt?"</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.12'>Då svarade han dem: "Tag och kasta mig i havet, så skall havet bli lugnt. Jag vet att det är för min skull som denna starka storm har kommit över er." </verse>
        <verse osisID='Jonah.1.13'>Männen rodde för att komma tillbaka till land, men de kunde inte, ty stormen rasade allt värre.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.14'>Då ropade de till Herren och sade: " Herre, låt oss inte gå under för den där mannens skull och låt inte oskyldigt blod komma över oss, för du, Herre, har handlat efter din vilja."</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.15'>Sedan tog de Jona och kastade honom i havet. Då lade sig havets raseri.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.16'>Och männen greps av stor fruktan för Herren, och de offrade slaktoffer åt Herren och avlade löften.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.2'>
        <verse osisID='Jonah.2.1'>Men Herren sände en stor fisk som slukade Jona, och han var i fiskens buk i tre dagar och tre nätter.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.2'>Och Jona bad till Herren, sin Gud, i fiskens buk.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.3'>Han sade:"Jag ropade till Herren i min nöd,och han svarade mig.Från dödsrikets buk ropade jag på hjälp,och du hörde min röst.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.4'>Du kastade mig i djupet, mitt i havet,och strömmar omslöt mig,alla dina brottsjöar och vågorsvepte över mig.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.5'>Jag tänkte: Jag har drivits bortfrån dina ögon.Men jag skall åter få skådaditt heliga tempel.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.6'>Vatten omslöt mig ända upp till halsen,djupet omgav mig,sjögräs snärjde in mitt huvud.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.7'>Till bergens grund sjönk jag ner,jordens bommar slöts för evigt bakom mig.Men du förde mig levande upp ur graven,Herre, min Gud.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.8'>Medan min själ tynade bort i migtänkte jag på Herren,och min bön kom till digi ditt heliga tempel.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.9'>De som håller sig till fåfängliga avgudaröverger den nåd de fått.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.10'>Med tacksägelsevill jag offra åt dig,vad jag har lovat vill jag infria.Frälsningen är hos Herren!" Och Herren talade till fisken och den kastade upp Jona på torra land.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.3'>
        <verse osisID='Jonah.3.1'>Herrens ord kom för andra gången till Jona. Han sade:</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.2'>"Stig upp och bege dig till Nineve, den stora staden, och predika för den det budskap jag ger dig."</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.3'>Då steg Jona upp och begav sig till Nineve enligt Herrens ord. Men Nineve var en stor stad inför Gud, tre dagsresor lång.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.4'>Och Jona gick en dagsresa in i staden och predikade och sade: "Om fyrtio dagar skall Nineve bli ödelagt." </verse>
        <verse osisID='Jonah.3.5'>Och folket i Nineve trodde Gud och lyste ut en fasta och klädde sig i säcktyg, från den störste till den minste av dem.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.6'>När budskapet nådde kungen i Nineve, reste han sig från sin tron och lade av sin mantel och klädde sig i säcktyg och satte sig i aska.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.7'>Sedan utropade och förkunnade man i Nineve enligt kungens och hans stormäns befallning: "Ingen människa får smaka något, inte heller något djur, vare sig av nötboskapen eller av småboskapen. De får inte föras i bet eller vattnas.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.8'>Både människor och djur skall klä sig i säcktyg. Må var och en ropa till Gud av all kraft och vända om från sin onda väg och från den orätt han gör.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.9'>Vem vet, kanske vänder Gud då om och ångrar sig och vänder sig från sin vredes glöd, så att vi inte förgås." </verse>
        <verse osisID='Jonah.3.10'>När Gud såg vad de gjorde, att de vände om från sin onda väg, ångrade han det onda som han hade hotat att göra mot dem, och han gjorde det inte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.4'>
        <verse osisID='Jonah.4.1'>Men Jona tog mycket illa vid sig, och han blev arg.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.2'>Och han bad till Herren och sade: " Herre, var det inte det jag sade, medan jag ännu var i mitt land! Därför ville jag förekomma det genom att fly till Tarsis. Jag visste ju att du är en nådig och barmhärtig Gud, långmodig och stor i nåd och sådan att du ångrar det onda.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.3'>Tag nu mitt liv Herre, för jag vill hellre vara död än leva."</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.4'>Men Herren sade: "Har du rätt att bli arg?" </verse>
        <verse osisID='Jonah.4.5'>Jona gick ut ur staden och satte sig öster om den. Där gjorde han sig en hydda och satt i skuggan under den för att se hur det skulle gå med staden.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.6'>Och Herren Gud lät en ricinbuske skjuta upp över Jona, för att den skulle ge skugga åt hans huvud och befria honom från hans missmod. Jona var mycket glad över ricinbusken. </verse>
        <verse osisID='Jonah.4.7'>Men dagen därpå, när morgonrodnaden gick upp, sände Gud maskar som angrep ricinbusken, så att den torkade bort.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.8'>När sedan solen hade gått upp, sände Gud en brännande östanvind, och solen gassade på Jonas huvud så att han blev helt utmattad. Då önskade han sig döden och sade: "Jag vill hellre dö än leva." </verse>
        <verse osisID='Jonah.4.9'>Men Gud sade till Jona: "Har du rätt att vara arg för ricinbuskens skull?" Han svarade: "Ja, jag har rätt att vara arg, ända till döds."</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.10'>Då sade Herren: "Du ömmar för ricinbusken som du inte har haft någon möda med och inte har dragit upp och som kom till på en natt och förgicks efter en natt.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.11'>Och jag skulle inte ömma för Nineve, den stora staden, där det finns mer än 120 000 människor som inte kan skilja mellan höger och vänster, dessutom en mängd djur!"</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>