<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SweFolk1998'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SweFolk1998'>
        <title>Svenska Folkbibeln (1998)</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-08-01</date>
        <description>&lt;a href="http://www.folkbibeln.com/"&gt;Svenska Folkbibeln&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SweFolk1998</identifier>
        <source>Stiftelsen Svenska Folkbibeln</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright (C) 1996, 1998 Stiftelsen Svenska Folkbibeln</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Luke' type='book'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <verse osisID='Luke.1.1'>Många har sammanställt en skildring av de händelser som har fått sin uppfyllelse ibland oss,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>enligt vad de som redan från början var ögonvittnen och ordets tjänare, har meddelat oss.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>Sedan jag noga efterforskat allt från början, har jag beslutat att i rätt ordning skriva ner det för dig, ädle Teofilus,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>för att du skall veta hur tillförlitlig den undervisning är som du har fått.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>På den tiden då Herodes var kung i Judeen fanns det i Abias prästavdelning en präst som hette Sakarias. Hans hustru var av Arons släkt och hette Elisabet.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>De var båda rättfärdiga inför Gud och levde oförvitligt efter alla Herrens bud och föreskrifter.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>Men de hade inga barn eftersom Elisabet var ofruktsam, och båda var till åren. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>En gång när turen kom till Sakarias avdelning och han fullgjorde sin prästtjänst inför Gud,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>fick han vid den sedvanliga lottningen uppdraget att gå in i Herrens tempel och tända rökelseoffret.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>Allt folket stod utanför och bad medan rökelseoffret bars fram.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>Då visade sig för honom en Herrens ängel, som stod till höger om rökelsealtaret.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>Sakarias blev förskräckt vid denna syn, och fruktan kom över honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Men ängeln sade till honom: "Frukta inte, Sakarias. Din bön har blivit hörd. Din hustru Elisabet skall föda en son åt dig, och du skall ge honom namnet Johannes.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>Du skall få fröjda dig och jubla, och många kommer att glädja sig över hans födelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Ty han skall bli stor inför Herren. Vin och starka drycker skall han inte dricka, och redan i moderlivet skall han bli uppfylld av den helige Ande.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>Och många av Israels barn skall han omvända till Herren, deras Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>Han skall gå framför honom i Elias ande och kraft, för att vända fädernas hjärtan till barnen och omvända de olydiga till ett rättfärdigt sinnelag och så skaffa åt Herren ett folk som är berett." </verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>Då sade Sakarias till ängeln: "Hur skall jag kunna vara säker på detta? Jag är själv gammal och min hustru är till åren."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>Ängeln svarade honom: "Jag är Gabriel som står inför Gud, och jag är sänd för att tala till dig och ge dig detta glada budskap.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>Och se, du skall bli stum och inte kunna tala förrän den dag detta sker, därför att du inte trodde mina ord, som skall gå i uppfyllelse när tiden är inne." </verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Folket stod och väntade på Sakarias, och de förundrade sig över att han dröjde så länge inne i templet.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>När han sedan kom ut, kunde han inte tala till dem, och de förstod att han hade sett en syn i templet. Han gjorde tecken åt dem och förblev stum.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>Och när dagarna för hans tjänstgöring var slut, begav han sig hem.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Någon tid därefter blev hans hustru Elisabet havande, och hon visade sig inte öppet under fem månader. Hon tänkte:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>"Detta har Herren gjort med mig, när han såg till mig och tog bort min skam bland människor."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>I sjätte månaden blev ängeln Gabriel sänd av Gud</verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>till en jungfru i staden Nasaret i Galileen. Hon var trolovad med en man som hette Josef och var av Davids släkt, och jungfruns namn var Maria.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>Ängeln kom in och sade till henne: "Gläd dig, du benådade. Herren är med dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Men hon blev förskräckt vid hans ord och undrade vad denna hälsning kunde betyda.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>Då sade ängeln till henne: "Frukta inte, Maria. Du har funnit nåd hos Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>Se, du skall bli havande och föda en son, och du skall ge honom namnet Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Han skall bli stor och kallas den Högstes Son, och Herren Gud skall ge honom hans fader Davids tron.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>Han skall vara konung över Jakobs hus för evigt, och hans rike skall aldrig få något slut."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>Maria sade till ängeln: "Hur skall detta kunna ske? Ingen man har rört mig".</verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>Ängeln svarade henne: "Den helige Ande skall komma över dig, och den Högstes kraft skall vila över dig. Därför skall också barnet kallas heligt och Guds Son.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Och se, din släkting Elisabet skall på sin ålderdom också få en son. Hon som man har sagt är ofruktsam, hon är nu i sjätte månaden.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>Ty för Gud är ingenting omöjligt."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>Maria sade: "Se, jag är Herrens tjänarinna. Må det ske med mig som du har sagt." Och ängeln lämnade henne.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>Vid den tiden skyndade Maria till en stad i Juda bergsbygd</verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>och gick in i Sakarias hus och hälsade på Elisabet.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>När Elisabet hörde Marias hälsning, spratt barnet till i hennes moderliv, och hon blev uppfylld av den helige Ande</verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>och ropade med hög röst: "Välsignad är du bland kvinnor, och välsignad är din livsfrukt!</verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>Men varför händer detta mig, att min Herres mor kommer till mig?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Se, när ljudet av din hälsning nådde mina öron, spratt barnet till i mig av glädje.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>Och salig är du som trodde, ty det som Herren har sagt till dig skall gå i uppfyllelse." </verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>Då sade Maria:"Min själ prisar Herren, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>och min ande gläder sig i Gud, min Frälsare. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>Ty han har sett till sintjänarinnas ringhet.Och se, härefter skall alla släkten prisa mig salig. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>Stora ting har den Mäktigegjort med migoch heligt är hans namn. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>Hans barmhärtighet vararfrån släkte till släkteöver dem som fruktar honom. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Han har utfört väldiga gärningar med sin arm.Han har skingrat dem som har stolta hjärtan och sinnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>Härskare har han störtatfrån deras troner,och ringa män har han upphöjt. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>Hungriga har han mättatmed sitt goda,och rika har han skickattomhänta bort. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Han har tagit sig ansin tjänare Israeloch tänkt på att visasin barmhärtighet </verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>mot Abraham och hans barn,till evig tid,efter sitt löfte till våra fäder." </verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>Maria stannade hos henne omkring tre månader och vände sedan hem igen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>För Elisabet var nu tiden inne då hon skulle föda, och hon födde en son.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>När hennes grannar och släktingar fick höra att Herren hade visat henne så stor barmhärtighet, gladde de sig med henne.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>På åttonde dagen kom de för att omskära barnet, och de ville kalla honom Sakarias efter hans far.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Men hans mor svarade: "Nej, han skall heta Johannes."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>De sade då till henne: "I din släkt finns det ingen som har det namnet."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>Och de gav tecken till hans far och frågade vad han ville att barnet skulle heta.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>Då bad han om en tavla och skrev: "Johannes är hans namn", och alla förundrade sig.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>Genast öppnades hans mun och hans tunga löstes, och han började tala och prisa Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>Fruktan kom över alla deras grannar, och i hela Judeens bergsbygd talade man om det som hade hänt.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>Alla som hörde det tog det till hjärtat och undrade vad det skulle bli av detta barn. Ty Herrens hand var med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>Hans far Sakarias blev uppfylld av den helige Ande och profeterade och sade: </verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>"Välsignad är Herren,Israels Gud,som har besökt och återlöstsitt folk. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>Han har upprättat åt ossett frälsningens horn i sin tjänare Davids släkt, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>så som han för länge sedanhade lovatgenom sina heliga profeters mun. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>Han har frälst ossfrån våra fienderoch från deras hand som hatar oss. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>Han har visat barmhärtighetmot våra fäderoch tänkt på sitt heliga förbund, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>enligt den ed han gavvår fader Abraham, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>att vi, frälsta ur vårafienders hand,skulle få tjäna honomutan fruktan, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>i helighet och rättfärdighetinför honom under allavåra dagar. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>Och du, barn, skall kallasden Högstes profet.Ty du skall gå före Herrenoch bana väg för honom </verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>och ge hans folk kunskapom frälsning,att deras synder är förlåtna </verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>för vår Guds innerligakärleks skull.I kraft av den skall en soluppgång från höjden besöka oss, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>för att ljus skall skina över demsom sitter i mörkeroch dödsskuggaoch styra våra fötter in påfridens väg." </verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Och barnet växte upp och blev starkare i anden, och han vistades i öde trakter fram till den dag då han skulle träda fram inför Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <verse osisID='Luke.2.1'>Och det hände vid den tiden att från kejsar Augustus utgick ett påbud att hela världen skulle skattskrivas.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Detta var den första skattskrivningen, och den hölls när Kvirinius var landshövding över Syrien.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>Alla gav sig då i väg för att skattskriva sig, var och en till sin stad.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Så for också Josef från staden Nasaret i Galileen upp till Judeen, till Davids stad som heter Betlehem, eftersom han var av Davids hus och släkt. Han for dit</verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>för att skattskriva sig tillsammans med Maria, sin trolovade, som var havande.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>När de befann sig där var tiden inne då hon skulle föda.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>Och hon födde sin förstfödde son och lindade honom och lade honom i en krubba, eftersom de inte fick plats i härbärget. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>I samma trakt uppehöll sig några herdar, som låg ute och vaktade sin hjord om natten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>Då stod en Herrens ängel framför dem och Herrens härlighet lyste omkring dem, och de blev mycket förskräckta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>Men ängeln sade: "Var inte förskräckta! Se, jag bär bud till er om en stor glädje för hela folket.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>Ty i dag har en Frälsare blivit född åt er i Davids stad, och han är Messias, Herren.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>Och detta är tecknet: Ni skall finna ett nyfött barn som är lindat och ligger i en krubba."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>Och plötsligt var där tillsammans med ängeln en stor himmelsk här som prisade Gud: </verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>"Ära vare Gud i höjdenoch frid på jorden,till människor hans välbehag." </verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>När änglarna hade farit upp till himlen, sade herdarna till varandra: "Låt oss nu gå till Betlehem och se det som har hänt och som Herren har låtit oss få veta."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>De skyndade i väg och fann Maria och Josef och barnet som låg i krubban.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>Och när de hade sett det, berättade de vad som hade sagts till dem om detta barn.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>Alla som hörde det förundrade sig över vad herdarna berättade för dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>Men Maria bevarade och begrundade allt detta i sitt hjärta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>Och herdarna vände tillbaka och prisade och lovade Gud för allt som de hade hört och sett, alldeles som det hade blivit sagt till dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>När åtta dagar hade gått och barnet skulle omskäras, fick han namnet Jesus, det namn som ängeln hade gett honom innan han blev avlad i sin mors liv.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>När tiden för deras rening var förbi, den som var föreskriven i Mose lag, förde de honom upp till Jerusalem för att bära fram honom inför Herren,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>som det var befallt i Herrens lag: Varje förstfödd son som öppnar moderlivet skall räknas som helgad åt Herren.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>De skulle även offra ett par turturduvor eller två unga duvor, enligt Herrens lag. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>På den tiden fanns i Jerusalem en man som hette Simeon. Han var rättfärdig och gudfruktig och väntade på Israels tröst, och den helige Ande var över honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>Och av den helige Ande hade han fått den uppenbarelsen att han inte skulle se döden, förrän han hade sett Herrens Smorde.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>Ledd av Anden kom han till templet, och när föräldrarna bar in barnet Jesus för att göra med honom som det var sed enligt lagen,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>tog han honom i sina armar och prisade Gud och sade: </verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>"Herre, nu låter du din tjänare sluta sina dagar i frid,så som du har lovat. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>Ty mina ögon har settdin frälsning, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>som du har berett att skådasav alla folk, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>ett ljus som skall uppenbarasför hedningarnaoch en härlighetför ditt folk Israel." </verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>Hans far och mor förundrade sig över det som sades om honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>Och Simeon välsignade dem och sade till hans mor Maria: "Se, denne är satt till fall och upprättelse för många i Israel och till ett tecken som blir motsagt.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>Ja, också genom din själ skall det gå ett svärd. Så skall det bli uppenbarat vad många människor tänker i sina hjärtan." </verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Där fanns också en profetissa, Hanna, Fanuels dotter, av Asers stam. Hon hade kommit upp i hög ålder. I sju år hade hon levt med sin man från den tid hon var jungfru,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>och hon var nu änka, åttiofyra år gammal. Hon lämnade aldrig templet utan tjänade Gud med fastor och böner natt och dag.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>Just i den stunden kom hon fram och prisade Gud och talade om honom för alla dem som väntade på Jerusalems frälsning. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>Sedan de hade fullgjort allt som var föreskrivet i Herrens lag, vände de tillbaka till sin hemstad Nasaret i Galileen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>Och pojken växte till och fylldes av kraft och vishet, och Guds välbehag vilade över honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Hans föräldrar gick varje år vid påskhögtiden upp till Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>När Jesus var tolv år gick de som vanligt upp till högtiden.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>Då festdagarna var över och de vände hem, stannade pojken Jesus kvar i Jerusalem, utan att hans föräldrar visste om det.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>De trodde att han var med i ressällskapet och gick en hel dag innan de började söka efter honom bland släktingar och bekanta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>När de inte fann honom, vände de tillbaka till Jerusalem och letade efter honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Efter tre dagar fann de honom i templet, där han satt mitt ibland lärarna och lyssnade på dem och frågade dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>Och alla som hörde honom häpnade över hans förståndiga svar.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>När föräldrarna fick se honom blev de bestörta, och hans mor sade till honom: "Mitt barn, varför har du gjort så här mot oss? Din far och jag har varit oroliga och letat efter dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>Då sade han till dem: "Varför har ni letat efter mig? Visste ni inte att jag måste ägna mig åt det som tillhör min Fader?"</verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Men de förstod inte vad han sade till dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>Sedan följde han med dem ner till Nasaret, och han var alltid lydig mot dem. Hans mor bevarade allt detta i sitt hjärta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>Och Jesus växte till i vishet, i ålder och välbehag inför Gud och människor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <verse osisID='Luke.3.1'>Under kejsar Tiberius femtonde regeringsår, när Pontius Pilatus var landshövding över Judeen, Herodes landsfurste över Galileen, hans bror Filippus över Itureen och Trakonitislandet och Lysanias över Abilene,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>och när Hannas och Kajfas var överstepräster, då kom Guds ord till Sakarias son Johannes i öknen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>Och han gick omkring i hela trakten vid Jordan och förkunnade omvändelsens dop till syndernas förlåtelse,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>så som det står skrivet i boken med profeten Jesajas ord:En röst ropar i öknen:Bana väg för Herren,gör stigarna raka för honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Alla dalar skall fyllasoch alla berg och höjder sänkas.Krokiga stigar skall rätasoch ojämna vägar jämnas.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>Och alla människor skall seGuds frälsning.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Han sade nu till folkskarorna som kom ut för att döpas av honom: "Ni huggormsyngel! Vem har intalat er att försöka fly undan den kommande vredesdomen?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>Bär då sådan frukt som hör till omvändelsen. Och tänk inte: Vi har Abraham till fader. Jag säger er att Gud kan uppväcka barn åt Abraham av dessa stenar.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>Redan är yxan satt till roten på träden. Så blir varje träd som inte bär god frukt nerhugget och kastat i elden." </verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>Folket frågade honom: "Vad skall vi då göra?"</verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>Han svarade dem: "Den som har två livklädnader skall dela med sig åt den som ingen har, och den som har mat skall göra på samma sätt."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Det kom också publikaner för att bli döpta, och de frågade honom: "Mästare, vad skall vi göra?"</verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>Han svarade dem: "Kräv inte mer än vad som är fastställt."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Även soldater frågade honom: "Och vi, vad skall vi göra?" Han svarade dem: "Våldför er inte på någon och pressa inte ut pengar från någon, utan nöj er med er lön!" </verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Folket gick där och väntade, och alla undrade i sina hjärtan om inte Johannes kunde vara Messias.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>Johannes svarade dem allesammans: "Jag döper er med vatten. Men det kommer en som är starkare än jag, och jag är inte ens värd att knyta upp hans sandalremmar. Han skall döpa er i den helige Ande och i eld.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>Han har sin kastskovel i handen för att noga rensa sin tröskplats och samla in vetet i sin loge, men agnarna skall han bränna upp i en eld som aldrig släcks."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>Med många andra ord förmanade han folket när han predikade evangeliet för dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>Men landsfursten Herodes blev tillrättavisad av Johannes för sitt förhållande till sin brors hustru Herodias och för allt ont som han hade gjort.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>Då lade Herodes till allt annat också det att han spärrade in Johannes i fängelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>När nu allt folket döptes, blev även Jesus döpt. Och medan han bad, öppnades himlen</verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>och den helige Ande sänkte sig ner över honom i en duvas skepnad. Och från himlen kom en röst: "Du är min Son, den Älskade. I dig har jag min glädje."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>Jesus var omkring trettio år när han började sin gärning. Han var, menade man, son till Josef, son till Eli,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>son till Mattat, son till Levi, son till Melki, son till Jannai, son till Josef,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>son till Mattatias, son till Amos, son till Nahum, son till Esli, son till Naggai,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>son till Mahat, son till Mattatias, son till Semein, son till Josek, son till Juda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>son till Johanan, son till Resa, son till Serubbabel, son till Sealtiel, son till Neri,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>son till Melki, son till Addi, son till Kosam, son till Elmadam, son till Er,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>son till Josua, son till Elieser, son till Jorim, son till Mattat, son till Levi,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>son till Simeon, son till Juda, son till Josef, son till Jonam, son till Eljakim,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>son till Melea, son till Menna, son till Mattata, son till Natan, son till David,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>son till Isai, son till Obed, son till Boas, son till Salma, son till Naheson,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>son till Amminadab, son till Admin, son till Arni, son till Hesrom, son till Peres, son till Juda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>son till Jakob, son till Isak, son till Abraham, son till Tera, son till Nahor,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>son till Serug, son till Regu, son till Peleg, son till Eber, son till Sela,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>son till Kenan, son till Arpaksad, son till Sem, son till Noa, son till Lemek,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>son till Metusala, son till Hanok, son till Jered, son till Mahalalel, son till Kenan,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>son till Enos, son till Set, son till Adam, son till Gud.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Uppfylld av den helige Ande återvände Jesus från Jordan och fördes av Anden omkring i öknen,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>där han frestades av djävulen i fyrtio dagar. Under de dagarna åt han ingenting, och när de var förbi, blev han hungrig.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>Då sade djävulen till honom: "Är du Guds Son, så befall att den här stenen blir bröd."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>Jesus svarade honom: "Det står skrivet: Människan lever inte bara av bröd."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>Då förde djävulen honom högt upp och visade honom för ett ögonblick alla riken i världen</verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>och sade: "Dessa rikens hela makt och härlighet vill jag ge dig, ty åt mig har den överlämnats och jag ger den åt vem jag vill.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>Därför skall allt vara ditt, om du tillber mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>Jesus svarade: "Det står skrivet: Herren, din Gud, skall du tillbe, och endast honom skall du tjäna."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Sedan förde djävulen honom till Jerusalem och ställde honom på tempelmurens utsprång och sade till honom: "Är du Guds Son, så kasta dig ner härifrån!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>Det står skrivet: Han skall befalla sina änglar att skydda dig,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>och De skall bära dig på händerna, så att du inte stöter din fot mot någon sten."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>Jesus svarade honom: "Det är sagt: Du skall inte fresta Herren din Gud."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>När djävulen hade frestat honom på alla sätt, lämnade han honom för en tid.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>I Andens kraft vände Jesus tillbaka till Galileen, och ryktet om honom gick ut i hela trakten däromkring.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>Han undervisade i deras synagogor och blev prisad av alla. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>Så kom han till Nasaret, där han hade vuxit upp. På sabbaten gick han till synagogan som han brukade. Han reste sig för att läsa ur Skriften,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>och man räckte honom profeten Jesajas bokrulle. När han öppnade den, fann han det ställe där det står skrivet:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>Herrens Ande är över mig,ty han har smort migtill att predika glädjens budskapför de fattiga.Han har sänt mig för att ropa utfrihet för de fångnaoch syn för de blinda,för att ge de betryckta frihet</verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>och predika ett nådens år från Herren.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Sedan rullade han ihop bokrullen, räckte den till tjänaren och satte sig. Alla i synagogan hade sina ögon fästa på honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Då började han tala till dem: "I dag har detta skriftställe gått i uppfyllelse inför er som lyssnar."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>Men alla vittnade mot honom och häpnade över de nådens ord som utgick från hans mun. Och de frågade: "Är inte han Josefs son?"</verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>Då sade han till dem: "Utan tvekan kommer ni att vända detta ordspråk mot mig: Läkare, bota dig själv, och säga: Vi har hört allt som hände i Kapernaum. Gör det också här i din hemstad."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Och han fortsatte: "Amen säger jag er: Ingen profet blir erkänd i sin hemstad.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>Jag säger er sanningen: Det fanns många änkor i Israel på Elias tid, då himlen var tillsluten i tre år och sex månader och det kom en stor hungersnöd över hela landet.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>Ändå blev inte Elia sänd till någon av dem utan bara till en änka i Sarepta i Sidons land.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>Och fastän det fanns många spetälska i Israel på profeten Elisas tid, blev ingen av dem renad utan endast Naaman från Syrien." </verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>Alla i synagogan blev ursinniga när de hörde detta.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>De reste sig upp och drev honom ut ur staden och förde honom ända fram till branten av det berg som deras stad var byggd på och ville störta ner honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>Men han gick rakt igenom folkhopen och vandrade vidare.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>Så begav han sig ner till Kapernaum, en stad i Galileen, och undervisade folket på sabbaten.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>De kände sig träffade av hans undervisning, eftersom han talade med makt och myndighet.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>I synagogan fanns en man som hade en oren ande som skrek:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>"Vad har vi med dig att göra, Jesus från Nasaret? Har du kommit för att fördärva oss? Jag vet vem du är, du Guds Helige."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>Då talade Jesus strängt till anden: "Tig och far ut ur honom!" Anden kastade omkull mannen mitt ibland dem och for ut ur honom utan att skada honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>Alla blev mycket häpna och sade till varandra: "Vad är det med hans ord? Med makt och myndighet befaller han de orena andarna, och de far ut."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>Och ryktet om honom spreds överallt i trakten. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Jesus lämnade synagogan och gick hem till Simon. Där låg Simons svärmor i hög feber, och de bad Jesus hjälpa henne.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Han gick då fram och lutade sig över henne och talade strängt till febern, och den lämnade henne. Genast steg hon upp och betjänade dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>Vid solnedgången kom alla till honom med dem som led av olika sjukdomar, och han lade händerna på var och en av dem och botade dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Onda andar for även ut ur många, och de ropade: "Du är Guds Son." Men han talade strängt till dem och förbjöd dem att tala, eftersom de visste att han var Messias. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>När det blev dag, gick han bort till en enslig plats. Folket sökte efter honom, och när de kom till honom, ville de hålla honom kvar och hindra honom från att lämna dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Men han sade till dem: "Också för de andra städerna måste jag predika evangeliet om Guds rike. Det är därför jag har blivit sänd."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>Och han predikade i synagogorna i Judeen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <verse osisID='Luke.5.1'>En gång när Jesus stod vid sjön Gennesaret och folket trängde sig inpå honom för att höra Guds ord,</verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>fick han se två båtar ligga vid stranden. De som fiskade hade lämnat dem och höll på att skölja näten.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>Jesus steg då i en av båtarna, den som tillhörde Simon, och bad honom lägga ut lite från land. Sedan satte han sig ner och undervisade folket från båten.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>När han hade slutat tala, sade han till Simon: "Far ut på djupt vatten och lägg ut era nät till fångst."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>Simon svarade: "Mästare, vi har arbetat hela natten och inte fått något. Men på din befallning vill jag lägga ut näten."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>De gjorde så och fångade en så stor mängd fisk att näten höll på att gå sönder.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>Då vinkade de åt sina kamrater i den andra båten att komma och hjälpa dem. Och de kom och fyllde båda båtarna, så att de var nära att sjunka. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>När Simon Petrus såg det, föll han ner för Jesus och sade: "Gå bort ifrån mig, Herre, jag är en syndig människa."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Ty han och alla som var med honom hade slagits med häpnad över den fångst de hade fått,</verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>också Jakob och Johannes, Sebedeus söner, som fiskade i lag med Simon. Men Jesus sade till Simon: "Frukta inte. Härefter skall du fånga människor."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Och de drog upp båtarna på land, lämnade allt och följde honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>När Jesus uppehöll sig i en av städerna, fanns där en man som var full av spetälska. Mannen fick se Jesus och föll ner på sitt ansikte och bad: "Herre, om du vill kan du göra mig ren."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>Då räckte Jesus ut handen, rörde vid honom och sade: "Jag vill. Bli ren!" Och genast lämnade spetälskan honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>Jesus förbjöd honom att berätta det för någon och sade: "Gå i stället och visa dig för prästen och bär fram det offer som Mose har föreskrivit för din rening, som ett vittnesbörd för dem."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Men ryktet om Jesus spreds ännu mer, och stora skaror samlades för att lyssna på honom och bli botade från sina sjukdomar.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>Men han drog sig ofta undan till öde trakter och bad.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>En dag när Jesus undervisade folket, satt där fariseer och laglärare som hade kommit från alla byar i Galileen och Judeen och från Jerusalem. Och han hade Herrens kraft att bota.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>Då kom några män som bar en lam man på en bår. De försökte komma in med honom och lägga ner honom framför Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>Men när de för folkmassans skull inte fann någon möjlighet att ta sig in med honom, gick de upp på taket och firade ner mannen på båren mellan takstenarna, mitt framför Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Jesus såg deras tro och sade: "Min vän, du har fått förlåtelse för dina synder."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>De skriftlärda och fariseerna tänkte: "Vad är det för en hädare? Vem kan förlåta synder? Det kan ingen utom Gud."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Men Jesus visste vad de tänkte och sade till dem: "Vad är det ni tänker i era hjärtan?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Vilket är lättast att säga: Du har fått förlåtelse för dina synder eller att säga: Stig upp och gå!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Men ni skall veta att Människosonen har makt här på jorden att förlåta synder." Sedan sade han till den lame: "Till dig säger jag: Stig upp, ta din bår och gå hem!"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>Genast reste han sig i allas åsyn, tog bädden som han legat på och gick hem, under det att han prisade Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>Alla blev utom sig av häpnad och prisade Gud, och de uppfylldes av fruktan och sade: "Det vi har sett i dag är ofattbart."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>När Jesus sedan gick ut, såg han en publikan som hette Levi sitta vid tullhuset. Han sade till honom: "Följ mig!"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Då lämnade Levi allt och steg upp och följde honom. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>Sedan ordnade han en stor fest för Jesus i sitt hem, där en mängd publikaner och andra låg till bords med dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>Fariseerna och deras skriftlärda kritiserade hans lärjungar och frågade: "Varför äter och dricker ni tillsammans med publikaner och syndare?"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>Jesus svarade dem: "Det är inte de friska som behöver läkare utan de sjuka.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Jag har inte kommit för att kalla rättfärdiga till omvändelse utan syndare."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>De sade till honom: "Johannes lärjungar och fariseernas fastar ofta och ber böner, men dina lärjungar äter och dricker."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>Jesus sade till dem: "Inte kan ni väl få bröllopsgästerna att fasta, så länge brudgummen är hos dem?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Men det skall komma en tid då brudgummen tas ifrån dem, och på den tiden skall de fasta." </verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Han sade också till dem i en liknelse: "Ingen skär bort en lapp från en ny mantel och sätter den på en gammal. Om någon gjorde det skulle den nya manteln förstöras, och lappen från den nya manteln skulle inte passa till den gamla.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>Ingen häller nytt vin i gamla skinnsäckar. Då skulle det nya vinet spränga säckarna och vinet skulle rinna ut och säckarna förstöras.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>Nej, nytt vin bör man hälla i nya säckar.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>Och ingen som har druckit gammalt vin vill ha nytt. Han säger: Det gamla är bäst."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <verse osisID='Luke.6.1'>En sabbat tog Jesus vägen genom ett sädesfält, och hans lärjungar ryckte av ax, som de gnuggade i händerna och åt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Några av fariseerna sade då: "Varför gör ni det som inte är tillåtet på sabbaten?"</verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>Jesus svarade dem: "Har ni inte läst vad David gjorde, när han och hans följeslagare var hungriga,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>hur han gick in i Guds hus och tog skådebröden och åt och gav sina män? De bröden fick endast prästerna äta."</verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>Och han tillade: "Människosonen är sabbatens Herre." </verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>En annan sabbat gick han in i synagogan och undervisade. Där fanns en man vars högra hand var förtvinad.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>De skriftlärda och fariseerna iakttog Jesus noga för att se, om han skulle bota någon på sabbaten. De ville få något att anklaga honom för.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>Men han visste vad de tänkte och sade till mannen med den förtvinade handen: "Stig upp och kom hit." Då reste han sig och gick fram.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Jesus sade till dem: "Jag frågar er: Är det på sabbaten mera tillåtet att göra gott än att göra ont, att rädda liv än att döda?"</verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>Och han såg sig omkring på dem alla och sade till mannen: "Räck ut din hand." Mannen gjorde det och hans hand var nu frisk.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Men de blev fullständigt ursinniga och började diskutera med varandra vad de kunde göra med Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>Vid den tiden gick Jesus upp på berget för att be, och han bad hela natten till Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>När det blev dag, kallade han till sig sina lärjungar och valde ut bland dem tolv, som han kallade apostlar:</verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Simon, som han gav namnet Petrus, och hans bror Andreas, Jakob och Johannes, Filippus och Bartolomeus,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>Matteus och Thomas, Jakob, Alfeus son, och Simon som kallades "ivraren",</verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>Judas, Jakobs son, och Judas Iskariot, han som blev förrädare.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>Jesus gick ner tillsammans med dem och stannade på en slätt. Där var en stor skara lärjungar och mycket folk från hela Judeen och Jerusalem och från kuststräckan vid Tyrus och Sidon.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>De hade kommit för att höra honom och bli botade från sina sjukdomar. Också de som plågades av orena andar blev botade.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>Och allt folket ville röra vid honom, eftersom kraft gick ut från honom och botade alla.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Jesus lyfte blicken, såg på sina lärjungar och sade: "Saliga är ni som är fattiga, er tillhör Guds rike.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Saliga är ni som nu hungrar, ni skall bli mättade. Saliga är ni som nu gråter, ni skall skratta.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Saliga är ni, när människor hatar er och stöter bort er, när de hånar och smutskastar er, allt för Människosonens skull.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>Gläd er på den dagen, ja, hoppa av glädje! Ty se, er lön blir stor i himlen. På samma sätt gjorde deras fäder med profeterna. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>Men ve er, ni rika! Ni har fått ut er tröst.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Ve er, ni som nu är mätta! Ni kommer att hungra. Ve er, ni som nu skrattar! Ni kommer att sörja och gråta.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Ve er, när alla människor talar väl om er! På samma sätt gjorde deras fäder med de falska profeterna.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Men till er som lyssnar säger jag: Älska era fiender och gör gott mot dem som hatar er.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>Välsigna dem som förbannar er och be för dem som förorättar er.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>Om någon slår dig på den ena kinden, så vänd också den andra kinden till. Och om någon tar ifrån dig manteln, så låt honom också ta din livklädnad.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Ge åt var och en som ber dig, och om någon tar ifrån dig vad som är ditt, så kräv det inte tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>Allt vad ni vill att människor skall göra er, det skall ni göra dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>Om ni älskar dem som älskar er, skall ni ha tack för det? Också syndare älskar dem som visar dem kärlek.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>Och om ni gör gott mot dem som gör gott mot er, skall ni ha tack för det? Så handlar också syndare.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>Och om ni lånar åt dem som ni hoppas skall betala tillbaka, skall ni ha tack för det? Också syndare lånar åt syndare för att få tillbaka vad de lånat ut.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>Nej, älska era fiender, gör gott och ge lån utan att hoppas få igen något. Då skall er lön bli stor, och ni skall vara den Högstes barn, eftersom han är god mot de otacksamma och onda.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Var barmhärtiga så som er Fader är barmhärtig.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Döm inte, och ni skall inte bli dömda. Fördöm inte, och ni skall inte bli fördömda. Förlåt, och ni skall bli förlåtna.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Ge, och ni skall få. Ett gott mått, packat, skakat och rågat skall Gud ge er i famnen. Ty med det mått som ni mäter med skall det mätas upp åt er." </verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Han gav dem också en liknelse: "Kan väl en blind leda en blind? Faller då inte båda i gropen?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>En lärjunge är inte förmer än sin lärare, och när någon har blivit fullärd blir han som sin lärare.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Varför ser du flisan i din broders öga men märker inte bjälken i ditt eget öga?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Hur kan du säga till din broder: Broder, låt mig ta bort flisan ur ditt öga, när du inte ser bjälken i ditt eget öga? Du hycklare, ta först bort bjälken ur ditt eget öga! Då kommer du att se så klart att du kan ta bort flisan ur din broders öga.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Det finns inte något bra träd som bär dålig frukt, inte heller något dåligt träd som bär bra frukt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>Ett träd känner man igen på frukten. Inte plockar man väl fikon från tistlar eller vindruvor från törnbuskar?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>En god människa bär fram det som är gott ur sitt hjärtas goda förråd, och en ond människa bär fram det som är ont ur sitt hjärtas onda förråd. Ty vad hjärtat är fullt av, det talar munnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Varför kallar ni mig 'Herre, Herre', när ni inte gör vad jag säger?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Den som kommer till mig och lyssnar till mina ord och handlar efter dem - vem han är lik, det skall jag visa er.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Han liknar en man som byggde ett hus och grävde djupt och lade grunden på klippan. När floden sedan kom, vräkte den sig mot huset, men den kunde inte skaka det, eftersom det var välbyggt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Men den som lyssnar och inte handlar liknar en man som byggde ett hus på marken utan att lägga någon grund. Floden vräkte sig mot huset som genast rasade, och förödelsen blev stor för det huset."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <verse osisID='Luke.7.1'>När Jesus hade hållit hela sitt tal till folket, gick han in i Kapernaum.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>En officer där hade en tjänare som han satte stort värde på. Tjänaren var sjuk och låg för döden.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>Då officeren fick höra talas om Jesus, skickade han några av judarnas äldste till honom och bad honom komma och bota hans tjänare.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>De kom till Jesus och bad honom ivrigt: "Han är värd att du gör detta för honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>Han älskar vårt folk, och det är han som har byggt synagogan åt oss." </verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>Jesus gick med dem. Han var nästan framme vid huset, då officeren skickade några vänner och lät hälsa honom: "Herre, gör dig inte besvär. Jag är inte värd att du går in under mitt tak.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>Därför ansåg jag mig inte heller värd att komma till dig. Men säg ett ord, så blir min tjänare frisk.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Jag är själv en man som står under andras befäl, och jag har soldater under mig. När jag säger till en: Gå, så går han, och till en annan: Kom, så kommer han, och till min tjänare: Gör det, så gör han det."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>När Jesus hörde detta förundrade han sig över honom och vände sig om och sade till folket som följde honom: "Jag säger er: Inte ens i Israel har jag funnit en så stark tro."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>Och de som skickats ut vände tillbaka och fann tjänaren frisk.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>Därefter begav sig Jesus till en stad som heter Nain, och hans lärjungar och mycket folk följde med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>Just som han närmade sig stadsporten, se, då bar man ut en död. Han var sin mors ende son, och hon var änka. Mycket folk från staden gick med henne.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>När Herren fick se henne, förbarmade han sig över henne och sade till henne: "Gråt inte."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>Sedan gick han fram och rörde vid båren. Bärarna stannade och han sade: "Unge man, jag säger dig: Stå upp!"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>Då satte sig den döde upp och började tala, och Jesus gav honom åt hans mor.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>De greps alla av fruktan och prisade Gud och sade: "En stor profet har trätt fram ibland oss", och: "Gud har besökt sitt folk."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>Och detta tal om honom gick ut i hela Judeen och trakten däromkring.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>Allt detta fick också Johannes höra genom sina lärjungar. Han kallade då till sig två av dem</verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>och sände dem till Herren för att fråga: "Är du den som skulle komma, eller skall vi vänta på någon annan?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>Männen kom till Jesus och sade: "Johannes Döparen har sänt oss till dig för att fråga om du är den som skulle komma eller om vi skall vänta på någon annan?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>Just då botade Jesus många från sjukdomar, plågor och onda andar, och många blinda fick synen tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>Han svarade dem: "Gå och berätta för Johannes vad ni har sett och hört: Blinda ser, lama går, spetälska blir rena, döva hör, döda uppstår och för fattiga predikas glädjens budskap.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>Och salig är den som inte kommer på fall för min skull."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>När de som var utsända av Johannes hade gått, började Jesus tala om honom till folket: "Vad gick ni ut i öknen för att se? Ett strå som vajar för vinden?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Eller vad gick ni ut för att se? En man klädd i fina kläder? De som bär fina kläder och lever i lyx finns i kungapalatsen.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Eller vad gick ni ut för att se? En profet? Ja, säger jag er: ännu mer än en profet.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>Det är om honom det står skrivet: Se, jag sänder min budbärare framför dig, och han skall bereda vägen för dig.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Jag säger er: Bland dem som är födda av kvinnor finns det ingen som är större än Johannes. Men den mindre i Guds rike är större än han.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>Och allt folket som lyssnade, också publikanerna, gav Gud rätt och döptes med Johannes dop.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>Men fariseerna och de laglärda förkastade Guds plan för dem och lät inte döpa sig av honom. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>Vad skall jag då likna människorna i detta släkte vid? Vad liknar de?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>De liknar barn som sitter på torget och ropar till varandra: Vi har spelat flöjt för er, och ni har inte dansat. Vi har sjungit sorgesånger, och ni har inte gråtit.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Johannes Döparen kom, och han äter inte bröd och dricker inte vin, och ni säger: Han har en ond ande.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>Människosonen kom, och han äter och dricker, och ni säger: Se, vilken frossare och drinkare, en vän till publikaner och syndare!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Så har Visheten fått rätt av alla sina barn."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>En av fariseerna bjöd hem Jesus på en måltid, och han gick till honom och lade sig till bords.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>Nu fanns i staden en kvinna som var en synderska. När hon fick veta att han låg till bords i fariséns hus, kom hon dit med en alabasterflaska med olja</verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>och ställde sig bakom honom vid hans fötter och grät. Med sina tårar började hon väta hans fötter och torkade dem med sitt hår. Och hon kysste hans fötter och smorde dem med oljan.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Farisén som hade inbjudit honom såg det och tänkte: "Om den mannen vore en profet skulle han känna till vad det är för slags kvinna som rör vid honom, att hon är en synderska." </verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>Då sade Jesus till honom: "Simon, jag har något att säga dig."Simon svarade: "Mästare, säg det." -</verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>"Två män stod i skuld hos en penningutlånare. Den ene var skyldig femhundra denarer, den andre femtio.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>Eftersom de inte kunde betala, efterskänkte han skulden för dem båda. Vilken av dem kommer nu att älska honom mest?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Simon svarade: "Den som fick mest efterskänkt, skulle jag tro." Jesus sade: "Du har rätt."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>Sedan vände han sig mot kvinnan och sade till Simon: "Ser du den här kvinnan? När jag kom in i ditt hus, gav du mig inget vatten till mina fötter. Men hon har vätt mina fötter med sina tårar och torkat dem med sitt hår.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Du gav mig inte någon hälsningskyss, men sedan jag kom in har hon inte upphört att kyssa mina fötter.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Du smorde inte mitt huvud med olja, men hon har smort mina fötter med balsam.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>Därför säger jag dig: Hon har fått förlåtelse för sina många synder. Det är därför hon visar så stor kärlek. Men den som har fått litet förlåtet älskar litet."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Sedan sade han till henne: "Dina synder är förlåtna."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>Då började de andra bordsgästerna fråga sig: "Vem är den här mannen, som till och med förlåter synder?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>Men Jesus sade till kvinnan: "Din tro har frälst dig. Gå i frid."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Därefter vandrade Jesus från stad till stad och från by till by och predikade evangeliet om Guds rike. De tolv var med honom</verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>och även några kvinnor, som hade blivit befriade från onda andar och botade från sjukdomar: Maria, som kallades Magdalena - från henne hade sju onda andar farit ut -</verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>vidare Johanna som var hustru till Herodes förvaltare Kusas, och Susanna och många andra som tjänade dem med vad de ägde.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Då mycket folk samlades och man begav sig ut till honom från den ena staden efter den andra, talade han till dem i en liknelse:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>"En såningsman gick ut för att så sitt utsäde. Och när han sådde föll en del vid vägen och trampades ner, och himlens fåglar åt upp det.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>En del föll på stenig mark, och när det hade kommit upp torkade det bort, eftersom det inte hade någon fuktighet.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>En del föll bland tistlar, och tistlarna växte upp samtidigt och kvävde det.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>Men en del föll i god jord och växte upp och gav hundrafaldig skörd." När han hade sagt detta, ropade han: "Hör, du som har öron att höra med!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>Hans lärjungar frågade honom sedan vad denna liknelse betydde.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>Han svarade: "Ni har fått nåden att förstå Guds rikes hemligheter, men de andra får dem i liknelser, för att de skall se och ändå inte se och höra och ändå inte förstå.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Detta är liknelsens mening: Säden är Guds ord.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>De vid vägen är de som har hört ordet, men sedan kommer djävulen och tar bort det ur deras hjärtan, så att de inte kan tro och bli frälsta.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>De på stenig mark är de som tar emot ordet med glädje när de har hört det. Men de har ingen rot. De tror bara till en tid, och i frestelsens stund kommer de på fall.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>Det som föll bland tistlar är de som har hört ordet men som mer och mer kvävs av bekymmer, rikedom och njutningslystnad och aldrig bär mogen frukt.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>Men det som föll i god jord är de som har hört ordet och behåller det i ett uppriktigt och gott hjärta och bär frukt och är uthålliga. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Ingen tänder ett ljus och gömmer det under ett kärl eller ställer det under en bänk, utan man ställer det på en ljushållare, så att de som kommer in ser ljuset.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Ty inget är dolt som inte skall bli uppenbarat. Och inget är gömt som inte skall bli känt och komma i dagen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>Ge därför akt på vad ni hör. Ty den som har skall få, men den som inte har, från honom skall tas också det han tror sig ha."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Jesu mor och bröder kom till honom, men de kunde inte ta sig fram för folkmassans skull.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>Man sade då till honom: "Din mor och dina bröder står här utanför och vill träffa dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>Han svarade dem: "Min mor och mina bröder är de som hör Guds ord och handlar efter det."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>En dag steg Jesus i en båt tillsammans med sina lärjungar, och han sade till dem: "Låt oss fara över till andra sidan sjön." De lade ut,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>och medan de seglade somnade han. Då for en stormvind ner över sjön, och båten tog in så mycket vatten att den höll på att fyllas och de kom i sjönöd.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>De gick då fram och väckte honom och sade: "Mästare, Mästare, vi går under!" Han vaknade och talade strängt till vinden och vågorna, och de lade sig och det blev lugnt.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Sedan frågade han dem: "Var är er tro?" Förskräckta och förundrade sade de till varandra: "Vem är han? Både vindarna och vattnet befaller han, och de lyder honom."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>De lade sedan till vid gerasenernas område, som ligger mitt emot Galileen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>När Jesus steg i land, kom en man från staden emot honom. Han var besatt av onda andar och hade inte på länge haft kläder på sig, och han bodde inte i något hus utan höll till bland gravarna.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Då han fick se Jesus ropade han och föll ner inför honom och skrek: "Vad har jag med dig att göra, Jesus, den högste Gudens Son? Jag ber dig: plåga mig inte!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Jesus hade just befallt den orene anden att fara ut ur mannen. Länge hade anden hållit honom i sitt grepp. Man hade bundit honom med kedjor och fotbojor och bevakat honom, men han hade slitit sönder bojorna och drivits ut i ödemarken av den onde anden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>Jesus frågade honom: "Vad är ditt namn?" Han svarade: "Legion", eftersom många onda andar hade farit in i honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>Och de bad Jesus att han inte skulle befalla dem att fara ner i avgrunden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>Nu gick där en stor svinhjord och betade på berget, och de onda andarna bad att han skulle låta dem fara in i svinen, och det tillät han.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>De onda andarna for ut ur mannen och in i svinen, och hjorden störtade utför branten ner i sjön och drunknade. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>När herdarna såg vad som hände, flydde de och berättade om det inne i staden och ute på landet.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>Och man gick ut för att se vad som hade hänt. De kom till Jesus och fann mannen, som de onda andarna hade farit ut ur, sitta vid Jesu fötter, klädd och vid sina sinnen. Då greps de av fruktan.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>Men de som var ögonvittnen berättade för dem hur den besatte hade blivit hjälpt.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>Därefter bad allt folket från gerasenernas område att Jesus skulle lämna dem, eftersom stor fruktan hade kommit över dem. Och han steg i en båt och vände tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>Mannen som de onda andarna hade farit ut ur bad att få följa med honom, men Jesus skickade i väg honom med orden:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>"Vänd tillbaka hem och berätta allt vad Gud har gjort med dig." Och han gick och ropade ut över hela staden allt vad Jesus hade gjort med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>När Jesus kom tillbaka, tog folket emot honom, eftersom alla väntade på honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Då kom det fram en man som hette Jairus, och han var föreståndare för synagogan. Han föll ner för Jesu fötter och bad att Jesus skulle komma hem till honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>Han hade en enda dotter som var i tolvårsåldern, och hon låg för döden.Jesus gick då med och folkskaran trängde sig inpå honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>Där fanns en kvinna som hade lidit av blödningar i tolv år och som ingen hade kunnat bota.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>Hon närmade sig Jesus bakifrån och rörde vid hörntofsen på hans mantel, och genast stannade blödningen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>Jesus frågade: "Vem var det som rörde vid mig?" Då alla nekade, sade Petrus: "Mästare, folkmassan trycker och tränger sig inpå dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Men Jesus sade: "Någon rörde vid mig. Jag kände att kraft gick ut från mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>När kvinnan såg att hon var upptäckt, kom hon darrande fram och föll ner för honom och förklarade inför allt folket varför hon hade rört vid honom och hur hon genast hade blivit botad.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>Jesus sade till henne: "Min dotter, din tro har frälst dig. Gå i frid." </verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Medan han ännu talade, kom någon från synagogföreståndarens hus och sade: "Din dotter är död. Besvära inte Mästaren längre."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Jesus hörde det och sade till honom: "Var inte rädd. Tro endast, så får hon liv igen."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>När han kom fram till huset, lät han ingen följa med in utom Petrus, Johannes och Jakob och flickans far och mor.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Alla grät och höll dödsklagan över henne. Men Jesus sade: "Gråt inte. Hon är inte död, hon sover."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>Då hånskrattade de åt honom, för de visste att hon var död.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>Men han tog flickans hand och ropade: "Flicka, stå upp!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>Hennes livsande återvände, och hon reste sig genast, och han sade till dem att ge henne något att äta.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>Hennes föräldrar blev utom sig av häpnad. Men Jesus förbjöd dem att tala om för någon vad som hade hänt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Jesus kallade till sig de tolv och gav dem makt över alla onda andar och kraft att bota sjukdomar.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>Och han sände ut dem att predika Guds rike och bota sjuka.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>Han sade till dem: "Ta ingenting med er på vägen, varken stav eller lädersäck, varken bröd eller pengar, inte heller två livklädnader.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>När ni kommer in i ett hus, så stanna där tills ni drar vidare.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>Men om man inte tar emot er, lämna då den staden och skaka dammet av era fötter. Det skall vittna mot dem."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>De gick ut och vandrade från by till by och predikade överallt evangeliet och botade sjuka. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>När landsfursten Herodes fick höra om allt som hände, visste han inte vad han skulle tro. Några påstod nämligen att Johannes hade uppstått från de döda,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>andra att Elia hade trätt fram och andra att någon av de gamla profeterna hade uppstått.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Herodes sade: "Johannes har jag halshuggit. Vem är han som jag hör sådant om?" Och Herodes ville gärna träffa Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>Apostlarna kom tillbaka och berättade för Jesus allt de hade gjort. Då tog han dem med sig och drog sig undan mot en stad som heter Betsaida.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Men folket fick veta det och följde efter honom. Han tog då emot dem och talade till dem om Guds rike, och han botade dem som behövde hjälp. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Vid dagens slut kom de tolv fram och sade till honom: "Låt folket skiljas åt, så att de kan gå till byarna och gårdarna häromkring och skaffa mat och husrum. Vi är ju här på en öde plats."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>Han sade till dem: "Ge ni dem att äta." De svarade: "Vi har bara fem bröd och två fiskar, om vi nu inte skall gå och köpa mat åt allt det här folket."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Det var ungefär fem tusen män. Då sade han till sina lärjungar: "Låt folket slå sig ner i matlag, omkring femtio i varje."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>De gjorde så och lät alla slå sig ner.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen, välsignade dem och bröt bröden och gav åt lärjungarna för att de skulle sätta fram åt folket.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>Alla åt och blev mätta. Och de stycken som blev över efter dem plockades upp, tolv korgar.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>En gång när Jesus hade dragit sig undan för att be och lärjungarna var hos honom, frågade han dem: "Vem säger folket att jag är?"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>De svarade: "Johannes Döparen, andra säger Elia och andra att någon av de gamla profeterna har uppstått."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Han sade till dem: "Och ni, vem säger ni att jag är?" Petrus svarade: "Du är Guds Messias."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>Då förbjöd han dem strängt att tala om detta för någon</verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>och sade: "Människosonen måste lida mycket och förkastas av de äldste och översteprästerna och de skriftlärda. Han måste dödas och på tredje dagen uppväckas."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Sedan sade han till alla: "Om någon vill följa mig, skall han förneka sig själv och varje dag ta sitt kors och följa mig.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Ty den som vill bevara sitt liv skall mista det, men den som mister sitt liv för min skull, han skall vinna det.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Vad hjälper det en människa, om hon vinner hela världen men förlorar sitt liv eller själv går förlorad?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Den som skäms för mig och mina ord, honom skall Människosonen skämmas för, när han kommer i sin och sin Faders och de heliga änglarnas härlighet.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Jag säger er sanningen: Bland dem som står här finns några som inte skall smaka döden, förrän de får se Guds rike."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Omkring åtta dagar efter det att Jesus hade sagt detta, tog han med sig Petrus, Johannes och Jakob och gick upp på berget för att be.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>Medan han bad förvandlades hans ansikte och hans kläder blev skinande vita.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>Och se, två män samtalade med honom. Det var Mose och Elia</verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>och de visade sig i härlighet och talade om hans bortgång, som han skulle fullborda i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Petrus och de som var med honom sov tungt, men när de vaknade såg de Jesu härlighet och de båda männen som stod där tillsammans med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>När dessa skulle skiljas från honom, sade Petrus till Jesus: "Mästare, det är gott för oss att vara här. Låt oss göra tre hyddor, en åt dig, en åt Mose och en åt Elia." Han visste inte vad han sade.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>Medan han talade, kom ett moln och sänkte sig ner över dem, och lärjungarna blev förskräckta, när dessa trädde in i molnet.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>Och ur molnet kom en röst: "Denne är min Son, den Utvalde, lyssna till honom!"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>Och när rösten ljöd, visade det sig att Jesus var ensam. Lärjungarna teg och berättade inte vid den tiden för någon vad de hade sett.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>När de dagen därefter kom ner från berget, möttes han av en stor skara människor.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>Då ropade en man ur folkhopen: "Mästare, jag ber dig, hjälp min son! Han är mitt enda barn.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>En ande sliter i pojken, och så skriker han plötsligt till. Den sliter i honom och fradgan står kring munnen på honom, och den vill knappast lämna honom och sluta misshandla honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>Jag bad dina lärjungar att de skulle driva ut anden, men de kunde inte."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>Jesus svarade: "Du fördärvade släkte som inte vill tro! Hur länge skall jag vara hos er och stå ut med er? För hit din son!"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Medan pojken ännu var på väg, kastade anden honom till marken och slet och ryckte i honom. Men Jesus talade strängt till den orene anden och botade pojken och gav honom tillbaka till hans far.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>Och alla häpnade över Guds väldiga makt.Medan alla förundrade sig över allt som han gjorde, sade han till sina lärjungar:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>"Lyssna noga till det jag nu säger: Människosonen kommer att utlämnas i människors händer."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Men de förstod inte vad han sade. Det var fördolt för dem, och de kunde inte fatta det. Och de vågade inte fråga honom om det han hade sagt.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Bland lärjungarna kom frågan upp, vem som kunde vara störst bland dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Jesus visste vad de tänkte i sina hjärtan och tog ett barn och ställde det bredvid sig</verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>och sade till dem: "Den som tar emot det här barnet i mitt namn, han tar emot mig. Och den som tar emot mig tar emot honom som har sänt mig. Ty den som är minst bland er alla, han är den störste." </verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Johannes sade: "Mästare, vi såg en man som drev ut onda andar i ditt namn, och vi försökte hindra honom eftersom han inte följde med oss."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Jesus sade till Johannes: "Hindra honom inte. Den som inte är emot er, han är för er."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>När tiden för hans bortgång var inne, vände han sitt ansikte mot Jerusalem fast besluten att gå dit upp.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>Han sände budbärare framför sig, och de gav sig i väg och gick in i en samaritisk by för att förbereda hans ankomst.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>Men folket tog inte emot honom, eftersom han var på väg till Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>När hans lärjungar Jakob och Johannes såg det, sade de: "Herre, vill du att vi skall kalla ner eld från himlen som förtär dem?"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Men Jesus vände sig om och tillrättavisade dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>Och de gick vidare till en annan by. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Medan de vandrade vägen fram, sade någon till honom: "Jag vill följa dig vart du än går."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>Jesus svarade honom: "Rävarna har lyor och himlens fåglar har bon, men Människosonen har inget att vila huvudet mot."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>Till en annan sade han: "Följ mig!" Mannen svarade: "Herre, låt mig först gå och begrava min far."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Jesus sade till honom: "Låt de döda begrava sina döda, men gå du och predika Guds rike!"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>En annan sade: "Jag vill följa dig, Herre, men låt mig först ta farväl av min familj."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Jesus svarade: "Ingen som ser sig om sedan han har satt handen till plogen passar för Guds rike."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Därefter utsåg Herren sjuttio andra och sände dem två och två framför sig till varje stad och plats dit han själv skulle komma.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>Han sade till dem: "Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens Herre att han sänder ut arbetare till sin skörd.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Gå ut! Se, jag sänder er som lamm in bland vargar.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Ta inte med er någon börs eller lädersäck eller några sandaler, och hälsa inte på någon under vägen.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>När ni kommer in i ett hus, säg då först: Frid över detta hus.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>Och om där bor en fridens man, skall den frid ni tillönskar vila över honom. Annars skall den vända tillbaka till er.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>Stanna i det huset, och ät och drick vad ni får, ty arbetaren är värd sin lön. Flytta inte från hus till hus.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>Och när ni kommer till en stad där man tar emot er, så ät det som sätts fram åt er.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>Bota de sjuka i den staden och säg till folket: Guds rike är nu hos er.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>Men om ni kommer till en stad där man inte tar emot er, gå då ut på gatorna och säg:</verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>Till och med dammet som har fastnat på våra fötter i er stad stryker vi av för att vittna mot er. Men det skall ni veta att Guds rike är nu här.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Jag säger er att på den dagen skall det bli drägligare för Sodom än för den staden. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Ve dig, Korasin! Ve dig, Betsaida! Ty om de kraftgärningar som har utförts i er hade gjorts i Tyrus och Sidon, skulle de för länge sedan ha ångrat sig och suttit i säck och aska.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>Men så skall det också vid domen bli drägligare för Tyrus och Sidon än för er.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>Och du, Kapernaum, skall väl du upphöjas till himlen? Nej, ner i helvetet skall du fara.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Den som lyssnar till er lyssnar till mig, och den som förkastar er förkastar mig. Och den som förkastar mig, han förkastar honom som har sänt mig." </verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>De sjuttio kom glada tillbaka och berättade: "Herre, till och med de onda andarna lyder oss i ditt namn."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Han sade till dem: "Jag såg Satan falla ner från himlen som en blixt.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Se, jag har gett er makt att trampa på ormar och skorpioner och att stå emot fiendens hela välde. Ingenting skall någonsin skada er.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Men gläd er inte så mycket över att andarna lyder er, som över att era namn är skrivna i himlen." </verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>I samma stund jublade Jesus i den helige Ande och sade: "Jag prisar dig, Fader, du himlens och jordens Herre, för att du har dolt detta för de visa och kloka men uppenbarat det för de olärda och små. Ja, Fader, detta var din goda vilja.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Allt har min Fader överlämnat åt mig. Och ingen vet vem Sonen är utom Fadern, och ingen vet vem Fadern är utom Sonen och den som Sonen vill uppenbara honom för."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>När de var ensamma, vände sig Jesus till lärjungarna och sade: "Saliga är de ögon som ser det ni ser.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Ty jag säger er: Många profeter och kungar ville se vad ni ser, men fick inte se det, och höra det ni hör, men fick inte höra det."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Då kom en laglärd fram och ville snärja honom och frågade: "Mästare, vad skall jag göra för att få evigt liv?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Jesus sade till honom: "Vad står skrivet i lagen? Vad läser du där?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>Han svarade: "Du skall älska Herren din Gud av hela ditt hjärta och av hela din själ och av hela din kraft och av hela ditt förstånd, och din nästa som dig själv."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>Jesus sade till honom: "Du svarade rätt. Gör det, så får du leva."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Då ville mannen försvara sig och frågade Jesus: "Vem är då min nästa?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Jesus svarade:"En man var på väg från Jerusalem ner till Jeriko och råkade ut för rövare. De slet av honom kläderna och misshandlade honom. Sedan gav de sig av och lämnade honom där halvdöd.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>En präst kom händelsevis ner samma väg, och när han fick se mannen gick han förbi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>På samma sätt var det med en levit. Han kom till platsen, såg mannen och gick förbi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>En samarit som färdades samma väg kom också dit. När han såg mannen, förbarmade han sig över honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>Han gick fram till honom, hällde olja och vin i hans sår och förband dem. Sedan lyfte han upp honom på sin åsna, förde honom till ett värdshus och skötte om honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>Nästa dag tog han fram två denarer och gav åt värdshusvärden och sade: Sköt om honom, och kostar det mer skall jag betala när jag kommer tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Vem av dessa tre tycker du var en nästa för mannen som hade råkat ut för rövare?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>Han svarade: "Den som visade honom barmhärtighet." Då sade Jesus till honom: "Gå du och gör som han."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Medan de var på väg gick Jesus in i en by, där en kvinna som hette Marta tog emot honom i sitt hem.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>Hon hade en syster, Maria, som satte sig vid Herrens fötter och lyssnade till hans ord.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Marta däremot var helt upptagen med allt som skulle ställas i ordning, och hon gick fram och sade: "Herre, bryr du dig inte om att min syster har lämnat mig ensam att sköta allting? Säg nu till henne att hon hjälper mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Herren svarade henne: "Marta, Marta, du gör dig bekymmer och oroar dig för så mycket.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>Men bara ett är nödvändigt. Maria har valt den goda delen, och den skall inte tas ifrån henne."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <verse osisID='Luke.11.1'>En gång var Jesus på en plats och bad. När han hade slutat sin bön, sade en av hans lärjungar till honom: "Herre, lär oss att be, liksom Johannes lärde sina lärjungar."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Då sade han till dem: "När ni ber skall ni säga:Fader, helgat blive ditt namn.Komme ditt rike. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>Ge oss var dag vårt brödför dagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>Och förlåt oss våra synder,ty också vi förlåter var och ensom står i skuld till oss.Och för oss inte in i frestelse."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Han sade till dem: "Om någon av er har en vän och går till honom mitt i natten och säger: Käre vän, låna mig tre bröd.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>En vän som är på resa har kommit till mig, och jag har ingenting att sätta fram åt honom,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>- vem av er skulle då inifrån huset få till svar: Låt mig vara i fred. Dörren är redan stängd, och mina barn och jag har gått och lagt oss. Jag kan inte stiga upp och ge dig något.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>Jag säger er: Även om han inte stiger upp och ger honom något för att det är hans vän, så kommer han att stiga upp och ge honom allt vad han behöver för att inte själv bli utskämd. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>Jag säger er: Be och ni skall få, sök och ni skall finna, bulta och dörren skall öppnas för er.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Ty var och en som ber, han får, och den som söker, han finner, och för den som bultar skall dörren öppnas.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>Finns det bland er någon far som skulle ge sin son en orm när han ber om en fisk,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>eller en skorpion när han ber om ett ägg?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>Om ni som är onda förstår att ge era barn goda gåvor, hur mycket mer skall då inte er Fader i himlen ge den helige Ande åt dem som ber honom?"</verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Jesus drev vid ett tillfälle ut en ond ande som var stum. När den onde anden hade farit ut, talade den stumme, och folket förundrade sig.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Men några av dem sade: "Det är med hjälp av Beelsebul, de onda andarnas furste, som han driver ut de onda andarna."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>Andra ville snärja honom och begärde av honom ett tecken från himlen.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Men han visste vad de tänkte och sade till dem: "Ett rike som har kommit i strid med sig självt blir ödelagt, och hus faller på hus.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Om nu Satan har kommit i strid med sig själv, hur kan då hans rike bestå? Ni säger att det är med hjälp av Beelsebul som jag driver ut de onda andarna.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>Men om det är med hjälp av Beelsebul som jag driver ut de onda andarna, med vems hjälp driver då era söner ut dem? De kommer därför att vara era domare.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Men om det är med Guds finger jag driver ut de onda andarna, då har Guds rike kommit till er.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>När den starke beväpnad vaktar sin gård får hans ägodelar vara i fred.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>Men kommer det en som är ännu starkare och besegrar honom, då tar den mannen ifrån honom alla vapen som han litade på och fördelar bytet.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Den som inte är med mig är emot mig, och den som inte samlar med mig, han skingrar.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>När en oren ande har farit ut ur en människa, vandrar han genom ökentrakter för att leta efter en viloplats. Men om han inte finner någon tänker han: Jag vill vända tillbaka till mitt hus som jag lämnade.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>När han så kommer och finner det städat och pyntat,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>ger han sig av och tar med sig sju andra andar som är värre än han själv, och de går in och bor där. För den människan blir det sista värre än det första." </verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Då Jesus sade detta, ropade en kvinna i folkskaran: "Saligt är det moderliv som har burit dig och saliga de bröst som du har diat."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Han sade: "Säg hellre: Saliga är de som lyssnar till Guds ord och bevarar det."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>Då folk strömmade till, sade Jesus: "Detta släkte är ett ont släkte. Det begär ett tecken, men det skall inte få något annat än Jonas tecken.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Ty liksom Jona var ett tecken för folket i Nineve, så skall Människosonen vara det för detta släkte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>Drottningen av Söderlandet skall vid domen träda upp mot detta släkte och bli det till dom. Ty hon kom från jordens yttersta gräns för att lyssna till Salomos vishet. Och se, här är mer än Salomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>Män från Nineve skall vid domen träda upp mot detta släkte och bli det till dom. Ty de omvände sig vid Jonas predikan. Och se, här är mer än Jona.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Ingen tänder ett ljus och ställer det på en undangömd plats eller under skäppan, utan man sätter det på ljushållaren, så att de som kommer in ser skenet.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>Ditt öga är kroppens lykta. När ditt öga är friskt får också hela din kropp ljus, men när det är sjukt ligger också din kropp i mörker.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>Se därför till att ljuset i dig inte är mörker.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Om hela din kropp har ljus och ingen del ligger i mörker, då får den ljus helt och hållet, som när ljuset från en lampa lyser på dig med sitt klara sken."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>När Jesus hade talat, bjöd en farisé honom hem till sig, och han gick in och lade sig till bords.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>Farisén blev förvånad när han såg att Jesus inte tvättade sig före måltiden.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>Men Herren sade till honom: "Ni fariseer rengör utsidan av bägare och fat, men ert inre är fullt av girighet och ondska.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Ni dårar, har inte han som gjorde utsidan också gjort insidan?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Ge därför ert inre som gåva, så blir allting rent för er. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Ve er, ni fariseer! Ni ger tionde av mynta, ruta och alla slags grönsaker men bryr er inte om rätten och kärleken till Gud. Det ena borde ni göra utan att försumma det andra. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Ve er, fariseer! Ni älskar den främsta platsen i synagogorna och tycker om att bli hälsade på torgen.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Ve er, ni liknar gravar som man inte ser och som folk trampar på utan att veta om det." </verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>En av de laglärda sade då till honom: "Mästare, när du säger så, förolämpar du även oss."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>Han svarade: "Ja, ve också över er, ni laglärda! Ni lägger på människorna bördor som är svåra att bära, men själva rör ni inte ett finger för att lätta dem. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Ve er! Ni bygger gravvårdar över profeterna som era fäder mördade.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Ni är alltså vittnen till vad era fäder gjorde och samtycker till det. De dödade profeterna och ni bygger gravvårdar över dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>Därför har också Guds vishet sagt: Jag skall sända till dem profeter och apostlar, och en del av dem skall de mörda och förfölja.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>Så skall av detta släkte utkrävas alla profeters blod, som har utgjutits från världens begynnelse,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>från Abels blod ända till Sakarjas blod, som utgöts mellan altaret och templet. Ja, jag säger er: Det skall utkrävas av detta släkte. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Ve er, ni laglärda! Ni har tagit bort nyckeln till kunskapen. Själva har ni inte kommit in, och dem som är på väg in har ni hindrat." </verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>När han gick därifrån, började de skriftlärda och fariseerna angripa honom häftigt och ställa många frågor till honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>De vaktade på honom för att fälla honom genom något som han sade.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Under tiden hade människor samlats i tiotusental, så att de höll på att trampa ner varandra. Då började Jesus tala, först och främst till sina lärjungar: "Ta er i akt för fariseernas surdeg, hyckleriet!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Ingenting är dolt som inte skall bli uppenbarat, och ingenting är gömt som inte skall bli känt.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>Därför skall allt vad ni har sagt i mörkret höras i ljuset, och vad ni har viskat i örat inne i kammaren skall ropas ut på taken.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Till er, mina vänner, säger jag: Var inte rädda för dem som dödar kroppen men sedan inte kan göra något mer.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>Jag vill visa er vem ni skall frukta. Frukta honom som har makt att döda och sedan kasta i Gehenna. Ja, jag säger er: Honom skall ni frukta.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Säljs inte fem sparvar för två öre? Och inte en enda av dem är bortglömd hos Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>Ja, till och med alla hårstrån på ert huvud är räknade. Var inte rädda. Ni är mer värda än många sparvar. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Jag säger er: Den som bekänner mig inför människorna, honom skall också Människosonen bekänna inför Guds änglar.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>Men den som förnekar mig inför människorna skall bli förnekad inför Guds änglar.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Den som säger något mot Människosonen skall få förlåtelse. Men den som hädar den helige Ande skall inte få förlåtelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>När man ställer er till svars i synagogor och inför makthavare och myndigheter, så gör er inga bekymmer för hur ni skall försvara er eller vad ni skall säga.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>Ty den helige Ande skall i den stunden låta er veta vad ni skall säga."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Någon i folkhopen sade till honom: "Mästare, säg till min bror att han delar arvet med mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Jesus sade till honom: "Människa, vem har satt mig till skiljedomare mellan er?"</verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>Sedan sade han till dem: "Se till att ni aktar er för allt slags girighet, ty en människas liv består inte i att hon har överflöd på ägodelar."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>Och han berättade en liknelse för dem: "En rik man hade åkrar som gav goda skördar.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>Och han frågade sig själv: Vad skall jag göra? Jag har inte plats för mina skördar.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Så här vill jag göra, tänkte han. Jag river mina logar och bygger större, och där samlar jag in all min säd och allt mitt goda.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>Sedan vill jag säga till mig själv: Kära själ, du har samlat mycket gott för många år. Ta det nu lugnt, ät, drick och var glad.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Men Gud sade till honom: Din dåre, i natt skall din själ utkrävas av dig, och vem skall då få vad du har samlat ihop?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>Så går det för den som samlar skatter åt sig själv men inte är rik inför Gud."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Sedan sade Jesus till sina lärjungar: "Därför säger jag er: Gör er inte bekymmer för ert liv, vad ni skall äta, eller för er kropp, vad ni skall klä er med.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>Livet är mer än maten och kroppen mer än kläderna.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Ge akt på korparna. De sår inte och skördar inte, de har inte förrådsrum eller loge, och ändå föder Gud dem. Hur mycket mer värda är inte ni än fåglarna?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>Vem av er kan med sitt bekymmer lägga en enda aln till sin livslängd?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>Om ni inte ens förmår så lite, varför bekymrar ni er då för allt det andra?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Ge akt på liljorna, hur de växer. De arbetar inte och spinner inte. Men jag säger er att inte ens Salomo i all sin prakt var klädd som en av dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Om nu Gud ger sådana kläder åt gräset, som i dag står ute på marken och i morgon kastas i ugnen, hur mycket mer skall han då inte klä er. Så lite tro ni har!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>Fråga inte efter vad ni skall äta och dricka, och var inte oroliga.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>Efter allt detta jagar hedningarna i världen, men er Fader vet att ni behöver det.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Nej, sök hans rike, så skall ni få detta också.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Var inte rädd, du lilla hjord, ty er Fader har beslutat att ge er riket. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Sälj vad ni äger och ge gåvor. Skaffa er en börs som inte slits ut, en outtömlig skatt i himlen, dit ingen tjuv når och där ingen mal förstör.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Ty där er skatt är, där kommer också ert hjärta att vara.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>Spänn bältet om livet och håll lamporna brinnande.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>Var lika tjänare som väntar sin herre hem från bröllopsfesten och som genast är redo att öppna för honom, när han kommer och knackar på.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Saliga är de tjänare som Herren finner vakande när han kommer. Amen säger jag er: Han skall fästa upp sina kläder och låta dem lägga sig till bords och själv komma och betjäna dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>Kommer han under andra eller tredje nattväkten, saliga är de om han finner dem vakande.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Men det förstår ni ju att om husägaren visste när tjuven kom, skulle han inte låta honom bryta sig in i sitt hus.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>Var också ni beredda, ty i en stund då ni inte väntar det, kommer Människosonen." </verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>Petrus frågade: "Herre, talar du i den här liknelsen om oss eller gäller den alla?"</verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>Herren sade: "Vem är den pålitlige och förståndige förvaltare som hans herre sätter över sina tjänare för att ge dem deras kost i rätt tid?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Det är den tjänare som hans herre finner göra så, när han kommer. Salig är den tjänaren.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>Jag säger er sanningen: Han skall sätta honom över allt han äger.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Men om tjänaren skulle säga i sitt hjärta: Min herre kommer inte så snart, och han börjar slå tjänarna och tjänarinnorna och äta och dricka sig redlöst berusad,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>då skall den tjänarens herre komma en dag han inte väntar det och i en stund han inte anar det, och han skall hugga honom i stycken och låta honom få sin plats bland de trolösa.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Den tjänare som vet sin herres vilja men ingenting ställer i ordning och inte handlar efter hans vilja, han skall piskas med många rapp.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>Men den som inte känner till den och gör något som förtjänar spöstraff, han skall piskas med få rapp. Var och en som har fått mycket, av honom skall det krävas mycket. Och den som har blivit betrodd med mycket, av honom skall det utkrävas så mycket mer.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Jag har kommit för att tända en eld på jorden, och hur gärna ville jag inte att den redan vore tänd.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Men jag har ett dop som jag måste genomgå, och hur våndas jag inte tills det är fullbordat.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Menar ni att jag har kommit med fred till jorden? Nej, säger jag er, inte fred utan splittring.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>Ty härefter kommer fem i en och samma familj att vara splittrade, tre mot två och två mot tre,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>far mot son och son mot far, mor mot dotter och dotter mot mor, svärmor mot sonhustru och sonhustru mot svärmor."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Till folket sade han också: "När ni ser ett moln stiga upp i väster, säger ni genast att det blir regn, och så blir det regn.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>Och när det blåser sydlig vind, säger ni att det blir hett, och det blir så.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Ni hycklare, jordens och himlens utseende förstår ni att tyda. Varför kan ni då inte tyda den här tiden?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>Varför avgör ni inte själva vad som är rätt?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>När du är på väg till domaren tillsammans med din motpart, så gör under vägen vad du kan för att förlikas med honom, så att han inte drar dig inför domaren, och domaren överlämnar dig åt rättstjänaren, och rättstjänaren kastar dig i fängelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Jag säger dig: Du skall inte slippa ut, förrän du har betalat till sista öret."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <verse osisID='Luke.13.1'>Just då kom några och berättade för Jesus om de galileer vilkas blod Pilatus hade blandat med deras offer.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>Jesus frågade dem: "Menar ni att dessa galileer var större syndare än alla andra galileer, eftersom de fick utstå detta?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>Nej, säger jag er, men om ni inte omvänder er, kommer ni alla att gå under som de.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>Eller de arton som dödades när tornet i Siloam föll ner över dem, menar ni att de var större syndare än alla andra invånare i Jerusalem?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>Nej, säger jag er, men om ni inte omvänder er, kommer ni alla att gå under på samma sätt."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Sedan berättade han denna liknelse: "En man hade ett fikonträd planterat i sin vingård, och han kom för att se om det fanns frukt på det, men han fann ingen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Då sade han till sin trädgårdsmästare: I tre år har jag kommit och letat efter frukt på det här fikonträdet men inte hittat någon. Hugg ner det! Varför skall det få suga ut jorden?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>Men trädgårdsmästaren svarade honom: Herre, låt det stå kvar även i år, tills jag har grävt omkring det och gödslat.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>Kanske bär det frukt nästa år. Annars skall du hugga ner det."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>En sabbat undervisade Jesus i en av synagogorna.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Där fanns en kvinna som hade haft en sjukdomsande i arton år. Hon var krokryggig och kunde inte räta på sig.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>När Jesus såg henne, kallade han henne till sig och sade till henne: "Kvinna, du är fri från din sjukdom",</verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>och så lade han händerna på henne. Genast rätade hon på sig och prisade Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Men synagogföreståndaren blev upprörd över att Jesus botade på sabbaten, och han sade till folket: "Sex dagar skall man arbeta. Kom därför och bli botade på dem och inte på sabbaten."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Då svarade Herren honom: "Ni hycklare! Löser inte varenda en av er på sabbaten sin oxe eller åsna från krubban och leder bort och vattnar den?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>Men denna kvinna, en Abrahams dotter som Satan har hållit bunden i arton år, borde hon inte få bli löst från sin boja på sabbaten?"</verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>Vid de orden skämdes alla hans motståndare, men allt folket jublade över alla underbara gärningar som han utförde.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Därefter sade han: "Vad är Guds rike likt? Vad skall jag jämföra det med?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Det är likt ett senapskorn, som en man tar och lägger i sin trädgård. Det växer upp och blir ett träd, och himlens fåglar bygger bo bland grenarna."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>Vidare sade han: "Vad skall jag likna Guds rike vid?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Det är likt en surdeg, som en kvinna tar och blandar in i tre mått vetemjöl, tills alltsammans blir syrat."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>På sin väg till Jerusalem gick Jesus genom städer och byar och undervisade.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>Någon frågade honom: "Herre, är det bara få som blir frälsta?" Han sade till dem:</verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>"Kämpa för att komma in genom den trånga porten. Ty många, säger jag er, skall försöka komma in men inte kunna det.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>När husets Herre har stigit upp och stängt porten och ni står utanför och bultar och säger: Herre, öppna för oss, då skall han svara er: Jag vet inte varifrån ni är.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Då skall ni säga: Vi åt och drack när du var med, och du undervisade på våra gator.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>Men han skall svara er: Jag vet inte varifrån ni är. Gå bort ifrån mig, alla ni som bedriver orättfärdighet.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Där skall ni gråta och skära tänder, när ni ser Abraham, Isak och Jakob och alla profeterna vara i Guds rike medan ni själva är utdrivna.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>Och människor skall komma från öster och väster, norr och söder och ligga till bords i Guds rike.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Och se, det finns de som är sist som skall bli först, och de som är först som skall bli sist."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>Just då kom några fariseer fram och sade till honom: "Gå härifrån och lämna den här platsen. Herodes vill döda dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>Jesus svarade dem: "Gå och säg till den räven: Se, jag driver ut onda andar och botar sjuka i dag och i morgon, och den tredje dagen går jag bort.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>Men i dag och i morgon och i övermorgon måste jag vandra vidare. Ty en profet kan inte dödas någon annanstans än i Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>Jerusalem, Jerusalem, du som dödar profeterna och stenar dem som är sända till dig! Hur ofta hade jag inte velat samla dina barn så som hönan samlar sina kycklingar under vingarna, men ni ville inte.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Se, ert hus lämnas nu åt er själva. Jag säger er: Ni kommer att se mig först när ni säger: Välsignad är han som kommer i Herrens namn."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <verse osisID='Luke.14.1'>När Jesus en sabbat gick in för att äta hos en av de ledande fariseerna, vaktade de på honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Och se, en man som led av vatten i kroppen stod framför honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>Jesus frågade de laglärda och fariseerna: "Är det tillåtet att bota sjuka på sabbaten eller är det inte tillåtet?"</verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Men de teg. Han rörde då vid mannen och botade honom och lät honom sedan gå.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Och han sade till dem: "Om någon av er har en son eller så bara en oxe som faller i en brunn, skulle han då inte genast dra upp honom även om det vore sabbat?"</verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Det kunde de inte svara på. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>När han märkte hur gästerna valde ut de främsta platserna, berättade han en liknelse för dem. Han sade till dem:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>"När någon bjuder dig på bröllop, ta då inte den främsta platsen vid bordet. Kanske någon av gästerna är mer ansedd än du.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>När den som har bjudit både dig och honom kommer och säger till dig: Lämna plats åt honom, då måste du skamsen inta den nedersta platsen.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Nej, när du är bjuden, gå och sätt dig på den nedersta platsen. När värden kommer skall han då säga till dig: Min vän, sätt dig högre upp. Då blir du hedrad inför alla de andra gästerna.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Ty var och en som upphöjer sig skall bli förödmjukad, men den som ödmjukar sig skall bli upphöjd." </verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>Han sade också till den som bjudit honom: "När du bjuder på middag eller kvällsmål, bjud då inte dina vänner eller bröder eller släktingar eller rika grannar. Kanske de bjuder tillbaka, och du får din belöning.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>Nej, när du skall hålla fest, bjud fattiga och krymplingar, lama och blinda.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>Salig är du då, eftersom de inte kan ge dig något tillbaka. Du skall få din lön vid de rättfärdigas uppståndelse."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>En av gästerna som hörde detta sade till honom: "Salig är den som får bli bordsgäst i Guds rike."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Jesus sade till honom: "En man ville ordna en festmåltid och bjöd många gäster.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>När tiden för festen var inne, skickade han ut sin tjänare för att säga till de inbjudna: Kom, nu är allt färdigt.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>Men de började alla ursäkta sig. Den förste sade till honom: Jag har köpt en åker och måste gå ut och se på den. Jag hoppas du ursäktar.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>En annan sade: Jag har köpt fem par oxar och är på väg att se vad de duger till. Jag hoppas du ursäktar.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>Ännu en annan sade: Jag har gift mig, och därför kan jag inte komma.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>Tjänaren kom tillbaka och berättade detta för sin herre. Då blev denne vred och sade till sin tjänare: Gå genast ut på gator och gränder i staden, och för hit fattiga och krymplingar, blinda och lama.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>Tjänaren sade: Herre, vad du befallde har jag gjort, men här finns ännu plats.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>Då sade herren till sin tjänare: Gå ut på vägar och stigar och uppmana enträget människor att komma in, så att mitt hus blir fullt.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Ty jag säger er att ingen av de män som var bjudna skall smaka min måltid."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Stora skaror följde honom, och han vände sig om och sade till dem:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>"Om någon kommer till mig och inte hatar sin far och sin mor, sin hustru och sina barn, sina bröder och systrar, ja, även sitt eget liv, så kan han inte vara min lärjunge.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>Den som inte bär sitt kors och följer mig kan inte vara min lärjunge.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Om någon av er vill bygga ett torn, sätter han sig då inte först ner och beräknar kostnaden för att se om han har råd att slutföra bygget?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>Annars, om han har lagt grunden men inte kan bygga färdigt, är det fara värt att alla som ser det kommer att håna honom</verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>och säga: Den mannen började bygga men kunde inte slutföra bygget.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Eller vilken kung går ut i krig mot en annan kung utan att först sätta sig ner och överväga, om han med tio tusen man kan möta den som kommer emot honom med tjugo tusen?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Om han inte kan det, skickar han sändebud och ber om fred, medan den andre ännu är långt borta.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>På samma sätt kan ingen av er vara min lärjunge, om han inte avstår från allt han äger. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Salt är bra, men om saltet mister sin sälta, hur skall man då göra det salt igen?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Varken för jorden eller gödselhögen duger det. Man kastar bort det. Hör, du som har öron att höra med."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Alla publikaner och syndare höll sig nära intill Jesus för att höra honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>Men fariseerna och de skriftlärda kritiserade honom ständigt och sade: "Den mannen tar emot syndare och äter tillsammans med dem."</verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Då berättade han denna liknelse för dem:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>"Om någon av er har hundra får och förlorar ett, lämnar han då inte de nittionio i öknen och går och söker efter det förlorade tills han hittar det?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>Och när han har funnit det, blir han glad och lägger det på sina axlar.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>När han sedan kommer hem, samlar han sina vänner och grannar och säger till dem: Gläd er med mig! Jag har funnit mitt får som jag hade förlorat.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Jag säger er: På samma sätt blir det glädje i himlen över en enda syndare som omvänder sig - inte över nittionio rättfärdiga som ingen omvändelse behöver.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Eller om en kvinna har tio silvermynt och tappar bort ett av dem, tänder hon då inte ett ljus och sopar huset och letar noga, tills hon hittar det?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>Och när hon har hittat det, samlar hon sina väninnor och grannkvinnor och säger: Gläd er med mig! Jag har hittat silvermyntet som jag tappade.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>Jag säger er: På samma sätt blir det glädje bland Guds änglar över en enda syndare som omvänder sig."</verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Vidare sade han: "En man hade två söner.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>Den yngre sade till sin far: Far, ge mig min del av egendomen. Då delade han sin egendom mellan dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>Kort därefter packade den yngre sonen ihop allt sitt och for långt bort till ett främmande land. Där förde han ett utsvävande liv och slösade bort det han ägde.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>Men när han hade gjort slut på allt, kom en svår hungersnöd över det landet, och han började lida nöd.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>Då gick han bort och slöt sig till en av inbyggarna där, som skickade ut honom på sina ägor för att vakta svin.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>Han skulle gärna ha velat äta sig mätt på de fröskidor som svinen åt, men ingen gav honom något.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>Då kom han till besinning och sade: Hur många daglönare hos min far har inte mat i överflöd, och här håller jag på att dö av svält.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Jag vill stå upp och gå till min far och säga till honom: Far, jag har syndat mot himlen och inför dig.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>Jag är inte längre värd att kallas din son. Låt mig få bli som en av dina daglönare.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>Och han stod upp och gick till sin far.Medan han ännu var långt borta, fick hans far se honom och förbarmade sig över honom. Fadern skyndade emot honom, föll honom om halsen och kysste honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>Sonen sade till honom: Far, jag har syndat mot himlen och inför dig. Jag är inte längre värd att kallas din son.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Men fadern sade till sina tjänare: Skynda er att ta fram den bästa dräkten och klä honom i den och sätt en ring på hans hand och skor på hans fötter!</verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>Och hämta den gödda kalven och slakta den, och låt oss äta och vara glada.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>Ty min son var död men har fått liv igen, han var förlorad men är återfunnen. Och festen började. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>Men hans äldre son hade varit ute på ägorna. När han kom och närmade sig gården, fick han höra musik och dans.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>Han kallade då till sig en av tjänarna och frågade vad detta kunde betyda.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>Tjänaren svarade: Din bror har kommit hem, och din far har slaktat den gödda kalven, eftersom han har fått honom välbehållen tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>Då blev han förargad och ville inte gå in. Fadern kom ut och försökte övertala honom,</verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>men han svarade sin far: Här har jag alla dessa år slavat under dig och aldrig överträtt ditt bud, och mig har du aldrig gett ens en killing, så att jag kunde vara glad med mina vänner.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>Men när han där kommer hem, din son som har gjort slut på vad du ägde tillsammans med horor, då har du för hans skull slaktat den gödda kalven.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>Fadern sade till honom: Mitt barn, du är alltid hos mig, och allt mitt är ditt.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>Men nu måste vi ha fest och glädja oss. Ty denne din bror var död men har fått liv igen, han var förlorad men är återfunnen."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Jesus sade också till sina lärjungar: "Det var en rik man som hade en förvaltare, och denne blev beskylld för att förskingra hans egendom.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Då kallade han honom till sig och sade: Vad är det jag hör om dig? Lämna redovisning för din förvaltning. Du kan inte längre få vara förvaltare.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>Då tänkte förvaltaren: Vad skall jag göra när min herre tar ifrån mig förvaltningen? Gräva orkar jag inte och tigga skäms jag för.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>Jo, nu vet jag vad jag skall göra så att man tar emot mig i sina hem, när jag får avsked från min tjänst.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Och han kallade till sig dem som stod i skuld hos hans herre, en efter en, och frågade den förste: Hur mycket är du skyldig min herre?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Han svarade: Hundra fat olja. Förvaltaren sade till honom: Ta ditt skuldebrev och sätt dig genast ner och skriv femtio.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Sedan frågade han en annan: Och du, hur mycket är du skyldig? Han svarade: Hundra tunnor vete. Då sade han till honom: Ta ditt skuldebrev och skriv åttio.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>Och hans herre berömde den ohederlige förvaltaren för att han hade handlat klokt. Ty den här världens barn handlar klokare mot sitt släkte än ljusets barn. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Jag säger er: Skaffa er vänner med hjälp av den orättfärdige mammon, för att de skall ta emot er i de eviga boningarna, när världslig rikedom har tagit slut.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Den som är trogen i smått är också trogen i stort, och den som är ohederlig i smått är också ohederlig i stort.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>Om ni inte har varit trogna i fråga om den ohederlige mammon, vem vill då anförtro er den sanna rikedomen?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>Och om ni inte varit trogna i fråga om det som tillhör en annan, vem vill då ge er vad som tillhör er?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Ingen kan tjäna två herrar. Antingen kommer han då att hata den ene och älska den andre, eller kommer han att hålla sig till den ene och se ner på den andre. Ni kan inte tjäna både Gud och mammon." </verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Allt detta hörde fariseerna, som älskade pengar, och de hånade honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Då sade han: "Ni hör till dem som vill framstå som rättfärdiga inför människor, men Gud känner era hjärtan. Ty det som är högt i människors ögon är avskyvärt inför Gud. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>Lagen och profeterna hade sin tid fram till Johannes. Sedan dess predikas evangeliet om Guds rike, och var och en uppmanas enträget att komma in.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Men förr kommer himmel och jord att förgå än att en enda prick av lagen sätts ur kraft.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Var och en som skiljer sig från sin hustru och gifter sig med en annan kvinna begår äktenskapsbrott, och den som gifter sig med en frånskild kvinna begår äktenskapsbrott.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>Det var en rik man som klädde sig i purpur och fint linne och levde var dag i glädje och fest.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>Men vid hans port låg en fattig man som hette Lasarus, full av sår.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>Han längtade efter att få äta sig mätt på det som föll från den rike mannens bord. Ja, hundarna kom och slickade hans sår.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>Så dog den fattige och fördes av änglarna till platsen vid Abrahams sida. Även den rike dog och begravdes.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>När han plågades i helvetet, lyfte han blicken och fick se Abraham långt borta och Lasarus hos honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>Då ropade han: Fader Abraham, förbarma dig över mig och skicka Lasarus att doppa fingerspetsen i vatten för att svalka min tunga, ty jag plågas i denna eld.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Men Abraham svarade: Mitt barn, kom ihåg att du fick ut ditt goda medan du levde, under det att Lasarus fick ut det onda. Nu får han tröst och du plåga.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>Och till allt detta kommer att det är en stor gapande klyfta mellan oss och er, för att de som vill gå över härifrån till er inte skall kunna det och för att inte heller någon därifrån skall kunna komma över till oss.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Den rike mannen sade: Då ber jag dig, fader, att du skickar honom till min fars hus</verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>för att varna mina fem bröder, så att inte de också kommer till detta pinorum.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Men Abraham sade: De har Mose och profeterna. Dem skall de lyssna till.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>Nej, fader Abraham, svarade han, men om någon kommer till dem från de döda, omvänder de sig.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Abraham sade till honom: Lyssnar de inte till Mose och profeterna, kommer de inte heller att bli övertygade ens om någon uppstår från de döda."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Jesus sade till sina lärjungar: "Förförelser måste komma, men ve den genom vilken de kommer!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Det vore bättre för honom att en kvarnsten lades om hans hals och han kastades i havet än att han vilseleder en av dessa små.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Var på er vakt! Om din broder syndar, så tillrättavisa honom, och om han ångrar sig, så förlåt honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>Även om han syndar mot dig sju gånger om dagen och kommer tillbaka till dig sju gånger och säger: Jag ångrar mig, så skall du förlåta honom."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Då sade apostlarna till Herren: "Ge oss mer tro."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>Herren svarade: "Om ni har tro som ett senapskorn, skall ni kunna säga till det här mullbärsfikonträdet: Dra upp dig med rötterna och sätt ner dig i havet! Och det skulle lyda er. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>Om någon av er har en tjänare som plöjer eller vaktar boskap, säger han då till honom, när han kommer hem från marken: Kom genast och ät.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>Säger han inte i stället: Laga nu till vad jag skall äta och fäst upp dina kläder och passa upp mig medan jag äter och dricker. Sedan får du själv äta och dricka.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Inte tackar han tjänaren, för att denne gjorde det han var tillsagd att göra?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>Så skall också ni säga, när ni har gjort allt som krävs av er: Nu är vi tjänare utan uppgifter. Vi har bara gjort det vi var skyldiga att göra."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>På sin färd till Jerusalem tog Jesus vägen genom Samarien och Galileen.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>När han var på väg in i en by, kom tio spetälska män emot honom. De stannade på avstånd</verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>och ropade: "Jesus, Mästare, förbarma dig över oss!"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>Då han fick se dem, sade han: "Gå och visa er för prästerna." Och medan de var på väg dit, blev de rena.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>Och när en av dem såg att han hade blivit botad, vände han tillbaka och prisade Gud med hög röst</verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>och föll ner för Jesu fötter och tackade honom. Och han var samarit.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Jesus frågade honom: "Blev inte alla tio rena? Var är de nio?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Har verkligen ingen vänt tillbaka för att prisa Gud utom den här främlingen?"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>Och han sade till honom: "Stig upp och gå! Din tro har frälst dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Då Jesus blev tillfrågad av fariseerna när Guds rike skulle komma, svarade han dem: "Guds rike kommer inte så att man kan se det med ögonen.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>Inte heller skall man kunna säga: Se, här är det, eller: Där är det. Ty se, Guds rike är mitt ibland er."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>Till sina lärjungar sade han: "Det skall komma en tid, då ni längtar efter att få se en enda av Människosonens dagar, men ni kommer inte att få det.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>Man skall säga till er: Se, där är han, eller: Här är han. Men gå inte dit, och följ inte med.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>Ty liksom blixten flammar till och lyser från himlens ena ända till den andra, så skall Människosonen vara på sin dag.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Men först måste han lida mycket och bli förkastad av detta släkte. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>Som det var på Noas tid, så skall det vara under Människosonens dagar.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>Folk åt och drack, gifte sig och blev bortgifta, ända till den dag då Noa gick in i arken och floden kom och gjorde slut på dem alla.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>På samma sätt var det på Lots tid: de åt och drack, köpte och sålde, planterade och byggde,</verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>men den dag då Lot gick ut från Sodom lät Gud eld och svavel regna från himlen och gjorde slut på dem alla.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>På samma sätt skall det vara den dag då Människosonen uppenbarar sig. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>Om någon den dagen är uppe på taket och har sina tillhörigheter i huset, skall han inte gå ner och hämta dem. På samma sätt skall den som är ute på åkern inte vända tillbaka hem.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Tänk på Lots hustru!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Den som vill bevara sitt liv skall mista det, men den som mister sitt liv, han skall bevara det.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Jag säger er: Den natten skall två ligga i samma säng. Den ene skall tas med och den andre skall lämnas kvar.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Två kvinnor skall mala tillsammans. Den ena skall tas med och den andra lämnas kvar."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.37'>De frågade honom: "Var då, Herre?" Han svarade dem: "Där den döda kroppen ligger, där kommer gamarna att samlas."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Jesus berättade för dem en liknelse för att visa att de alltid borde be utan att tröttna.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>"I en stad fanns en domare som varken fruktade Gud eller hade respekt för människor.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>I samma stad fanns en änka, som gång på gång kom till honom och sade: Ge mig rätt inför min motpart.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Till en tid ville han inte, men sedan sade han till sig själv: Även om jag inte fruktar Gud eller har respekt för någon människa,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>skall jag ändå ge den här änkan rätt, därför att hon är så besvärlig. Annars kommer hon till sist att pina livet ur mig med sina ständiga besök." </verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>Och Herren sade: "Hör vad den orättfärdige domaren säger.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>Skulle då inte Gud skaffa rätt åt sina utvalda, som ropar till honom dag och natt, då han ju lyssnar tåligt till dem?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Jag säger er: Han kommer snart att skaffa dem rätt. Men skall väl Människosonen, när han kommer, finna en sådan tro på jorden?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>För några som var säkra på att de själva var rättfärdiga och som föraktade andra, berättade Jesus också denna liknelse:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>"Två män gick upp till templet för att be. Den ene var farisé och den andre publikan.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Farisén stod och bad för sig själv: Gud, jag tackar dig för att jag inte är som andra människor, rånare, brottslingar, äktenskapsbrytare, eller som den där publikanen.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>Jag fastar två gånger i veckan, jag ger tionde av allt jag tjänar.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Publikanen stod långt borta och vågade inte ens lyfta blicken mot himlen utan slog sig för bröstet och bad: Gud, var nådig mot mig, syndare.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Jag säger er: Han gick hem rättfärdig, inte den andre. Ty var och en som upphöjer sig skall bli förödmjukad, men den som ödmjukar sig skall bli upphöjd."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Man bar också fram spädbarn till Jesus för att han skulle röra vid dem. När lärjungarna såg det, visade de bort dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Men Jesus kallade dem till sig och sade: "Låt barnen komma till mig och hindra dem inte, ty Guds rike tillhör sådana.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>Amen säger jag er: Den som inte tar emot Guds rike som ett barn, han kommer aldrig ditin."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>En man i hög ställning frågade Jesus: "Gode Mästare, vad skall jag göra för att få evigt liv?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>Jesus sade till honom: "Varför kallar du mig god? Ingen är god utom en, och det är Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Buden känner du: Du skall inte begå äktenskapsbrott, Du skall inte mörda, Du skall inte stjäla, Du skall inte vittna falskt, Hedra din far och din mor."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>Mannen sade: "Allt detta har jag hållit sedan jag var ung."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>Jesus hörde det och sade till honom: "Ett fattas dig ännu. Sälj allt vad du äger och dela ut till de fattiga. Då skall du få en skatt i himlen, och kom sedan och följ mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>När mannen hörde detta, blev han djupt bedrövad, eftersom han var mycket rik.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>Jesus såg att han var bedrövad och sade: "Hur svårt är det inte för dem som är rika att komma in i Guds rike.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Det är lättare för en kamel att komma igenom ett synålsöga än för en rik att komma in i Guds rike."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>De som hörde detta frågade: "Vem kan då bli frälst?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Han svarade: "Det som är omöjligt för människor är möjligt för Gud." </verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>Då sade Petrus: "Se, vi har lämnat det vi ägde och följt dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>Jesus sade till dem: "Amen säger jag er: Var och en som har lämnat hus eller hustru eller bröder eller föräldrar eller barn för Guds rikes skull,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>skall få mångdubbelt igen redan i den här världen, och sedan evigt liv i den kommande världen."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Jesus tog de tolv åt sidan och sade till dem: "Se, vi går upp till Jerusalem, och allt som genom profeterna är skrivet om Människosonen skall gå i uppfyllelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>Ty han kommer att utlämnas åt hedningarna. De skall håna och skymfa honom, spotta på honom,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>gissla honom och döda honom, och på tredje dagen skall han uppstå."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Men lärjungarna förstod ingenting av detta. Det var fördolt för dem, så att de inte fattade vad han menade.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>När Jesus närmade sig Jeriko, satt en blind man vid vägen och tiggde.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>Han hörde folk gå förbi och frågade vad som stod på.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>Man talade om för honom att det var Jesus från Nasaret som gick förbi,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>och då ropade han: "Jesus, Davids son, förbarma dig över mig!"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>De som gick främst sade åt honom att tiga, men han ropade bara ännu mer: "Davids son, förbarma dig över mig!"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>Jesus stannade och befallde att mannen skulle ledas fram till honom. När han kom frågade Jesus:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>"Vad vill du att jag skall göra för dig?" Han svarade: "Herre, gör så att jag kan se."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>Jesus sade till honom: "Du får din syn. Din tro har frälst dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>Genast kunde han se, och han följde Jesus och prisade Gud. Och allt folket som såg det prisade Gud.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <verse osisID='Luke.19.1'>Jesus kom därefter in i Jeriko och vandrade genom staden.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Och se, där fanns en man som hette Sackeus och var förman vid tullen, och han var rik.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>Han ville se vem Jesus var men kunde inte för folkskarans skull, ty han var liten till växten.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>Då sprang han i förväg och klättrade upp i ett mullbärsfikonträd för att kunna se honom, eftersom Jesus skulle komma den vägen.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>När Jesus kom till det stället, såg han upp och sade till honom: "Sackeus, skynda dig ner, ty i dag måste jag komma och stanna i ditt hus."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>Sackeus skyndade sig ner och tog emot honom med glädje.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>Alla som såg det mumlade förargat: "Han har tagit in hos en syndare."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Men Sackeus stod där och sade till Herren: "Herre, hälften av det jag äger ger jag åt de fattiga, och om jag har bedragit någon, ger jag honom fyrdubbelt tillbaka."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>Jesus sade till honom: "I dag har frälsning kommit till denna familj, eftersom också han är en Abrahams son.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>Ty Människosonen har kommit för att uppsöka och frälsa det som var förlorat."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>När de hörde detta, berättade Jesus ännu en liknelse, eftersom han var nära Jerusalem och de tänkte sig att Guds rike genast skulle träda fram på ett synligt sätt.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Han sade: "En man av förnäm släkt for till ett land långt borta för att få kungavärdighet och sedan komma tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>Han kallade till sig tio av sina tjänare och gav dem tio pund och sade till dem: Gör affärer med dessa tills jag kommer tillbaka.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Men hans landsmän hatade honom, och när han hade farit skickade de sändebud som skulle säga: Vi vill inte ha honom till kung över oss.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Men han fick sin kungavärdighet, och när han kom tillbaka lät han kalla till sig tjänarna som hade fått pengarna. Han ville veta vad var och en hade förtjänat.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Den förste kom och sade: Herre, ditt pund har gett tio pund till.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Då sade kungen: Bra, du gode tjänare. Eftersom du har varit trogen i det minsta skall du härska över tio städer.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Den andre kom och sade: Ditt pund har gett fem pund till.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Kungen sade till honom: Du skall härska över fem städer.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Därefter kom en annan tjänare och sade: Herre, se här är ditt pund. Jag har haft det förvarat i en duk</verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>av fruktan för dig, eftersom du är en sträng man som tar ut vad du inte har satt in och skördar vad du inte har sått.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>Hans herre sade till honom: Efter dina egna ord skall jag döma dig, du onde tjänare! Du visste att jag är en sträng man, som tar ut vad jag inte har satt in och skördar vad jag inte har sått.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>Varför satte du inte in mina pengar i en bank, så att jag kunde få ut dem med ränta när jag kom tillbaka?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Och till dem som stod bredvid sade han: Ta ifrån honom hans pund och ge det åt den som har tio pund.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>De sade: Herre, han har redan tio pund.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Ja, jag säger er: Var och en som har skall få, men den som inget har, från honom skall tas också det han har.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Men dessa mina fiender som inte ville ha mig till kung över sig, för hit dem och hugg ner dem inför mina ögon."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>Sedan Jesus hade sagt detta gick han framför dem upp till Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>Då han närmade sig Betfage och Betania vid det berg som kallas Oljeberget, sände han i väg två av sina lärjungar</verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>och sade: "Gå till byn rakt framför er. När ni kommer in i den skall ni finna ett åsneföl, som står där bundet och som ännu ingen har suttit på. Lös det och led hit det.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>Och om någon frågar er varför ni löser det, skall ni svara: Herren behöver det."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>De som var utsända begav sig i väg och fann att det var som han hade sagt dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>Och de löste fölet. Då frågade de som ägde det: "Varför löser ni fölet?"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>De svarade: "Herren behöver det."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>Och de ledde det till Jesus och lade sina mantlar på det och lät Jesus sitta upp.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>Och där han red fram bredde man ut sina mantlar på vägen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>Då han närmade sig sluttningen av Oljeberget, började hela skaran av lärjungar i sin glädje prisa Gud med hög röst för alla de kraftgärningar som de hade sett:</verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>"Välsignad är han som kommer, konungen, i Herrens namn! Frid i himlen och ära i höjden!"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>Några fariseer i folkmassan sade då till honom: "Mästare, säg åt dina lärjungar att tiga!"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Han svarade: "Jag säger er att om de tiger, kommer stenarna att ropa."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>När Jesus kom närmare och såg staden, brast han i gråt över den</verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>och sade: "Tänk om du i dag hade förstått, också du, vad som ger dig verklig frid. Men nu är det dolt för dina ögon.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Ty det skall komma dagar över dig, när dina fiender kastar upp en belägringsvall runt dig och omringar och ansätter dig från alla håll.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>De skall slå dig och dina barn i dig till marken och skall inte lämna kvar i dig sten på sten, därför att du inte förstod den tid då Herren besökte dig."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Sedan gick Jesus in på tempelplatsen och började driva ut dem som sålde där.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>Han sade till dem: "Det står skrivet: Mitt hus skall vara ett bönens hus.  Men ni har gjort det till ett rövarnäste."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Och han undervisade var dag i templet. Översteprästerna, de skriftlärda och folkets ledare sökte efter ett tillfälle att röja honom ur vägen,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>men de kunde inte komma på hur de skulle gå till väga. Ty allt folket hängde vid hans läppar och lyssnade ivrigt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <verse osisID='Luke.20.1'>En dag när Jesus undervisade folket i templet och predikade evangeliet, kom översteprästerna och de skriftlärda tillsammans med de äldste fram</verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>och frågade honom: "Säg oss vad du har för fullmakt att göra detta och vem som har gett dig den fullmakten?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Han svarade dem: "Jag har också en fråga. Säg mig:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>Johannes dop, kom det från himlen eller från människor?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>De överlade med varandra och sade: "Svarar vi: Från himlen, kommer han att fråga: Varför trodde ni då inte på honom?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Säger vi: Från människor, kommer allt folket att stena oss, eftersom de är övertygade om att Johannes var en profet."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>Och de svarade att de inte visste varifrån det var.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>Jesus sade till dem: "Då säger inte heller jag er vad jag har för fullmakt att göra detta."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Sedan berättade han denna liknelse för folket: "En man planterade en vingård och arrenderade ut den till vingårdsarbetare och reste bort en längre tid.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>När tiden var inne skickade han en tjänare till vingårdsarbetarna för att de skulle ge honom hans del av vingårdens avkastning. Men vingårdsarbetarna slog honom och skickade i väg honom tomhänt.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Då sände han en annan tjänare. Också honom slog de och hånade och skickade i väg tomhänt.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Därefter sände han en tredje tjänare. Men även honom slog de blodig och jagade bort.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Då sade vingårdens herre: Vad skall jag göra? Jo, jag vill sända min älskade son. Honom skall de väl ha respekt för.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Men när vingårdsarbetarna fick se honom, överlade de med varandra och sade: Här har vi arvtagaren! Låt oss döda honom, så får vi arvet.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>Och de kastade ut honom ur vingården och dödade honom.Vad skall nu vingårdens herre göra med dem?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Jo, han skall komma och döda dessa vingårdsarbetare och lämna vingården åt andra." När de hörde detta, sade de: "Det får aldrig hända!"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>Men han såg på dem och frågade: "Vad menas då med detta ord i Skriften: Den sten som byggnadsarbetarna kastade bort har blivit en hörnsten.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Var och en som faller på den stenen skall krossas, och den som stenen faller på skall smulas sönder."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>De skriftlärda och översteprästerna ville nu gripa honom på en gång, men de vågade inte för folket. De förstod att det var om dem han hade talat i denna liknelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>De höll Jesus under uppsikt och skickade ut några för att vakta på honom. Dessa skulle låtsas vara ärliga och söka få fast honom för något som han sade, så att man kunde utlämna honom åt överheten, åt landshövdingen.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>De frågade honom: "Mästare, vi vet att du talar och undervisar rätt och inte anpassar dig efter människor utan verkligen förkunnar Guds väg.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>Är det rätt att vi betalar skatt till kejsaren eller inte?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Men han genomskådade deras list och sade till dem:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>"Visa mig ett mynt. Vems bild och inskrift har det?" De svarade: "Kejsarens".</verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Han sade till dem: "Ge då kejsaren det som tillhör kejsaren, och Gud det som tillhör Gud."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>Och de kunde inte få fast honom för något som han sade inför folket. De förundrade sig över hans svar och hade inget att säga.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Några sadduceer - dessa som förnekar att det finns någon uppståndelse - kom fram och ställde en fråga till Jesus:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>"Mästare, Mose har gett oss den föreskriften att om någon har en gift bror som dör barnlös, så skall han gifta sig med änkan och skaffa barn åt sin bror.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Nu fanns där sju bröder. Den förste tog sig hustru och dog barnlös.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>Den andre</verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>och den tredje gifte sig med henne, och så gjorde alla sju. De dog och lämnade inga barn efter sig.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>Till slut dog också kvinnan.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>Vem skall hon bli hustru till vid uppståndelsen? Alla sju var ju gifta med henne." </verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>Jesus svarade dem: "De som lever i den här världen gifter sig och blir bortgifta.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>Men de som anses värdiga att vinna den andra världen och uppståndelsen från de döda, de varken gifter sig eller blir bortgifta.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>Inte heller kan de dö längre, ty som uppståndelsens barn är de lika änglarna och är Guds barn.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>Men att de döda uppstår, det har också Mose visat på stället om törnbusken, när han kallar Herren Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>Han är inte en Gud för döda utan för levande, ty för honom lever alla."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>Då sade några skriftlärda: "Mästare, du har rätt i vad du säger."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>Och de vågade inte mer ställa någon fråga till honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Jesus sade till dem: "Hur kan man säga att Messias är Davids son?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>David säger ju själv i Psaltaren: Herren sade till min Herre: Sätt dig på min högra sida,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>tills jag har lagt dina fiender som en fotpall under dina fötter.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>David kallar honom alltså Herre. Hur kan han då vara hans son?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>Medan allt folket hörde på, sade Jesus till sina lärjungar:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>"Akta er för de skriftlärda, som njuter av att gå omkring i långa mantlar och älskar att bli hälsade på torgen och att sitta på de främsta platserna i synagogorna och ha hedersplatserna vid festmåltiderna.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>De äter änkorna ur husen och ursäktar sig med sina långa böner. De skall få en så mycket strängare dom."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Jesus såg upp och märkte hur de rika lade sina gåvor i offerkistan.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Men han såg också hur en fattig änka lade ner två små kopparmynt.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>Då sade han: "Amen säger jag er: Denna fattiga änka gav mer än alla andra.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>Ty det var av sitt överflöd som alla andra lade något i offerkistan, men hon offrade av sin fattigdom allt vad hon hade att leva på."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>När några talade om hur templet var utsmyckat med vackra stenar och tempelgåvor, sade Jesus:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>"Ni ser detta. Det skall komma dagar då här inte skall lämnas sten på sten. Allt skall brytas ner."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Då frågade de honom: "Mästare, när skall detta ske? Och vad blir tecknet på att det står för dörren?"</verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Han svarade: "Se till att ni inte blir vilseledda. Ty många skall komma i mitt namn och säga: Jag är Messias, och: Tiden är nära. Men följ dem inte!</verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>Och när ni får höra om krig och uppror, så bli inte förskräckta. Ty sådant måste först hända, men det betyder inte att slutet kommer omedelbart."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Vidare sade han till dem: "Folk skall resa sig mot folk och rike mot rike.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>Det skall bli stora jordbävningar och svält och pest på den ena platsen efter den andra. Fasansfulla ting och stora tecken skall visa sig från himlen. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Men innan allt detta händer, skall man gripa och förfölja er. Man skall utlämna er åt synagogor och fängelser och ställa er inför kungar och landshövdingar för mitt namns skull.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>Detta ger er tillfälle att vittna.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Bestäm er därför att inte förbereda något försvarstal.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>Ty jag skall själv lägga orden i er mun och ge er vishet som ingen av era fiender skall kunna stå emot eller motsäga.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Ni kommer att bli förrådda till och med av föräldrar och bröder, av släktingar och vänner, och en del av er skall man döda.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>Och ni skall bli hatade av alla för mitt namns skull.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>Men inte ett hår på ert huvud skall gå förlorat.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>Genom att stå fasta skall ni vinna era själar.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>När ni ser Jerusalem omringas av härar, då skall ni veta att staden snart skall bli ödelagd.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Då måste de som bor i Judeen fly bort till bergen, och de som bor inne i staden måste lämna den, och de som är ute på landet får inte gå in i staden.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>Ty detta är vedergällningens tid, då allt som är skrivet skall gå i uppfyllelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Ve dem som väntar barn eller ammar i de dagarna! Ty landet skall drabbas av en stor nöd, och vredesdomen skall komma över detta folk.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>De skall falla för svärdsegg och föras bort som fångar till alla hednafolk. Jerusalem kommer att trampas ner av hedningarna, tills hedningarnas tider är fullbordade.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>Tecken skall visa sig i solen, i månen och i stjärnorna, och på jorden skall folken gripas av ångest och stå rådlösa vid havets och bränningarnas dån.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>Människor skall ge upp andan av skräck, i väntan på det som skall komma över världen. Ty himlens krafter skall skakas.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>Då skall man se Människosonen komma i ett moln med stor makt och härlighet.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Men när detta börjar ske, så räta på er och lyft upp era huvuden, ty då närmar sig er förlossning." </verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>Han gav dem också en liknelse: "Se på fikonträdet och alla andra träd.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>Så snart ni ser att de knoppas, förstår ni av er själva att sommaren redan är nära.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>När ni ser att detta händer, vet ni på samma sätt att Guds rike är nära.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>Amen säger jag er: Detta släkte skall inte förgå, förrän allt detta sker.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Himmel och jord skall förgå, men mina ord skall aldrig förgå. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Men akta er för att berusa er och dricka er fulla och låta era hjärtan tyngas av det dagliga livets omsorger, så att den dagen plötsligt kommer över er</verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>som en snara. Ty den skall komma över alla som bor på jorden.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>Vaka alltid och be om kraft att kunna undfly allt det som skall komma och kunna bestå inför Människosonen." </verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Om dagarna var han i templet och undervisade, men på kvällarna gick han ut och övernattade på det berg som kallas Oljeberget.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>Och tidigt på morgonen kom allt folket till honom i templet för att lyssna på honom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Det osyrade brödets högtid som kallas påsk var nu nära.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>Översteprästerna och de skriftlärda sökte finna något sätt att röja Jesus ur vägen, men de var rädda för folket.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>Då for Satan in i Judas, som kallades Iskariot och som var en av de tolv.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Han gick och talade med översteprästerna och ledarna för tempelvakten om hur han skulle kunna utlämna Jesus åt dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>De blev glada och lovade att ge honom en summa pengar.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Han samtyckte och sökte nu efter ett lämpligt tillfälle att utlämna honom åt dem utan att folket var med.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Så kom den dag i det osyrade brödets högtid, när påskalammen skulle slaktas.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>Då sände Jesus i väg Petrus och Johannes och sade: "Gå och gör i ordning, så att vi kan äta påskalammet."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>De frågade honom: "Var vill du att vi skall reda till det?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Han svarade dem: "När ni kommer in i staden skall en man möta er. Han bär en vattenkruka. Följ honom till det hus där han går in</verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>och säg till husets ägare: Mästaren frågar dig: Var finns det rum där jag kan äta påskalammet med mina lärjungar?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>Han kommer då att visa er ett stort rum i övre våningen, som är iordningställt. Red till där."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>De gick och fann att det var som han hade sagt till dem. Och de redde till påskalammet.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>När stunden var inne, lade han sig till bords, och apostlarna tillsammans med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Och han sade till dem: "Jag har längtat mycket efter att äta detta påskalamm med er, innan mitt lidande börjar.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>Ty jag säger er att jag inte kommer att äta det förrän det får sin fullbordan i Guds rike."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>Och han tog en bägare, tackade Gud och sade: "Tag detta och dela mellan er.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>Ty jag säger er att jag från denna stund inte skall dricka av vinstockens frukt förrän Guds rike kommer."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Och han tog ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav åt dem och sade: "Detta är min kropp, som utges för er. Gör detta till minne av mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>På samma sätt tog han bägaren efter måltiden och sade: "Denna bägare är det nya förbundet i mitt blod, som utgjuts för er. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>Men se, den som förråder mig, han har sin hand med mig på bordet.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Ty Människosonen går bort som det är bestämt, men ve den människa, genom vilken han blir förrådd."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>Då började de diskutera med varandra vem av dem det kunde vara som skulle göra detta.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Det uppstod också en tvist bland dem om vem som kunde anses vara störst.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Då sade Jesus till dem: "Folkens kungar uppträder som herrar över sina landsmän, och de som har makten kallar sig folkens välgörare.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Men så skall ni inte handla, utan den störste bland er skall vara som den yngste och den som är ledare skall vara som tjänaren.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Ty vem är störst: den som ligger till bords eller den som tjänar? Är det inte den som ligger till bords? Och ändå är jag här mitt ibland er som en tjänare.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>Det är ni som har stått vid min sida under mina prövningar,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>och jag överlämnar riket åt er, liksom min Fader har överlämnat det åt mig:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>Ni skall få äta och dricka vid mitt bord i mitt rike och sitta på troner och döma Israels tolv stammar.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>Simon, Simon, se, Satan har begärt att få sålla er som vete.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>Men jag har bett för dig att din tro inte skall bli om intet. Och när du en gång har omvänt dig, så styrk dina bröder."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Då sade Petrus till honom: "Herre, med dig är jag beredd att gå både i fängelse och i döden."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>Jesus svarade: "Jag säger dig, Petrus, tuppen skall inte gala i natt, förrän du tre gånger har förnekat att du känner mig." </verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Han sade vidare till dem: "När jag sände er utan börs, utan lädersäck och sandaler, saknade ni då något?" De svarade: "Nej, inget."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>"Men nu", sade han, "skall den som har en börs ta den med sig, och likaså den som har en lädersäck. Och den som inte har något svärd skall sälja sin mantel och köpa sig ett svärd.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Ty jag säger er att på mig måste det ord uppfyllas som står skrivet: Han blev räknad bland förbrytare.  Ja, det ordet om mig blir nu uppfyllt."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>De sade: "Herre, här är två svärd." Han svarade dem: "Det räcker."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Sedan gick Jesus som vanligt ut till Oljeberget, och hans lärjungar följde honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>När han kom till platsen, sade han till dem: "Be att ni inte kommer i frestelse."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Och han gick ett stycke ifrån dem, ungefär ett stenkast, och föll på knä och bad:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>"Fader, om du vill, så tag denna kalk ifrån mig! Men ske inte min vilja utan din."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>Då visade sig en ängel från himlen och gav honom kraft.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Han kom i svår ångest och bad allt ivrigare, och hans svett blev som blodsdroppar, som föll ner på jorden.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>När han reste sig från bönen och kom till lärjungarna, fann han att de hade somnat av bedrövelse.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>Då sade han till dem: "Varför sover ni? Stig upp och be att ni inte kommer i frestelse."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Medan han ännu talade kom där en folkhop. Han som hette Judas, en av de tolv, ledde dem, och han gick fram till Jesus och kysste honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Jesus sade till honom: "Judas, förråder du Människosonen med en kyss?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>När de som stod kring Jesus såg vad som skulle hända, frågade de: "Herre, skall vi slå till med svärd?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>Och en av dem högg till översteprästens tjänare och högg så av honom högra örat.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Men Jesus sade: "Låt det vara nog med detta!" Och han rörde vid hans öra och helade honom. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>Sedan sade Jesus till översteprästerna och befälhavarna för tempelvakten och de äldste, som hade kommit emot honom: "Som mot en förbrytare har ni gått ut med svärd och påkar.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>Trots att jag dagligen har varit bland er i templet, har ni inte gripit mig. Men detta är er stund och nu råder mörkrets makt."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>Då grep de Jesus och förde honom till översteprästens hus. Petrus följde efter på avstånd.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>Mitt på gården tände de upp en eld och slog sig ner, och Petrus satte sig mitt ibland dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>En tjänsteflicka, som fick se honom sitta vid elden, betraktade honom noga och sade: "Den där mannen var också med honom."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Men han nekade: "Nej, kvinna, jag känner honom inte."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>Strax därefter fick en man syn på honom och sade: "Du är också en av dem." Men Petrus svarade: "Människa, det är jag inte."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>Ungefär en timme senare var det en annan som bestämt försäkrade: "Visst var den där mannen med honom. Han är ju galilé."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Men Petrus sade: "Människa, jag förstår inte vad du menar." Och genast, medan han ännu talade, gol tuppen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>Då vände Herren sig om och såg på Petrus. Och Petrus kom ihåg vad Herren hade sagt till honom: "Innan tuppen gal i natt, skall du tre gånger förneka mig."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>Och han gick ut och grät bittert.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>De män som bevakade Jesus hånade honom och slog honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>De höljde över honom och sade: "Profetera! Vem var det som slog dig?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>Och på många andra sätt hånade de honom. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>När det blev dag, samlades folkets äldste, både överstepräster och skriftlärda. De lät föra honom inför sitt råd</verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>och frågade: "Är du Messias, så säg det!" Han svarade dem: "Om jag säger det, tror ni det inte,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>och om jag frågar er, svarar ni inte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Men härefter skall Människosonen sitta på Guds, den Allsmäktiges, högra sida."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>Då frågade alla: "Är du alltså Guds Son?" Han svarade dem: "Ni själva säger att Jag Är."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>De sade: "Behöver vi något mer vittnesmål? Vi har själva hört det från hans egen mun."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Alla de församlade bröt nu upp och förde honom inför Pilatus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>Där började de anklaga honom och säga: "Vi har funnit att den här mannen förleder vårt folk, förbjuder oss betala skatt till kejsaren och säger att han är Messias, en konung."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>Pilatus frågade honom: "Är du judarnas konung?" Jesus svarade: "Du själv säger det."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>Pilatus sade då till översteprästerna och till folket: "Jag finner inget brottsligt hos den här mannen."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Men de var påstridiga och sade: "Han uppviglar med sin lära folket över hela Judeen, från Galileen och ända hit."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>När Pilatus hörde detta, frågade han om mannen var från Galileen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>Och då han fick veta att Jesus kom från Herodes område, skickade han honom till Herodes, som också var i Jerusalem under de dagarna.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>När Herodes fick se Jesus, blev han mycket glad. Han hade länge velat träffa honom, eftersom han hade hört talas om honom, och han hoppades nu få se honom göra något tecken.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>Herodes ställde rätt många frågor till honom, men Jesus svarade inte.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Översteprästerna och de skriftlärda stod där och anklagade honom häftigt.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Herodes och hans soldater bemötte honom med förakt och gjorde narr av honom, och sedan han låtit sätta på honom en praktfull dräkt, skickade han honom tillbaka till Pilatus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>Den dagen blev Herodes och Pilatus vänner med varandra. Förut hade det rått fiendskap mellan dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>Pilatus kallade samman översteprästerna och rådsmedlemmarna och folket</verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>och sade till dem: "Ni har fört den här mannen till mig och sagt att han uppviglar folket. Jag har nu förhört honom i er närvaro men inte funnit honom skyldig till det som ni anklagar honom för.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>Inte heller Herodes har funnit honom skyldig, och därför har han skickat honom tillbaka till oss. Ni ser att mannen inte har gjort något som förtjänar döden.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Därför vill jag bestraffa honom och sedan frige honom."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Då skrek hela hopen: "Bort med honom! Låt oss få Barabbas fri!" -</verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>Barabbas var en man som hade kastats i fängelse för ett upplopp i staden och för mord. -</verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>Pilatus talade till dem igen, ty han ville frige Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>Men de skrek: "Korsfäst! Korsfäst honom!"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>För tredje gången sade han till dem: "Vad har han då gjort för ont? Jag har inte funnit honom skyldig till något som förtjänar döden. Därför vill jag bestraffa honom och sedan frige honom."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Men de låg över honom med höga rop och krävde att Jesus skulle korsfästas, och deras rop blev allt starkare.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>Pilatus beslöt då att de skulle få vad de begärde.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>Han frigav den som de ville ha fri - mannen som var fängslad för upplopp och mord - men Jesus utlämnade han, så att de fick som de ville.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>När de förde bort honom, grep de en man som kom från landet, Simon från Cyrene. På honom lade de korset, för att han skulle bära det efter Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>En stor folkmassa följde honom, bland dem många kvinnor som sörjde och grät över honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Då vände Jesus sig om och sade till dem: "Jerusalems döttrar, gråt inte över mig, utan gråt över er själva och era barn.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>Ty det kommer en tid då man skall säga: Saliga är de ofruktsamma, de moderliv som inte har fött, och de bröst som inte har gett di.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Då skall man säga till bergen: Fall över oss, och till höjderna: Dölj oss!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Ty om man gör så med det friska trädet, vad skall då inte ske med det torra?" </verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Två andra brottslingar fördes också ut för att avrättas tillsammans med honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>Och när de kom till den plats som kallas Huvudskallen, korsfäste de honom och brottslingarna där, den ene på hans högra sida och den andre på hans vänstra.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>Men Jesus sade: "Fader, förlåt dem, ty de vet inte vad de gör." Och de delade hans kläder mellan sig och kastade lott om dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>Folket stod där och såg på. Men medlemmarna i Stora rådet hånade honom och sade: "Andra har han hjälpt. Nu får han hjälpa sig själv, om han är Guds Messias, den Utvalde."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>Även soldaterna gick fram och hånade honom. De räckte honom surt vin</verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>och sade: "Om du är judarnas konung, så hjälp dig själv."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>Över honom fanns det också ett anslag: "Detta är judarnas konung."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>En av brottslingarna som var upphängda där skymfade honom och sade: "Är inte du Messias? Hjälp då dig själv och oss!"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Men den andre tillrättavisade honom och sade: "Fruktar inte heller du Gud, du som är under samma dom?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>Vår dom är rättvis. Vi får vad vi har förtjänat. Men han har inte gjort något ont."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>Och han sade: "Jesus, tänk på mig, när du kommer till ditt rike."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>Jesus svarade: "Amen säger jag dig: I dag skall du vara med mig i paradiset."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Det var nu omkring sjätte timmen. Då kom över hela landet ett mörker som varade ända till nionde timmen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>Solen förmörkades, och förlåten i templet brast mitt itu.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>Och Jesus ropade med hög röst: "Fader, i dina händer överlämnar jag min ande."  Och när han hade sagt detta gav han upp andan. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>Officeren som såg det som hände, prisade Gud och sade: "Den mannen var verkligen rättfärdig."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>Allt folket hade samlats för att se på, och de slog sig för bröstet när de såg vad som skedde och vände hem igen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Men alla hans vänner, också de kvinnor som hade följt honom från Galileen, hade stått på avstånd och sett detta.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Nu fanns där en rådsherre vid namn Josef, en god och rättfärdig man,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>som inte hade samtyckt till vad de hade beslutat och gjort. Han var från den judiska staden Arimatea, och han väntade på Guds rike.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>Han gick till Pilatus och bad att få Jesu kropp.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>Han tog ner den, svepte den i ett linnetyg och lade den i en uthuggen klippgrav, där ännu ingen hade blivit lagd.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Det var tillredelsedag, och sabbaten skulle just börja. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>De kvinnor som hade kommit tillsammans med Jesus från Galileen, följde efter och såg graven och hur hans kropp lades där.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>Sedan vände de hem och gjorde i ordning välluktande kryddor och oljor. Och på sabbaten var de i stillhet efter lagens bud.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <verse osisID='Luke.24.1'>På den första dagen i veckan gick de tidigt på morgonen till graven med de välluktande kryddor som de hade gjort i ordning.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>De fann att stenen var bortrullad från graven</verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>och gick in men fann inte Herren Jesu kropp.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>När de inte visste vad de skulle tro, se, då stod två män i skinande kläder framför dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>Kvinnorna blev förskräckta och böjde ansiktet mot marken, men de båda männen sade: "Varför söker ni den levande bland de döda?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Han är inte här, han har uppstått. Kom ihåg vad han sade till er, medan han ännu var i Galileen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>Han sade att Människosonen måste utlämnas i syndiga människors händer och korsfästas och uppstå på tredje dagen."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Då kom de ihåg hans ord. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>Och de vände tillbaka från graven och berättade allt detta för de elva och för alla de andra.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Det var Maria från Magdala och Johanna och Jakobs mor Maria. Också de andra kvinnorna som var med dem talade om det för apostlarna.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>Men det kvinnorna berättade uppfattade dessa som tomt prat, och de trodde inte på dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Men Petrus steg upp och sprang till graven, och då han lutade sig in, såg han endast linnebindlarna. Och han gick hem, fylld av förundran över det som hade hänt.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Och se, två av dem var just den dagen på väg till en by som heter Emmaus och ligger sextio stadier från Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>Och de gick och samtalade med varandra om allt som hade hänt.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>När de nu talades vid och överlade, närmade sig Jesus själv och slog följe med dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>Men deras ögon var slutna, så att de inte kände igen honom.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Han frågade dem: "Vad är det ni samtalar om?" Då stannade de och såg bedrövade ut.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>Och den ene som hette Kleopas sade till honom: "Är du den ende främling i Jerusalem som inte vet vad som hänt de här dagarna?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>Han frågade dem: "Vad då?" De svarade: "Det som har hänt Jesus från Nasaret, en profet, mäktig i ord och gärning inför Gud och allt folket.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>Honom har våra överstepräster och rådsmedlemmar utlämnat till att dömas till döden och låtit korsfästa.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>Men vi hade hoppats att han var den som skulle frälsa Israel. Till allt detta kommer att han redan har låtit den tredje dagen gå, sedan detta skedde.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Och vidare har några kvinnor bland de våra gjort oss uppskakade. De gick tidigt på morgonen till graven</verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>men fann inte hans kropp. Och de kom och berättade att de hade sett en änglasyn och att änglarna hade sagt att han levde.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>Då gick några av oss till graven, och de fann att det var så som kvinnorna hade sagt, men honom själv såg de inte."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>Han sade till dem: "Så oförståndiga ni är och tröga till att tro på allt som profeterna har sagt.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Måste inte Messias lida detta för att gå in i sin härlighet?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>Och han började med Mose och alla profeterna och förklarade för dem vad som var sagt om honom i alla Skrifterna. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>När de närmade sig byn dit de var på väg, verkade det som han ville gå vidare.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Men de bad honom ivrigt: "Stanna kvar hos oss! Det blir snart kväll och dagen går mot sitt slut." Då gick han in och stannade hos dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>Och när han låg till bords med dem, tog han brödet, tackade Gud, bröt det och räckte åt dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>Då öppnades deras ögon, och de kände igen honom, men han försvann ur deras åsyn.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Och de sade till varandra: "Brann inte våra hjärtan när han talade med oss på vägen och öppnade Skrifterna för oss?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>De bröt genast upp och vände tillbaka till Jerusalem, där de fann de elva och de andra lärjungarna församlade,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>och dessa sade: "Herren har verkligen uppstått, och han har visat sig för Simon."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Och själva berättade de vad som hade hänt på vägen och hur han blev igenkänd av dem när han bröt brödet.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Medan de talade om detta, stod Jesus själv mitt ibland dem och sade: "Frid vare med er."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Uppskakade och förskräckta trodde de att de såg en ande.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Men han sade till dem: "Varför är ni så förskräckta, och varför stiger det upp tvivel i era hjärtan?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Se på mina händer och mina fötter att det verkligen är jag. Rör vid mig och se. En ande har inte kött och ben, som ni ser att jag har."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>När han hade sagt detta, visade han dem sina händer och sina fötter.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Och eftersom de av idel glädje ännu inte kunde tro utan stod där förundrade, frågade han dem: "Har ni något att äta här?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Då räckte de honom en bit stekt fisk,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>som han tog och åt inför deras ögon. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Och han sade till dem: "Detta är vad jag sade till er, medan jag ännu var hos er: Allt måste uppfyllas som är skrivet om mig i Mose lag, hos profeterna och i psalmerna."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Sedan öppnade han deras sinnen, så att de förstod Skrifterna.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>Och han sade till dem: "Det står skrivet att Messias skall lida och på tredje dagen uppstå från de döda,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>och att omvändelse och syndernas förlåtelse skall predikas i hans namn för alla folk, med början i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>Ni är själva vittnen om detta.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Och se, jag skall sända er vad min Fader har lovat. Men ni skall stanna här i staden, tills ni har blivit beklädda med kraft från höjden."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Sedan förde han dem ut till Betania, och han lyfte sina händer och välsignade dem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>Och medan han välsignade dem, skildes han från dem och blev upptagen till himlen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>De tillbad honom och vände tillbaka till Jerusalem i stor glädje.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>Och de var alltid i templet och prisade Gud.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>