<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='kor' xml:lang='ko'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='kor'>
        <title>Korean Version</title>
        <contributor>
 		The Unbound Bible
 		Biola University: Administrative Computing
 		13800 Biola Ave.
 		La Mirada, CA 90639
 		United States of America
 		562-903-4722 
 	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>kor</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/korean_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ko</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1John'>
      <chapter osisID='1John.1'>
        <verse osisID='1John.1.1'> 태초부터 있는 생명의 말씀에 관하여는 우리가 들은바요 눈으로 본 바요 주목하고 우리 손으로 만진 바라</verse>
        <verse osisID='1John.1.2'> 이 생명이 나타내신 바 된지라 이 영원한 생명을 우리가 보았고 증거하여 너희에게 전하노니 이는 아버지와 함께 계시다가 우리에게 나타내신 바 된 자니라</verse>
        <verse osisID='1John.1.3'> 우리가 보고 들은 바를 너희에게도 전함은 너희로 우리와 사귐이 있게 하려 함이니 우리의 사귐은 아버지와 그 아들 예수 그리스도와 함께 함이라</verse>
        <verse osisID='1John.1.4'> 우리가 이것을 씀은 우리의 기쁨이 충만케 하려 함이로라</verse>
        <verse osisID='1John.1.5'> 우리가 저에게서 듣고 너희에게 전하는 소식이 이것이니 곧 하나님은 빛이시라 그에게는 어두움이 조금도 없으시니라</verse>
        <verse osisID='1John.1.6'> 만일 우리가 하나님과 사귐이 있다 하고 어두운 가운데 행하면 거짓말을 하고 진리를 행치 아니함이거니와</verse>
        <verse osisID='1John.1.7'> 저가 빛 가운데 계신 것같이 우리도 빛 가운데 행하면 우리가 서로 사귐이 있고 그 아들 예수의 피가 우리를 모든 죄에서 깨끗하게 하실 것이요</verse>
        <verse osisID='1John.1.8'> 만일 우리가 죄 없다 하면 스스로 속이고 또 진리가 우리 속에 있지 아니할 것이요</verse>
        <verse osisID='1John.1.9'> 만일 우리가 우리 죄를 자백하면 저는 미쁘시고 의로우사 우리 죄를 사하시며 모든 불의에서 우리를 깨끗케 하실 것이요</verse>
        <verse osisID='1John.1.10'> 만일 우리가 범죄하지 아니하였다 하면 하나님을 거짓말하는 자로 만드는 것이니 또한 그의 말씀이 우리 속에 있지 아니하니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.2'>
        <verse osisID='1John.2.1'> 나의 자녀들아 ! 내가 이것을 너희에게 씀은 너희로 죄를 범치 않게 하려 함이라 만일 누가 죄를 범하면 아버지 앞에서 우리에게 대언자가 있으니 곧 의로우신 예수 그리스도시라</verse>
        <verse osisID='1John.2.2'> 저는 우리 죄를 위한 화목 제물이니 우리만 위할 뿐 아니요 온 세상의 죄를 위하심이라</verse>
        <verse osisID='1John.2.3'> 우리가 그의 계명을 지키면 이로써 우리가 저를 아는 줄로 알 것이요</verse>
        <verse osisID='1John.2.4'> 저를 아노라 하고 그의 계명을 지키지 아니하는 자는 거짓말하는 자요 진리가 그 속에 있지 아니하되</verse>
        <verse osisID='1John.2.5'> 누구든지 그의 말씀을 지키는 자는 하나님의 사랑이 참으로 그 속에서 온전케 되었나니 이로써 우리가 저 안에 있는 줄을 아노라</verse>
        <verse osisID='1John.2.6'> 저 안에 거한다 하는 자는 그의 행하시는 대로 자기도 행할지니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.7'> 사랑하는 자들아 ! 내가 새 계명을 너희에게 쓰는 것이 아니라 너희가 처음부터 가진 옛 계명이니 이 옛 계명은 너희의 들은 바 이거니와</verse>
        <verse osisID='1John.2.8'> 다시 내가 너희에게 새 계명을 쓰노니 저에게와 너희에게도 참된 것이라 이는 어두움이 지나가고 참 빛이 벌써 비췸이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.9'> 빛 가운데 있다 하며 그 형제를 미워하는 자는 지금까지 어두운 가운데 있는 자요</verse>
        <verse osisID='1John.2.10'> 그의 형제를 사랑하는 자는 빛 가운데 거하여 자기속에 거리낌이 없으나</verse>
        <verse osisID='1John.2.11'> 그의 형제를 미워하는 자는 어두운 가운데 있고 또 어두운 가운데 행하며 갈 곳을 알지 못하나니 이는 어두움이 그의 눈을 멀게 하였음이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.12'> 자녀들아 ! 내가 너희에게 쓰는 것은 너희 죄가 그의 이름으로 말미암아 사함을 얻음이요</verse>
        <verse osisID='1John.2.13'> 아비들아 ! 내가 너희에게 쓰는 것은 너희가 태초부터 계신 이를 앎이요 청년들아 내가 너희에게 쓰는 것은 너희가 악한 자를 이기었음이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.14'> 아이들아 ! 내가 너희에게 쓴 것은 너희가 아버지를 알았음이요 아비들아 내가 너희에게 쓴 것은 너희가 태초부터 계신 이를 알았음이요 청년들아 내가 너희에게 쓴 것은 너희가 강하고 하나님의 말씀이 너희 속에 거하시고 너희가 흉악한 자를 이기었음이라</verse>
        <verse osisID='1John.2.15'> 이 세상이나 세상에 있는 것들을 사랑치 말라 누구든지 세상을 사랑하면 아버지의 사랑이 그 속에 있지 아니하니</verse>
        <verse osisID='1John.2.16'> 이는 세상에 있는 모든 것이 육신의 정욕과 안목의 정욕과 이생의 자랑이니 다 아버지께로 좇아 온 것이 아니요 세상으로 좇아 온 것이라</verse>
        <verse osisID='1John.2.17'> 이 세상도 그 정욕도 지나가되 오직 하나님의 뜻을 행하는 이는 영원히 거하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.18'> 아이들아 이것이 마지막 때라 적그리스도가 이르겠다 함을 너희가 들은 것과 같이 지금도 많은 적그리스도가 일어났으니 이러므로 우리가 마지막 때인 줄 아노라</verse>
        <verse osisID='1John.2.19'> 저희가 우리에게서 나갔으나 우리에게 속하지 아니하였나니 만일 우리에게 속하였더면 우리와 함께 거하였으려니와 저희가 나간 것은 다 우리에게 속하지 아니함을 나타내려 함이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.20'> 너희는 거룩하신 자에게서 기름 부음을 받고 모든 것을 아느니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.21'> 내가 너희에게 쓴 것은 너희가 진리를 알지 못함을 인함이 아니라 너희가 앎을 인함이요 또 모든 거짓은 진리에서 나지 않음을 인함이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.22'> 거짓말하는 자가 누구뇨 ? 예수께서 그리스도이심을 부인하는 자가 아니뇨 아버지와 아들을 부인하는 그가 적그리스도니</verse>
        <verse osisID='1John.2.23'> 아들을 부인하는 자에게는 또한 아버지가 없으되 아들을 시인하는 자에게는 아버지도 있느니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.24'> 너희는 처음부터 들은 것을 너희 안에 거하게 하라 처음부터 들은 것이 너희 안에 거하면 너희가 아들의 안과 아버지의 안에 거하리라</verse>
        <verse osisID='1John.2.25'> 그가 우리에게 약속하신 약속이 이것이니 곧 영원한 생명이니라</verse>
        <verse osisID='1John.2.26'> 너희를 미혹케 하는 자들에 관하여 내가 이것을 너희에게 썼노라</verse>
        <verse osisID='1John.2.27'> 너희는 주께 받은 바 기름 부음이 너희 안에 거하나니 아무도 너희를 가르칠 필요가 없고 오직 그의 기름 부음이 모든 것을 너희에게 가르치며 또 참되고 거짓이 없으니 너희를 가르치신 그대로 주 안에 거하라</verse>
        <verse osisID='1John.2.28'> 자녀들아 이제 그 안에 거하라 이는 주께서 나타내신 바 되면 그의 강림하실 때에 우리로 담대함을 얻어 그 앞에서 부끄럽지 않게 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1John.2.29'> 너희가 그의 의로우신 줄을 알면 의를 행하는 자마다 그에게서 난 줄을 알리라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.3'>
        <verse osisID='1John.3.1'> 보라, 아버지께서 어떠한 사랑을 우리에게 주사 하나님의 자녀라 일컬음을 얻게 하셨는고 우리가 그러하도다 그러므로 세상이 우리를 알지 못함은 그를 알지 못함이니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.2'> 사랑하는 자들아 ! 우리가 지금은 하나님의 자녀라 장래에 어떻게 될 것은 아직 나타나지 아니하였으나 그가 나타내심이 되면 우리가 그와 같을 줄을 아는 것은 그의 계신 그대로 볼 것을 인함이니</verse>
        <verse osisID='1John.3.3'> 주를 향하여 이 소망을 가진 자마다 그의 깨끗하심과 같이 자기를 깨끗하게 하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.4'> 죄를 짓는 자마다 불법을 행하나니 죄는 불법이라</verse>
        <verse osisID='1John.3.5'> 그가 우리 죄를 없이 하려고 나타내신 바 된 것을 너희가 아나니 그에게는 죄가 없느니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.6'> 그 안에 거하는 자마다 범죄하지 아니하나니 범죄하는 자마다 그를 보지도 못하였고 그를 알지도 못하였느니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.7'> 자녀들아 ! 아무도 너희를 미혹하지 못하게 하라 의를 행하는 자는 그의 의로우심과 같이 의롭고</verse>
        <verse osisID='1John.3.8'> 죄를 짓는 자는 마귀에게 속하나니 마귀는 처음부터 범죄함이니라 하나님의 아들이 나타나신 것은 마귀의 일을 멸하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.9'> 하나님께로서 난 자마다 죄를 짓지 아니하나니 이는 하나님의 씨가 그의 속에 거함이요 저도 범죄치 못하는 것은 하나님께로서 났음이라</verse>
        <verse osisID='1John.3.10'> 이러므로 하나님의 자녀들과 마귀의 자녀들이 나타나나니 무릇 의를 행치 아니하는 자나 또는 그 형제를 사랑치 아니하는 자는 하나님께 속하지 아니하니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.11'> 우리가 서로 사랑할지니 이는 너희가 처음부터 들은 소식이라</verse>
        <verse osisID='1John.3.12'> 가인같이 하지 말라 저는 악한 자에게 속하여 그 아우를 죽였으니 어찐 연고로 죽였느뇨 자기의 행위는 악하고 그 아우의 행위는 의로움이니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.13'> 형제들아 ! 세상이 너희를 미워하거든 이상히 여기지 말라</verse>
        <verse osisID='1John.3.14'> 우리가 형제를 사랑함으로 사망에서 옮겨 생명으로 들어간 줄을 알거니와 사랑치 아니하는 자는 사망에 거하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.15'> 그 형제를 미워하는 자마다 살인하는 자니 살인하는 자마다 영생이 그 속에 거하지 아니하는 것을 너희가 아는 바라</verse>
        <verse osisID='1John.3.16'> 그가 우리를 위하여 목숨을 버리셨으니 우리가 이로써 사랑을 알고 우리도 형제들을 위하여 목숨을 버리는 것이 마땅하니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.17'> 누가 이 세상 재물을 가지고 형제의 궁핍함을 보고도 도와줄 마음을 막으면 하나님의 사랑이 어찌 그 속에 거할까보냐</verse>
        <verse osisID='1John.3.18'> 자녀들아 ! 우리가 말과 혀로만 사랑하지 말고 오직 행함과 진실함으로 하자</verse>
        <verse osisID='1John.3.19'> 이로써 우리가 진리에 속한 줄을 알고 또 우리 마음을 주 앞에서 굳세게 하리로다</verse>
        <verse osisID='1John.3.20'> 우리 마음이 혹 우리를 책망할 일이 있거든 하물며 우리 마음보다 크시고 모든 것을 아시는 하나님일까 보냐</verse>
        <verse osisID='1John.3.21'> 사랑하는 자들아 ! 만일 우리 마음이 우리를 책망할 것이 없으면 하나님 앞에서 담대함을 얻고</verse>
        <verse osisID='1John.3.22'> 무엇이든지 구하는 바를 그에게 받나니 이는 우리가 그의 계명들을 지키고 그 앞에서 기뻐하시는 것을 행함이라</verse>
        <verse osisID='1John.3.23'> 그의 계명은 이것이니 곧 그 아들 예수 그리스도의 이름을 믿고 그가 우리에게 주신 계명대로 서로 사랑할 것이니라</verse>
        <verse osisID='1John.3.24'> 그의 계명들을 지키는 자는 주 안에 거하고 주는 저 안에 거하시나니 우리에게 주신 성령으로 말미암아 그가 우리 안에 거하시는 줄을 우리가 아느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.4'>
        <verse osisID='1John.4.1'> 사랑하는 자들아 ! 영을 다 믿지 말고 오직 영들이 하나님께 속하였나 시험하라 많은 거짓 선지자가 세상에 나왔음이니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.2'> 하나님의 영은 이것으로 알지니 곧 예수 그리스도께서 육체로 오신 것을 시인하는 영마다 하나님께 속한 것이요</verse>
        <verse osisID='1John.4.3'> 예수를 시인하지 아니하는 영마다 하나님께 속한 것이 아니니 이것이 곧 적그리스도의 영이니라 오리라 한 말을 너희가 들었거니와 이제 벌써 세상에 있느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.4'> 자녀들아 너희는 하나님께 속하였고 또 저희를 이기었나니 이는 너희 안에 계신 이가 세상에 있는 이보다 크심이라</verse>
        <verse osisID='1John.4.5'> 저희는 세상에 속한 고로 세상에 속한 말을 하매 세상이 저희 말을 듣느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.6'> 우리는 하나님께 속하였으니 하나님을 아는 자는 우리의 말을 듣고 하나님께 속하지 아니한 자는 우리의 말을 듣지 아니하나니 진리의 영과 미혹의 영을 이로써 아느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.7'> 사랑하는 자들아 ! 우리가 서로 사랑하자 사랑은 하나님께 속한 것이니 사랑하는 자마다 하나님께로 나서 하나님을 알고</verse>
        <verse osisID='1John.4.8'> 사랑하지 아니하는 자는 하나님을 알지 못하나니 이는 하나님은 사랑이심이라</verse>
        <verse osisID='1John.4.9'> 하나님의 사랑이 우리에게 이렇게 나타난 바 되었으니 하나님이 자기의 독생자를 세상에 보내심은 저로 말미암아 우리를 살리려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.10'> 사랑은 여기 있으니 우리가 하나님을 사랑한 것이 아니요 오직 하나님이 우리를 사랑하사 우리 죄를 위하여 화목제로 그 아들을 보내셨음이니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.11'> 사랑하는 자들아 ! 하나님이 이같이 우리를 사랑하셨은즉 우리도 서로 사랑하는 것이 마땅하도다</verse>
        <verse osisID='1John.4.12'> 어느 때나 하나님을 본 사람이 없으되 만일 우리가 서로 사랑하면 하나님이 우리 안에 거하시고 그의 사랑이 우리 안에 온전히 이루느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.13'> 그의 성령을 우리에게 주시므로 우리가 그 안에 거하고 그가 우리 안에 거하시는 줄을 아느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.14'> 아버지가 아들을 세상의 구주로 보내신 것을 우리가 보았고 또 증거하노니</verse>
        <verse osisID='1John.4.15'> 누구든지 예수를 하나님의 아들이라 시인하면 하나님이 저 안에 거하시고 저도 하나님 안에 거하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.16'> 하나님이 우리를 사랑하시는 사랑을 우리가 알고 믿었노니 하나님은 사랑이시라 사랑 안에 거하는 자는 하나님 안에 거하고 하나님도 그 안에 거하시느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.17'> 이로써 사랑이 우리에게 온전히 이룬 것은 우리로 심판 날에 담대함을 가지게 하려 함이니 주의 어떠하심과 같이 우리도 세상에서 그러하니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.18'> 사랑 안에 두려움이 없고 온전한 사랑이 두려움을 내어 쫓나니 두려움에는 형벌이 있음이라 두려워하는 자는 사랑 안에서 온전히 이루지 못하였느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.19'> 우리가 사랑함은 그가 먼저 우리를 사랑하셨음이라</verse>
        <verse osisID='1John.4.20'> 누구든지 하나님을 사랑하노라 하고 그 형제를 미워하면 이는 거짓말하는 자니 보는 바 그 형제를 사랑치 아니하는 자가 보지 못하는 바 하나님을 사랑할 수 없느니라</verse>
        <verse osisID='1John.4.21'> 우리가 이 계명을 주께 받았나니 하나님을 사랑하는 자는 또한 그 형제를 사랑할지니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.5'>
        <verse osisID='1John.5.1'> 예수께서 그리스도이심을 믿는 자마다 하나님께로서 난 자니 또한 내신 이를 사랑하는 자마다 그에게 난 자를 사랑하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.2'> 우리가 하나님을 사랑하고 그의 계명들을 지킬 때에 이로써 우리가 하나님의 자녀 사랑하는 줄을 아느니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.3'> 하나님을 사랑하는 것은 이것이니 우리가 그의 계명들을 지키는 것이라 그의 계명들은 무거운 것이 아니로다</verse>
        <verse osisID='1John.5.4'> 대저 하나님께로서 난 자마다 세상을 이기느니라 세상을 이긴 이김은 이것이니 우리의 믿음이니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.5'> 예수께서 하나님의 아들이심을 믿는 자가 아니면 세상을 이기는 자가 누구뇨</verse>
        <verse osisID='1John.5.6'> 이는 물과 피로 임하신 자니 곧 예수 그리스도시라 물로만 아니요 물과 피로 임하셨고</verse>
        <verse osisID='1John.5.7'> 증거하는 이는 성령이시니 성령은 진리니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.8'> 증거하는 이가 셋이니 성령과 물과 피라 또한 이 셋이 합하여 하나이니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.9'> 만일 우리가 사람들의 증거를 받을진대 하나님의 증거는 더욱 크도다 하나님의 증거는 이것이니 그 아들에 관하여 증거하신 것이니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.10'> 하나님의 아들을 믿는 자는 자기 안에 증거가 있고 하나님을 믿지 아니하는 자는 하나님을 거짓말하는 자로 만드나니 이는 하나님께서 그 아들에 관하여 증거하신 증거를 믿지 아니하였음이라</verse>
        <verse osisID='1John.5.11'> 또 증거는 이것이니 하나님이 우리에게 영생을 주신 것과 이 생명이 그의 아들 안에 있는 그것이니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.12'> 아들이 있는 자에게는 생명이 있고 하나님의 아들이 없는 자에게는 생명이 없느니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.13'> 내가 하나님의 아들의 이름을 믿는 너희에게 이것을 쓴 것은 너희로 하여금 너희에게 영생이 있음을 알게 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1John.5.14'> 그를 향하여 우리의 가진 바 담대한 것이 이것이니 그의 뜻대로 무엇을 구하면 들으심이라</verse>
        <verse osisID='1John.5.15'> 우리가 무엇이든지 구하는 바를 들으시는 줄을 안즉 우리가 그에게 구한 그것을 얻은 줄을 또한 아느니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.16'> 누구든지 형제가 사망에 이르지 아니한 죄 범하는 것을 보거든 구하라 그러면 사망에 이르지 아니하는 범죄자들을 위하여 저에게 생명을 주시리라 사망에 이르는 죄가 있으니 이에 대하여 나는 구하라 하지 않노라</verse>
        <verse osisID='1John.5.17'> 모든 불의가 죄로되 사망에 이르지 아니하는 죄도 있도다</verse>
        <verse osisID='1John.5.18'> 하나님께로서 난 자마다 범죄치 아니하는 줄을 우리가 아노라 하나님께로서 나신 자가 저를 지키시매 악한 자가 저를 만지지도 못하느니라</verse>
        <verse osisID='1John.5.19'> 또 아는 것은 우리는 하나님께 속하고 온 세상은 악한 자 안에 처한 것이며</verse>
        <verse osisID='1John.5.20'> 또 아는 것은 하나님의 아들이 이르러 우리에게 지각을 주사 우리로 참된 자를 알게 하신 것과 또한 우리가 참된 자 곧 그의 아들 예수 그리스도 안에 있는 것이니 그는 참 하나님이시요 영생이시라</verse>
        <verse osisID='1John.5.21'> 자녀들아 ! 너희 자신을 지켜 우상에서 멀리 하라</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>