<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='kor' xml:lang='ko'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='kor'>
        <title>Korean Version</title>
        <contributor>
 		The Unbound Bible
 		Biola University: Administrative Computing
 		13800 Biola Ave.
 		La Mirada, CA 90639
 		United States of America
 		562-903-4722 
 	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>kor</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/korean_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ko</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Thess'>
      <chapter osisID='1Thess.1'>
        <verse osisID='1Thess.1.1'> 바울과 실루아노와 디모데는 하나님 아버지와 주 예수 그리스도 안에 있는 데살로니가인의 교회에 편지하노니 은혜와 평강이 너희에게 있을지어다</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.2'> 우리가 너희 무리를 인하여 항상 하나님께 감사하고 기도할 때에 너희를 말함은</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.3'> 너희의 믿음의 역사와 사랑의 수고와 우리 주 예수 그리스도에 대한 소망의 인내를 우리 하나님 아버지 앞에서 쉬지 않고 기억 함이니</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.4'> 하나님의 사랑하심을 받은 형제들아 너희를 택하심을 아노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.5'> 이는 우리 복음이 말로만 너희에게 이른 것이 아니라 오직 능력과 성령과 큰 확신으로 된 것이니 우리가 너희 가운데서 너희를 위하여 어떠한 사람이 된 것은 너희 아는 바와 같으니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.6'> 또 너희는 많은 환난 가운데서 성령의 기쁨으로 도를 받아 우리와 주를 본받은 자가 되었으니</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.7'> 그러므로 너희가 마게도냐와 아가야 모든 믿는 자의 본이 되었는지라</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.8'> 주의 말씀이 너희에게로부터 마게도냐와 아가야에만 들릴 뿐 아니라 하나님을 향하는 너희 믿음의 소문이 각처에 퍼지므로 우리는 아무 말도 할 것이 없노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.9'> 저희가 우리에 대하여 스스로 고하기를 우리가 어떻게 너희 가운데 들어간 것과 너희가 어떻게 우상을 버리고 하나님께로 돌아와서 사시고 참되신 하나님을 섬기며</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.10'> 또 죽은 자들 가운데서 다시 살리신 그의 아들이 하늘로부터 강림하심을 기다린다고 말하니 이는 장래 노하심에서 우리를 건지시는 예수시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.2'>
        <verse osisID='1Thess.2.1'> 형제들아 우리가 너희 가운데 들어감이 헛되지 않은 줄을 너희가 친히 아나니</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.2'> 너희 아는 바와 같이 우리가 먼저 빌립보에서 고난과 능욕을 당하였으나 우리 하나님을 힘입어 많은 싸움 중에 하나님의 복음을 너희에게 말하였노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.3'> 우리의 권면은 간사에서나 부정에서 난 것도 아니요 궤계에 있는 것도 아니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.4'> 오직 하나님의 옳게 여기심을 입어 복음 전할 부탁을 받았으니 우리가 이와 같이 말함은 사람을 기쁘게 하려 함이 아니요 오직 우리 마음을 감찰하시는 하나님을 기쁘시게 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.5'> 너희도 알거니와 우리가 아무 때에도 아첨의 말이나 탐심의 탈을 쓰지 아니한 것을 하나님이 증거하시느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.6'> 우리가 그리스도의 사도로 능히 존중할 터이나 그러나 너희에게든지 다른 이에게든지 사람에게는 영광을 구치 아니하고</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.7'> 오직 우리가 너희 가운데서 유순한 자 되어 유모가 자기 자녀를 기름과 같이 하였으니</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.8'> 우리가 이같이 너희를 사모하여 하나님의 복음으로만 아니라 우리 목숨까지 너희에게 주기를 즐겨 함은 너희가 우리의 사랑하는자 됨이니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.9'> 형제들아 우리의 수고와 애쓴 것을 너희가 기억하리니 너희 아무에게도 누를 끼치지 아니하려고 밤과 낮으로 일하면서 너희에게 하나님의 복음을 전파하였노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.10'> 우리가 너희 믿는 자들을 향하여 어떻게 거룩하고 옳고 흠없이 행한 것에 대하여 너희가 증인이요 하나님도 그러하시도다</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.11'> 너희도 아는 바와 같이 우리가 너희 각 사람에게 아비가 자기 자녀에게 하듯 권면하고 위로하고 경계하노니</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.12'> 이는 너희를 부르사 자기 나라와 영광에 이르게 하시는 하나님께 합당히 행하게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.13'> 이러므로 우리가 하나님께 쉬지 않고 감사함은 너희가 우리에게 들은 바 하나님의 말씀을 받을 때에 사람의 말로 아니하고 하나님의 말씀으로 받음이니 진실로 그러하다 이 말씀이 또한 너희 믿는 자 속에서 역사하느니라 !</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.14'> 형제들아 너희가 그리스도 예수 안에서 유대에 있는 하나님의 교회들을 본받은 자 되었으니 저희가 유대인들에게 고난을 받음과 같이 너희도 너희 나라 사람들에게 동일한 것을 받았느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.15'> 유대인은 주 예수와 선지자들을 죽이고 우리를 쫓아내고 하나님을 기쁘시게 아니하고 모든 사람에게 대적이 되어</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.16'> 우리가 이방인에게 말하여 구원 얻게 함을 저희가 금하여 자기 죄를 항상 채우매 노하심이 끝까지 저희에게 임하였느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.17'> 형제들아 우리가 잠시 너희를 떠난 것은 얼굴이요 마음은 아니니 너희 얼굴 보기를 열정으로 더욱 힘썼노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.18'> 그러므로 나 바울은 한 번 두 번 너희에게 가고자 하였으나 사단이 우리를 막았도다</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.19'> 우리의 소망이나 기쁨이나 자랑의 면류관이 무엇이냐 ? 그의 강림하실 때 우리 주 예수 앞에 너희가 아니냐</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.20'> 너희는 우리의 영광이요 기쁨이니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.3'>
        <verse osisID='1Thess.3.1'> 이러므로 우리가 참다 못하여 우리만 아덴에 머물기를 좋게 여겨</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.2'> 우리 형제 곧 그리스도 복음의 하나님의 일군인 디모데를 보내노니 이는 너희를 굳게 하고 너희 믿음에 대하여 위로함으로</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.3'> 누구든지 이 여러 환난 중에 요동치 않게 하려 함이라 우리로 이것을 당하게 세우신 줄을 너희가 친히 알리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.4'> 우리가 너희와 함께 있을 때에 장차 받을 환난을 너희에게 미리 말하였더니 과연 그렇게 된 것을 너희가 아느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.5'> 이러므로 나도 참다 못하여 너희 믿음을 알기 위하여 보내었노니 이는 혹 시험하는 자가 너희를 시험하여 우리 수고를 헛되게 할까 함일러니</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.6'> 지금은 디모데가 너희에게로부터 와서 너희 믿음과 사랑의 기쁜 소식을 우리에게 전하고 또 너희가 항상 우리를 잘 생각하여 우리가 너희를 간절히 보고자 함과 같이 너희도 우리를 간절히 보고자 한다 하니</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.7'> 이러므로 형제들아 ! 우리가 모든 궁핍과 환난 가운데서 너희 믿음으로 말미암아 너희에게 위로를 받았노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.8'> 그러므로 너희가 주 안에 굳게 선즉 우리가 이제는 살리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.9'> 우리가 우리 하나님 앞에서 너희를 인하여 모든 기쁨으로 기뻐하니 너희를 위하여 능히 어떠한 감사함으로 하나님께 보답할꼬</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.10'> 주야로 심히 간구함은 너희 얼굴을 보고 너희 믿음의 부족함을 온전케 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.11'> 하나님 우리 아버지와 우리 주 예수는 우리 길을 너희에게로 직행하게 하옵시며</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.12'> 또 주께서 우리가 너희를 사랑함과 같이 너희도 피차간과 모든 사람에 대한 사랑이 더욱 많아 넘치게 하사</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.13'> 너희 마음을 굳게 하시고 우리 주 예수께서 그의 모든 성도와 함께 강림하실 때에 하나님 우리 아버지 앞에서 거룩함에 흠이 없게 하시기를 원하노라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.4'>
        <verse osisID='1Thess.4.1'> 종말로 형제들아 우리가 주 예수 안에서 너희에게 구하고 권면하노니 너희가 마땅히 어떻게 행하며 하나님께 기쁘시게 할 것을 우리에게 받았으니 곧 너희 행하는 바라 더욱 많이 힘쓰라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.2'> 우리가 주 예수로 말미암아 너희에게 무슨 명령으로 준 것을 너희가 아느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.3'> 하나님의 뜻은 이것이니 너희의 거룩함이라 곧 음란을 버리고</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.4'> 각각 거룩함과 존귀함으로 자기의 아내 취할 줄을 알고</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.5'> 하나님을 모르는 이방인과 같이 색욕을 좇지 말고</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.6'> 이 일에 분수를 넘어서 형제를 해하지 말라 이는 우리가 너희에게 미리 말하고 증거한 것과 같이 이 모든 일에 주께서 신원하여 주심이니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.7'> 하나님이 우리를 부르심은 부정케 하심이 아니요 거룩케 하심이니</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.8'> 그러므로 저버리는 자는 사람을 저버림이 아니요 너희에게 그의 성령을 주신 하나님을 저버림이니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.9'> 형제 사랑에 관하여는 너희에게 쓸 것이 없음은 너희가 친히 하나님의 가르치심을 받아 서로 사랑함이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.10'> 너희가 온 마게도냐 모든 형제를 대하여 과연 이것을 행하도다 형제들아 권하노니 더 많이 하고</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.11'> 또 너희에게 명한 것같이 종용하여 자기 일을 하고 너희 손으로 일하기를 힘쓰라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.12'> 이는 외인을 대하여 단정히 행하고 또한 아무 궁핍함이 없게 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.13'> 형제들아 자는 자들에 관하여는 너희가 알지 못함을 우리가 원치 아니하노니 이는 소망 없는 다른 이와 같이 슬퍼하지 않게 하려 함이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.14'> 우리가 예수의 죽었다가 다시 사심을 믿을진대 이와 같이 예수 안에서 자는 자들도 하나님이 저와 함께 데리고 오시리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.15'> 우리가 주의 말씀으로 너희에게 이것을 말하노니 주 강림하실 때까지 우리 살아 남아 있는 자도 자는 자보다 결단코 앞서지 못하리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.16'> 주께서 호령과 천사장의 소리와 하나님의 나팔로 친히 하늘로 좇아 강림하시리니 그리스도 안에서 죽은 자들이 먼저 일어나고</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.17'> 그 후에 우리 살아 남은 자도 저희와 함께 구름 속으로 끌어올려 공중에서 주를 영접하게 하시리니 그리하여 우리가 항상 주와 함께 있으리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.18'> 그러므로 이 여러 말로 서로 위로하라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.5'>
        <verse osisID='1Thess.5.1'> 형제들아 때와 시기에 관하여는 너희에게 쓸 것이 없음은</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.2'> 주의 날이 밤에 도적같이 이를 줄을 너희 자신이 자세히 앎이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.3'> 저희가 평안하다, 안전하다 할 그 때에 잉태된 여자에게 해산 고통이 이름과 같이 멸망이 홀연히 저희에게 이르리니 결단코 피하지 못하리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.4'> 형제들아 너희는 어두움에 있지 아니하매 그 날이 도적같이 너희에게 임하지 못하리니</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.5'> 너희는 다 빛의 아들이요 낮의 아들이라 우리가 밤이나 어두움에 속하지 아니하나니</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.6'> 그러므로 우리는 다른 이들과 같이 자지 말고 오직 깨어 근신할지라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.7'> 자는 자들은 밤에 자고 취하는 자들은 밤에 취하되</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.8'> 우리는 낮에 속하였으니 근신하여 믿음과 사랑의 흉배를 붙이고 구원의 소망의 투구를 쓰자</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.9'> 하나님이 우리를 세우심은 노하심에 이르게 하심이 아니요 오직 우리 주 예수 그리스도로 말미암아 구원을 얻게 하신 것이라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.10'> 예수께서 우리를 위하여 죽으사 우리로 하여금 깨든지 자든지 자기와 함께 살게 하려 하셨느니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.11'> 그러므로 피차 권면하고 피차 덕을 세우기를 너희가 하는 것같이 하라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.12'> 형제들아 우리가 너희에게 구하노니 너희 가운데서 수고하고 주 안에서 너희를 다스리며 권하는 자들을 너희가 알고</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.13'> 저의 역사로 말미암아 사랑 안에서 가장 귀히 여기며 너희끼리 화목하라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.14'> 또 형제들아 너희를 권면하노니 규모없는 자들을 권계하며 마음이 약한 자들을 안위하고 힘이 없는 자들을 붙들어 주며 모든 사람을 대하여 오래 참으라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.15'> 삼가 누가 누구에게든지 악으로 악을 갚지 말게 하고 오직 피차 대하든지 모든 사람을 대하든지 항상 선을 좇으라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.16'> 항상 기뻐하라 !</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.17'> 쉬지 말고 기도하라 !</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.18'> 범사에 감사하라 ! 이는 그리스도 예수 안에서 너희를 향하신 하나님의 뜻이니라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.19'> 성령을 소멸치 말며</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.20'> 예언을 멸시치 말고</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.21'> 범사에 헤아려 좋은 것을 취하고</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.22'> 악은 모든 모양이라도 버리라 !</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.23'> 평강의 하나님이 친히 너희로 온전히 거룩하게 하시고 또 너희 온 영과 혼과 몸이 우리 주 예수 그리스도 강림하실 때에 흠 없게 보전되기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.24'> 너희를 부르시는 이는 미쁘시니 그가 또한 이루시리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.25'> 형제들아 우리를 위하여 기도하라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.26'> 거룩하게 입맞춤으로 모든 형제에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.27'> 내가 주를 힘입어 너희를 명하노니 모든 형제에게 이 편지를 읽어 들리라</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.28'> 우리 주 예수 그리스도의 은혜가 너희에게 있을지어다 !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>