<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='kor' xml:lang='ko'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='kor'>
        <title>Korean Version</title>
        <contributor>
 		The Unbound Bible
 		Biola University: Administrative Computing
 		13800 Biola Ave.
 		La Mirada, CA 90639
 		United States of America
 		562-903-4722 
 	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>kor</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/korean_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ko</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <verse osisID='2Thess.1.1'> 바울과 실루아노와 디모데는 하나님 우리 아버지와 주 예수 그리스도 안에 있는 데살로니가인의 교회에 편지하노니</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'> 하나님 아버지와 주 예수 그리스도로부터 은혜와 평강이 너희에게 있을지어다</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'> 형제들아 우리가 너희를 위하여 항상 하나님께 감사할지니 이것이 당연함은 너희 믿음이 더욱 자라고 너희가 다 각기 서로 사랑함이 풍성함이며</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'> 그리고 너희의 참는 모든 핍박과 환난 중에서 너희 인내와 믿음을 인하여 하나님의 여러 교회에서 우리가 친히 자랑함이라</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'> 이는 하나님의 공의로운 심판의 표요 너희로 하여금 하나님의 나라에 합당한 자로 여기심을 얻게 하려 함이니 그 나라를 위하여 너희가 또한 고난을 받으리니</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'> 너희로 환난 받게 하는 자들에게는 환난으로 갚으시고</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'> 환난 받는 너희에게는 우리와 함께 안식으로 갚으시는 것이 하나님의 공의시니 주 예수께서 저의 능력의 천사들과 함께 하늘로부터 불꽃 중에 나타나실 때에</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'> 하나님을 모르는 자들과 우리 주 예수의 복음을 복종치 않는 자들에게 형벌을 주시리니</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'> 이런 자들이 주의 얼굴과 그의 힘의 영광을 떠나 영원한 멸망의 형벌을 받으리로다</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'> 그 날에 강림하사 그의 성도들에게서 영광을 얻으시고 모든 믿는 자에게서 기이히 여김을 얻으시리라(우리의 증거가 너희에게 믿 어졌음이라)</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'> 이러므로 우리도 항상 너희를 위하여 기도함은 우리 하나님이 너희를 그 부르심에 합당한 자로 여기시고 모든 선을 기뻐함과 믿 음의 역사를 능력으로 이루게 하시고</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'> 우리 하나님과 주 예수 그리스도의 은혜대로 우리 주 예수의 이름이 너희 가운데서 영광을 얻으시고 너희도 그 안에서 영광을 얻게 하려 함이니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'> 형제들아 ! 우리가 너희에게 구하는 것은 우리 주 예수 그리스도의 강림하심과 우리가 그 앞에 모임에 관하여</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'> 혹 영으로나, 혹 말로나, 혹 우리에게서 받았다 하는 편지로나 주의 날이 이르렀다고 쉬 동심하거나 두려워하거나 하지 아니할 그것이라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'> 누가 아무렇게 하여도 너희가 미혹하지 말라 먼저 배도하는 일이 있고 저 불법의 사람 곧 멸망의 아들이 나타나기 전에는 이르지 아니하리니</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'> 저는 대적하는 자라 범사에 일컫는 하나님이나 숭배함을 받는 자 위에 뛰어나 자존하여 하나님 성전에 앉아 자기를 보여 하나님이라 하느니라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'> 내가 너희와 함께 있을 때에 이 일을 너희에게 말한 것을 기억하지 못하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'> 저로 하여금 저의 때에 나타나게 하려 하여 막는 것을 지금도 너희가 아나니</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'> 불법의 비밀이 이미 활동하였으나 지금 막는 자가 있어 그 중에서 옮길 때까지 하리라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'> 그 때에 불법한 자가 나타나리니 주 예수께서 그 입의 기운으로 저를 죽이시고 강림하여 나타나심으로 폐하시리라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'> 악한 자의 임함은 사단의 역사를 따라 모든 능력과 표적과 거짓 기적과</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'> 불의의 모든 속임으로 멸망하는 자들에게 임하리니 이는 저희가 진리의 사랑을 받지 아니하여 구원함을 얻지 못함이니라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'> 이러므로 하나님이 유혹을 저의 가운데 역사하게 하사 거짓 것을 믿게 하심은</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'> 진리를 믿지 않고 불의를 좋아하는 모든 자로 심판을 받게 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'> 주의 사랑하시는 형제들아 ! 우리가 항상 너희를 위하여 마땅히 하나님께 감사할 것은 하나님이 처음부터 너희를 택하사 성령의 거룩하게 하심과 진리를 믿음으로 구원을 얻게 하심이니</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'> 이를 위하여 우리 복음으로 너희를 부르사 우리 주 예수 그리스도의 영광을 얻게 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'> 이러므로 형제들아 ! 굳게 서서 말로나 우리 편지로 가르침을 받은 유전을 지키라</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'> 우리 주 예수 그리스도와 우리를 사랑하시고 영원한 위로와 좋은 소망을 은혜로 주신 하나님 우리 아버지께</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'> 너희 마음을 위로하시고 모든 선한 일과 말에 굳게 하시기를 원하노라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'> 종말로 형제들아 너희는 우리를 위하여 기도하기를 주의 말씀이 너희 가운데서와 같이 달음질하여 영광스럽게 되고</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'> 또한 우리를 무리하고 악한 사람들에게서 건지옵소서 하라 믿음은 모든 사람의 것이 아님이라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'> 주는 미쁘사 너희를 굳게 하시고 악한 자에게서 지키시리라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'> 너희에게 대하여는 우리의 명한 것을 너희가 행하고 또 행할 줄을 우리가 주 안에서 확신하노니</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'> 주께서 너희 마음을 인도하여 하나님의 사랑과 그리스도의 인내에 들어가게 하시기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'> 형제들아 ! 우리 주 예수 그리스도의 이름으로 너희를 명하노니 규모 없이 행하고 우리에게 받은 유전대로 행하지 아니하는 모든 형제에게서 떠나라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'> 어떻게 우리를 본받아야 할 것을 너희가 스스로 아나니 우리가 너희 가운데서 규모 없이 행하지 아니하며</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'> 누구에게서든지 양식을 값없이 먹지 않고 오직 수고하고 애써 주야로 일함은 너희 아무에게도 누를 끼치지 아니하려 함이니</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'> 우리에게 권리가 없는 것이 아니요 오직 스스로 너희에게 본을 주어 우리를 본받게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'> 우리가 너희와 함께 있을 때에도 너희에게 명하기를 누구든지 일하기 싫어하거든 먹지도 말게 하라 하였더니</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'> 우리가 들은즉 너희 가운데 규모 없이 행하여 도무지 일하지 아니하고 일만 만드는 자들이 있다 하니</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'> 이런 자들에게 우리가 명하고 주 예수 그리스도 안에서 권하기를 종용히 일하여 자기 양식을 먹으라 하노라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'> 형제들아 ! 너희는 선을 행하다가 낙심치 말라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'> 누가 이 편지에 한 우리 말을 순종치 아니하거든 그 사람을 지목하여 사귀지 말고 저로 하여금 부끄럽게 하라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'> 그러나 원수와 같이 생각지 말고 형제같이 권하라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'> 평강의 주께서 친히 때마다 일마다 너희에게 평강을 주시기를 원하노라 주는 너희 모든 사람과 함께 하실지어다</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'> 나 바울은 친필로 문안하노니 이는 편지마다 표적이기로 이렇게 쓰노라</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'> 우리 주 예수 그리스도의 은혜가 너희 무리에게 있을지어다 !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>