<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='kor' xml:lang='ko'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='kor'>
        <title>Korean Version</title>
        <contributor>
 		The Unbound Bible
 		Biola University: Administrative Computing
 		13800 Biola Ave.
 		La Mirada, CA 90639
 		United States of America
 		562-903-4722 
 	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>kor</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/korean_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ko</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'> 아브라함과 다윗의 자손 예수 그리스도의 세계라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'> 아브라함이 이삭을 낳고 이삭은 야곱을 낳고 야곱은 유다와 그의 형제를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'> 유다는 다말에게서 베레스와 세라를 낳고, 베레스는 헤스론을 낳고, 헤스론은 람을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'> 람은 아미나답을 낳고, 아미나답은 나손을 낳고, 나손은 살몬을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'> 살몬은 라합에게서 보아스를 낳고, 보아스는 룻에게서 오벳을 낳고, 오벳은 이새를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'> 이새는 다윗왕을 낳으니라 다윗은 우리야의 아내에게서 솔로몬을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'> 솔로몬은 르호보암을 낳고, 르호보암은 아비야를 낳고, 아비야는 아사를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'> 아사는 여호사밧을 낳고, 여호사밧은 요람을 낳고, 요람은 웃시야를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'> 웃시야는 요담을 낳고, 요담은 아하스를 낳고, 아하스는 히스기야를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'> 히스기야는 므낫세를 낳고, 므낫세는 아몬을 낳고, 아몬은 요시야를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'> 바벨론으로 이거할 때에 요시야는 여고냐와 그의 형제를 낳으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'> 바벨론으로 이거한 후에 여고냐는 스알디엘을 낳고, 스알디엘은 스룹바벨을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'> 스룹바벨은 아비훗을 낳고, 아비훗은 엘리아김을 낳고, 엘리아김은 아소르를 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'> 아소르는 사독을 낳고, 사독은 아킴를 낳고, 아킴은 엘리웃을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'> 엘리웃은 엘르아살을 낳고, 엘르아살은 맛단을 낳고, 맛단은 야곱을 낳고</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'> 야곱은 마리아의 남편 요셉을 낳았으니 마리아에게서 그리스도라 칭하는 예수가 나시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'> 그런즉 모든 대수가 아브라함부터 다윗까지 열 네대요, 다윗부터 바벨론으로 이거할 때까지 열 네대요, 바벨론으로 이거한 후부터 그리스도까지 열 네대러라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'> 예수 그리스도의 나심은 이러하니라 그 모친 마리아가 요셉과 정혼하고 동거하기 전에 성령으로 잉태된 것이 나타났더니</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'> 그 남편 요셉은 의로운 사람이라 저를 드러내지 아니하고 가만히 끊고자 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'> 이 일을 생각할 때에 주의 사자가 현몽하여 가로되 `다윗의 자손 요셉아 네 아내 마리아 데려오기를 무서워 말라 저에게 잉태된 자는 성령으로 된 것이라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'> 아들을 낳으리니 이름을 예수라 하라 이는 그가 자기 백성을 저희 죄에서 구원할 자이심이라' 하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'> 이 모든 일의 된 것은 주께서 선지자로 하신 말씀을 이루려 하심이니 가라사대</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'> 보라 ! 처녀가 잉태하여 아들을 낳을 것이요 그 이름은 임마누엘이라 하리라 하셨으니 이를 `번역한즉 하나님이 우리와 함께 계시다'함이라</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'> 요셉이 잠을 깨어 일어나서 주의 사자의 분부대로 행하여 그 아내를 데려 왔으나</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'> 아들을 낳기까지 동침치 아니하더니 낳으매 이름을 예수라 하니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'> 헤롯왕 때에 예수께서 유대 베들레헴에서 나시매 동방으로부터 박사들이 예루살렘에 이르러 말하되</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'> `유대인의 왕으로 나신 이가 어디계시뇨 ? 우리가 동방에서 그의 별을 보고 그에게 경배하러 왔노라' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'> 헤롯 왕과 온 예루살렘이 듣고 소동한지라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'> 왕이 모든 대제사장과 백성의 서기관들을 모아 `그리스도가 어디서 나겠느뇨 ?' 물으니</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'> 가로되 `유대 베들레헴이오니 이는 선지자로 이렇게 기록된 바</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'> 또 유대땅 베들레헴아 너는 유대 고을 중에 가장 작지 아니하도다 네게서 한 다스리는 자가 나와서 내 백성 이스라엘의 목자가 되리라 하였음이니이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'> 이에 헤롯이 가만히 박사들을 불러 별이 나타난 때를 자세히 묻고</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'> 베들레헴으로 보내며 이르되 `가서 아기에 대하여 자세히 알아보고 찾거든 내게 고하여 나도 가서 그에게 경배하게 하라'</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'> 박사들이 왕의 말을 듣고 갈새 동방에서 보던 그 별이 문득 앞서 인도하여 가다가 아기 있는 곳 위에 머물러 섰는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'> 저희가 별을 보고 가장 크게 기뻐하고 기뻐하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'> 집에 들어가 아기와 그 모친 마리아의 함께 있는 것을 보고 엎드려 아기께 경배하고 보배합을 열어 황금과 유향과 몰약을 예물로 드리니라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'> 꿈에 헤롯에게로 돌아가지 말라 지시하심을 받아 다른 길로 고국에 돌아가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'> 저희가 떠난 후에 주의 사자가 요셉에게 현몽하여 가로되 `헤롯이 아기를 찾아 죽이려 하니 일어나 아기와 그의 모친을 데리고 애굽으로 피하여 내가 네게 이르기까지 거기 있으라' 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'> 요셉이 일어나서 밤에 아기와 그의 모친을 데리고 애굽으로 떠나가</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'> 헤롯이 죽기까지 거기 있었으니 이는 주께서 선지자로 말씀하신바 애굽에서 내 아들을 불렀다 함을 이루려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'> 이에 헤롯이 박사들에게 속은 줄을 알고 심히 노하여 사람을 보내어 베들레헴과 그 모든 지경 안에 있는 사내아이를 박사들에게 자세히 알아 본 그 때를 표준하여 두살부터 그 아래로 다 죽이니</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'> 이에 선지자 예레미야로 말씀하신 바</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'> 라마에서 슬퍼하며 크게 통곡하는 소리가 들리니 라헬이 그 자식을 위하여 애곡하는 것이라 그가 자식이 없으므로 위로 받기를 거절하였도다 함이 이루어졌느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'> 헤롯이 죽은 후에 주의 사자가 애굽에서 요셉에게 현몽하여 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'> `일어나 아기와 그 모친을 데리고 이스라엘 땅으로 가라 아기의 목숨을 찾던 자들이 죽었느니라' 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'> 요셉이 일어나 아기와 그 모친을 데리고 이스라엘 땅으로 들어오니라</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'> 그러나 아켈라오가 그 부친 헤롯을 이어 유대의 임금 됨을 듣고 거기로 가기를 무서워하더니 꿈에 지시하심을 받아 갈릴리 지방으로 떠나가</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'> 나사렛이란 동네에 와서 사니 이는 선지자로 하신 말씀에 나사렛 사람이라 칭하리라 하심을 이루려 함이러라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'> 그 때에 세례 요한이 이르러 유대 광야에서 전파하여 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'> `회개하라 ! 천국이 가까왔느니라' 하였으니</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'> 저는 선지자 이사야로 말씀하신 자라 일렀으되 광야에 외치는 자의 소리가 있어 가로되 너희는 주의 길을 예비하라 그의 첩경을 평탄케 하라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'> 이 요한은 약대 털옷을 입고 허리에 가죽띠를 띠고 음식은 메뚜기와 석청이었더라</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'> 이 때에 예루살렘과 온 유대와 요단강 사방에서 다 그에게 나아와</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'> 자기들의 죄를 자복하고 요단강에서 그에게 세례를 받더니</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'> 요한이 많은 바리새인과 사두개인이 세례 베푸는 데 오는 것을 보고 이르되 `독사의 자식들아 누가 너희를 가르쳐 임박한 진노를 피하라 하더냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'> 그러므로 회개에 합당한 열매를 맺고</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'> 속으로 아브라함이 우리 조상이라고 생각지 말라 내가 너희에게 이르노니 하나님이 능히 이 돌들로도 아브라함의 자손이 되게 하시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'> 이미 도끼가 나무 뿌리에 놓였으니 좋은 열매 맺지 아니하는 나무마다 찍혀 불에 던지우리라</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'> 나는 너희로 회개케 하기 위하여 물로 세례를 주거니와 내 뒤에 오시는 이는 나보다 능력이 많으시니 나는 그의 신을 들기도 감당치 못하겠노라 그는 성령과 불로 너희에게 세례를 주실 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'> 손에 키를 들고 자기의 타작 마당을 정하게 하사 알곡은 모아 곡간에 들이고 쭉정이는 꺼지지 않는 불에 태우시리라'</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'> 이 때에 예수께서 갈릴리로서 요단강에 이르러 요한에게 세례를 받으려 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'> 요한이 말려 가로되 `내가 당신에게 세례를 받아야 할 터인데 당신이 내게로 오시나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'> 예수께서 대답하여 가라사대 이제 허락하라 우리가 이와 같이 하여 모든 의를 이루는 것이 합당하니라 하신대 이에 요한이 허락하는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'> 예수께서 세례를 받으시고 곧 물에서 올라오실새 하늘이 열리고 하나님의 성령이 비둘기같이 내려 자기 위에 임하심을 보시더니</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'> 하늘로서 소리가 있어 말씀하시되 `이는 내 사랑하는 아들이요 내 기뻐하는 자라' 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'> 그 때에 예수께서 성령에게 이끌리어 마귀에게 시험을 받으러 광야로 가사</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'> 사십 일을 밤낮으로 금식하신 후에 주리신지라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'> 시험하는 자가 예수께 나아가서 가로되 `네가 만일 하나님의 아들이어든 명하여 이 돌들이 떡덩이가 되게 하라'</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'> 예수께서 대답하여 가라사대 기록되었으되 사람이 떡으로만 살것이 아니요 하나님의 입으로 나오는 모든 말씀으로 살 것이라 하였느니라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'> 이에 마귀가 예수를 거룩한 성으로 데려다가 성전 꼭대기에 세우고</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'> 가로되 `네가 만일 하나님의 아들이어든 뛰어내리라 기록하였으되 저가 너를 위하여 그 사자들을 명하시리니 저희가 손으로 너를 받들어 발이 돌에 부딪히지 않게 하리로다 하였느니라'</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'> 예수께서 이르시되 또 기록되었으되 주 너의 하나님을 시험치 말라 하였느니라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'> 마귀가 또 그를 데리고 지극히 높은 산으로 가서 천하 만국과 그 영광을 보여</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'> 가로되 `만일 내게 엎드려 경배하면 이 모든 것을 네게 주리라'</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'> 이에 예수께서 말씀하시되 사단아 ! 물러가라 기록되었으되 주 너의 하나님께 경배하고 다만 그를 섬기라 ! 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'> 이에 마귀는 예수를 떠나고 천사들이 나아와서 수종드니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'> 예수께서 요한의 잡힘을 들으시고 갈릴리로 물러 가셨다가</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'> 나사렛을 떠나 스불론과 납달리 지경 해변에 있는 가버나움에 가서 사시니</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'> 이는 선지자 이사야로 하신 말씀을 이루려 하심이라 일렀으되</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'> 스불론 땅과 납달리 땅과 요단강 저편 해변 길과 이방의 갈릴리여 !</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'> 흑암에 앉은 백성이 큰 빛을 보았고 사망의 땅과 그늘에 앉은 자들에게 빛이 비취었도다 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'> 이 때부터 예수께서 비로소 전파하여 가라사대 회개하라 ! 천국이 가까왔느니라 ! 하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'> 갈릴리 해변에 다니시다가 두 형제 곧 베드로라 하는 시몬과 그 형제 안드레가 바다에 그물 던지는 것을 보시니 저희는 어부라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'> 말씀하시되 나를 따라 오너라 ! 내가 너희로 사람을 낚는 어부가 되게 하리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'> 저희가 곧 그물을 버려 두고 예수를 좇으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'> 거기서 더 가시다가 다른 두 형제 곧 세베대의 아들 야고보와 그 형제 요한이 그 부친 세베대와 한가지로 배에서 그물 깁는 것을 보시고 부르시니</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'> 저희가 곧 배와 부친을 버려두고 예수를 좇으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'> 예수께서 온 갈릴리에 두루 다니사 저희 회당에서 가르치시며 천국 복음을 전파하시며 백성 중에 모든 병과 모든 약한 것을 고치시니</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'> 그의 소문이 온 수리아에 퍼진지라 사람들이 모든 앓는 자 곧 각색병과, 고통에 걸린 자, 귀신 들린 자, 간질하는 자, 중풍병자들을 데려오니 저희를 고치시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'> 갈릴리와 데가볼리와 예루살렘과 유대와 요단강 건너 편에서 허다한 무리가 좇으니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'> 예수께서 무리를 보시고 산에 올라가 앉으시니 제자들이 나아온지라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'> 입을 열어 가르쳐 가라사대</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'> 심령이 가난한 자는 복이 있나니 천국이 저희 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'> 애통하는 자는 복이 있나니 저희가 위로를 받을 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'> 온유한 자는 복이 있나니 저희가 땅을 기업으로 받을 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'> 의에 주리고 목마른 자는 복이 있나니 저희가 배부를 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'> 긍휼히 여기는 자는 복이 있나니 저희가 긍휼히 여김을 받을 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'> 마음이 청결한 자는 복이 있나니 저희가 하나님을 볼 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'> 화평케 하는 자는 복이 있나니 저희가 하나님의 아들이라 일컬음을 받을 것임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'> 의를 위하여 핍박을 받은 자는 복이 있나니 천국이 저희 것임이라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'> 나를 인하여 너희를 욕하고 핍박하고 거짓으로 너희를 거스려 모든 악한 말을 할 때에는 너희에게 복이 있나니</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'> 기뻐하고 즐거워하라 ! 하늘에서 너희의 상이 큼이라 너희 전에 있던 선지자들을 이같이 핍박하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'> 너희는 세상의 소금이니 소금이 만일 그 맛을 잃으면 무엇으로 짜게 하리요 후에는 아무 쓸데 없어 다만 밖에 버리워 사람에게 밟힐 뿐이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'> 너희는 세상의 빛이라 ! 산 위에 있는 동네가 숨기우지 못할 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'> 사람이 등불을 켜서 말 아래 두지 아니하고 등경 위에 두나니 이러므로 집안 모든 사람에게 비취느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'> 이같이 너희 빛을 사람 앞에 비취게 하여 저희로 너희 착한 행실을 보고 하늘에 계신 너희 아버지께 영광을 돌리게 하라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'> 내가 율법이나 선지자나 폐하러 온 줄로 생각지 말라 폐하러 온 것이 아니요 완전케 하려 함이로다</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'> 진실로 너희에게 이르노니 천지가 없어지기 전에는 율법의 일점 일획이라도 반드시 없어지지 아니하고 다 이루리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'> 그러므로 누구든지 이 계명 중에 지극히 작은 것 하나라도 버리고 또 그같이 사람을 가르치는 자는 천국에서 지극히 작다 일컬음을 받을 것이요 누구든지 이를 행하며 가르치는 자는 천국에서 크다 일컬음을 받으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'> 내가 너희에게 이르노니 너희 의가 서기관과 바리새인보다 더 낫지 못하면 결단코 천국에 들어가지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'> 옛 사람에게 말한 바 살인치 말라 누구든지 살인하면 심판을 받게 되리라 하였다는 것을 너희가 들었으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'> 나는 너희에게 이르노니 형제에게 노하는 자마다 심판을 받게 되고 형제를 대하여 라가라 하는 자는 공회에 잡히게 되고 미련한 놈이라 하는 자는 지옥 불에 들어가게 되리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'> 그러므로 예물을 제단에 드리다가 거기서 네 형제에게 원망들을 만한 일이 있는 줄 생각나거든</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'> 예물을 제단 앞에 두고 먼저 가서 형제와 화목하고 그 후에 와서 예물을 드리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'> 너를 송사하는 자와 함께 길에 있을 때에 급히 사화하라 그 송사하는 자가 너를 재판관에게 내어주고 재판관이 관예에게 내어주어 옥에 가둘까 염려하라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'> 진실로 네게 이르노니 네가 호리라도 남김이 없이 다 갚기 전에는 결단코 거기서 나오지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'> 또 간음치 말라 하였다는 것을 너희가 들었으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'> 나는 너희에게 이르노니 여자를 보고 음욕을 품는 자마다 마음에 이미 간음하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'> 만일 네 오른눈이 너로 실족케 하거든 빼어 내버리라 네 백체 중 하나가 없어지고 온 몸이 지옥에 던지우지 않는 것이 유익하며</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'> 또한 만일 네 오른손이 너로 실족케 하거든 찍어 내버리라 네 백체 중 하나가 없어지고 온 몸이 지옥에 던지우지 않는 것이 유익하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'> 또 일렀으되 누구든지 아내를 버리거든 이혼증서를 줄 것이라 하였으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'> 나는 너희에게 이르노니 누구든지 음행한 연고 없이 아내를 버리면 이는 저로 간음하게 함이요 또 누구든지 버린 여자에게 장가 드는 자도 간음함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'> 또 옛 사람에게 말한 바 헛 맹세를 하지 말고 네 맹세한 것을 주께 지키라 하였다는 것을 너희가 들었으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'> 나는 너희에게 이르노니 도무지 맹세하지 말지니 하늘로도 말라 이는 하나님의 보좌임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'> 땅으로도 말라 이는 하나님의 발등상임이요 예루살렘으로도 말라 이는 큰 임금의 성임이요</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'> 네 머리로도 말라 이는 네가 한 터럭도 희고 검게 할 수 없음이라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'> 오직 너희 말은 옳다 옳다,아니라 아니라 하라 이에서 지나는 것은 악으로 좇아 나느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'> 또 눈은 눈으로, 이는 이로 갚으라 하였다는 것을 너희가 들었으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'> 나는 너희에게 이르노니 악한 자를 대적지 말라 누구든지 네 오른편 뺨을 치거든 왼편도 돌려 대며</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'> 또 너를 송사하여 속옷을 가지고자 하는 자에게 겉옷까지도 가지게 하며</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'> 또 누구든지 너로 억지로 오리를 가게 하거든 그 사람과 십리를 동행하고</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'> 네게 구하는 자에게 주며 네게 꾸고자 하는 자에게 거절하지 말라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'> 또 네 이웃을 사랑하고 네 원수를 미워하라 하였다는 것을 너희가 들었으나</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'> 나는 너희에게 이르노니 너희 원수를 사랑하며 너희를 핍박하는 자를 위하여 기도하라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'> 이같이 한즉 하늘에 계신 너희 아버지의 아들이 되리니 이는 하나님이 그 해를 악인과 선인에게 비취게 하시며 비를 의로운 자와 불의한 자에게 내리우심이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'> 너희가 너희를 사랑하는 자를 사랑하면 무슨 상이 있으리요 세리도 이같이 아니하느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'> 또 너희가 너희 형제에게만 문안하면 남보다 더 하는 것이 무엇이냐 이방인들도 이같이 아니하느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'> 그러므로 하늘에 계신 너희 아버지의 온전하심과 같이 너희도 온전하라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'> 사람에게 보이려고 그들 앞에서 너희 의를 행치 않도록 주의하라 그렇지 아니하면 하늘에 계신 너희 아버지께 상을 얻지 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'> 그러므로 구제할 때에 외식하는 자가 사람에게 영광을 얻으려고 회당과 거리에서 하는 것같이 너희 앞에 나팔을 불지 말라 진실로 너희에게 이르노니 저희는 자기 상을 이미 받았느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'> 너는 구제할 때에 오른손의 하는 것을 왼손이 모르게 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'> 네 구제함이 은밀하게 하라 은밀한 중에 보시는 너의 아버지가 갚으시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'> 또 너희가 기도할 때에 외식하는 자와 같이 되지 말라 저희는 사람에게 보이려고 회당과 큰 거리 어귀에 서서 기도하기를 좋아하느니라 내가 진실로 너희에게 이르노니 저희는 자기 상을 이미 받았느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'> 너는 기도할 때에 네 골방에 들어가 문을 닫고 은밀한 중에 계신 네 아버지께 기도하라 은밀한 중에 보시는 네 아버지께서 갚으시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'> 또 기도할 때에 이방인과 같이 중언부언하지 말라 저희는 말을 많이 하여야 들으실 줄 생각하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'> 그러므로 저희를 본받지 말라 구하기 전에 너희에게 있어야 할 것을 하나님 너희 아버지께서 아시느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'> 그러므로 너희는 이렇게 기도하라 하늘에 계신 우리 아버지여 ! 이름이 거룩히 여김을 받으시오며</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'> 나라이 임하옵시며 뜻이 하늘에서 이룬 것같이 땅에서도 이루어지이다</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'> 오늘날 우리에게 일용할 양식을 주옵시고</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'> 우리가 우리에게 죄 지은 자를 사하여 준 것 같이 우리 죄를 사하여 주옵시고</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'> 우리를 시험에 들게 하지 마옵시고 다만 악에서 구하옵소서 (나라와 권세와 영광이 아버지께 영원히 있사옵나이다 아멘)</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'> 너희가 사람의 과실을 용서하면 너희 천부께서도 너희 과실을 용서하시려니와</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'> 너희가 사람의 과실을 용서하지 아니하면 너희 아버지께서도 너희 과실을 용서하지 아니하시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'> 금식할 때에 너희는 외식하는 자들과 같이 슬픈 기색을 내지 말라 저희는 금식하는 것을 사람에게 보이려고 얼굴을 흉하게 하느니라 내가 진실로 너희에게 이르노니 저희는 자기 상을 이미 받았느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'> 너는 금식할 때에 머리에 기름을 바르고 얼굴을 씻으라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'> 이는 금식하는 자로 사람에게 보이지 않고 오직 은밀한 중에 계신 네 아버지께 보이게 하려 함이라 은밀한 중에 보시는 네 아버께서 갚으시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'> 너희를 위하여 보물을 땅에 쌓아 두지 말라 거기는 좀과 동록이 해하며 동록이 구멍을 뚫고 도적질하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'> 오직 ! 너희를 위하여 보물을 하늘에 쌓아 두라 저기는 좀이나 동록이 해하지 못하며 도적이 구멍을 뚫지도 못하고 도적질도 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'> 네 보물 있는 그 곳에는 네 마음도 있느니라 !</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'> 눈은 몸의 등불이니 그러므로 네 눈이 성하면 온 몸이 밝을 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'> 눈이 나쁘면 온 몸이 어두울 것이니 그러므로 네게 있는 빛이 어두우면 그 어두움이 얼마나 하겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'> 한사람이 두 주인을 섬기지 못 할 것이니 혹 이를 미워하며 저를 사랑하거나 혹 이를 중히 여기며 저를 경히 여김이라 너희가 하나님과 재물을 겸하여 섬기지 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'> 그러므로 내가 너희에게 이르노니 목숨을 위하여 무엇을 먹을까 ? 무엇을 마실까 ? 몸을 위하여 무엇을 입을까 ? 염려하지 말라 목숨이 음식보다 중하지 아니하며 몸이 의복보다 중하지 아니하냐</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'> 공중의 새를 보라 심지도 않고 거두지도 않고 창고에 모아 들이지도 아니하되 너희 천부께서 기르시나니 너희는 이것들보다 귀하지 아니하냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'> 너희 중에 누가 염려함으로 그 키를 한 자나 더할 수 있느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'> 또 너희가 어찌 의복을 위하여 염려하느냐 들의 백합화가 어떻게 자라는가 생각하여 보아라 수고도 아니하고 길쌈도 아니하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'> 그러나 내가 너희에게 말하노니 솔로몬의 모든 영광으로도 입은 것이 이 꽃 하나만 같지 못하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'> 오늘 있다가 내일 아궁이에 던지우는 들풀도 하나님이 이렇게 입히시거든 하물며 너희일까보냐 믿음이 적은 자들아 !</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'> 그러므로 염려하여 이르기를 무엇을 먹을까 ? 무엇을 마실까 ? 무엇을 입을까 ? 하지 말라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'> 이는 다 이방인들이 구하는 것이라 너희 천부께서 이 모든 것이 너희에게 있어야 할 줄을 아시느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'> 너희는 먼저 그의 나라와 그의 의를 구하라 ! 그리하면 이 모든 것을 너희에게 더하시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'> 그러므로 내일 일을 위하여 염려하지 말라 내일 일은 내일 염려할 것이요 한 날 괴로움은 그 날에 족하니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'> 비판을 받지 아니하려거든 비판하지 말라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'> 너희의 비판하는 그 비판으로 너희가 비판을 받을 것이요 너희의 헤아리는 그 헤아림으로 너희가 헤아림을 받을 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'> 어찌하여 형제의 눈 속에 있는 티는 보고 네 눈 속에 있는 들보는 깨닫지 못하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'> 보라 네 눈 속에 들보가 있는데 어찌하여 형제에게 말하기를 나로 네 눈 속에 있는 티를 빼게 하라 하겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'> 외식하는 자여 ! 먼저 네 눈 속에서 들보를 빼어라 그 후에야 밝히 보고 형제의 눈 속에서 티를 빼리라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'> 거룩한 것을 개에게 주지 말며 너희 진주를 돼지 앞에 던지지 말라 저희가 그것을 발로 밟고 돌이켜 너희를 찢어 상할까 염려하라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'> 구하라 ! 그러면 너희에게 주실 것이요 찾으라 ! 그러면 찾을 것이요 문을 두드리라 ! 그러면 너희에게 열릴 것이니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'> 구하는 이마다 얻을 것이요 찾는 이가 찾을 것이요 두드리는 이에게 열릴 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'> 너희 중에 누가 아들이 떡을 달라 하면 돌을 주며</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'> 생선을 달라 하면 뱀을 줄 사람이 있겠느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'> 너희가 악한 자라도 좋은 것으로 자식에게 줄 줄 알거든 하물며 하늘에 계신 너희 아버지께서 구하는 자에게 좋은 것으로 주시지 않겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'> 그러므로 무엇이든지 남에게 대접을 받고자 하는대로 너희도 남을 대접하라 이것이 율법이요 선지자니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'> 좁은 문으로 들어가라 멸망으로 인도하는 문은 크고 그 길이 넓어 그리로 들어가는 자가 많고</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'> 생명으로 인도하는 문은 좁고 길이 협착하여 찾는 이가 적음이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'> 거짓 선지자들을 삼가라 양의 옷을 입고 너희에게 나아오나 속에는 노략질하는 이리라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'> 그의 열매로 그들을 알지니 가시나무에서 포도를 또는 엉겅퀴에서 무화과를 따겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'> 이와 같이 좋은 나무마다 아름다운 열매를 맺고 못된 나무가 나쁜 열매를 맺나니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'> 좋은 나무가 나쁜 열매를 맺을 수 없고 못된 나무가 아름다운 열매를 맺을 수 없느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'> 아름다운 열매를 맺지 아니하는 나무마다 찍혀 불에 던지우느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'> 이러므로 그의 열매로 그들을 알리라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'> 나더러 주여 ! 주여 ! 하는 자마다 천국에 다 들어갈 것이 아니요 다만 하늘에 계신 내 아버지의 뜻대로 행하는 자라야 들어가리라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'> 그 날에 많은 사람이 나더러 이르되 주여, 주여 우리가 주의 이름으로 선지자 노릇하며 주의 이름으로 귀신을 쫓아 내며 주의 이름으로 많은 권능을 행치 아니하였나이까 하리니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'> 그 때에 내가 저희에게 밝히 말하되 내가 너희를 도무지 알지 못하니 불법을 행하는 자들아 내게서 떠나가라 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'> 그러므로 누구든지 나의 이 말을 듣고 행하는 자는 그 집을 반석위에 지은 지혜로운 사람 같으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'> 비가 내리고 창수가 나고 바람이 불어 그 집에 부딪히되 무너지지 아니하나니 이는 주초를 반석 위에 놓은 연고요</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'> 나의 이 말을 듣고 행치 아니하는 자는 그 집을 모래 위에 지은 어리석은 사람 같으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'> 비가 내리고 창수가 나고 바람이 불어 그 집에 부딪히매 무너져 그 무너짐이 심하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'> 예수께서 이 말씀을 마치시매 무리들이 그 가르치심에 놀래니</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'> 이는 그 가르치시는 것이 권세 있는 자와 같고 저희 서기관들과 같지 아니함일러라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'> 예수께서 산에서 내려오시니 허다한 무리가 좇으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'> 한 문둥병자가 나아와 절하고 가로되 `주여 ! 원하시면 저를 깨끗케 하실수 있나이다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'> 예수께서 손을 내밀어 저에게 대시며 가라사대 내가 원하노니 깨끗함을 받으라 ! 하신대 즉시 그의 문둥병이 깨끗하여진지라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'> 예수께서 이르시되 삼가 아무에게도 이르지 말고 다만 가서 제사장에게 네 몸을 보이고 모세의 명한 예물을 드려 저희에게 증거하라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'> 예수께서 가버나움에 들어가시니 한 백부장이 나아와 간구하여</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'> 가로되 `주여 ! 내 하인이 중풍병으로 집에 누워 몹시 괴로와하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'> 가라사대 내가 가서 고쳐주리라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'> 백부장이 대답하여 가로되 `주여 ! 내 집에 들어오심을 나는 감당치 못하겠사오니 다만 말씀으로만 하옵소서 ! 그러면 내 하인이 낫겠삽나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'> 나도 남의 수하에 있는 사람이요 내 아래도 군사가 있으니 이더러 가라 하면 가고 저더러 오라 하면 오고 내 종더러 이것을 하라 하면 하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'> 예수께서 들으시고 기이히 여겨 좇는 자들에게 이르시되 내가 진실로 너희에게 이르노니 이스라엘 중 아무에게서도 이만한 믿음을 만나보지 못하였노라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'> 또 너희에게 이르노니 동서로부터 많은 사람이 이르러 아브라함과 이삭과 야곱과 함께 천국에 앉으려니와</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'> 나라의 본 자손들은 바깥 어두운 데 쫓겨나 거기서 울며 이를 갊이 있으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'> 예수께서 백부장에게 이르시되 가라 ! 네 믿은대로 될지어다 ! 하시니 그 시로 하인이 나으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'> 예수께서 베드로의 집에 들어가사 그의 장모가 열병으로 앓아 누운 것을 보시고</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'> 그의 손을 만지시니 열병이 떠나가고 여인이 일어나서 예수께 수종들더라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'> 저물매 사람들이 귀신 들린 자를 많이 데리고 예수께 오거늘 예수께서 말씀으로 귀신들을 쫓아 내시고 병든 자를 다 고치시니</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'> 이는 선지자 이사야로 하신 말씀에 우리 연약한 것을 친히 담당하시고 병을 짊어지셨도다 함을 이루려 하심이더라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'> 예수께서 무리가 자기를 에워쌈을 보시고 저편으로 건너 가기를 명하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'> 한 서기관이 나아와 예수께 말씀하되 `선생님이여 ! 어디로 가시든지 저는 좇으리이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'> 예수께서 이르시되 여우도 굴이 있고 공중의 새도 거처가 있으되 오직 인자는 머리 둘 곳이 없다 하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'> 제자 중에 또 하나가 가로되 `주여 ! 나로 먼저 가서 부친을 장사하게 허락하옵소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'> 예수께서 가라사대 죽은 자들로 저희 죽은 자를 장사하게 하고 너는 나를 좇으라 ! 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'> 배에 오르시매 제자들이 좇았더니</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'> 바다에 큰 놀이 일어나 물결이 배에 덮이게 되었으되 예수는 주무시는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'> 그 제자들이 나아와 깨우며 가로되 `주여 ! 구원하소서 우리가 죽겠나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'> 예수께서 이르시되 어찌하여 무서워하느냐 ? 믿음이 적은 자들아 ! 하시고 곧 일어나사 바람과 바다를 꾸짖으신대 아주 잔잔하게 되거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'> 그 사람들이 기이히 여겨 가로되 `이 어떠한 사람이기에 바람과 바다도 순종하는고' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'> 또 예수께서 건너편 가다라 지방에 가시매 귀신 들린 자 둘이 무덤 사이에서 나와 예수를 만나니 저희는 심히 사나와 아무도 그 길로 지나갈 수 없을만하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'> 이에 저희가 소리질러 가로되 `하나님의 아들이여 ! 우리와 당신과 무슨 상관이 있나이까 ? 때가 이르기 전에 우리를 괴롭게 하려고 여기 오셨나이까' 하더니</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'> 마침 멀리서 많은 돼지 떼가 먹고 있는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'> 귀신들이 예수께 간구하여 가로되 `만일 우리를 쫓아 내실진대 돼지떼에 들여 보내소서' 한대</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'> 저희더러 가라 하시니 귀신들이 나와서 돼지에게로 들어가는지라 온떼가 비탈로 내리달아 바다에 들어가서 물에서 몰사하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'> 치던 자들이 달아나 시내에 들어가 이 모든 일과 귀신들린 자의 일을 고하니</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'> 온 시내가 예수를 만나려고 나가서 보고 그 지방에서 떠나시기를 간구하더라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'> 예수께서 배에 오르사 건너가 본 동네에 이르시니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'> 침상에 누운 중풍병자를 사람들이 데리고 오거늘 예수께서 저희의 믿음을 보시고 중풍병자에게 이르시되 소자야 안심하라 네 죄사함을 받았느니라 !</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'> 어떤 서기관들이 속으로 이르되 `이 사람이 참람하도다'</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'> 예수께서 그 생각을 아시고 가라사대 너희가 어찌하여 마음에 악한 생각을 하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'> 네 죄 사함을 받았느니라 하는 말과 일어나 걸어가라 하는 말이 어느 것이 쉽겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'> 그러나 인자가 세상에서 죄를 사하는 권세가 있는 줄을 너희로 알게 하려 하노라 하시고 중풍병자에게 말씀하시되 일어나 네 침상을 가지고 집으로 가라 ! 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'> 그가 일어나 집으로 돌아가거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'> 무리가 보고 두려워하며 이런 권세를 사람에게 주신 하나님께 영광을 돌리니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'> 예수께서 거기서 떠나 지나가시다가 마태라 하는 사람이 세관에 앉은 것을 보시고 이르시되 나를 좇으라 ! 하시니 일어나 좇으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'> 예수께서 마태의 집에서 앉아 음식을 잡수실 때에 많은 세리와 죄인들이 와서 예수와 그 제자들과 함께 앉았더니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'> 바리새인들이 보고 그 제자들에게 이르되 `어찌하여 너희 선생은 세리와 죄인들과 함께 잡수시느냐 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'> 예수께서 들으시고 이르시되 건강한 자에게는 의원이 쓸데 없고 병든 자에게라야 쓸데 있느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'> 너희는 가서 내가 긍휼을 원하고 제사를 원치 아니하노라 하신 뜻이 무엇인지 배우라 내가 의인을 부르러 온 것이 아니요 죄인을 부르러 왔노라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'> 그 때에 요한의 제자들이 예수께 나아와 가로되 `우리와 바리새인들은 금식하는데 어찌하여 당신의 제자들은 금식하지 아니하나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'> 예수께서 저희에게 이르시되 혼인집 손님들이 신랑과 함께 있을 동안에 슬퍼할 수 있느뇨 그러나 신랑을 빼앗길 날이 이르리니 그 때에는 금식할 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'> 생베 조각을 낡은 옷에 붙이는 자가 없나니 이는 기운 것이 그 옷을 당기어 해어짐이 더하게 됨이요</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'> 새 포도주를 낡은 가죽 부대에 넣지 아니하나니 그렇게 하면 부대가 터져 포도주도 쏟아지고 부대도 버리게 됨이라 새 포도주는 새 부대에 넣어야 둘이 다 보전되느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'> 예수께서 이 말씀을 하실 때에 한 직원이 와서 절하고 가로되 `내 딸이 방장 죽었사오나 오셔서 그 몸에 손을 얹으소서 그러면 살겠나이다' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'> 예수께서 일어나 따라 가시매 제자들도 가더니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'> 열 두 해를 혈루증으로 앓는 여자가 예수의 뒤로 와서 그 겉옷가를 만지니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'> 이는 제 마음에 `그 겉옷만 만져도 구원을 받겠다' 함이라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'> 예수께서 돌이켜 그를 보시며 가라사대 딸아 안심하라 네 믿음이 너를 구원하였다 ! 하시니 여자가 그 시로 구원을 받으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'> 예수께서 그 직원의 집에 가사 피리 부는 자들과 훤화하는 무리를 보시고</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'> 가라사대 물러가라 이 소녀가 죽은 것이 아니라 잔다 하시니 저들이 비웃더라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'> 무리를 내어 보낸 후에 예수께서 들어가사 소녀의 손을 잡으시매 일어나는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'> 그 소문이 그 온 땅에 퍼지더라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'> 예수께서 거기서 떠나 가실새 두 소경이 따라오며 소리질러 가로되 다윗의 자손이여 ! 우리를 불쌍히 여기소서 하더니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'> 예수께서 집에 들어가시매 소경들이 나아오거늘 예수께서 이르시되 내가 능히 이 일 할 줄을 믿느냐 ? 대답하되 주여 ! 그러하오이다 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'> 이에 예수께서 저희 눈을 만지시며 가라사대 너희 믿음대로 되라 ! 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'> 그 눈들이 밝아진지라 예수께서 엄히 경계하시되 삼가 아무에게도 알게 하지 말라 하셨으나</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'> 저희가 나가서 예수의 소문을 그 온 땅에 전파하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'> 저희가 나갈 때에 귀신 들려 벙어리 된 자를 예수께 데려오니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'> 귀신이 쫓겨나고 벙어리가 말하거늘 무리가 기이히 여겨 가로되 이스라엘 가운데서 이런 일을 본 때가 없다 하되</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'> 바리새인들은 가로되 `저가 귀신의 왕을 빙자하여 귀신을 쫓아낸다' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'> 예수께서 모든 성과 촌에 두루 다니사 저희 회당에서 가르치시며 천국복음을 전파하시며 모든 병과 모든 약한 것을 고치시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'> 무리를 보시고 민망히 여기시니 이는 저희가 목자 없는 양과 같이 고생하며 유리함이라</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'> 이에 제자들에게 이르시되 추수할 것은 많되 일군은 적으니</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'> 그러므로 추수하는 주인에게 청하여 추수할 일군들을 보내어 주소서 하라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'> 예수께서 그 열 두 제자를 부르사 더러운 귀신을 쫓아내며 모든 병과 모든 약한 것을 고치는 권능을 주시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'> 열 두 사도의 이름은 이러하니 베드로라 하는 시몬을 비롯하여 그의 형제 안드레와, 세베대의 아들 야고보와, 그의 형제 요한,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'> 빌립과 바돌로매, 도마와, 세리 마태, 알패오의 아들 야고보와, 다대오,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'> 가나안인 시몬과, 및 가룟 유다 곧 예수를 판 자라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'> 예수께서 이 열 둘을 내어 보내시며 명하여 가라사대 이방인의 길로도 가지 말고 사마리아인의 고을에도 들어가지 말고</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'> 차라리 이스라엘 집의 잃어버린 양에게로 가라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'> 가면서 전파하여 말하되 천국이 가까왔다 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'> 병든 자를 고치며 죽은 자를 살리며 문둥이를 깨끗하게 하며 귀신을 쫓아내되 너희가 거저 받았으니 거저 주어라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'> 너희 전대에 금이나 은이나 동이나 가지지 말고</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'> 여행을 위하여 주머니나 두 벌 옷이나 신이나 지팡이를 가지지 말라 이는 일군이 저 먹을 것 받는 것이 마땅함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'> 아무 성이나 촌에 들어가든지 그 중에 합당한 자를 찾아내어 너희 떠나기까지 거기서 머물라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'> 또 그 집에 들어가면서 평안하기를 빌라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'> 그 집이 이에 합당하면 너희 빈 평안이 거기 임할 것이요 만일 합당치 아니하면 그 평안이 너희에게 돌아올 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'> 누구든지 너희를 영접도 아니하고 너희 말을 듣지도 아니하거든 그 집이나 성에서 나가 너희 발의 먼지를 떨어 버리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'> 내가 진실로 너희에게 이르노니 심판날에 소돔과 고모라 땅이 그 성보다 견디기 쉬우리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'> 보라 내가 너희를 보냄이 양을 이리 가운데 보냄과 같도다 그러므로 너희는 뱀같이 지혜롭고 비둘기같이 순결하라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'> 사람들을 삼가라 저희가 너희를 공회에 넘겨 주겠고 저희 회당에서 채찍질하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'> 또 너희가 나를 인하여 총독들과 임금들 앞에 끌려 가리니 이는 저희와 이방인들에게 증거가 되게 하려 하심이라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'> 너희를 넘겨 줄 때에 어떻게 또는 무엇을 말할까 염려치 말라 그때에 무슨 말할 것을 주시리니</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'> 말하는 이는 너희가 아니라 너희 속에서 말씀하시는 자 곧 너희 아버지의 성령이시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'> 장차 형제가 형제를 아비가 자식을 죽는 데 내어주며 자식들이 부모를 대적하여 죽게 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'> 또 너희가 내 이름을 인하여 모든 사람에게 미움을 받을 것이나 나중까지 견디는 자는 구원을 얻으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'> 이 동네에서 너희를 핍박하거든 저 동네로 피하라 내가 진실로 너희에게 이르노니 이스라엘의 모든 동네를 다 다니지 못하여서 인자가 오리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'> 제자가 그 선생보다 또는 종이 그 상전보다 높지 못하나니</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'> 제자가 그 선생 같고 종이 그 상전 같으면 족하도다 집 주인을 바알세불이라 하였거든 하물며 그 집 사람들이랴</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'> 그런즉 저희를 두려워하지 말라 감추인 것이 드러나지 않을 것이 없고 숨은 것이 알려지지 않을 것이 없느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'> 내가 너희에게 어두운 데서 이르는 것을 광명한 데서 말하며 너희가 귓속으로 듣는 것을 집 위에서 전파하라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'> 몸은 죽여도 영혼은 능히 죽이지 못하는 자들을 두려워하지 말고 오직 몸과 영혼을 능히 지옥에 멸하시는 자를 두려워하라 !</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'> 참새 두 마리가 한 앗사리온에 팔리는 것이 아니냐 그러나 너희 아버지께서 허락지 아니하시면 그 하나라도 땅에 떨어지지 아니하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'> 너희에게는 머리털까지 다 세신바 되었나니</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'> 두려워하지 말라 너희는 많은 참새보다 귀하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'> 누구든지 사람 앞에서 나를 시인하면 나도 하늘에 계신 내 아버지 앞에서 저를 시인할 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'> 누구든지 사람 앞에서 나를 부인하면 나도 하늘에 계신 내 아버지 앞에서 저를 부인하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'> 내가 세상에 화평을 주러 온 줄로 생각지 말라 화평이 아니요 검을 주러 왔노라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'> 내가 온 것은 사람이 그 아비와, 딸이 어미와, 며느리가 시어미와 불화하게 하려 함이니</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'> 사람의 원수가 자기 집안 식구리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'> 아비나 어미를 나보다 더 사랑하는 자는 내게 합당치 아니하고 아들이나 딸을 나보다 더 사랑하는 자도 내게 합당치 아니하고</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'> 또 자기 십자가를 지고 나를 좇지 않는 자도 내게 합당치 아니하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'> 자기 목숨을 얻는 자는 잃을 것이요 나를 위하여 자기 목숨을 잃는 자는 얻으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'> 너희를 영접하는 자는 나를 영접하는 것이요 나를 영접하는 자는 나 보내신 이를 영접하는 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'> 선지자의 이름으로 선지자를 영접하는 자는 선지자의 상을 받을 것이요 의인의 이름으로 의인을 영접하는 자는 의인의 상을 받을 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'> 또 누구든지 제자의 이름으로 이 소자 중 하나에게 냉수 한 그릇이라도 주는 자는 내가 진실로 너희에게 이르노니 그 사람이 결단코 상을 잃지 아니하리라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'> 예수께서 열 두 제자에게 명하시기를 마치시고 이에 저희 여러 동네에서 가르치시며 전도하시려고 거기를 떠나 가시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'> 요한이 옥에서 그리스도의 하신 일을 듣고 제자들을 보내어</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'> 예수께 여짜오되 `오실 그이가 당신이오니이까 ? 우리가 다른 이를 기다리오리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'> 예수께서 대답하여 가라사대 너희가 가서 듣고 보는 것을 요한에게 고하되</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'> 소경이 보며 앉은뱅이가 걸으며 문둥이가 깨끗함을 받으며 귀머거리가 들으며 죽은 자가 살아나며 가난한 자에게 복음이 전파된다 하라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'> 누구든지 나를 인하여 실족하지 아니하는 자는 복이 있도다 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'> 저희가 떠나매 예수께서 무리에게 요한에 대하여 말씀하시되 너희가 무엇을 보려고 광야에 나갔더냐 ? 바람에 흔들리는 갈대냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'> 그러면 너희가 무엇을 보려고 나갔더냐 ? 부드러운 옷 입은 사람이냐 ? 부드러운 옷을 입은 자들은 왕궁에 있느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'> 그러면 너희가 어찌하여 나갔더냐 ? 선지자를 보려더냐 ? 옳다, 내가 너희에게 이르노니 선지자보다도 나은 자니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'> 기록된바 보라 내가 내 사자를 네 앞에 보내노니 저가 네 길을 네 앞에 예비하리라 하신 것이 이 사람에 대한 말씀이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'> 내가 진실로 너희에게 말하노니 여자가 낳은 자 중에 세례 요한보다 큰 이가 일어남이 없도다 그러나 천국에서는 극히 작은 자라도 저보다 크니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'> 세례 요한의 때부터 지금까지 천국은 침노를 당하나니 침노하는 자는 빼앗느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'> 모든 선지자와 및 율법의 예언한 것이 요한까지니</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'> 만일 너희가 즐겨 받을진대 오리라 한 엘리야가 곧 이 사람이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'> 귀 있는 자는 들을지어다</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'> 이 세대를 무엇으로 비유할꼬 비유컨대 아이들이 장터에 앉아 제 동무를 불러</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'> 가로되 우리가 너희를 향하여 피리를 불어도 너희가 춤추지 않고 우리가 애곡하여도 너희가 가슴을 치지 아니하였다 함과 같도다</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'> 요한이 와서 먹지도 않고 마시지도 아니하매 저희가 말하기를 귀신이 들렸다 하더니</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'> 인자는 와서 먹고 마시매 말하기를 보라 먹기를 탐하고 포도주를 즐기는 사람이요 세리와 죄인의 친구로다 하니 지혜는 그 행한 일로 인하여 옳다 함을 얻느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'> 예수께서 권능을 가장 많이 베푸신 고을들이 회개치 아니하므로 그 때에 책망하시되</verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'> 화가 있을진저 고라신아 ! 화가 있을진저 벳새다야 ! 너희에게서 행한 모든 권능을 두로와 시돈에서 행하였더면 저희가 벌써 베옷을 입고 재에 앉아 회개하였으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'> 내가 너희에게 이르노니 심판날에 두로와 시돈이 너희보다 견디기 쉬우리라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'> 가버나움아 ! 네가 하늘에까지 높아지겠느냐 ? 음부에까지 낮아지리라 네게서 행한 모든 권능을 소돔에서 행하였더면 그 성이 오늘날까지 있었으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'> 내가 너희에게 이르노니 심판날에 소돔 땅이 너보다 견디기 쉬우리라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'> 그 때에 예수께서 대답하여 가라사대 천지의 주재이신 아버지여 ! 이것을 지혜롭고 슬기 있는 자들에게는 숨기시고 어린 아이들에게는 나타내심을 감사하나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'> 옳소이다 이렇게 된 것이 아버지의 뜻이니이다</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'> 내 아버지께서 모든 것을 내게 주셨으니 아버지 외에는 아들을 아는 자가 없고 아들과 또 아들의 소원대로 계시를 받는 자 외에는 아버지를 아는 자가 없느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'> 수고하고 무거운 짐진 자들아 ! 다 내게로 오라 내가 너희를 쉬게 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'> 나는 마음이 온유하고 겸손하니 나의 멍에를 메고 내게 배우라 그러면 너희 마음이 쉼을 얻으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'> 이는 내 멍에는 쉽고 내 짐은 가벼움이라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'> 그 때에 예수께서 안식일에 밀밭 사이로 가실새 제자들이 시장하여 이삭을 잘라 먹으니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'> 바리새인들이 보고 예수께 고하되 `보시오 당신의 제자들이 안식일에 하지 못할 일을 하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'> 예수께서 가라사대 다윗이 자기와 그 함께 한 자들이 시장할 때에 한 일을 읽지 못하였느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'> 그가 하나님의 전에 들어가서 제사장 외에는 자기나 그 함께한 자들이 먹지 못하는 진설병을 먹지 아니하였느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'> 또 안식일에 제사장들이 성전 안에서 안식을 범하여도 죄가 없음을 너희가 율법에서 읽지 못하였느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'> 내가 너희에게 이르노니 성전보다 더 큰 이가 여기 있느니라 !</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'> 나는 자비를 원하고 제사를 원치 아니하노라 하신 뜻을 너희가 알았더면 무죄한 자를 죄로 정치 아니하였으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'> 인자는 안식일의 주인이니라 ! 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'> 거기를 떠나 저희 회당에 들어가시니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'> 한편 손 마른 사람이 있는지라 사람들이 예수를 송사하려 하여 물어 가로되 `안식일에 병 고치는 것이 옳으니이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'> 예수께서 가라사대 너희 중에 어느 사람이 양 한 마리가 있어 안식일에 구덩이에 빠졌으면 붙잡아 내지 않겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'> 사람이 양보다 얼마나 더 귀하냐 그러므로 안식일에 선을 행하는 것이 옳으니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'> 이에 그 사람에게 이르시되 손을 내밀라 하시니 저가 내밀매 다른 손과 같이 회복되어 성하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'> 바리새인들이 나가서 어떻게 하여 예수를 죽일꼬 의논하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'> 예수께서 아시고 거기를 떠나가시니 사람이 많이 좇는지라 예수께서 저희 병을 다 고치시고</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'> 자기를 나타내지 말라 경계하셨으니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'> 이는 선지자 이사야로 말씀하신 바</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'> 보라 나의 택한 종 곧 내 마음에 기뻐하는 바 나의 사랑하는 자로다 내가 내 성령을 줄 터이니 그가 심판을 이방에 알게 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'> 그가 다투지도 아니하며 들레지도 아니하리니 아무도 길에서 그 소리를 듣지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'> 상한 갈대를 꺾지 아니하며 꺼져가는 심지를 끄지 아니하기를 심판하여 이길 때까지 하리니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'> 또한 이방들이 그 이름을 바라리라 함을 이루려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'> 그 때에 귀신들려 눈 멀고 벙어리 된 자를 데리고 왔거늘 예수께서 고쳐 주시매 그 벙어리가 말하며 보게 된지라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'> 무리가 다 놀라 가로되 `이는 다윗의 자손이 아니냐' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'> 바리새인들은 듣고 가로되 `이가 귀신의 왕 바알세불을 힘입지 않고는 귀신을 쫓아 내지 못하느니라' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'> 예수께서 저희 생각을 아시고 가라사대 스스로 분쟁하는 나라마다 황폐하여질 것이요 스스로 분쟁하는 동네나 집마다 서지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'> 사단이 만일 사단을 쫓아 내면 스스로 분쟁하는 것이니 그리하고야 저의 나라가 어떻게 서겠느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'> 또 내가 바알세불을 힘입어 귀신을 쫓아 내면 너희 아들들은 누구를 힘입어 쫓아 내느냐 그러므로 저희가 너희 재판관이 되리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'> 그러나 내가 하나님의 성령을 힘입어 귀신을 쫓아 내는 것이면 하나님의 나라가 이미 너희에게 임하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'> 사람이 먼저 강한 자를 결박하지 않고야 어떻게 그 강한 자의 집에 들어가 그 세간을 늑탈하겠느냐 결박한 후에야 그 집을 늑탈하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'> 나와 함께 아니하는 자는 나를 반대하는 자요 나와 함께 모으지 아니하는 자는 헤치는 자니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'> 그러므로 내가 너희에게 이르노니 사람의 모든 죄와 훼방은 사하심을 얻되 성령을 훼방하는 것은 사하심을 얻지 못하겠고</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'> 또 누구든지 말로 인자를 거역하면 사하심을 얻되 누구든지 말로 성령을 거역하면 이 세상과 오는 세상에도 사하심을 얻지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'> 나무도 좋고 실과도 좋다 하든지 나무도 좋지 않고 실과도 좋지 않다 하든지 하라 그 실과로 나무를 아느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'> 독사의 자식들아 ! 너희는 악하니 어떻게 선한 말을 할 수 있느냐 ? 이는 마음에 가득한 것을 입으로 말함이라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'> 선한 사람은 그 쌓은 선에서 선한 것을 내고 악한 사람은 그 쌓은 악에서 악한 것을 내느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'> 내가 너희에게 이르노니 사람이 무슨 무익한 말을 하든지 심판 날에 이에 대하여 심문을 받으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'> 네 말로 의롭다함을 받고 네 말로 정죄함을 받으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'> 그 때에 서기관과 바리새인 중 몇 사람이 말하되 `선생님이여 우리에게 표적보여 주시기를 원하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'> 예수께서 대답하여 가라사대 악하고 음란한 세대가 표적을 구하나 선지자 요나의 표적 밖에는 보일 표적이 없느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'> 요나가 밤낮 사흘을 큰 물고기 뱃속에 있었던 것같이 인자도 밤낮 사흘을 땅 속에 있으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'> 심판 때에 니느웨 사람들이 일어나 이 세대 사람을 정죄하리니 이는 그들이 요나의 전도를 듣고 회개하였음이어니와 요나보다 더 큰 이가 여기 있으며</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'> 심판 때에 남방 여왕이 일어나 이 세대 사람을 정죄하리니 이는 그가 솔로몬의 지혜로운 말을 들으려고 땅 끝에서 왔음이어니와 솔로몬보다 더 큰 이가 여기 있느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'> 더러운 귀신이 사람에게서 나갔을 때에 물 없는 곳으로 다니며 쉬기를 구하되 얻지 못하고</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'> 이에 가로되 내가 나온 집으로 돌아가리라 하고 와 보니 그 집이 비고 소제되고 수리 되었거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'> 이에 가서 저보다 더 악한 귀신 일곱을 데리고 들어가서 거하니 그 사람의 나중 형편이 전보다 더욱 심하게 되느니라 이 악한 세대가 또한 이렇게 되리라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'> 예수께서 무리에게 말씀 하실 때에 그 모친과 동생들이 예수께 말하려고 밖에 섰더니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'> 한사람이 예수께 여짜오되 `보소서 당신의 모친과 동생들이 당신께 말하려고 밖에 섰나이다' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'> 말하던 사람에게 대답하여 가라사대 누가 내 모친이며 내 동생들이냐 ? 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'> 손을 내밀어 제자들을 가리켜 가라사대 나의 모친과 나의 동생들을 보라</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'> 누구든지 하늘에 계신 내 아버지의 뜻대로 하는 자가 내 형제요 자매요 모친이니라 하시더라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'> 그 날에 예수께서 집에서 나가사 바닷가에 앉으시매</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'> 큰 무리가 그에게로 모여 들거늘 예수께서 배에 올라가 앉으시고 온 무리는 해변에 섰더니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'> 예수께서 비유로 여러가지를 저희에게 말씀하여 가라사대 씨를 뿌리는 자가 뿌리러 나가서</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'> 뿌릴새 더러는 길 가에 떨어지매 새들이 와서 먹어버렸고</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'> 더러는 흙이 얇은 돌밭에 떨어지매 흙이 깊지 아니하므로 곧 싹이 나오나</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'> 해가 돋은 후에 타져서 뿌리가 없으므로 말랐고</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'> 더러는 가시떨기 위에 떨어지매 가시가 자라서 기운을 막았고</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'> 더러는 좋은 땅에 떨어지매 혹 백 배, 혹 육십 배, 혹 삼십 배의 결실을 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'> 귀 있는 자는 들으라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'> 제자들이 예수께 나아와 가로되 `어찌하여 저희에게 비유로 말씀하시나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'> 대답하여 가라사대 천국의 비밀을 아는 것이 너희에게는 허락되었으나 저희에게는 아니 되었나니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'> 무릇 있는 자는 받아 넉넉하게 되되 무릇 없는 자는 그 있는 것도 빼앗기리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'> 그러므로 내가 저희에게 비유로 말하기는 저희가 보아도 보지 못하며 들어도 듣지 못하며 깨닫지 못함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'> 이사야의 예언이 저희에게 이루었으니 일렀으되 너희가 듣기는 들어도 깨닫지 못할 것이요 보기는 보아도 알지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'> 이 백성들의 마음이 완악하여져서 그 귀는 듣기에 둔하고 눈은 감았으니 이는 눈으로 보고 귀로 듣고 마음으로 깨달아 돌이켜 내게 고침을 받을까 두려워 함이라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'> 그러나 너희 눈은 봄으로 너희 귀는 들음으로 복이 있도다</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'> 내가 진실로 너희에게 이르노니 많은 선지자와 의인이 너희 보는 것들을 보고자 하여도 보지 못하였고 너희 듣는 것들을 듣고자 하여도 듣지 못하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'> 그런즉 씨 뿌리는 비유를 들으라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'> 아무나 천국 말씀을 듣고 깨닫지 못할 때는 악한 자가 와서 그 마음에 뿌리는 것을 빼앗나니 이는 곧 길가에 뿌리운 자요</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'> 돌밭에 뿌리웠다는 것은 말씀을 듣고 즉시 기쁨으로 받되</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'> 그 속에 뿌리가 없어 잠시 견디다가 말씀을 인하여 환난이나 핍박이 일어나는 때에는 곧 넘어지는 자요</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'> 가시떨기에 뿌리웠다는 것은 말씀을 들으나 세상의 염려와 재리의 유혹에 말씀이 막혀 결실치 못하는 자요</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'> 좋은 땅에 뿌리웠다는 것은 말씀을 듣고 깨닫는 자니 결실하여 혹 백 배, 혹 육십 배, 혹 삼십 배가 되느니라 하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'> 예수께서 그들 앞에 또 비유를 베풀어 가라사대 천국은 좋은 씨를 제 밭에 뿌린 사람과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'> 사람들이 잘 때에 그 원수가 와서 곡식 가운데 가라지를 덧뿌리고 갔더니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'> 싹이 나고 결실할 때에 가라지도 보이거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'> 집 주인의 종들이 와서 말하되 주여 밭에 좋은 씨를 심지 아니하였나이까 그러면 가라지가 어디서 생겼나이까</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'> 주인이 가로되 원수가 이렇게 하였구나 종들이 말하되 그러면 우리가 가서 이것을 뽑기를 원하시나이까</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'> 주인이 가로되 가만 두어라 가라지를 뽑다가 곡식까지 뽑을까 염려 하노라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'> 둘 다 추수 때까지 함께 자라게 두어라 추수 때에 내가 추숫군들에게 말하기를 가라지는 먼저 거두어 불사르게 단으로 묶고 곡식은 모아 내 곳간에 넣으라 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'> 또 비유를 베풀어 가라사대 천국은 마치 사람이 자기 밭에 갖다 심은 겨자씨 한 알 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'> 이는 모든 씨보다 작은 것이로되 자란 후에는 나물보다 커서 나무가 되매 공중의 새들이 와서 그 가지에 깃들이느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'> 또 비유로 말씀하시되 천국은 마치 여자가 가루 서 말 속에 갖다 넣어 전부 부풀게 한 누룩과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'> 예수께서 이 모든 것을 무리에게 비유로 말씀하시고 비유가 아니면 아무 것도 말씀하지 아니하셨으니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'> 이는 선지자로 말씀하신 바 내가 입을 열어 비유로 말하고 창세부터 감추인 것들을 드러내리라 함을 이루려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'> 이에 예수께서 무리를 떠나사 집에 들어가시니 제자들이 나아와 가로되 `밭의 가라지의 비유를 우리에게 설명하여 주소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'> 대답하여 가라사대 좋은 씨를 뿌리는 이는 인자요</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'> 밭은 세상이요 좋은 씨는 천국의 아들들이요 가라지는 악한 자의 아들들이요</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'> 가라지를 심은 원수는 마귀요 추수 때는 세상 끝이요 추숫군은 천사들이니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'> 그런즉 가라지를 거두어 불에 사르는 것같이 세상 끝에도 그러하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'> 인자가 그 천사들을 보내리니 저희가 그 나라에서 모든 넘어지게 하는 것과 또 불법을 행하는 자들을 거두어 내어</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'> 풀무불에 던져 넣으리니 거기서 울며 이를 갊이 있으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'> 그 때에 의인들은 자기 아버지 나라에서 해와 같이 빛나리라 귀 있는 자는 들으라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'> 천국은 마치 밭에 감추인 보화와 같으니 사람이 이를 발견한 후 숨겨두고 기뻐하여 돌아가서 자기의 소유를 다 팔아 그 밭을 샀느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'> 또 천국은 마치 좋은 진주를 구하는 장사와 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'> 극히 값진 진주 하나를 만나매 가서 자기의 소유를 다 팔아 그 진주를 샀느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'> 또 천국은 마치 바다에 치고 각종 물고기를 모는 그물과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'> 그물에 가득하매 물 가로 끌어 내고 앉아서 좋은 것은 그릇에 담고 못된 것은 내어 버리느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'> 세상 끝에도 이러하리라 천사들이 와서 의인 중에서 악인을 갈라내어</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'> 풀무불에 던져 넣으리니 거기서 울며 이를 갊이 있으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'> 이 모든 것을 깨달았느냐 ? 하시니 대답하되 `그러하오이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'> 예수께서 가라사대 그러므로 천국의 제자된 서기관마다 마치 새 것과 옛 것을 그 곳간에서 내어 오는 집 주인과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'> 예수께서 이 모든 비유를 마치신 후에 거기를 떠나서</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'> 고향으로 돌아가사 저희 회당에서 가르치시니 저희가 놀라 가로되 `이 사람의 이 지혜와 이런 능력이 어디서 났느뇨 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'> 이는 그 목수의 아들이 아니냐 그 모친은 마리아, 그 형제들은 야고보, 요셉, 시몬, 유다라 하지 않느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'> 그 누이들은 다 우리와 함께 있지 아니하냐 ? 그런즉 이 사람의 이 모든 것이 어디서 났느뇨' 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'> 예수를 배척한지라 예수께서 저희에게 말씀하시되 선지자가 자기 고향과 자기 집 외에서는 존경을 받지 않음이 없느니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'> 저희의 믿지 않음을 인하여 거기서 많은 능력을 행치 아니하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'> 그 때에 분봉왕 헤롯이 예수의 소문을 듣고</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'> 그 신하들에게 이르되 `이는 세례 요한이라 저가 죽은 자 가운데서 살아 났으니 그러므로 이런 권능이 그 속에서 운동하는도다' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'> 전에 헤롯이 그 동생 빌립의 아내 헤로디아의 일로 요한을 잡아 결박하여 옥에 가두었으니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'> 이는 요한이 헤롯에게 말하되 `당신이 그 여자를 취한 것이 옳지 않다' 하였음이라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'> 헤롯이 요한을 죽이려 하되 민중이 저를 선지자로 여기므로 민중을 두려워하더니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'> 마침 헤롯의 생일을 당하여 헤로디아의 딸이 연석 가운데서 춤을 추어 헤롯을 기쁘게 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'> 헤롯이 맹세로 `그에게 무엇이든지 달라는대로 주겠다' 허락하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'> 그가 제 어미의 시킴을 듣고 가로되 `세례 요한의 머리를 소반에 담아 여기서 내게 주소서' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'> 왕이 근심하나 자기의 맹세한 것과 그 함께 앉은 사람들을 인하여 주라 명하고</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'> 사람을 보내어 요한을 옥에서 목 베어</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'> 그 머리를 소반에 담아다가 그 여아에게 주니 그가 제 어미에게 가져 가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'> 요한의 제자들이 와서 시체를 가져다가 장사하고 가서 예수께 고하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'> 예수께서 들으시고 배를 타고 떠나사 따로 빈 들에 가시니 무리가 듣고 여러 고을로부터 걸어서 좇아간지라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'> 예수께서 나오사 큰 무리를 보시고 불쌍히 여기사 그 중에 있는 병인을 고쳐 주시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'> 저녁이 되매 제자들이 나아와 가로되 `이곳은 빈 들이요 때도 이미 저물었으니 무리를 보내어 마을에 들어가 먹을 것을 사먹게 하소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'> 예수께서 가라사대 갈 것 없다 너희가 먹을 것을 주라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'> 제자들이 가로되 `여기 우리에게 있는 것은 떡 다섯 개와 물고기 두 마리 뿐이니이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'> 가라사대 그것을 내게 가져오라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'> 무리를 명하여 잔디 위에 앉히시고 떡 다섯개와 물고기 두 마리를 가지사 하늘을 우러러 축사하시고 떡을 떼어 제자들에게 주시매 제자들이 무리에게 주니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'> 다 배불리 먹고 남은 조각을 열 두 바구니에 차게 거두었으며</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'> 먹은 사람은 여자와 아이 외에 오천 명이나 되었더라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'> 예수께서 즉시 제자들을 재촉하사 자기가 무리를 보내는 동안에 배를 타고 앞서 건너편으로 가게 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'> 무리를 보내신 후에 기도하러 따로 산에 올라가시다 저물매 거기 혼자 계시더니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'> 배가 이미 육지에서 수 리나 떠나서 바람이 거슬리므로 물결을 인하여 고난을 당하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'> 밤 사경에 예수께서 바다 위로 걸어서 제자들에게 오시니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'> 제자들이 그 바다 위로 걸어 오심을 보고 놀라 유령이라 하며 무서워하여 소리지르거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'> 예수께서 즉시 일러 가라사대 안심하라 내니 두려워 말라 !</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'> 베드로가 대답하여 가로되 `주여 만일 주시어든 나를 명하사 물 위로 오라 하소서' 한대</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'> 오라 ! 하시니 베드로가 배에서 내려 물 위로 걸어서 예수께로 가되</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'> 바람을 보고 무서워 빠져 가는지라 소리질러 가로되 `주여 나를 구원하소서' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'> 예수께서 즉시 손을 내밀어 저를 붙잡으시며 가라사대 믿음이 적은 자여 ! 왜 의심하였느냐 ? 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'> 배에 함께 오르매 바람이 그치는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'> 배에 있는 사람들이 예수께 절하며 가로되 `진실로 하나님의 아들이로소이다' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'> 저희가 건너가 게네사렛 땅에 이르니</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'> 그 곳 사람들이 예수신 줄을 알고 그 근방에 두루 통지하여 모든 병든 자를 예수께 데리고 와서</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'> 다만 예수의 옷가에라도 손을 대게 하시기를 간구하니 손을 대는 자는 다 나음을 얻으니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'> 그 때에 바리새인과 서기관들이 예루살렘으로부터 예수께 나아와 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'> `당신의 제자들이 어찌하여 장로들의 유전을 범하나이까 떡 먹을 때에 손을 씻지 아니하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'> 대답하여 가라사대 너희는 어찌하여 너희 유전으로 하나님의 계명을 범하느뇨</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'> 하나님이 이르셨으되 네 부모를 공경하라 하시고 또 아비나 어미를 훼방하는 자는 반드시 죽으리라 하셨거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'> 너희는 가로되 누구든지 아비에게나 어미에게 말하기를 내가 드려 유익하게 할 것이 하나님께 드림이 되었다고 하기만 하면</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'> 그 부모를 공경할 것이 없다 하여 너희 유전으로 하나님의 말씀을 폐하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'> 외식하는 자들아 이사야가 너희에게 대하여 잘 예언하였도다 일렀으되</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'> 이 백성이 입술로는 나를 존경하되 마음은 내게서 멀도다</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'> 사람의 계명으로 교훈을 삼아 가르치니 나를 헛되이 경배하는도다 하였느니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'> 무리를 불러 이르시되 듣고 깨달으라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'> 입에 들어가는 것이 사람을 더럽게 하는 것이 아니라 입에서 나오는 그것이 사람을 더럽게 하는 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'> 이에 제자들이 나아와 가로되 `바리새인들이 이 말씀을 듣고 걸림이 된 줄 아시나이까'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'> 예수께서 대답하여 가라사대 심은 것마다 내 천부께서 심으시지 않은 것은 뽑힐 것이니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'> 그냥 두어라 저희는 소경이 소경을 인도하는 자로다 만일 소경이 되어 소경을 인도하면 둘이 다 구덩이에 빠지리라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'> 베드로가 대답하여 가로되 `이 비유를 우리에게 설명하여 주옵소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'> 예수께서 가라사대 너희도 아직까지 깨달음이 없느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'> 입으로 들어가는 모든 것은 배로 들어가서 뒤로 내어버려지는 줄을 알지 못하느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'> 입에서 나오는 것들은 마음에서 나오나니 이것이야말로 사람을 더럽게 하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'> 마음에서 나오는 것은 악한 생각과, 살인과, 간음과, 음란과, 도적질과, 거짓 증거와, 훼방이니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'> 이런 것들이 사람을 더럽게 하는 것이요 씻지 않은 손으로 먹는 것은 사람을 더럽게 하지 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'> 예수께서 거기서 나가사 두로와 시돈 지방으로 들어가시니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'> 가나안 여자 하나가 그 지경에서 나와서 소리질러 가로되 `주 다윗의 자손이여 ! 나를 불쌍히 여기소서 내 딸이 흉악히 귀신들렸나이다' 하되</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'> 예수는 한 말씀도 대답지 아니하시니 제자들이 와서 청하여 말하되 `그 여자가 우리 뒤에서 소리를 지르오니 보내소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'> 예수께서 대답하여 가라사대 나는 이스라엘 집의 잃어버린 양 외에는 다른 데로 보내심을 받지 아니하였노라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'> 여자가 와서 예수께 절하며 가로되 `주여 ! 저를 도우소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'> 대답하여 가라사대 자녀의 떡을 취하여 개들에게 던짐이 마땅치 아니하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'> 여자가 가로되 `주여 ! 옳소이다마는 개들도 제 주인의 상에서 떨어지는 부스러기를 먹나이다' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'> 이에 예수께서 대답하여 가라사대 여자야 네 믿음이 크도다 ! 네 소원대로 되리라 ! 하시니 그 시로부터 그의 딸이 나으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'> 예수께서 거기서 떠나사 갈릴리 호숫가에 이르러 산에 올라가 거기 앉으시니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'> 큰 무리가 절뚝발이와 불구자와 소경과 벙어리와 기타 여럿을 데리고 와서 예수의 발 앞에 두매 고쳐 주시니</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'> 벙어리가 말하고 불구자가 건전하고 절뚝발이가 걸으며 소경이 보는 것을 무리가 보고 기이히 여겨 이스라엘의 하나님께 영광을 돌리니라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'> 예수께서 제자들을 불러 가라사대 내가 무리를 불쌍히 여기노라 저희가 나와 함께 있은지 이미 사흘이매 먹을 것이 없도다 길에서 기진할까 하여 굶겨 보내지 못하겠노라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'> 제자들이 가로되 `광야에 있어 우리가 어디서 이런 무리의 배부를 만큼 떡을 얻으리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'> 예수께서 가라사대 너희에게 떡이 몇 개나 있느냐 ? 가로되 `일곱 개와 작은 생선 두어 마리가 있나이다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'> 예수께서 무리를 명하여 땅에 앉게 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'> 떡 일곱 개와 그 생선을 가지사 축사하시고 떼어 제자들에게 주시니 제자들이 무리에게 주매</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'> 다 배불리 먹고 남은 조각을 일곱 광주리에 차게 거두었으며</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'> 먹은 자는 여자와 아이 외에 사천 명이었더라</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'> 예수께서 무리를 흩어 보내시고 배에 오르사 마가단 지경에 가시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'> 바리새인과 사두개인들이 와서 예수를 시험하여 하늘로서 오는 표적 보이기를 청하니</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'> 예수께서 대답하여 가라사대 너희가 저녁에 하늘이 붉으면 날이 좋겠다 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'> 아침에 하늘이 붉고 흐리면 오늘은 날이 궂겠다 하나니 너희가 천기는 분별할 줄 알면서 시대의 표적은 분별할 수 없느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'> 악하고 음란한 세대가 표적을 구하나 요나의 표적 밖에는 보여줄 표적이 없느니라 하시고 저희를 떠나가시다</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'> 제자들이 건너편으로 갈새 떡 가져가기를 잊었더니</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'> 예수께서 이르시되 삼가 바리새인과 사두개인들의 누룩을 주의하라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'> 제자들이 서로 의논하여 가로되 `우리가 떡을 가져오지 아니하였도다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'> 예수께서 아시고 가라사대 믿음이 적은 자들아 ! 어찌 떡이 없음으로 서로 의논하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'> 너희가 아직도 깨닫지 못하느냐 ? 떡 다섯 개로 오천 명을 먹이고 주운 것이 몇 바구니며</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'> 떡 일곱 개로 사천 명을 먹이고 주운 것이 몇 광주리이던 것을 기억지 못하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'> 어찌 내 말한 것이 떡에 관함이 아닌 줄을 깨닫지 못하느냐 오직 바리새인과 사두개인들의 누룩을 주의하라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'> 그제야 제자들이 떡의 누룩이 아니요 바리새인과 사두개인들의 교훈을 삼가라고 말씀하신 줄을 깨달으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'> 예수께서 가이사랴 빌립보 지방에 이르러 제자들에게 물어 가라사대 사람들이 인자를 누구라 하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'> 가로되 `더러는 세례 요한, 더러는 엘리야, 어떤 이는 예레미야나 선지자 중의 하나라 하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'> 가라사대 너희는 나를 누구라 하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'> 시몬 베드로가 대답하여 가로되 `주는 그리스도시요 ! 살아계신 하나님의 아들이시니이다 !'</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'> 예수께서 대답하여 가라사대 바요나 시몬아 네가 복이 있도다 이를 네게 알게 한 이는 혈육이 아니요 하늘에 계신 내 아버지시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'> 또 내가 네게 이르노니 너는 베드로라 내가 이 반석 위에 내 교회를 세우리니 음부의 권세가 이기지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'> 내가 천국 열쇠를 네게 주리니 네가 땅에서 무엇이든지 매면 하늘에서도 매일 것이요 네가 땅에서 무엇이든지 풀면 하늘에서도 풀리리라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'> 이에 제자들을 경계하사 자기가 그리스도인 것을 아무에게도 이르지 말라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'> 이 때로부터 예수 그리스도께서 자기가 예루살렘에 올라가 장로들과 대제사장들과 서기관들에게 많은 고난을 받고 죽임을 당하고 제 삼일에 살아나야 할 것을 제자들에게 비로소 가르치시니</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'> 베드로가 예수를 붙들고 간하여 가로되 `주여 그리 마옵소서 이 일이 결코 주에게 미치지 아니하리이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'> 예수께서 돌이키시며 베드로에게 이르시되 사단아 ! 내 뒤로 물러가라 너는 나를 넘어지게 하는 자로다 네가 하나님의 일을 생각지 아니하고 도리어 사람의 일을 생각하는도다 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'> 이에 예수께서 제자들에게 이르시되 아무든지 나를 따라 오려거든 자기를 부인하고 자기 십자가를 지고 나를 좇을 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'> 누구든지 제 목숨을 구원코자 하면 잃을 것이요 누구든지 나를 위하여 제 목숨을 잃으면 찾으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'> 사람이 만일 온 천하를 얻고도 제 목숨을 잃으면 무엇이 유익하리요 사람이 무엇을 주고 제 목숨을 바꾸겠느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'> 인자가 아버지의 영광으로 그 천사들과 함께 오리니 그 때에 각 사람의 행한 대로 갚으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'> 진실로 너희에게 이르노니 여기 섰는 사람 중에 죽기 전에 인자가 그 왕권을 가지고 오는 것을 볼 자들도 있느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'> 엿새 후에 예수께서 베드로와 야고보와 그 형제 요한을 데리시고 따로 높은 산에 올라 가셨더니</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'> 저희 앞에서 변형되사 그 얼굴이 해같이 빛나며 옷이 빛과 같이 희어졌더라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'> 때에 모세와 엘리야가 예수로 더불어 말씀하는 것이 저희에게 보이거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'> 베드로가 예수께 여짜와 가로되 `주여 우리가 여기 있는 것이 좋사오니 주께서 만일 원하시면 내가 여기서 초막 셋을 짓되 하나는 주를 위하여, 하나는 모세를 위하여, 하나는 엘리야를 위하여 하리이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'> 말할 때에 홀연히 빛난 구름이 저희를 덮으며 구름 속에서 소리가 나서 가로되 `이는 내 사랑하는 아들이요 내 기뻐하는 자니 너희는 저의 말을 들으라 !' 하는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'> 제자들이 듣고 엎드리어 심히 두려워하니</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'> 예수께서 나아가 저희에게 손을 대시며 가라사대 일어나라 두려워 말라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'> 제자들이 눈을 들고 보매 오직 ! 예수 외에는 아무도 보이지 아니하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'> 저희가 산에서 내려올 때에 예수께서 명하여 가라사대 인자가 죽은 자 가운데서 살아나기 전에는 본 것을 아무에게도 이르지 말라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'> 제자들이 묻자와 가로되 `그러면 어찌하여 서기관들이 엘리야가 먼저 와야 하리라 하나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'> 예수께서 대답하여 가라사대 엘리야가 과연 먼저 와서 모든 일을 회복하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'> 내가 너희에게 말하노니 엘리야가 이미 왔으되 사람들이 알지 못하고 임의로 대우하였도다 인자도 이와 같이 그들에게 고난을 받으리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'> 그제야 제자들이 예수의 말씀하신 것이 세례 요한인 줄을 깨달으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'> 저희가 무리에게 이르매 한사람이 예수께 와서 꿇어 엎드리어 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'> `주여 ! 내 아들을 불쌍히 여기소서 저가 간질로 심히 고생하여 자주 불에도 넘어지며 물에도 넘어지는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'> 내가 주의 제자들에게 데리고 왔으나 능히 고치지 못하더이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'> 예수께서 대답하여 가라사대 믿음이 없고 패역한 세대여 ! 내가 얼마나 너희와 함께 있으며 얼마나 너희를 참으리요 그를 이리로 데려오라 하시다</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'> 이에 예수께서 꾸짖으시니 귀신이 나가고 아이가 그 때부터 나으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'> 이 때에 제자들이 종용히 예수께 나아와 가로되 `우리는 어찌하여 쫓아내지 못하였나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'> 가라사대 너희 믿음이 적은 연고니라 진실로 너희에게 이르노니 너희가 만일 믿음이 한 겨자씨만큼만 있으면 이 산을 명하여 여기서 저기로 옮기라 하여도 옮길 것이요 또 너희가 못할 것이 없으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'> (없 음)</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'> 갈릴리에 모일 때에 예수께서 제자들에게 이르시되 인자가 장차 사람들의 손에 넘기워</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'> 죽임을 당하고 제 삼일에 살아나리라 하시니 제자들이 심히 근심하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'> 가버나움에 이르니 반 세겔 받는 자들이 베드로에게 나아와 가로되 너의 선생이 반 세겔을 내지 아니하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'> 가로되 `내신다' 하고 집에 들어가니 예수께서 먼저 가라사대 시몬아, 네 생각은 어떠하뇨 ? 세상 임금들이 뉘게 관세와 정세를 받느냐 ? 자기 아들에게냐 ? 타인에게냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'> 베드로가 가로되 `타인에게니이다' 예수께서 가라사대 그러하면 아들들은 세를 면하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'> 그러나 우리가 저희로 오해케 하지 않기 위하여 네가 바다에 가서 낚시를 던져 먼저 오르는 고기를 가져 입을 열면 돈 한 세겔을 얻을 것이니 가져다가 나와 너를 위하여 주라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'> 그 때에 제자들이 예수께 나아와 가로되 `천국에서는 누가 크니이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'> 예수께서 한 어린 아이를 불러 저희 가운데 세우시고</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'> 가라사대 진실로 너희에게 이르노니 너희가 돌이켜 어린 아이들과 같이 되지 아니하면 결단코 천국에 들어가지 못하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'> 그러므로 누구든지 이 어린 아이와 같이 자기를 낮추는 그이가 천국에서 큰 자니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'> 또 누구든지 내 이름으로 이런 어린아이 하나를 영접하면 곧 나를 영접함이니</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'> 누구든지 나를 믿는 이 소자 중 하나를 실족케 하면 차라리 연자 맷돌을 그목에 달리우고 깊은 바다에 빠뜨리우는 것이 나으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'> 실족케 하는 일들이 있음을 인하여 세상에 화가 있도다 실족케 하는 일이 없을 수는 없으나 실족케 하는 그 사람에게는 화가 있도다</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'> 만일 네 손이나 네 발이 너를 범죄케 하거든 찍어 내버리라 불구자나 절뚝발이로 영생에 들어가는 것이 두 손과 두 발을 가지고 영원한 불에 던지우는 것보다 나으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'> 만일 네 눈이 너를 범죄케 하거든 빼어 내버리라 한 눈으로 영생에 들어가는 것이 두 눈을 가지고 지옥불에 던지우는 것보다 나으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'> 삼가 이 소자 중에 하나도 업신 여기지 말라 너희에게 말하노니 저희 천사들이 하늘에서 하늘에 계신 내 아버지의 얼굴을 항상 뵈옵느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'> (없 음)</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'> 너희 생각에는 어떻겠느뇨 만일 어떤 사람이 양 일백 마리가 있는데 그 중에 하나가 길을 잃었으면 그 아흔 아홉 마리를 산에 두고 가서 길 잃은 양을 찾지 않겠느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'> 진실로 너희에게 이르노니 만일 찾으면 길을 잃지 아니한 아흔 아홉 마리보다 이것을 더 기뻐하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'> 이와 같이 이 소자 중에 하나라도 잃어지는 것은 하늘에 계신 너희 아버지의 뜻이 아니니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'> 네 형제가 죄를 범하거든 가서 너와 그 사람과만 상대하여 권고하라 만일 들으면 네가 네 형제를 얻은 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'> 만일 듣지 않거든 한 두 사람을 데리고 가서 두 세 증인의 입으로 말마다 증참케 하라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'> 만일 그들의 말도 듣지 않거든 교회에 말하고 교회의 말도 듣지 않거든 이방인과 세리와 같이 여기라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'> 진실로 너희에게 이르노니 무엇이든지 너희가 땅에서 매면 하늘에서도 매일 것이요 무엇이든지 땅에서 풀면 하늘에서도 풀리리라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'> 진실로 다시 너희에게 이르노니 너희 중에 두 사람이 땅에서 합심하여 무엇이든지 구하면 하늘에 계신 내 아버지께서 저희를 위하여 이루게 하시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'> 두 세 사람이 내 이름으로 모인 곳에는 나도 그들 중에 있느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'> 그 때에 베드로가 나아와 가로되 `주여, 형제가 내게 죄를 범하면 몇 번이나 용서하여 주리이까 ? 일곱 번까지 하오리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'> 예수께서 가라사대 네게 이르노니 일곱번뿐 아니라 일흔 번씩 일곱번이라도 할지니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'> 이러므로 천국은 그 종들과 회계하려 하던 어떤 임금과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'> 회계할 때에 일만 달란트 빚진 자 하나를 데려오매</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'> 갚을 것이 없는지라 주인이 명하여 그 몸과 처와 자식들과 모든 소유를 다 팔아 갚게 하라 한대</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'> 그 종이 엎드리어 절하며 가로되 내게 참으소서 다 갚으리이다 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'> 그 종의 주인이 불쌍히 여겨 놓아 보내며 그 빚을 탕감하여 주었더니</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'> 그 종이 나가서 제게 백 데나리온 빚진 동관 하나를 만나 붙들어 목을 잡고 가로되 빚을 갚으라 하매</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'> 그 동관이 엎드리어 간구하여 가로되 나를 참아 주소서 갚으리이다 하되</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'> 허락하지 아니하고 이에 가서 저가 빚을 갚도록 옥에 가두거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'> 그 동관들이 그것을 보고 심히 민망하여 주인에게 가서 그 일을 다 고하니</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'> 이에 주인이 저를 불러다가 말하되 악한 종아 네가 빌기에 내가 네 빚을 전부 탕감하여 주었거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'> 내가 너를 불쌍히 여김과 같이 너도 네 동관을 불쌍히 여김이 마땅치 아니하냐 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'> 주인이 노하여 그 빚을 다 갚도록 저를 옥졸들에게 붙이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'> 너희가 각각 중심으로 형제를 용서하지 아니하면 내 천부께서도 너희에게 이와 같이 하시리라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'> 예수께서 이 말씀을 마치시고 갈릴리에서 떠나 요단강 건너 유대 지경에 이르시니</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'> 큰 무리가 좇거늘 예수께서 거기서 저희 병을 고치시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'> 바리새인들이 예수께 나아와 그를 시험하여 가로되 `사람이 아무 연고를 물론하고 그 아내를 내어버리는 것이 옳으니이까'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'> 예수께서 대답하여 가라사대 사람을 지으신 이가 본래 저희를 남자와 여자로 만드시고</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'> 말씀하시기를 이러므로 사람이 그 부모를 떠나서 아내에게 합하여 그 둘이 한 몸이 될지니라 하신 것을 읽지 못하였느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'> 이러한즉 이제 둘이 아니요 한 몸이니 그러므로 하나님이 짝지어 주신 것을 사람이 나누지 못할지니라 ! 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'> 여짜오되 `그러하면 어찌하여 모세는 이혼 증서를 주어서 내어버리라 명하였나이까'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'> 예수께서 가라사대 모세가 너희 마음의 완악함을 인하여 아내 내어버림을 허락하였거니와 본래는 그렇지 아니하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'> 내가 너희에게 말하노니 누구든지 음행한 연고 외에 아내를 내어버리고 다른데 장가드는 자는 간음함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'> 제자들이 가로되 `만일 사람이 아내에게 이같이 할진대 장가 들지 않는 것이 좋삽나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'> 예수께서 가라사대 사람마다 이 말을 받지 못하고 오직 타고난 자라야 할지니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'> 어미의 태로부터 된 고자도 있고 사람이 만든 고자도 있고 천국을 위하여 스스로 된 고자도 있도다 이 말을 받을만한 자는 받을지어다</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'> 때에 사람들이 예수의 안수하고 기도하심을 바라고 어린 아이들을 데리고 오매 제자들이 꾸짖거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'> 예수께서 가라사대 어린 아이들을 용납하고 내게 오는 것을 금하지 말라 천국이 이런 자의 것이니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'> 저희 위에 안수하시고 거기서 떠나시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'> 어떤 사람이 주께 와서 가로되 `선생님이여 내가 무슨 선한 일을 하여야 영생을 얻으리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'> 예수께서 가라사대 어찌하여 선한 일을 내게 묻느냐 ? 선한 이는 오직 한 분이시니라 ! 네가 생명에 들어 가려면 계명들을 지키라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'> 가로되 `어느 계명이오니이까 ?' 예수께서 가라사대 살인하지말라, 간음하지말라, 도적질하지 말라, 거짓 증거하지말라,</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'> 네 부모를 공경하라, 네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라 하신 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'> 그 청년이 가로되 `이 모든 것을 내가 지키었사오니 아직도 무엇이 부족하니이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'> 예수께서 가라사대 네가 온전하고자 할진대 가서 네 소유를 팔아 가난한 자들을 주라 그리하면 하늘에서 보화가 네게 있으리라 그리고 와서 나를 좇으라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'> 그 청년이 재물이 많으므로 이 말씀을 듣고 근심하며 가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'> 예수께서 제자들에게 이르시되 내가 진실로 너희에게 이르노니 부자는 천국에 들어가기가 어려우니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'> 다시 너희에게 말하노니 약대가 바늘귀로 들어가는 것이 부자가 하나님의 나라에 들어가는 것보다 쉬우니라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'> 제자들이 듣고 심히 놀라 가로되 `그런즉 누가 구원을 얻을수 있으리이까'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'> 예수께서 저희를 보시며 가라사대 사람으로는 할 수 없으되 하나님으로서는 다 할 수 있느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'> 이에 베드로가 대답하여 가로되 `보소서 우리가 모든 것을 버리고 주를 좇았사오니 그런즉 우리가 무엇을 얻으리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'> 예수께서 가라사대 내가 진실로 너희에게 이르노니 세상이 새롭게 되어 인자가 자기 영광의 보좌에 앉을 때에 나를 좇는 너희도 열 두 보좌에 앉아 이스라엘 열 두 지파를 심판하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'> 또 내 이름을 위하여 집이나 형제나 자매나 부모나 자식이나 전토를 버린 자마다 여러 배를 받고 또 영생을 상속하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'> 그러나 먼저 된 자로서 나중 되고 나중 된 자로서 먼저 될 자가 많으니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'> 천국은 마치 품군을 얻어 포도원에 들여 보내려고 이른 아침에 나간 집 주인과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'> 저가 하루 한 데나리온씩 품군들과 약속하여 포도원에 들여 보내고</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'> 또 제 삼시에 나가 보니 장터에 놀고 섰는 사람들이 또 있는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'> 저희에게 이르되 너희도 포도원에 들어가라 내가 너희에게 상당하게 주리라 하니 저희가 가고</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'> 제 육시와 제 구시에 또 나가 그와 같이 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'> 제 십일 시에도 나가 보니 섰는 사람들이 또 있는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'> 가로되 너희는 어찌하여 종일토록 놀고 여기 섰느뇨 가로되 우리를 품군으로 쓰는 이가 없음이니이다 가로되 너희도 포도원에 들어가라 하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'> 저물매 포도원 주인이 청지기에게 이르되 품군들을 불러 나중 온 자로부터 시작하여 먼저 온 자까지 삯을 주라 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'> 제 십일 시에 온 자들이 와서 한 데나리온씩을 받거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'> 먼저 온 자들이 와서 더 받을 줄 알았더니 저희도 한 데나리온씩 받은지라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'> 받은 후 집 주인을 원망하여 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'> 나중 온 이 사람들은 한 시간만 일하였거늘 저희를 종일 수고와 더위를 견딘 우리와 같게 하였나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'> 주인이 그 중의 한사람에게 대답하여 가로되 친구여 내가 네게 잘못한 것이 없노라 네가 나와 한 데나리온의 약속을 하지 아니 하였느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'> 네 것이나 가지고 가라 나중 온 이 사람에게 너와 같이 주는 것이 내 뜻이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'> 내 것을 가지고 내 뜻대로 할 것이 아니냐 내가 선하므로 네가 악하게 보느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'> 이와 같이 나중 된 자로서 먼저 되고 먼저 된 자로서 나중 되리라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'> 예수께서 예루살렘으로 올라 가려 하실 때에 열 두 제자를 따로 데리시고 길에서 이르시되</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'> 보라, 우리가 예루살렘으로 올라 가노니 인자가 대제사장들과 서기관들에게 넘기우매 저희가 죽이기로 결안하고</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'> 이방인들에게 넘겨 주어 그를 능욕하며 채찍질하며 십자가에 못박게 하리니 제 삼일에 살아나리라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'> 그 때에 세베대의 아들의 어미가 그 아들들을 데리고 예수께 와서 절하며 무엇을 구하니</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'> 예수께서 가라사대 무엇을 원하느뇨 ? 가로되 `이 나의 두 아들을 주의 나라에서 하나는 주의 우편에 하나는 주의 좌편에 앉게 명하소서'</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'> 예수께서 대답하여 가라사대 너희 구하는 것을 너희가 알지 못하는도다 나의 마시려는 잔을 너희가 마실 수 있느냐 ? 저희가 말하되 `할 수 있나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'> 가라사대 너희가 과연 내 잔을 마시려니와 내 좌우편에 앉는 것은 나의 줄 것이 아니라 내 아버지께서 누구를 위하여 예비하셨든지 그들이 얻을 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'> 열 제자가 듣고 그 두 형제에 대하여 분히 여기거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'> 예수께서 제자들을 불러다가 가라사대 이방인의 집권자들이 저희를 임의로 주관하고 그 대인들이 저희에게 권세를 부리는 줄을 너희가 알거니와</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'> 너희 중에는 그렇지 아니하니 너희 중에 누구든지 크고자 하는 자는 너희를 섬기는 자가 되고</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'> 너희 중에 누구든지 으뜸이 되고자 하는 자는 너희 종이 되어야 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'> 인자가 온 것은 섬김을 받으려 함이 아니라 도리어 섬기려 하고 자기 목숨을 많은 사람의 대속물로 주려 함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'> 저희가 여리고에서 떠나갈 때에 큰 무리가 예수를 좇더라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'> 소경 둘이 길 가에 앉았다가 예수께서 지나가신다 함을 듣고 소리질러 가로되 `주여 ! 우리를 불쌍히 여기소서 다윗의 자손이여' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'> 무리가 꾸짖어 잠잠하라 하되 더욱 소리질러 가로되 `주여 ! 우리를 불쌍히 여기소서 다윗의 자손이여' 하는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'> 예수께서 머물러 서서 저희를 불러</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'> 가라사대 너희에게 무엇을 하여주기를 원하느냐 ? 가로되 `주여 ! 우리 눈뜨기를 원하나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'> 예수께서 민망히 여기사 저희 눈을 만지시니 곧 보게 되어 저희가 예수를 좇으니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'> 저희가 예루살렘에 가까이 와서 감람산 벳바게에 이르렀을 때에 예수께서 두 제자를 보내시며</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'> 이르시되 너희 맞은편 마을로 가라 곧 매인 나귀와 나귀 새끼가 함께 있는 것을 보리니 풀어 내게로 끌고 오너라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'> 만일 누가 무슨 말을 하거든 주가 쓰시겠다 ! 하라 그리하면 즉시 보내리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'> 이는 선지자로 하신 말씀을 이루려 하심이라 일렀으되</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'> 시온 딸에게 이르기를 네 왕이 네게 임하나니 그는 겸손하여 나귀 곧 멍에 메는 짐승의 새끼를 탔도다 하라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'> 제자들이 가서 예수의 명하신대로 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'> 나귀와 나귀 새끼를 끌고 와서 자기들의 겉옷을 그 위에 얹으매 예수께서 그 위에 타시니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'> 무리의 대부분은 그 겉옷을 길에 펴며 다른 이는 나무가지를 베어 길에 펴고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'> 앞에서 가고 뒤에서 따르는 무리가 소리질러 가로되 `호산나 ! 다윗의 자손이여 ! 찬송하리로다 주의 이름으로 오시는 이여 ! 가장 높은곳에서 호산나' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'> 예수께서 예루살렘에 들어가시니 온 성이 소동하여 가로되 `이는 누구뇨' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'> 무리가 가로되 `갈릴리 나사렛에서 나온 선지자 예수라' 하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'> 예수께서 성전에 들어가사 성전 안에서 매매하는 모든 자를 내어 쫓으시며 돈 바꾸는 자들의 상과 비둘기 파는 자들의 의자를 둘러 엎으시고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'> 저희에게 이르시되 기록된 바 내 집은 기도하는 집이라 일컬음을 받으리라 하였거늘 너희는 강도의 굴혈을 만드는도다 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'> 소경과 저는 자들이 성전에서 예수께 나아오매 고쳐 주시니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'> 대제사장들과 서기관들이 예수의 하시는 이상한 일과 또 성전에서 소리질러 호산나 다윗의 자손이여 하는 아이들을 보고 분하여</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'> 예수께 말하되 `저희의 하는 말을 듣느뇨' 예수께서 가라사대 그렇다 어린아기와 젖먹이들의 입에서 나오는 찬미를 온전케 하셨나이다 함을 너희가 읽어 본 일이 없느냐 ? 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'> 그들을 떠나 성 밖으로 베다니에 가서 거기서 유하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'> 이른 아침에 성으로 들어오실 때에 시장하신지라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'> 길 가에서 한 무화과나무를 보시고 그리로 가사 잎사귀 밖에 아무것도 얻지 못하시고 나무에게 이르시되 이제부터 영원토록 네게 열매가 맺지 못하리라 하시니 무화과나무가 곧 마른지라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'> 제자들이 보고 이상히 여겨 가로되 `무화과나무가 어찌하여 곧 말랐나이까'</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'> 예수께서 대답하여 가라사대 내가 진실로 너희에게 이르노니 만일 너희가 믿음이 있고 의심치 아니하면 이 무화과나무에게 된 이런 일만 할뿐 아니라 이 산더러 들려 바다에 던지우라 하여도 될 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'> 너희가 기도할 때에 무엇이든지 믿고 구하는 것은 다 받으리라 ! 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'> 예수께서 성전에 들어가 가르치실새 대제사장들과 백성의 장로들이 나아와 가로되 `네가 무슨 권세로 이런 일을 하느뇨 ? 또 누가 이 권세를 주었느뇨 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'> 예수께서 대답하시되 나도 한 말을 너희에게 물으리니 너희가 대답하면 나도 무슨 권세로 이런 일을 하는지 이르리라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'> 요한의 세례가 어디로서 왔느냐 ? 하늘로서냐 사람에게로서냐 저희가 서로 의논하여 가로되 `만일 하늘로서라 하면 어찌하여 저를 믿지 아니하였느냐 할 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'> 만일 사람에게로서라 하면 모든 사람이 요한을 선지자로 여기니 백성이 무섭다' 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'> 예수께 대답하여 가로되 `우리가 알지 못하노라' 하니 예수께서 가라사대 나도 무슨 권세로 이런 일을 하는지 너희에게 이르지 아니하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'> 그러나 너희 생각에는 어떠하뇨 ? 한사람이 두 아들이 있는데 맏아들에게 가서 이르되 얘 오늘 포도원에 가서 일하라 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'> 대답하여 가로되 아버지여 가겠소이다 하더니 가지 아니하고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'> 둘째 아들에게 가서 또 이같이 말하니 대답하여 가로되 싫소이다 하더니 그 후에 뉘우치고 갔으니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'> 그 둘 중에 누가 아비의 뜻대로 하였느뇨 가로되 `둘째 아들이니이다' 예수께서 저희에게 이르시되 내가 진실로 너희에게 이르노니 세리들과 창기들이 너희보다 먼저 하나님의 나라에 들어가리라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'> 요한이 의의 도로 너희에게 왔거늘 너희는 저를 믿지 아니하였으되 세리와 창기는 믿었으며 너희는 이것을 보고도 종시 뉘우쳐 믿지 아니하였도다</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'> 다시 한 비유를 들으라 한 집 주인이 포도원을 만들고 산울로 두르고 거기 즙 짜는 구유를 파고 망대를 짓고 농부들에게 세로 주고 타국에 갔더니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'> 실과 때가 가까우매 그 실과를 받으려고 자기 종들을 농부들에게 보내니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'> 농부들이 종들을 잡아 하나는 심히 때리고 하나는 죽이고 하나는 돌로 쳤거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'> 다시 다른 종들을 처음보다 많이 보내니 저희에게도 그렇게 하였는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'> 후에 자기 아들을 보내며 가로되 저희가 내 아들은 공경하리라 하였더니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'> 농부들이 그 아들을 보고 서로 말하되 이는 상속자니 자, 죽이고 그의 유업을 차지하자 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'> 이에 잡아 포도원 밖에 내어쫓아 죽였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'> 그러면 포도원 주인이 올 때에 이 농부들을 어떻게 하겠느뇨 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'> 저희가 말하되 `이 악한 자들을 진멸하고 포도원은 제 때에 실과를 바칠만한 다른 농부들에게 세로 줄지니이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'> 예수께서 가라사대 너희가 성경에 건축자들의 버린 돌이 모퉁이의 머릿돌이 되었나니 이것은 주로 말미암아 된 것이요 우리 눈에 기이하도다 함을 읽어 본 일이 없느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'> 그러므로 내가 너희에게 이르노니 하나님의 나라를 너희는 빼앗기고 그 나라의 열매 맺는 백성이 받으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'> 이 돌 위에 떨어지는 자는 깨어지겠고 이 돌이 사람 위에 떨어지면 저를 가루로 만들어 흩으리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'> 대제사장들과 바리새인들이 예수의 비유를 듣고 자기들을 가리켜 말씀하심인 줄 알고</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'> 잡고자 하나 무리를 무서워하니 이는 저희가 예수를 선지자로 앎이었더라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'> 예수께서 다시 비유로 대답하여 가라사대</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'> 천국은 마치 자기 아들을 위하여 혼인 잔치를 베푼 어떤 임금과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'> 그 종들을 보내어 그 청한 사람들을 혼인 잔치에 오라 하였더니 오기를 싫어하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'> 다시 다른 종들을 보내며 가로되 청한 사람들에게 이르기를 내가 오찬을 준비하되 나의 소와 살진 짐승을 잡고 모든 것을 갖추었으니 혼인 잔치에 오소서 하라 하였더니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'> 저희가 돌아보지도 않고 하나는 자기 밭으로 하나는 자기 상업차로 가고</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'> 그 남은 자들은 종들을 잡아 능욕하고 죽이니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'> 임금이 노하여 군대를 보내어 그 살인한 자들을 진멸하고 그 동네를 불사르고</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'> 이에 종들에게 이르되 혼인 잔치는 예비되었으나 청한 사람들은 합당치 아니하니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'> 사거리 길에 가서 사람을 만나는대로 혼인 잔치에 청하여 오너라 한대</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'> 종들이 길에 나가 악한 자나 선한 자나 만나는대로 모두 데려오니 혼인 자리에 손이 가득한지라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'> 임금이 손을 보러 들어올새 거기서 예복을 입지 않은 한사람을 보고</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'> 가로되 친구여 어찌하여 예복을 입지 않고 여기 들어왔느냐 하니 저가 유구무언이어늘</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'> 임금이 사환들에게 말하되 그 수족을 결박하여 바깥 어두움에 내어 던지라 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라 하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'> 청함을 받은 자는 많되 택함을 입은 자는 적으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'> 이에 바리새인들이 가서 어떻게 하여 예수로 말의 올무에 걸리게 할까 상론하고</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'> 자기 제자들을 헤롯 당원들과 함께 예수께 보내어 말하되 `선생님이여 우리가 아노니 당신은 참되시고 참으로써 하나님의 도를 가르치시며 아무라도 꺼리는 일이 없으시니 이는 사람을 외모로 보지 아니하심이니이다</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'> 그러면 당신의 생각에는 어떠한지 우리에게 이르소서 가이사에게 세를 바치는 것이 가하니이까 불가하니이까' 한대</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'> 예수께서 저희의 악함을 아시고 가라사대 외식하는 자들아 어찌하여 나를 시험하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'> 셋돈을 내게 보이라 하시니 데나리온 하나를 가져 왔거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'> 예수께서 말씀하시되 이 형상과 이 글이 뉘 것이냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'> 가로되 `가이사의 것이니이다` 이에 가라사대 그런즉 가이사의 것은 가이사에게 하나님의 것은 하나님께 바치라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'> 저희가 이 말씀을 듣고 기이히 여겨 예수를 떠나가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'> 부활이 없다 하는 사두개인들이 그 날에 예수께 와서 물어 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'> `선생님이여 모세가 일렀으되 사람이 만일 자식이 없이 죽으면 그 동생이 그 아내에게 장가들어 형을 위하여 후사를 세울지니라 하였나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'> 우리 중에 칠 형제가 있었는데 맏이 장가들었다가 죽어 후사가 없으므로 그의 아내를 그 동생에게 끼쳐두고</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'> 그 둘째와 세째로 일곱째까지 그렇게 하다가</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'> 최후에 그 여자도 죽었나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'> 그런즉 저희가 다 그를 취하였으니 부활 때에 일곱 중에 뉘 아내가 되리이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'> 예수께서 대답하여 가라사대 너희가 성경도 하나님의 능력도 알지 못하는고로 오해하였도다</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'> 부활 때에는 장가도 아니가고 시집도 아니가고 하늘에 있는 천사들과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'> 죽은 자의 부활을 의논할진대 하나님이 너희에게 말씀하신 바</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'> 나는 아브라함의 하나님이요, 이삭의 하나님이요, 야곱의 하나님이로라 하신 것을 읽어 보지 못하였느냐 하나님은 죽은 자의 하나님이 아니요 산자의 하나님이시니라 ! 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'> 무리가 듣고 그의 가르치심에 놀라더라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'> 예수께서 사두개인들로 대답할 수 없게 하셨다 함을 바리새인들이 듣고 모였는데</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'> 그 중에 한 율법사가 예수를 시험하여 묻되</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'> `선생님이여 율법 중에 어느 계명이 크니이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'> 예수께서 가라사대 네 마음을 다하고 목숨을 다하고 뜻을 다하여 주 너의 하나님을 사랑하라 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'> 이것이 크고 첫째 되는 계명이요</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'> 둘째는 그와 같으니 네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'> 이 두 계명이 온 율법과 선지자의 강령이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'> 바리새인들이 모였을 때에 예수께서 그들에게 물으시되</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'> 너희는 그리스도에 대하여 어떻게 생각하느냐 ? 뉘 자손이냐 ? 대답하되 `다윗의 자손이니이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'> 가라사대 그러면 다윗이 성령에 감동하여 어찌 그리스도를 주라 칭하여 말하되</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'> 주께서 내 주께 이르시되 내가 네 원수를 네 발 아래 둘 때까지 내 우편에 앉았으라 하셨도다 하였느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'> 다윗이 그리스도를 주라 칭하였은즉 어찌 그의 자손이 되겠느냐 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'> 한 말도 능히 대답하는 자가 없고 그 날부터 감히 그에게 묻는 자도 없더라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'> 이에 예수께서 무리와 제자들에게 말씀하여 가라사대</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'> 서기관들과 바리새인들이 모세의 자리에 앉았으니</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'> 그러므로 무엇이든지 저희의 말하는 바는 행하고 지키되 저희의 하는 행위는 본받지 말라 저희는 말만 하고 행치 아니하며</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'> 또 무거운 짐을 묶어 사람의 어깨에 지우되 자기는 이것을 한 손가락으로도 움직이려 하지 아니하며</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'> 저희 모든 행위를 사람에게 보이고자 하여 하나니 곧 그 차는 경문을 넓게 하며 옷술을 크게 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'> 잔치의 상석과 회당의 상좌와</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'> 시장에서 문안 받는 것과 사람에게 랍비라 칭함을 받는 것을 좋아하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'> 그러나 너희는 랍비라 칭함을 받지 말라 너희 선생은 하나이요 너희는 다 형제니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'> 땅에 있는 자를 아비라 하지 말라 너희 아버지는 하나이시니 곧 하늘에 계신 자시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'> 또한 지도자라 칭함을 받지 말라 너희 지도자는 하나이니 곧 그리스도니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'> 너희 중에 큰 자는 너희를 섬기는 자가 되어야 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'> 누구든지 자기를 높이는 자는 낮아지고 누구든지 자기를 낮추는 자는 높아지리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 너희는 천국 문을 사람들 앞에서 닫고 너희도 들어가지 않고 들어가려 하는 자도 들어가지 못하게 하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'> (없 음)</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 너희는 교인 하나를 얻기 위하여 바다와 육지를 두루 다니다가 생기면 너희보다 배나 더 지옥 자식이 되게 하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'> 화 있을진저 ! 소경된 인도자여 너희가 말하되 누구든지 성전으로 맹세하면 아무 일 없거니와 성전의 금으로 맹세하면 지킬지라 하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'> 우맹이요 소경들이여 ! 어느 것이 크뇨 그 금이냐 금을 거룩하게 하는 성전이냐</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'> 너희가 또 이르되 누구든지 제단으로 맹세하면 아무 일 없거니와 그 위에 있는 예물로 맹세하면 지킬지라 하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'> 소경들이여 ! 어느 것이 크뇨 그 예물이냐 예물을 거룩하게 하는 제단이냐</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'> 그러므로 제단으로 맹세하는 자는 제단과 그 위에 있는 모든 것으로 맹세함이요</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'> 또 성전으로 맹세하는 자는 성전과 그 안에 계신 이로 맹세함이요</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'> 또 하늘로 맹세하는 자는 하나님의 보좌와 그 위에 앉으신 이로 맹세함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 너희가 박하와 회향과 근채의 십일조를 드리되 율법의 더 중한 바 의와 인과 신은 버렸도다 그러나 이것도 행하고 저것도 버리지 말아야 할지니라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'> 소경된 인도자여 하루살이는 걸러내고 약대는 삼키는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 잔과 대접의 겉은 깨끗이 하되 그 안에는 탐욕과 방탕으로 가득하게 하는도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'> 소경된 바리새인아 너는 먼저 안을 깨끗이 하라 그리하면 겉도 깨끗하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 회칠한 무덤 같으니 겉으로는 아름답게 보이나 그 안에는 죽은 사람의 뼈와 모든 더러운 것이 가득하도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'> 이와같이 너희도 겉으로는 사람에게 옳게 보이되 안으로는 외식과 불법이 가득하도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'> 화 있을진저 ! 외식하는 서기관들과 바리새인들이여 너희는 선지자들의 무덤을 쌓고 의인들의 비석을 꾸미며 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'> 만일 우리가 조상 때에 있었더면 우리는 저희가 선지자의 피를 흘리는데 참예하지 아니하였으리라 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'> 그러면 너희가 선지자를 죽인 자의 자손됨을 스스로 증거함이로다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'> 너희가 너희 조상의 양을 채우라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'> 뱀들아 독사의 새끼들아 ! 너희가 어떻게 지옥의 판결을 피하겠느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'> 그러므로 내가 너희에게 선지자들과 지혜있는 자들과 서기관들을 보내매 너희가 그 중에서 더러는 죽이고 십자가에 못박고 그 중에 더러는 너희 회당에서 채찍질하고 이 동네에서 저 동네로 구박하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'> 그러므로 의인 아벨의 피로부터 성전과 제단 사이에서 너희가 죽인 바라갸의 아들 사가랴의 피까지 땅 위에서 흘린 의로운 피가 다 너희에게 돌아 가리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'> 내가 진실로 너희에게 이르노니 이것이 다 이 세대에게 돌아가리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'> 예루살렘아 ! 예루살렘아 ! 선지자들을 죽이고 네게 파송된 자들을 돌로 치는 자여 암탉이 그 새끼를 날개 아래 모음같이 내가 네 자녀를 모으려 한 일이 몇번이냐 그러나 너희가 원치 아니하였도다</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'> 보라 ! 너희집이 황폐하여 버린바 되리라</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'> 내가 너희에게 이르노니 이제부터 너희는 찬송하리로다 주의 이름으로 오시는이여 할 때까지 나를 보지 못하리라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'> 예수께서 성전에서 나와서 가실 때에 제자들이 성전 건물들을 가리켜 보이려고 나아오니</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'> 대답하여 가라사대 너희가 이 모든 것을 보지 못하느냐 ? 내가 진실로 너희에게 이르노니 돌 하나도 돌 위에 남지 않고 다 무너뜨리우리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'> 예수께서 감람산 위에 앉으셨을 때에 제자들이 종용히 와서 가로되 우리에게 이르소서 어느 때에 이런 일이 있겠사오며 또 주의 임하심과 세상 끝에는 무슨 징조가 있사오리이까 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'> 예수께서 대답하여 가라사대 너희가 사람의 미혹을 받지 않도록 주의하라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'> 많은 사람이 내 이름으로 와서 이르되 나는 그리스도라 하여 많은 사람을 미혹케 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'> 난리와 난리 소문을 듣겠으나 너희는 삼가 두려워 말라 이런 일이 있어야 하되 끝은 아직 아니니라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'> 민족이 민족을, 나라가 나라를 대적하여 일어나겠고 처처에 기근과 지진이 있으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'> 이 모든 것이 재난의 시작이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'> 그 때에 사람들이 너희를 환난에 넘겨 주겠으며 너희를 죽이리니 너희가 내 이름을 위하여 모든 민족에게 미움을 받으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'> 그 때에 많은 사람이 시험에 빠져 서로 잡아 주고 서로 미워하겠으며</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'> 거짓 선지자가 많이 일어나 많은 사람을 미혹하게 하겠으며</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'> 불법이 성하므로 많은 사람의 사랑이 식어지리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'> 그러나 끝까지 견디는 자는 구원을 얻으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'> 이 천국 복음이 모든 민족에게 증거되기 위하여 온 세상에 전파되리니 그제야 끝이 오리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'> 그러므로 너희가 선지자 다니엘의 말한 바 멸망의 가증한 것이 거룩한 곳에 선 것을 보거든 (읽는 자는 깨달을진저)</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'> 그 때에 유대에 있는 자들은 산으로 도망할지어다</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'> 지붕 위에 있는 자는 집안에 있는 물건을 가질러 내려 가지 말며</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'> 밭에 있는 자는 겉옷을 가질러 뒤로 돌이키지 말지어다</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'> 그 날에는 아이 밴 자들과 젖먹이는 자들에게 화가 있으리로다</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'> 너희의 도망하는 일이 겨울에나 안식일에 되지 않도록 기도하라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'> 이는 그 때에 큰 환난이 있겠음이라 창세로부터 지금까지 이런 환난이 없었고 후에도 없으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'> 그 날들을 감하지 아니할 것이면 모든 육체가 구원을 얻지 못할 것이나 그러나 택하신 자들을 위하여 그 날들을 감하시리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'> 그 때에 사람이 너희에게 말하되 보라 그리스도가 여기 있다 혹 저기 있다 하여도 믿지 말라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'> 거짓 그리스도들과 거짓 선지자들이 일어나 큰 표적과 기사를 보이어 할 수만 있으면 택하신 자들도 미혹하게 하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'> 보라 내가 너희에게 미리 말하였노라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'> 그러면 사람들이 너희에게 말하되 보라 그리스도가 광야에 있다 하여도 나가지 말고 보라 골방에 있다 하여도 믿지 말라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'> 번개가 동편에서 나서 서편까지 번쩍임같이 인자의 임함도 그러하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'> 주검이 있는 곳에는 독수리들이 모일지니라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'> 그 날 환난 후에 즉시 해가 어두워지며 달이 빛을 내지 아니하며 별들이 하늘에서 떨어지며 하늘의 권능들이 흔들리리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'> 그 때에 인자의 징조가 하늘에서 보이겠고 그 때에 땅의 모든 족속들이 통곡하며 그들이 인자가 구름을 타고 능력과 큰 영광으로 오는 것을 보리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'> 저가 큰 나팔 소리와 함께 천사들을 보내리니 저희가 그 택하신 자들을 하늘 이 끝에서 저 끝까지 사방에서 모으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'> 무화과나무의 비유를 배우라 그 가지가 연하여지고 잎사귀를 내면 여름이 가까운 줄을 아나니</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'> 이와 같이 너희도 이 모든 일을 보거든 인자가 가까이 곧 문앞에 이른 줄 알라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'> 내가 진실로 너희에게 말하노니 이 세대가 지나가기 전에 이 일이 다 이루리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'> 천지는 없어지겠으나 내 말은 없어지지 아니하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'> 그러나 그 날과 그 때는 아무도 모르나니 하늘의 천사들도,아들도 모르고 오직 아버지만 아시느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'> 노아의 때와 같이 인자의 임함도 그러하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'> 홍수 전에 노아가 방주에 들어가던 날까지 사람들이 먹고 마시고 장가 들고 시집 가고 있으면서</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'> 홍수가 나서 저희를 다 멸하기까지 깨닫지 못하였으니 인자의 임함도 이와 같으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'> 그 때에 두 사람이 밭에 있으매 하나는 데려감을 당하고 하나는 버려둠을 당할 것이요</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'> 두 여자가 매를 갈고 있으매 하나는 데려감을 당하고 하나는 버려둠을 당할 것이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'> 그러므로 깨어 있으라 ! 어느 날에 너희 주가 임할는지</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'> 너희가 알지 못함이니라 너희도 아는 바니 만일 집 주인이 도적이 어느 경점에 올 줄을 알았더면 깨어 있어 그 집을 뚫지 못하게 하였으리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'> 이러므로 너희도 예비하고 있으라 생각지 않은 때에 인자가 오리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'> 충성되고 지혜 있는 종이 되어 주인에게 그 집 사람들을 맡아 때를 따라 양식을 나눠 줄 자가 누구뇨</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'> 주인이 올 때에 그 종의 이렇게 하는 것을 보면 그 종이 복이 있으리로다</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'> 내가 진실로 너희에게 이르노니 주인이 그 모든 소유를 저에게 맡기리라</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'> 만일 그 악한 종이 마음에 생각하기를 주인이 더디 오리라 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'> 동무들을 때리며 술 친구들로 더불어 먹고 마시게 되면</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'> 생각지 않은 날 알지 못하는 시간에 그 종의 주인이 이르러</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'> 엄히 때리고 외식하는 자의 받는 율에 처하리니 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'> 그 때에 천국은 마치 등을 들고 신랑을 맞으러 나간 열 처녀와 같다 하리니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'> 그 중에 다섯은 미련하고 다섯은 슬기 있는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'> 미련한 자들은 등을 가지되 기름을 가지지 아니하고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'> 슬기 있는 자들은 그릇에 기름을 담아 등과 함께 가져갔더니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'> 신랑이 더디 오므로 다 졸며 잘새</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'> 밤 중에 소리가 나되 보라 신랑이로다 맞으러 나오라 하매</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'> 이에 그 처녀들이 다 일어나 등을 준비할 새</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'> 미련한 자들이 슬기 있는 자들에게 이르되 우리 등불이 꺼져가니 너희 기름을 좀 나눠달라 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'> 슬기 있는 자들이 대답하여 가로되 우리와 너희의 쓰기에 다 부족할까 하노니 차라리 파는 자들에게 가서 너희 쓸 것을 사라 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'> 저희가 사러 간 동안에 신랑이 오므로 예비하였던 자들은 함께 혼인 잔치에 들어가고 문은 닫힌지라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'> 그 후에 남은 처녀들이 와서 가로되 주여 주여 우리에게 열어 주소서</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'> 대답하여 가로되 진실로 너희에게 이르노니 내가 너희를 알지 못하노라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'> 그런즉 깨어 있으라 너희는 그 날과 그 시를 알지 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'> 또 어떤 사람이 타국에 갈제 그 종들을 불러 자기 소유를 맡김과 같으니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'> 각각 그 재능대로 하나에게는 금 다섯 달란트를, 하나에게는 두 달란트를, 하나에게는 한 달란트를 주고 떠났더니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'> 다섯 달란트 받은자는 바로 가서 그것으로 장사하여 또 다섯 달란트를 남기고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'> 두 달란트를 받은 자도 그같이 하여 또 두 달란트를 남겼으되</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'> 한 달란트 받은 자는 가서 땅을 파고 그 주인의 돈을 감추어 두었더니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'> 오랜 후에 그 종들의 주인이 돌아와 저희와 회계할새</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'> 다섯 달란트 받았던 자는 다섯 달란트를 더 가지고 와서 가로되 주여 내게 다섯 달란트를 주셨는데 보소서 내가 또 다섯 달란트를 남겼나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'> 그 주인이 이르되 잘 하였도다 착하고 충성된 종아 ! 네가 작은 일에 충성하였으매 내가 많은 것으로 네게 맡기리니 네 주인의 즐거움에 참예할지어다 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'> 두 달란트 받았던 자도 와서 가로되 주여 내게 두 달란트를 주셨는데 보소서 내가 또 두 달란트를 남겼나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'> 그 주인이 이르되 잘 하였도다 착하고 충성된 종아 ! 네가 작은 일에 충성하였으매 내가 많은 것으로 네게 맡기리니 네 주인의 즐거움에 참예할지어다 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'> 한 달란트 받았던 자도 와서 가로되 주여 당신은 굳은 사람이라 심지않은 데서 거두고 헤치지 않은 데서 모으는 줄을 내가 알았으므로</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'> 두려워하여 나가서 당신의 달란트를 땅에 감추어 두었나이다 보소서 당신의 것을 받으셨나이다</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'> 그 주인이 대답하여 가로되 악하고 게으른 종아 ! 나는 심지 않은 데서 거두고 헤치지 않은 데서 모으는 줄로 네가 알았느냐</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'> 그러면 네가 마땅히 내 돈을 취리하는 자들에게나 두었다가 나로 돌아와서 내 본전과 변리를 받게 할 것이니라 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'> 그에게서 그 한 달란트를 빼앗아 열 달란트를 가진 자에게 주어라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'> 무릇 있는 자는 받아 풍족하게 되고 없는 자는 그 있는 것까지 빼앗기리라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'> 이 무익한 종을 바깥 어두운 데로 내어 쫓으라 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라 하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'> 인자가 자기 영광으로 모든 천사와 함께 올 때에 자기 영광의 보좌에 앉으리니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'> 모든 민족을 그 앞에 모으고 각각 분별하기를 목자가 양과 염소를 분별 하는것 같이 하여</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'> 양은 그 오른편에 염소는 왼편에 두리라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'> 그 때에 임금이 그 오른편에 있는 자들에게 이르시되 내 아버지께 복받을 자들이여 ! 나아와 창세로부터 너희를 위하여 예비된 나라를 상속하라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'> 내가 주릴 때에 너희가 먹을 것을 주었고 목마를 때에 마시게 하였고 나그네 되었을 때에 영접하였고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'> 벗었을 때에 옷을 입혔고, 병들었을 때에 돌아보았고, 옥에 갇혔을 때에 와서 보았느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'> 이에 의인들이 대답하여 가로되 주여 우리가 어느 때에 주의 주리신 것을 보고 공궤하였으며 목마르신 것을 보고 마시게 하였나이까</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'> 어느 때에 나그네 되신 것을 보고 영접하였으며 벗으신 것을 보고 옷 입혔나이까 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'> 어느 때에 병드신 것이나 옥에 갇히신 것을 보고 가서 뵈었나이까 ? 하리니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'> 임금이 대답하여 가라사대 내가 진실로 너희에게 이르노니 너희가 여기 내 형제 중에 지극히 작은 자 하나에게 한 것이 곧 내게 한 것이니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'> 또 왼편에 있는 자들에게 이르시되 저주를 받은 자들아 ! 나를 떠나 마귀와 그 사자들을 위하여 예비된 영영한 불에 들어가라</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'> 내가 주릴 때에 너희가 먹을 것을 주지 아니하였고 목마를 때에 마시게 하지 아니하였고</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'> 나그네 되었을 때에 영접하지 아니하였고 벗었을 때에 옷 입히지 아니하였고 병들었을 때와 옥에 갇혔을 때에 돌아보지 아니하였느니라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'> 저희도 대답하여 가로되 주여 우리가 어느 때에 주의 주리신 것이나 목마르신 것이나 나그네 되신 것이나 벗으신 것이나 병드신 것이나 옥에 갇히신 것을 보고 공양치 아니하더이까</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'> 이에 임금이 대답하여 가라사대 내가 진실로 너희에게 이르노니 이 지극히 작은 자 하나에게 하지 아니한 것이 곧 내게 하지 아니한 것이니라 하시리니</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'> 저희는 영벌에 의인들은 영생에 들어가리라 하시니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'> 예수께서 이 말씀을 다 마치시고 제자들에게 이르시되</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'> 너희의 아는 바와 같이 이틀을 지나면 유월절이라 인자가 십자가에 못 박히기 위하여 팔리우리라 하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'> 그 때에 대제사장들과 백성의 장로들이 가야바라 하는 대제사장의 아문에 모여</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'> 예수를 궤계로 잡아 죽이려고 의논하되</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'> 말하기를 `민요가 날까 하노니 명절에는 말자' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'> 예수께서 베다니 문둥이 시몬의 집에 계실 때에</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'> 한 여자가 매우 귀한 향유 한 옥합을 가지고 나아와서 식사하시는 예수의 머리에 부으니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'> 제자들이 보고 분하여 가로되 `무슨 의사로 이것을 허비하느뇨 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'> 이것을 많은 값에 팔아 가난한 자들에게 줄 수 있었겠도다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'> 예수께서 아시고 저희에게 이르시되 너희가 어찌하여 이 여자를 괴롭게 하느냐 저가 내게 좋은 일을 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'> 가난한 자들은 항상 너희와 함께 있거니와 나는 항상 함께 있지 아니하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'> 이 여자가 내 몸에 이 향유를 부은 것은 내 장사를 위하여 함이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'> 내가 진실로 너희에게 이르노니 온 천하에 어디서든지 이 복음이 전파되는 곳에는 이 여자의 행한 일도 말하여 저를 기념하리라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'> 그 때에 열 둘 중에 하나인 가룟 유다라 하는 자가 대제사장들에게 가서 말하되</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'> `내가 예수를 너희에게 넘겨 주리니 얼마나 주려느냐 ?' 하니 그들이 은 삼십을 달아 주거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'> 저가 그 때부터 예수를 넘겨줄 기회를 찾더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'> 무교절의 첫 날에 제자들이 예수께 나아와서 가로되 `유월절 잡수실 것을 우리가 어디서 예비하기를 원하시나이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'> 가라사대 성 안 아무에게 가서 이르되 선생님 말씀이 내 때가 가까왔으니 내 제자들과 함께 유월절을 네 집에서 지키겠다 하시더라 하라 하신대</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'> 제자들이 예수의 시키신대로 하여 유월절을 예비하였더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'> 저물 때에 예수께서 열 두 제자와 함께 앉으셨더니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'> 저희가 먹을 때에 이르시되 내가 진실로 너희에게 이르노니 너희 중에 한사람이 나를 팔리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'> 저희가 심히 근심하여 각각 여짜오되 `주여 내니이까 ?'</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'> 대답하여 가라사대 나와 함께 그릇에 손을 넣는 그가 나를 팔리라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'> 인자는 자기에게 대하여 기록된대로 가거니와 인자를 파는 그 사람에게는 화가 있으리로다 그 사람은 차라리 나지 아니하였더면 제게 좋을 뻔하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'> 예수를 파는 유다가 대답하여 가로되 `랍비여 내니이까 ?' 대답하시되 네가 말하였도다 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'> 저희가 먹을 때에 예수께서 떡을 가지사 축복하시고 떼어 제자들을 주시며 가라사대 받아 먹으라 이것이 내 몸이니라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'> 또 잔을 가지사 사례하시고 저희에게 주시며 가라사대 너희가 다 이것을 마시라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'> 이것은 죄 사함을 얻게 하려고 많은 사람을 위하여 흘리는 바 나의 피 곧 언약의 피니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'> 그러나 너희에게 이르노니 내가 포도나무에서 난 것을 이제부터 내 아버지의 나라에서 새 것으로 너희와 함께 마시는 날까지 마시지 아니하리라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'> 이에 저희가 찬미하고 감람 산으로 나아가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'> 때에 예수께서 제자들에게 이르시되 오늘 밤에 너희가 다 나를 버리리라 기록된 바 내가 목자를 치리니 양의 떼가 흩어지리라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'> 그러나 내가 살아난 후에 너희보다 먼저 갈릴리로 가리라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'> 베드로가 대답하여 가로되 `다 주를 버릴지라도 나는 언제든지 버리지 않겠나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'> 예수께서 가라사대 내가 진실로 네게 이르노니 오늘 밤 닭 울기 전에 네가 세 번 나를 부인하리라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'> 베드로가 가로되 `내가 주와 함께 죽을지언정 주를 부인하지 않겠나이다' 하고 모든 제자도 이와 같이 말하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'> 이에 예수께서 제자들과 함께 겟세마네라 하는 곳에 이르러 제자들에게 이르시되 내가 저기 가서 기도할 동안에 너희는 여기 앉아 있으라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'> 베드로와 세베대의 두 아들을 데리고 가실새 고민하고 슬퍼하사</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'> 이에 말씀하시되 내 마음이 심히 고민하여 죽게 되었으니 너희는 여기 머물러 나와 함께 깨어 있으라 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'> 조금 나아가사 얼굴을 땅에 대시고 엎드려 기도하여 가라사대 내 아버지여 ! 만일 할만하시거든 이 잔을 내게서 지나가게 하옵소서 그러나 나의 원대로 마옵시고 아버지의 원대로 하옵소서 ! 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'> 제자들에게 오사 그 자는 것을 보시고 베드로에게 말씀하시되 너희가 나와 함께 한 시 동안도 이렇게 깨어 있을 수 없더냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'> 시험에 들지 않게 깨어 있어 기도하라 ! 마음에는 원이로되 육신이 약하도다 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'> 다시 두 번째 나아가 기도하여 가라사대 내 아버지여 ! 만일 내가 마시지 않고는 이 잔이 내게서 지나갈 수 없거든 아버지의 원대로 되기를 원하나이다 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'> 다시 오사 보신즉 저희가 자니 이는 저희 눈이 피곤함일러라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'> 또 저희를 두시고 나아가 세 번째 동일한 말씀으로 기도하신 후</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'> 이에 제자들에게 오사 이르시되 이제는 자고 쉬라 보라 ! 때가 가까왔으니 인자가 죄인의 손에 팔리우느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'> 일어나라 함께 가자 보라 나를 파는 자가 가까이 왔느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'> 말씀하실 때에 열 둘 중에 하나인 유다가 왔는데 대제사장들과 백성의 장로들에게서 파송된 큰 무리가 검과 몽치를 가지고 그와 함께 하였더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'> 예수를 파는 자가 그들에게 군호를 짜 가로되 `내가 입맞추는 자가 그이니 그를 잡으라' 하였는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'> 곧 예수께 나아와 `랍비여 안녕하시옵니까' 하고 입을 맞추니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'> 예수께서 가라사대 친구여 ! 네가 무엇을 하려고 왔는지 행하라 하신대 이에 저희가 나아와 예수께 손을 대어 잡는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'> 예수와 함께 있던 자 중에 하나가 손을 펴 검을 빼어 대제사장의 종을 쳐 그 귀를 떨어뜨리니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'> 이에 예수께서 이르시되 네 검을 도로 집에 꽂으라 검을 가지는 자는 다 검으로 망하느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'> 너는 내가 내 아버지께 구하여 지금 열 두 영 더 되는 천사를 보내시게 할 수 없는 줄로 아느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'> 내가 만일 그렇게 하면 이런 일이 있으리라 한 성경이 어떻게 이루어지리요 하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'> 그 때에 예수께서 무리에게 말씀하시되 너희가 강도를 잡는 것같이 검과 몽치를 가지고 나를 잡으러 나왔느냐 ? 내가 날마다 성전에 앉아 가르쳤으되 너희가 나를 잡지 아니하였도다</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'> 그러나 이렇게 된 것은 다 선지자들의 글을 이루려 함이니라 하시더라 이에 제자들이 다 예수를 버리고 도망하니라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'> 예수를 잡은 자들이 끌고 대제사장 가야바에게로 가니 거기 서기관과 장로들이 모여 있더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'> 베드로가 멀찍이 예수를 좇아 대제사장의 집 뜰에까지 가서 그 결국을 보려고 안에 들어가 하속들과 함께 앉았더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'> 대제사장들과 온 공회가 예수를 죽이려고 그를 칠 거짓 증거를 찾으매</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'> 거짓 증인이 많이 왔으나 얻지 못하더니 후에 두 사람이 와서</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'> 가로되 `이 사람의 말이 내가 하나님의 성전을 헐고 사흘에 지을 수 있다 하더라' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'> 대제사장이 일어서서 예수께 묻되 `아무 대답도 없느냐 ? 이 사람들의 너를 치는 증거가 어떠하뇨' 하되</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'> 예수께서 잠잠하시거늘 대제사장이 가로되 `내가 너로 살아 계신 하나님께 맹세하게 하노니 네가 하나님의 아들 그리스도인지 우리에게 말하라'</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'> 예수께서 가라사대 네가 말하였느니라 그러나 내가 너희에게 이르노니 이 후에 인자가 권능의 우편에 앉은 것과 하늘 구름을 타고 오는 것을 너희가 보리라 하시니</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'> 이에 대제사장이 자기 옷을 찢으며 가로되 `저가 참람한 말을 하였으니 어찌 더 증인을 요구하리요 보라 너희가 지금 이 참람한 말을 들었도다</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'> 생각이 어떠하뇨' 대답하여 가로되 `저는 사형에 해당하니라' 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'> 이에 예수의 얼굴에 침 뱉으며 주먹으로 치고 혹은 손바닥으로 때리며</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'> 가로되 `그리스도야 우리에게 선지자 노릇을 하라 너를 친 자가 누구냐 ?' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'> 베드로가 바깥 뜰에 앉았더니 한 비자가 나아와 가로되 `너도 갈릴리 사람 예수와 함께 있었도다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'> 베드로가 모든 사람 앞에서 부인하여 가로되 `나는 네 말하는 것이 무엇인지 알지 못하겠노라' 하며</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'> 앞문까지 나아가니 다른 비자가 저를 보고 거기 있는 사람들에게 말하되 `이 사람은 나사렛 예수와 함께 있었도다' 하매</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'> 베드로가 맹세하고 또 부인하여 가로되 `내가 그 사람을 알지 못하노라' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'> 조금 후에 곁에 섰던 사람들이 나아와 베드로에게 이르되 `너도 진실로 그 당이라 네 말소리가 너를 표명한다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'> 저가 저주하며 맹세하여 가로되 `내가 그 사람을 알지 못하노라' 하니 닭이 곧 울더라</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'> 이에 베드로가 예수의 말씀에 닭 울기 전에 네가 세 번 나를 부인하리라 하심이 생각나서 밖에 나가서 심히 통곡하니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'> 새벽에 모든 대제사장과 백성의 장로들이 예수를 죽이려고 함께 의논하고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'> 결박하여 끌고 가서 총독 빌라도에게 넘겨 주니라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'> 때에 예수를 판 유다가 그의 정죄됨을 보고 스스로 뉘우쳐 그 은 삼십을 대제사장들과 장로들에게 도로 갖다 주며</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'> 가로되 `내가 무죄한 피를 팔고 죄를 범하였도다' 하니 저희가 가로되 `그것이 우리에게 무슨 상관이 있느냐 네가 당하라' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'> 유다가 은을 성소에 던져 넣고 물러가서 스스로 목매어 죽은지라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'> 대제사장들이 그 은을 거두며 가로되 `이것은 피 값이라 성전고에 넣어둠이 옳지 않다' 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'> 의논한 후 이것으로 토기장이의 밭을 사서 나그네의 묘지를 삼았으니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'> 그러므로 오늘날까지 그 밭을 피밭이라 일컫느니라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'> 이에 선지자 예레미야로 하신 말씀이 이루었나니 일렀으되 저희가 그 정가된 자 곧 이스라엘 자손 중에서 정가한 자의 가격 곧 은 삼십을 가지고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'> 토기장이의 밭 값으로 주었으니 이는 주께서 내게 명하신 바와 같으니라 하였더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'> 예수께서 총독 앞에 섰으매 총독이 물어 가로되 `네가 유대인의 왕이냐 ?' 예수께서 대답하시되 `네 말이 옳도다' 하시고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'> 대제사장들과 장로들에게 고소를 당하되 아무 대답도 아니하시는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'> 이에 빌라도가 이르되 `저희가 너를 쳐서 얼마나 많은 것으로 증거하는지 듣지 못하느냐 ?' 하되</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'> 한 마디도 대답지 아니하시니 총독이 심히 기이히 여기더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'> 명절을 당하면 총독이 무리의 소원대로 죄수 하나를 놓아 주는 전례가 있더니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'> 그 때에 바라바라 하는 유명한 죄수가 있는데</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'> 저희가 모였을 때에 빌라도가 물어 가로되 `너희는 내가 누구를 너희에게 놓아 주기를 원하느냐 ? 바라바냐 ? 그리스도라 하는 예수냐 ?' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'> 이는 저가 그들의 시기로 예수를 넘겨준 줄 앎이러라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'> 총독이 재판 자리에 앉았을때에 그 아내가 사람을 보내어 가로되 `저 옳은 사람에게 아무 상관도 하지 마옵소서 오늘 꿈에 내가 그 사람을 인하여 애를 많이 썼나이다' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'> 대제사장들과 장로들이 무리를 권하여 바라바를 달라 하게 하고 예수를 멸하자 하게 하였더니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'> 총독이 대답하여 가로되 `둘 중에 누구를 너희에게 놓아 주기를 원하느냐 ?' 가로되 `바라바로소이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'> 빌라도가 가로되 `그러면 그리스도라하는 예수를 내가 어떻게 하랴' 저희가 다 가로되 `십자가에 못 박혀야 하겠나이다'</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'> 빌라도가 가로되 `어찜이뇨 무슨 악한 일을 하였느냐' 저희가 더욱 소리질러 가로되 `십자가에 못 박혀야 하겠나이다' 하는지라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'> 빌라도가 아무 효험도 없이 도리어 민란이 나려는 것을 보고 물을 가져다가 무리 앞에서 손을 씻으며 가로되 `이 사람의 피에 대하여 나는 무죄하니 너희가 당하라'</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'> 백성이 다 대답하여 가로되 `그 피를 우리와 우리 자손에게 돌릴지어다' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'> 이에 바라바는 저희에게 놓아주고 예수는 채찍질하고 십자가에 못박히게 넘겨 주니라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'> 이에 총독의 군병들이 예수를 데리고 관정 안으로 들어가서 온 군대를 그에게로 모으고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'> 그의 옷을 벗기고 홍포를 입히며</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'> 가시 면류관을 엮어 그 머리에 씌우고 갈대를 그 오른손에 들리고 그 앞에서 무릎을 꿇고 희롱하여 가로되 `유대인의 왕이여 평안 할지어다' 하며</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'> 그에게 침 뱉고 갈대를 빼앗아 그의 머리를 치더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'> 희롱을 다한 후 홍포를 벗기고 도로 그의 옷을 입혀 십자가에 못 박으려고 끌고 나가니라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'> 나가다가 시몬이란 구레네 사람을 만나매 그를 억지로 같이 가게 하여 예수의 십자가를 지웠더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'> 골고다 즉 해골의 곳이라는 곳에 이르러</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'> 쓸개 탄 포도주를 예수께 주어 마시게 하려 하였더니 예수께서 맛보시고 마시고자 아니하시더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'> 저희가 예수를 십자가에 못 박은 후에 그 옷을 제비 뽑아 나누고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'> 거기 앉아 지키더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'> 그 머리 위에 이는 유대인의 왕 예수라 쓴 죄패를 붙였더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'> 이 때에 예수와 함께 강도 둘이 십자가에 못 박히니 하나는 우편에 하나는 좌편에 있더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'> 지나가는 자들은 자기 머리를 흔들며 예수를 모욕하여</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'> 가로되 `성전을 헐고 사흘에 짓는 자여 네가 만일 하나님의 아들이어든 자기를 구원하고 십자가에서 내려오라' 하며</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'> 그와 같이 대제사장들과 서기관들과 장로들과 함께 희롱하여 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'> `저가 남은 구원하였으되 자기는 구원할 수 없도다 저가 이스라엘의 왕이로다 지금 십자가에서 내려올지어다 그러면 우리가 믿겠노라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'> 저가 하나님을 신뢰하니 하나님이 저를 기뻐하시면 이제 구원하실지라 제 말이 나는 하나님의 아들이라 하였도다' 하며</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'> 함께 십자가에 못 박힌 강도들도 이와 같이 욕하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'> 제 육시로부터 온 땅에 어두움이 임하여 제 구시까지 계속하더니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'> 제 구시 즈음에 예수께서 크게 소리질러 가라사대 엘리 엘리 라마 사박다니 ! 하시니 이는 곧 `나의 하나님,나의 하나님, 어찌하여 나를 버리셨나이까 ?' 하는 뜻이라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'> 거기 섰던 자 중 어떤 이들이 듣고 가로되 `이 사람이 엘리야를 부른다' 하고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'> 그 중에 한사람이 곧 달려가서 해융을 가지고 신 포도주를 머금게 하여 갈대에 꿰어 마시우거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'> 그 남은 사람들이 가로되 `가만 두어라 엘리야가 와서 저를 구원하나 보자' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'> 예수께서 다시 크게 소리 지르시고 영혼이 떠나시다</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'> 이에 성소 휘장이 위로부터 아래까지 찢어져 둘이 되고 땅이 진동하며 바위가 터지고</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'> 무덤들이 열리며 자던 성도의 몸이 많이 일어나되</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'> 예수의 부활 후에 저희가 무덤에서 나와서 거룩한 성에 들어가 많은 사람에게 보이니라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'> 백부장과 및 함께 예수를 지키던 자들이 지진과 그 되는 일들을 보고 심히 두려워하여 가로되 `이는 진실로 하나님의 아들이었도다' 하더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'> 예수를 섬기며 갈릴리에서부터 좇아 온 많은 여자가 거기 있어 멀리서 바라보고 있으니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'> 그 중에 막달라 마리아와 또 야고보와 요셉의 어머니 마리아와 또 세베대의 아들들의 어머니도 있더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'> 저물었을 때에 아리마대 부자 요셉이라 하는 사람이 왔으니 그도 예수의 제자라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'> 빌라도에게 가서 예수의 시체를 달라 하니 이에 빌라도가 내어 주라 분부하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'> 요셉이 시체를 가져다가 정한 세마포로 싸서</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'> 바위 속에 판 자기 새 무덤에 넣어두고 큰 돌을 굴려 무덤 문에 놓고 가니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'> 거기 막달라 마리아와 다른 마리아가 무덤을 향하여 앉았더라</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'> 그 이튿날은 예비일 다음날이라 대제사장들과 바리새인들이 함께 빌라도에게 모여 가로되</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'> `주여 저 유혹하던 자가 살았을 때에 말하되 내가 사흘 후에 다시 살아나리라 한 것을 우리가 기억하노니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'> 그러므로 분부하여 그 무덤을 사흘까지 굳게 지키게 하소서 그의 제자들이 와서 시체를 도적질하여 가고 백성에게 말하되 그가 죽은 자 가운데서 살아났다 하면 후의 유혹이 전보다 더 될까 하나이다' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'> 빌라도가 가로되 너희에게 파숫군이 있으니 가서 힘대로 굳게 하라 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'> 저희가 파숫군과 함께 가서 돌을 인봉하고 무덤을 굳게 하니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'> 안식일이 다하여 가고 안식 후 첫날이 되려는 미명에 막달라 마리아와 다른 마리아가 무덤을 보려고 왔더니</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'> 큰 지진이 나며 주의 천사가 하늘로서 내려와 돌을 굴려 내고 그 위에 앉았는데</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'> 그 형상이 번개 같고 그 옷은 눈같이 희거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'> 수직하던 자들이 저를 무서워하여 떨며 죽은 사람과 같이 되었더라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'> 천사가 여자들에게 일러 가로되 `너희는 무서워 말라 ! 십자가에 못 박히신 예수를 너희가 찾는 줄을 내가 아노라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'> 그가 여기 계시지 않고 그의 말씀하시던 대로 살아나셨느니라 ! 와서 그의 누우셨던 곳을 보라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'> 또 빨리 가서 그의 제자들에게 이르되 그가 죽은 자 가운데서 살아나셨고 너희보다 먼저 갈릴리로 가시나니 거기서 너희가 뵈오리라 하라 보라 내가 너희에게 일렀느니라' 하거늘</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'> 그 여자들이 무서움과 큰 기쁨으로 무덤을 빨리 떠나 제자들에게 알게하려고 달음질할새</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'> 예수께서 저희를 만나 가라사대 평안하뇨 ? 하시거늘 여자들이 나아가 그 발을 붙잡고 경배하니</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'> 이에 예수께서 가라사대 무서워 말라 ! 가서 내 형제들에게 갈릴리로 가라 하라 거기서 나를 보리라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'> 여자들이 갈 제 파숫군 중 몇이 성에 들어가 모든 된 일을 대제 사장들에게 고하니</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'> 그들이 장로들과 함께 모여 의논하고 군병들에게 돈을 많이 주며</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'> 가로되 `너희는 말하기를 그의 제자들이 밤에 와서 우리가 잘 때에 그를 도적질하여 갔다 하라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'> 만일 이 말이 총독에게 들리면 우리가 권하여 너희로 근심되지 않게 하리라' 하니</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'> 군병들이 돈을 받고 가르친대로 하였으니 이 말이 오늘날까지 유대인 가운데 두루 퍼지니라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'> 열 한 제자가 갈릴리에 가서 예수의 명하시던 산에 이르러</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'> 예수를 뵈옵고 경배하나 오히려 의심하는 자도 있더라</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'> 예수께서 나아와 일러 가라사대 하늘과 땅의 모든 권세를 내게 주셨으니</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'> 그러므로 너희는 가서 모든 족속으로 제자를 삼아 아버지와 아들과 성령의 이름으로 세례를 주고</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'> 내가 너희에게 분부한 모든 것을 가르쳐 지키게 하라 볼지어다 ! 내가 세상 끝날까지 너희와 항상 함께 있으리라 ! 하시니라</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>