<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='kor' xml:lang='ko'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='kor'>
        <title>Korean Version</title>
        <contributor>
 		The Unbound Bible
 		Biola University: Administrative Computing
 		13800 Biola Ave.
 		La Mirada, CA 90639
 		United States of America
 		562-903-4722 
 	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>kor</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/korean_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ko</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Rom'>
      <chapter osisID='Rom.1'>
        <verse osisID='Rom.1.1'> 예수 그리스도의 종 바울은 사도로 부르심을 받아 하나님의 복음을 위하여 택정함을 입었으니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.2'> 이 복음은 하나님이 선지자들로 말미암아 그의 아들에 관하여 성경에 미리 약속하신 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.3'> 이 아들로 말하면 육신으로는 다윗의 혈통에서 나셨고</verse>
        <verse osisID='Rom.1.4'> 성결의 영으로는 죽은 가운데서 부활하여 능력으로 하나님의 아들로 인정되셨으니 곧 우리 주 예수 그리스도시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.5'> 그로 말미암아 우리가 은혜와 사도의 직분을 받아 그 이름을 위하여 모든 이방인 중에서 믿어 순종케 하나니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.6'> 너희도 그들 중에 있어 예수 그리스도의 것으로 부르심을 입은 자니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.7'> 로마에 있어 하나님의 사랑하심을 입고 성도로 부르심을 입은 모든 자에게 하나님 우리 아버지와 주 예수 그리스도로 좇아 은혜와 평강이 있기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.8'> 첫째는 내가 예수 그리스도로 말미암아 너희 모든 사람을 인하여 내 하나님께 감사함은 너희 믿음이 온 세상에 전파됨이로다</verse>
        <verse osisID='Rom.1.9'> 내가 그의 아들의 복음 안에서 내 심령으로 섬기는 하나님이 나의 증인이 되시거니와 항상 내 기도에 쉬지 않고 너희를 말하며</verse>
        <verse osisID='Rom.1.10'> 어떠하든지 이제 하나님의 뜻 안에서 너희에게로 나아갈 좋은 길 얻기를 구하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.11'> 내가 너희 보기를 심히 원하는 것은 무슨 신령한 은사를 너희에게 나눠 주어 너희를 견고케 하려 함이니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.12'> 이는 곧 내가 너희 가운데서 너희와 나의 믿음을 인하여 피차 안위함을 얻으려 함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.13'> 형제들아 내가 여러 번 너희에게 가고자 한 것을 너희가 모르기를 원치 아니하노니 이는 너희 중에서도 다른 이방인 중에서와 같이 열매를 맺게 하려 함이로되 지금까지 길이 막혔도다</verse>
        <verse osisID='Rom.1.14'> 헬라인이나 야만이나 지혜 있는 자나 어리석은 자에게 다 내가 빚진 자라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.15'> 그러므로 나는 할 수 있는대로 로마에 있는 너희에게도 복음 전하기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.16'> 내가 복음을 부끄러워하지 아니하노니 이 복음은 모든 믿는 자에게 구원을 주시는 하나님의 능력이 됨이라 첫째는 유대인에게요 또한 헬라인에게로다</verse>
        <verse osisID='Rom.1.17'> 복음에는 하나님의 의가 나타나서 믿음으로 믿음에 이르게 하나니 기록된 바 오직 의인은 믿음으로 말미암아 살리라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.18'> 하나님의 진노가 불의로 진리를 막는 사람들의 모든 경건치 않음과 불의에 대하여 하늘로 좇아 나타나나니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.19'> 이는 하나님을 알만한 것이 저희 속에 보임이라 하나님께서 이를 저희에게 보이셨느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.20'> 창세로부터 그의 보이지 아니하는 것들 곧 그의 영원하신 능력과 신성이 그 만드신 만물에 분명히 보여 알게 되나니 그러므로 저희가 핑계치 못할지니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.21'> 하나님을 알되 하나님으로 영화롭게도 아니하며 감사치도 아니하고 오히려 그 생각이 허망하여지며 미련한 마음이 어두워졌나니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.22'> 스스로 지혜 있다 하나 우둔하게 되어</verse>
        <verse osisID='Rom.1.23'> 썩어지지 아니하는 하나님의 영광을 썩어질 사람과 금수와 버러지 형상의 우상으로 바꾸었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.24'> 그러므로 하나님께서 저희를 마음의 정욕대로 더러움에 내어 버려두사 저희 몸을 서로 욕되게 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.25'> 이는 저희가 하나님의 진리를 거짓 것으로 바꾸어 피조물을 조물주 보다 더 경배하고 섬김이라 주는 곧 영원히 찬송할 이시로다  아멘</verse>
        <verse osisID='Rom.1.26'> 이를 인하여 하나님께서 저희를 부끄러운 욕심에 내어 버려 두셨으니 곧 저희 여인들도 순리대로 쓸 것을 바꾸어 역리로 쓰며</verse>
        <verse osisID='Rom.1.27'> 이와 같이 남자들도 순리대로 여인 쓰기를 버리고 서로 향하여 음욕이 불 일듯하매 남자가 남자로 더불어 부끄러운 일을 행하여 저희의 그릇됨에 상당한 보응을 그 자신에 받았느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.28'> 또한 저희가 마음에 하나님 두기를 싫어하매 하나님께서 저희를 그 상실한 마음대로 내어 버려 두사 합당치 못한 일을 하게 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.1.29'> 곧 모든 불의, 추악, 탐욕, 악의가 가득한 자요 시기, 살인, 분쟁, 사기, 악독이 가득한 자요, 수군수군 하는 자요</verse>
        <verse osisID='Rom.1.30'> 비방하는 자요, 하나님의 미워하시는 자요, 능욕하는 자요, 교만한 자요, 자랑하는 자요, 악을 도모하는 자요, 부모를 거역하는 자요</verse>
        <verse osisID='Rom.1.31'> 우매한 자요, 배약하는 자요, 무정한 자요, 무자비한 자라</verse>
        <verse osisID='Rom.1.32'> 저희가 이같은 일을 행하는 자는 사형에 해당하다고 하나님의 정하심을 알고도 자기들만 행할 뿐 아니라 또한 그 일을 행하는 자를 옳다 하느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.2'>
        <verse osisID='Rom.2.1'> 그러므로 남을 판단하는 사람아 ! 무론 누구든지 네가 핑계치 못할 것은 남을 판단하는 것으로 네가 너를 정죄함이니 판단하는 네가 같은 일을 행함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.2'> 이런 일을 행하는 자에게 하나님의 판단이 진리대로 되는 줄 우리가 아노라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.3'> 이런 일을 행하는 자를 판단하고도 같은 일을 행하는 사람아 네가 하나님의 판단을 피할 줄로 생각하느냐</verse>
        <verse osisID='Rom.2.4'> 혹 네가 하나님의 인자하심이 너를 인도하여 회개케 하심을 알지 못하여 그의 인자하심과 용납하심과 길이 참으심의 풍성함을 멸시하느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.2.5'> 다만 네 고집과 회개치 아니한 마음을 따라 진노의 날 곧 하나님의  의로우신 판단이 나타나는 그 날에 임할 진노를 네게 쌓는도다</verse>
        <verse osisID='Rom.2.6'> 하나님께서 각 사람에게 그 행한 대로 보응하시되</verse>
        <verse osisID='Rom.2.7'> 참고 선을 행하여 영광과 존귀와 썩지 아니함을 구하는 자에게는 영생으로 하시고</verse>
        <verse osisID='Rom.2.8'> 오직 당을 지어 진리를  좇지 아니하고 불의를 좇는 자에게는 노와 분으로 하시리라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.9'> 악을 행하는 각 사람의 영에게 환난과 곤고가 있으리니 첫째는 유대인에게요 또한 헬라인에게며</verse>
        <verse osisID='Rom.2.10'> 선을 행하는 각 사람에게는 영광과 존귀와 평강이 있으리니 첫째는 유대인에게요 또한 헬라인에게라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.11'> 이는 하나님께서 외모로 사람을 취하지 아니하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.12'> 무릇 율법 없이 범죄한 자는 또한 율법 없이 망하고 무릇 율법이 있고 범죄한 자는 율법으로 말미암아 심판을 받으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.13'> 하나님 앞에서는 율법을 듣는 자가 의인이 아니요 오직 율법을 행하는 자라야 의롭다 하심을 얻으리니</verse>
        <verse osisID='Rom.2.14'> (율법 없는 이방인이 본성으로 율법의 일을 행할 때는 이 사람은 율법이 없어도 자기가 자기에게 율법이 되나니</verse>
        <verse osisID='Rom.2.15'> 이런 이들은 그 양심이 증거가 되어 그 생각들이 서로 혹은 송사하며 혹은 변명하여 그 마음에 새긴 율법의 행위를 나타내느니라)</verse>
        <verse osisID='Rom.2.16'> 곧 내 복음에 이른 바와 같이 하나님이 예수 그리스도로 말미암아 사람들의 은밀한 것을 심판하시는 그날이라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.17'> 유대인이라 칭하는 네가 율법을 의지하며 하나님을 자랑하며</verse>
        <verse osisID='Rom.2.18'> 율법의 교훈을 받아 하나님의 뜻을 알고 지극히 선한 것을 좋게 여기며</verse>
        <verse osisID='Rom.2.19'> 네가 율법에 있는 지식과 진리의 규모를 가진 자로서 소경의 길을 인도하는 자요 어두움에 있는 자의 빛이요</verse>
        <verse osisID='Rom.2.20'> 어리석은 자의 훈도요 어린 아이의 선생이라고 스스로 믿으니</verse>
        <verse osisID='Rom.2.21'> 그러면 다른 사람을 가르치는 네가 네 자신을 가르치지 아니하느냐 ? 도적질 말라 반포하는 네가 도적질하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.22'> 간음하지 말라 말하는 네가 간음하느냐 ? 우상을 가증히 여기는 네가 신사 물건을 도적질하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.23'> 율법을 자랑하는 네가 율법을 범함으로 하나님을 욕되게 하느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.24'> 기록된 바와 같이 하나님의 이름이 너희로 인하여 이방인 중에서 모독을 받는도다</verse>
        <verse osisID='Rom.2.25'> 네가 율법을 행한즉 할례가 유익하나 만일 율법을 범한즉 네 할례가 무할례가 되었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.26'> 그런즉 무할례자가 율법의 제도를 지키면 그 무할례를 할례와 같이 여길 것이 아니냐</verse>
        <verse osisID='Rom.2.27'> 또한 본래 무할례자가 율법을 온전히 지키면 의문과 할례를 가지고 율법을 범하는 너를 판단치 아니하겠느냐 ?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.28'> 대저 표면적 유대인이 유대인이 아니요 표면적 육신의 할례가 할례가 아니라</verse>
        <verse osisID='Rom.2.29'> 오직 이면적 유대인이 유대인이며 할례는 마음에 할지니 신령에 있고 의문에 있지 아니한 것이라 그 칭찬이 사람에게서가 아니요 다만 하나님에게서니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.3'>
        <verse osisID='Rom.3.1'> 그런즉 유대인의 나음이 무엇이며 할례의 유익이 무엇이뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.3.2'> 범사에 많으니 첫째는 저희가 하나님의 말씀을 맡았음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.3'> 어떤 자들이 믿지 아니하였으면 어찌하리요 그 믿지 아니함이 하나님의 미쁘심을 폐하겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.3.4'> 그럴 수 없느니라 사람은 다 거짓되되 오직 하나님은 참되시다 할지어다 기록된 바 주께서 주의 말씀에 의롭다 함을 얻으시고 판단 받으실 때에 이기려 하심이라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.5'> 그러나 우리 불의가 하나님의 의를 드러나게 하면 무슨 말 하리요 내가 사람의 말하는 대로 말하노니 진노를 내리시는 하나님이 불의하시냐</verse>
        <verse osisID='Rom.3.6'> 결코 그렇지 아니하니라 만일 그러하면 하나님께서 어찌 세상을 심판하시리요</verse>
        <verse osisID='Rom.3.7'> 그러나 나의 거짓말로 하나님의 참되심이 더 풍성하여 그의 영광이 되었으면 어찌 나도 죄인처럼 심판을 받으리요</verse>
        <verse osisID='Rom.3.8'> 또는 그러면 선을 이루기 위하여 악을 행하자 하지 않겠느냐(어떤 이들이 이렇게 비방하여 우리가 이런 말을 한다고 하니) 저희가 정죄 받는 것이 옳으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.9'> 그러면 어떠하뇨 우리는 나으뇨 결코 아니라 유대인이나 헬라인이나 다 죄 아래 있다고 우리가 이미 선언하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.10'> 기록한 바 의인은 없나니 하나도 없으며</verse>
        <verse osisID='Rom.3.11'> 깨닫는 자도 없고 하나님을 찾는 자도 없고</verse>
        <verse osisID='Rom.3.12'> 다 치우쳐 한가지로 무익하게 되고 선을 행하는 자는 없나니 하나도 없도다</verse>
        <verse osisID='Rom.3.13'> 저희 목구멍은 열린 무덤이요 그 혀로는 속임을 베풀며 그 입술에는 독사의 독이 있고</verse>
        <verse osisID='Rom.3.14'> 그 입에는 저주와 악독이 가득하고</verse>
        <verse osisID='Rom.3.15'> 그 발은 피 흘리는데 빠른지라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.16'> 파멸과 고생이 그 길에 있어</verse>
        <verse osisID='Rom.3.17'> 평강의 길을 알지 못하였고</verse>
        <verse osisID='Rom.3.18'> 저희 눈앞에 하나님을 두려워함이 없느니라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.19'> 우리가 알거니와 무릇 율법이 말하는 바는 율법 아래 있는 자들에게 말하는 것이니 이는 모든 입을 막고 온 세상으로 하나님의 심판 아래 있게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.20'> 그러므로 율법의 행위로 그의 앞에 의롭다 하심을 얻을 육체가 없나니 율법으로는 죄를 깨달음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.21'> 이제는 율법 외에 하나님의 한 의가 나타났으니 율법과 선지자들에게 증거를 받은 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.22'> 곧 예수 그리스도를 믿음으로 말미암아 모든 믿는 자에게 미치는 하나님의 의니 차별이 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.23'> 모든 사람이 죄를 범하였으매 하나님의 영광에 이르지 못하더니</verse>
        <verse osisID='Rom.3.24'> 그리스도 예수 안에 있는 구속으로 말미암아 하나님의 은혜로 값없이 의롭다 하심을 얻은 자 되었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.25'> 이 예수를 하나님이 그의 피로 인하여 믿음으로 말미암는 화목 제물로 세우셨으니 이는 하나님께서 길이 참으시는 중에 전에 지은 죄를 간과하심으로 자기의 의로우심을 나타내려 하심이니</verse>
        <verse osisID='Rom.3.26'> 곧 이 때에 자기의 의로우심을 나타내사 자기도 의로우시며 또한 예수 믿는 자를 의롭다 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.27'> 그런즉 자랑할 데가 어디뇨 있을 수가 없느니라 무슨 법으로냐 행위로냐 아니라 오직 믿음의 법으로니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.28'> 그러므로 사람이 의롭다 하심을 얻는 것은 율법의 행위에 있지 않고 믿음으로 되는 줄 우리가 인정하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.29'> 하나님은 홀로 유대인의 하나님뿐이시뇨 또 이방인의 하나님은 아니시뇨 진실로 이방인의 하나님도 되시느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.30'> 할례자도 믿음으로 말미암아 또는 무할례자도 믿음으로 말미암아 의롭다 하실 하나님은 한 분이시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.3.31'> 그런즉 우리가 믿음으로 말미암아 율법을 폐하느뇨 그럴 수 없느니라 도리어 율법을 굳게 세우느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.4'>
        <verse osisID='Rom.4.1'> 그런즉 육신으로 우리 조상된 아브라함이 무엇을 얻었다 하리요</verse>
        <verse osisID='Rom.4.2'> 만일 아브라함이 행위로써 의롭다 하심을 얻었으면 자랑할 것이 있으려니와 하나님 앞에서는 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.3'> 성경이 무엇을 말하느뇨 아브라함이 하나님을 믿으매 이것이 저에게 의로 여기신바 되었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.4'> 일하는 자에게는 그 삯을 은혜로 여기지 아니하고 빚으로 여기거니와</verse>
        <verse osisID='Rom.4.5'> 일을 아니할지라도 경건치 아니한 자를 의롭다 하시는 이를 믿는 자에게는 그의 믿음을 의로 여기시나니</verse>
        <verse osisID='Rom.4.6'> 일한 것이 없이 하나님께 의로 여기심을 받는 사람의 행복에 대하여 다윗의 말한 바</verse>
        <verse osisID='Rom.4.7'> 그 불법을 사하심을 받고 그 죄를 가리우심을 받는 자는 복이 있고</verse>
        <verse osisID='Rom.4.8'> 주께서 그 죄를 인정치 아니하실 사람은 복이 있도다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.9'> 그런즉 이 행복이 할례자에게뇨 혹 무할례자에게도뇨 대저 우리가 말하기를 아브라함에게는 그 믿음을 의로 여기셨다 하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.10'> 그런즉 이를 어떻게 여기셨느뇨 할례시냐 무할례시냐 할례시가 아니라 무할례시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.11'> 저가 할례의 표를 받은 것은 무할례시에 믿음으로 된 의를 인친 것이니 이는 무할례자로서 믿는 모든 자의 조상이 되어 저희로 의로 여기심을 얻게 하려 하심이라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.12'> 또한 할례자의 조상이 되었나니 곧 할례 받을 자에게뿐 아니라 우리 조상 아브라함의 무할례시에 가졌던 믿음의 자취를 좇는 자들에게도니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.13'> 아브라함이나 그 후손에게 세상의 후사가 되리라고 하신 언약은 율법으로 말미암은 것이 아니요 오직 믿음의 의로 말미암은 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.14'> 만일 율법에 속한 자들이 후사이면 믿음은 헛것이 되고 약속은 폐하여졌느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.15'> 율법은 진노를 이루게 하나니 율법이 없는 곳에는 범함도 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.16'> 그러므로 후사가 되는 이것이 은혜에 속하기 위하여 믿음으로 되나니 이는 그 약속을 그 모든 후손에게 굳게 하려 하심이라 율법에 속한 자에게뿐 아니라 아브라함의 믿음에 속한 자에게도니 아브라함은 하나님 앞에서 우리 모든 사람의 조상이라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.17'> 기록된바 내가 너를 많은 민족의 조상으로 세웠다 하심과 같으니 그의 믿은바 하나님은 죽은 자를 살리시며 없는 것을 있는것 같이 부르시는 이시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.18'> 아브라함이 바랄 수 없는 중에 바라고 믿었으니 이는 네 후손이 이같으리라 하신 말씀대로 많은 민족의 조상이 되게 하려 하심을 인함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.19'> 그가 백세나 되어 자기 몸의 죽은 것 같음과 사라의 태의 죽은것 같음을 알고도 믿음이 약하여지지 아니하고</verse>
        <verse osisID='Rom.4.20'> 믿음이 없어 하나님의 약속을 의심치 않고 믿음에 견고하여져서 하나님께 영광을 돌리며</verse>
        <verse osisID='Rom.4.21'> 약속하신 그것을 또한 능히 이루실 줄을 확신하였으니</verse>
        <verse osisID='Rom.4.22'> 그러므로 이것을 저에게 의로 여기셨느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.23'> 저에게 의로 여기셨다 기록된 것은 아브라함만 위한 것이 아니요</verse>
        <verse osisID='Rom.4.24'> 의로 여기심을 받을 우리도 위함이니 곧 예수 우리 주를 죽은 자 가운데서 살리신 이를 믿는 자니라</verse>
        <verse osisID='Rom.4.25'> 예수는 우리 범죄함을 위하여 내어줌이 되고 또한 우리를 의롭다 하심을 위하여 살아나셨느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.5'>
        <verse osisID='Rom.5.1'> 그러므로 우리가 믿음으로 의롭다 하심을 얻었은즉 우리 주 예수 그리스도로 말미암아 하나님으로 더불어 화평을 누리자</verse>
        <verse osisID='Rom.5.2'> 또한 그로 말미암아 우리가 믿음으로 서있는 이 은혜에 들어감을 얻었으며 하나님의 영광을 바라고 즐거워하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.3'> 다만 이뿐 아니라 우리가 환난중에도 즐거워하나니 이는 환난은 인내를</verse>
        <verse osisID='Rom.5.4'> 인내는 연단을 연단은 소망을 이루는 줄 앎이로다</verse>
        <verse osisID='Rom.5.5'> 소망이 부끄럽게 아니함은 우리에게 주신 성령으로 말미암아 하나님의 사랑이 우리 마음에 부은바 됨이니</verse>
        <verse osisID='Rom.5.6'> 우리가 아직 연약할 때에 기약대로 그리스도께서 경건치 않은 자를 위하여 죽으셨도다</verse>
        <verse osisID='Rom.5.7'> 의인을 위하여 죽는 자가 쉽지않고 선인을 위하여 용감히 죽는 자가 혹 있거니와</verse>
        <verse osisID='Rom.5.8'> 우리가 아직 죄인 되었을 때에 그리스도께서 우리를 위하여 죽으심으로 하나님께서 우리에게 대한 자기의 사랑을 확증하셨느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.9'> 그러면 이제 우리가 그 피를 인하여 의롭다 하심을 얻었은즉 더욱 그로 말미암아 진노하심에서 구원을 얻을 것이니</verse>
        <verse osisID='Rom.5.10'> 곧 우리가 원수 되었을 때에 그 아들의 죽으심으로 말미암아 하나님으로 더불어 화목되었은즉 화목된 자로서는 더욱 그의 살으심을 인하여 구원을 얻을 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.11'> 이뿐 아니라 이제 우리로 화목을 얻게 하신 우리 주 예수 그리스도로 말미암아 하나님 안에서 또한 즐거워하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.12'> 이러므로 한 사람으로 말미암아 죄가 세상에 들어오고 죄로 말미암아 사망이 왔나니 이와 같이 모든 사람이 죄를 지었으므로 사망이 모든 사람에게 이르렀느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.13'> 죄가 율법 있기 전에도 세상에 있었으나 율법이 없을 때에는 죄를 죄로 여기지 아니하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.14'> 그러나 아담으로부터 모세까지 아담의 범죄와 같은 죄를 짓지 아니한 자들 위에도 사망이 왕노릇하였나니 아담은 오실 자의 표상이라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.15'> 그러나 이 은사는 그 범죄와 같지 아니하니 곧 한 사람의 범죄를 인하여 많은 사람이 죽었은즉 더욱 하나님의 은혜와 또는 한 사람 예수 그리스도의 은혜로 말미암은 선물이 많은 사람에게 넘쳤으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.16'> 또 이 선물은 범죄한 한 사람으로 말미암은 것과 같지 아니하니 심판은 한 사람을 인하여 정죄에 이르렀으나 은사는 많은 범죄를 인하여 의롭다 하심에 이름이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.17'> 한 사람의 범죄를 인하여 사망이 그 한 사람으로 말미암아 왕노릇 하였은즉 더욱 은혜와 의의 선물을 넘치게 받는 자들이 한 분 예수 그리스도로 말미암아 생명 안에서 왕노릇하리로다</verse>
        <verse osisID='Rom.5.18'> 그런즉 한 범죄로 많은 사람이 정죄에 이른 것 같이 의의 한 행동으로 말미암아 많은 사람이 의롭다 하심을 받아 생명에 이르렀느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.19'> 한 사람의 순종치 아니함으로 많은 사람이 죄인 된 것같이 한 사람의 순종하심으로 많은 사람이 의인이 되리라</verse>
        <verse osisID='Rom.5.20'> 율법이 가입한 것은 범죄를 더하게 하려 함이라 그러나 죄가 더한 곳에 은혜가 넘쳤나니</verse>
        <verse osisID='Rom.5.21'> 이는 죄가 사망 안에서 왕노릇한 것 같이 은혜도 또한 의로 말미암아 왕노릇하여 우리 주 예수 그리스도로 말미암아 영생에 이르게 하려 함이니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.6'>
        <verse osisID='Rom.6.1'> 그런즉 우리가  무슨 말 하리요 은혜를 더하게 하려고 죄에 거하겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.6.2'> 그럴 수 없느니라 죄에 대하여 죽은 우리가 어찌 그 가운데 더 살리요</verse>
        <verse osisID='Rom.6.3'> 무릇 그리스도 예수와 합하여 세례를 받은 우리는 그의 죽으심과 합하여 세례 받은 줄을 알지 못하느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.6.4'> 그러므로 우리가 그의 죽으심과 합하여 세례를 받음으로 그와 함께 장사되었나니 이는 아버지의 영광으로 말미암아 그리스도를 죽은 자 가운데서 살리심과 같이 우리로 또한 새 생명 가운데서 행하게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.5'> 만일 우리가 그의 죽으심을 본받아 연합한 자가 되었으면 또한 그의 부활을 본받아 연합한 자가 되리라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.6'> 우리가 알거니와 우리 옛 사람이 예수와 함께 십자가에 못 박힌 것은 죄의 몸이 멸하여 다시는 우리가 죄에게 종노릇하지 아니하려 함이니</verse>
        <verse osisID='Rom.6.7'> 이는 죽은 자가 죄에서 벗어나 의롭다 하심을 얻었음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.8'> 만일 우리가 그리스도와 함께 죽었으면 또한 그와 함께 살 줄을 믿노니</verse>
        <verse osisID='Rom.6.9'> 이는 그리스도께서 죽은 자 가운데서 사셨으매 다시 죽지 아니하시고 사망이 다시 그를 주장하지 못할줄을 앎이로라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.10'> 그의 죽으심은 죄에 대하여 단번에 죽으심이요 그의 살으심은 하나님께 대하여 살으심이니</verse>
        <verse osisID='Rom.6.11'> 이와 같이 너희도 너희 자신을 죄에 대하여는 죽은 자요 그리스도 예수 안에서 하나님을 대하여는 산 자로 여길지어다</verse>
        <verse osisID='Rom.6.12'> 그러므로 너희는 죄로 너희죽을 몸에 왕노릇하지 못하게 하여 몸의 사욕을 순종치 말고</verse>
        <verse osisID='Rom.6.13'> 또한 너희 지체를 불의의 병기로 죄에게 드리지 말고 오직 너희 자신을 죽은 자 가운데서 다시 산 자같이 하나님께 드리며 너의 지체를 의의 병기로 하나님께 드리라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.14'> 죄가 너희를 주관치 못하리니 이는 너희가 법 아래 있지 아니하고 은혜 아래 있음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.15'> 그런즉 어찌하리요 우리가 법 아래 있지 아니하고 은혜 아래 있으니 죄를 지으리요 그럴 수 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.16'> 너희 자신을 종으로 드려 누구에게 순종하든지 그 순종함을 받는 자의 종이 되는 줄을 너희가 알지 못하느냐 혹은 죄의 종으로 사망에 이르고 순종의 종으로 의에 이르느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.17'> 하나님께 감사하리로다 너희가 본래 죄의 종이더니 너희에게 전하여 준바 교훈의 본을 마음으로 순종하여</verse>
        <verse osisID='Rom.6.18'> 죄에게서 해방되어 의에게 종이 되었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.19'> 너희 육신이 연약하므로 내가 사람의 예대로 말하노니 전에 너희가 너희 지체를 부정과 불법에 드려 불법에 이른 것같이 이제는 너희 지체를 의에게 종으로 드려 거룩함에 이르라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.20'> 너희가 죄의 종이 되었을 때에는 의에 대하여 자유하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.21'> 너희가 그 때에 무슨 열매를 얻었느뇨 이제는 너희가 그 일을 부끄러워하나니 이는 그 마지막이 사망임이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.22'> 그러나 이제는 너희가 죄에게서 해방되고 하나님께 종이 되어 거룩함에 이르는 열매를 얻었으니 이 마지막은 영생이라</verse>
        <verse osisID='Rom.6.23'> 죄의 삯은 사망이요 하나님의 은사는 그리스도 예수 우리 주 안에 있는 영생이니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.7'>
        <verse osisID='Rom.7.1'> 형제들아 내가 법 아는 자들에게 말하노니 너희는 율법이 사람의 살 동안만 그를 주관하는 줄 알지 못하느냐</verse>
        <verse osisID='Rom.7.2'> 남편 있는 여인이 그 남편 생전에는 법으로 그에게 매인바 되나 만일 그 남편이 죽으면 남편의 법에서 벗어났느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.3'> 그러므로 만일 그 남편 생전에 다른 남자에게 가면 음부라 이르되 남편이 죽으면 그 법에서 자유케 되나니 다른 남자에게 갈지라도 음부가 되지 아니하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.4'> 그러므로 내 형제들아 너희도 그리스도의 몸으로 말미암아 율법에 대하여 죽임을 당하였으니 이는 다른이 곧 죽은 자 가운데서 살아나신 이에게 가서 우리로 하나님을 위하여 열매를 맺히게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.5'> 우리가 육신에 있을 때에는 율법으로 말미암는 죄의 정욕이 우리 지체 중에 역사하여 우리로 사망을 위하여 열매를 맺게 하였더니</verse>
        <verse osisID='Rom.7.6'> 이제는 우리가 얽매였던 것에 대하여 죽었으므로 율법에서 벗어났으니 이러므로 우리가 영의 새로운 것으로 섬길 것이요 의문의 묵은 것으로 아니할지니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.7'> 그런즉 우리가 무슨 말 하리요 율법이 죄냐 그럴 수 없느니라 율법으로 말미암지 않고는 내가 죄를 알지 못하였니 곧 율법이 탐내지 말라 하지 아니하였더면 내가 탐심을 알지 못하였으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.8'> 그러나 죄가 기회를 타서 계명으로 말미암아 내 속에서 각양 탐심을 이루었나니 이는 법이 없으면 죄가 죽은 것임이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.9'> 전에 법을 깨닫지 못할 때에는 내가 살았더니 계명이 이르매 죄는 살아나고 나는 죽었도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.10'> 생명에 이르게 할 그 계명이 내게 대하여 도리어 사망에 이르게 하는 것이 되었도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.11'> 죄가 기회를 타서 계명으로 말미암아 나를 속이고 그것으로 나를 죽였는지라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.12'> 이로 보건대 율법도 거룩하며 계명도 거룩하며 의로우며 선하도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.13'> 그런즉 선한 것이 내게 사망이 되었느뇨 그럴 수 없느니라 오직 죄가 죄로 드러나기 위하여 선한 그것으로 말미암아 나를 죽게 만들었으니 이는 계명으로 말미암아 죄로 심히 죄되게 하려 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.14'> 우리가 율법은 신령한 줄 알거니와 나는 육신에 속하여 죄 아래 팔렸도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.15'> 나의 행하는 것을 내가 알지 못하노니 곧 원하는 이것은 행하지 아니하고 도리어 미워하는 그것을 함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.16'> 만일 내가 원치 아니하는 그것을 하면 내가 이로 율법의 선한 것을 시인하노니</verse>
        <verse osisID='Rom.7.17'> 이제는 이것을 행하는 자가 내가 아니요 내 속에 거하는 죄니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.18'> 내 속 곧 내 육신에 선한 것이 거하지 아니하는 줄을 아노니 원함은 내게 있으나 선을 행하는 것은 없노라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.19'> 내가 원하는 바 선은 하지 아니하고 도리어 원치 아니하는 바 악은 행하는도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.20'> 만일 내가 원치 아니하는 그것을 하면 이를 행하는 자가 내가 아니요 내 속에 거하는 죄니라</verse>
        <verse osisID='Rom.7.21'> 그러므로 내가 한 법을 깨달았노니 곧 선을 행하기 원하는 나에게 악이 함께 있는 것이로다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.22'> 내 속 사람으로는 하나님의 법을 즐거워하되</verse>
        <verse osisID='Rom.7.23'> 내 지체 속에서 한 다른 법이 내 마음의 법과 싸워 내 지체 속에 있는 죄의 법 아래로 나를 사로잡아 오는 것을 보는도다</verse>
        <verse osisID='Rom.7.24'> 오호라 ! 나는 곤고한 사람이로다 이 사망의 몸에서 누가 나를 건져내랴</verse>
        <verse osisID='Rom.7.25'> 우리 주 예수 그리스도로 말미암아 하나님께 감사하리로다 그런즉 내 자신이 마음으로는 하나님의 법을 육신으로는 죄의 법을 섬기노라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.8'>
        <verse osisID='Rom.8.1'> 그러므로 이제 그리스도 예수 안에 있는 자에게는 결코 정죄함이 없나니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.2'> 이는 그리스도 예수 안에 있는 생명의 성령의 법이 죄와 사망의 법에서 너를 해방하였음이라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.3'> 율법이 육신으로 말미암아 연약하여 할 수 없는 그것을 하나님은 하시나니 곧 죄를 인하여 자기 아들을 죄 있는 육신의 모양으로 보내어 육신에 죄를 정하사</verse>
        <verse osisID='Rom.8.4'> 육신을 좇지 않고 그 영을 좇아 행하는 우리에게 율법의 요구를 이루어지게 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.5'> 육신을 좇는 자는 육신의 일을 영을 좇는 자는 영의 일을 생각하나니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.6'> 육신의 생각은 사망이요 영의 생각은 생명과 평안이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.7'> 육신의 생각은 하나님과 원수가 되나니 이는 하나님의 법에 굴복치 아니할 뿐 아니라 할수도 없음이라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.8'> 육신에 있는 자들은 하나님을 기쁘시게 할 수 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.9'> 만일 너희 속에 하나님의 영이 거하시면 너희가 육신에 있지 아니하고 영에 있나니 누구든지 그리스도의 영이 없으면 그리스도의 사람이 아니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.10'> 또 그리스도께서 너희 안에 계시면 몸은 죄로 인하여 죽은 것이나 영은 의를 인하여 산 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.11'> 예수를 죽은 자 가운데서 살리신 이의 영이 너희 안에 거하시면 그리스도 예수를 죽은 자 가운데서 살리신 이가 너희 안에 거하시는 그의 영으로 말미암아 너희 죽을 몸도 살리시리라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.12'> 그러므로 형제들아 우리가 빚진 자로되 육신에게 져서 육신대로 살 것이 아니니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.13'> 너희가 육신대로 살면 반드시 죽을 것이로되 영으로써 몸의 행실을 죽이면 살리니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.14'> 무릇 하나님의 영으로 인도함을 받는 그들은 곧 하나님의 아들이라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.15'> 너희는 다시 무서워하는 종의 영을 받지 아니하였고 양자의 영을 받았으므로 아바 아버지라 부르짖느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.16'> 성령이 친히 우리 영으로 더불어 우리가 하나님의 자녀인 것을 증거하시나니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.17'> 자녀이면 또한 후사 곧 하나님의 후사요 그리스도와 함께 한 후사니 우리가 그와 함께 영광을 받기 위하여 고난도 함께 받아야 될 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.18'> 생각건대 현재의 고난은 장차 우리에게 나타날 영광과 족히 비교할 수 없도다</verse>
        <verse osisID='Rom.8.19'> 피조물의 고대하는 바는 하나님의 아들들의 나타나는 것이니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.20'> 피조물이 허무한데 굴복하는 것은 자기 뜻이 아니요 오직 굴복케 하시는 이로 말미암음이라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.21'> 그 바라는 것은 피조물도 썩어짐의 종노릇한 데서 해방되어 하나님의 자녀들의 영광의 자유에 이르는 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.22'> 피조물이 다 이제까지 함께 탄식하며 함께 고통하는 것을 우리가 아나니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.23'> 이뿐 아니라 또한 우리 곧 성령의 처음 익은 열매를 받은 우리까지도 속으로 탄식하여 양자 될 것 곧 우리 몸의 구속을 기다리느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.24'> 우리가 소망으로 구원을 얻었으매 보이는 소망이 소망이 아니니 보는 것을 누가 바라리요</verse>
        <verse osisID='Rom.8.25'> 만일 우리가 보지 못하는 것을 바라면 참음으로 기다릴지니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.26'> 이와 같이 성령도 우리 연약함을 도우시나니 우리가 마땅히 빌 바를 알지 못하나 오직 성령이 말할 수 없는 탄식으로 우리를 위하여 친히 간구하시느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.27'> 마음을 감찰하시는 이가 성령의 생각을 아시나니 이는 성령이 하나님의 뜻대로 성도를 위하여 간구하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.28'> 우리가 알거니와 하나님을 사랑하는 자 곧 그 뜻대로 부르심을 입은 자들에게는 모든 것이 합력하여 선을 이루느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.29'> 하나님이 미리 아신 자들로 또한 그 아들의 형상을 본받게 하기 위하여 미리 정하셨으니 이는 그로 많은 형제 중에서 맏아들이 되게 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.30'> 또 미리 정하신 그들을 또한 부르시고 부르신 그들을 또한 의롭 다 하시고 의롭다 하신 그들을 또한 영화롭게 하셨느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.31'> 그런즉 이 일에 대하여 우리가 무슨 말 하리요 만일 하나님이 우리를 위하시면 누가 우리를 대적하리요</verse>
        <verse osisID='Rom.8.32'> 자기 아들을 아끼지 아니하시고 우리 모든 사람을 위하여 내어 주신 이가 어찌 그 아들과 함께 모든 것을 우리에게 은사로 주지 아니하시겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.8.33'> 누가 능히 하나님의 택하신 자들을 송사하리요 의롭다 하신 이는 하나님이시니</verse>
        <verse osisID='Rom.8.34'> 누가 정죄하리요 죽으실 뿐 아니라 다시 살아나신 이는 그리스도 예수시니 그는 하나님 우편에 계신 자요 우리를 위하여 간구하시는 자시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.35'> 누가 우리를 그리스도의 사랑에서 끊으리요 환난이나 곤고나 핍박이나 기근이나 적신이나 위협이나 칼이랴</verse>
        <verse osisID='Rom.8.36'> 기록된바 우리가 종일 주를 위하여 죽임을 당케 되며 도살할 양같이 여김을 받았나이다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.37'> 그러나 이 모든 일에 우리를 사랑하시는 이로 말미암아 우리가 넉넉히 이기느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.8.38'> 내가 확신하노니 사망이나 생명이나 천사들이나 권세자들이나 현재 일이나 장래 일이나 능력이나</verse>
        <verse osisID='Rom.8.39'> 높음이나 깊음이나 다른 아무 피조물이라도 우리를 우리 주 그리스도 예수 안에 있는 하나님의 사랑에서 끊을 수 없으리라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.9'>
        <verse osisID='Rom.9.1'> 내가 그리스도 안에서 참말을 하고 거짓말을 아니하노라 내게 큰 근심이 있는 것과 마음에 그치지 않는 고통이 있는 것을 내 양심이 성령 안에서 나로 더불어 증거하노니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.2'> ( 1절과 같음 )</verse>
        <verse osisID='Rom.9.3'> 나의 형제 곧 골육의 친척을 위하여 내 자신이 저주를 받아 그리스도에게서 끊어질지라도 원하는 바로라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.4'> 저희는 이스라엘 사람이라 저희에게는 양자 됨과 영광과 언약들과 율법을 세우신 것과 예배와 약속들이 있고</verse>
        <verse osisID='Rom.9.5'> 조상들도 저희 것이요 육신으로하면 그리스도가 저희에게서 나셨으니 저는 만물 위에 계셔 세세에 찬양을 받으실 하나님이시니라 아멘</verse>
        <verse osisID='Rom.9.6'> 또한 하나님의 말씀이 폐하여진것 같지 않도다 이스라엘에게서 난 그들이 다 이스라엘이 아니요</verse>
        <verse osisID='Rom.9.7'> 또한 아브라함의 씨가 다 그 자녀가 아니라 오직 이삭으로부터 난 자라야 네 씨라 칭하리라 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.8'> 곧 육신의 자녀가 하나님의 자녀가 아니라 오직 약속의 자녀가 씨로 여기심을 받느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.9'> 약속의 말씀은 이것이라 명년 이때에 내가 이르리니 사라에게 아들이 있으리라 하시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.10'> 이뿐 아니라 또한 리브가가 우리 조상 이삭 한 사람으로 말미암아 잉태하였는데</verse>
        <verse osisID='Rom.9.11'> 그 자식들이 아직 나지도 아니하고 무슨 선이나 악을 행하지 아니 한 때에 택하심을 따라 되는 하나님의 뜻이 행위로 말미암지 않고 오직 부르시는 이에게로 말미암아 서게 하려 하사</verse>
        <verse osisID='Rom.9.12'> 리브가에게 이르시되 큰 자가 어린 자를 섬기리라 하셨나니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.13'> 기록된 바 내가 야곱은 사랑하고 에서는 미워하였다 하심과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.14'> 그런즉 우리가 무슨 말 하리요 하나님께 불의가 있느뇨 그럴 수 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.15'> 모세에게 이르시되 내가 긍휼히 여길 자를 긍휼히 여기고 불쌍히 여길 자를 불쌍히 여기리라 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.16'> 그런즉 원하는 자로 말미암음도 아니요 달음박질하는 자로 말미암음도 아니요 오직 긍휼히 여기시는 하나님으로 말미암음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.17'> 성경이 바로에게 이르시되 내가 이 일을 위하여 너를 세웠으니 곧 너로 말미암아 내 능력을 보이고 내 이름이 온 땅에 전파되게 하려 함이로라 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.18'> 그런즉 하나님께서 하고자 하시는 자를 긍휼히 여기시고 하고자 하시는 자를 강퍅케 하시느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.19'> 혹 네가 내게 말하기를 그러면 하나님이 어찌하여 허물하시느뇨 누가 그 뜻을 대적하느뇨 하리니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.20'> 이 사람아 ! 네가 뉘기에 감히 하나님을 힐문하느뇨 지음을 받은 물건이 지은 자에게 어찌 나를 이같이 만들었느냐 말하겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.9.21'> 토기장이가 진흙 한 덩이로 하나는 귀히 쓸 그릇을 하나는 천히 쓸 그릇을 만드는 권이 없느냐</verse>
        <verse osisID='Rom.9.22'> 만일 하나님이 그 진노를 보이시고 그 능력을 알게 하고자 하사 멸하기로 준비된 진노의 그릇을 오래 참으심으로 관용하시고</verse>
        <verse osisID='Rom.9.23'> 또한 영광 받기로 예비하신 바 긍휼의 그릇에 대하여 그 영광의 부요함을 알게 하고자 하셨을지라도 무슨 말 하리요</verse>
        <verse osisID='Rom.9.24'> 이 그릇은 우리니 곧 유대인 중에서뿐 아니라 이방인 중에서도 부르신 자니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.25'> 호세아 글에도 이르기를 내가 내 백성 아닌 자를 내 백성이라 사랑치 아니한 자를 사랑한 자라 부르리라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.26'> 너희는 내 백성이 아니라 한 그곳에서 저희가 살아계신 하나님의 아들이라 부름을 얻으리라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.27'> 또 이사야가 이스라엘에 관하여 외치되 이스라엘 뭇 자손의 수가 비록 바다의 모래 같을지라도 남은 자만 구원을 얻으리니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.28'> 주께서 땅 위에서 그 말씀을 이루사 필하시고 끝내시리라 하셨느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.29'> 또한 이사야가 미리 말한 바 만일 만군의 주께서 우리에게 씨를 남겨 두시지 아니하셨더면 우리가 소돔과 같이 되고 고모라와 같았으리로다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.30'> 그런즉 우리가 무슨 말 하리요 의를 좇지 아니한 이방인들이 의를 얻었으니 곧 믿음에서 난 의요</verse>
        <verse osisID='Rom.9.31'> 의의 법을 좇아간 이스라엘은 법에 이르지 못하였으니</verse>
        <verse osisID='Rom.9.32'> 어찌 그러하뇨 이는 저희가 믿음에 의지하지 않고 행위에 의지함이라 부딪힐 돌에 부딪혔느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.9.33'> 기록된바 보라 내가 부딪히는 돌과 거치는 반석을 시온에 두노니 저를 믿는 자는 부끄러움을 당치 아니 하리라 함과 같으니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.10'>
        <verse osisID='Rom.10.1'> 형제들아 내 마음에 원하는 바와 하나님께 구하는 바는 이스라엘을 위함이니 곧 저희로 구원을 얻게 함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.2'> 내가 증거하노니 저희가 하나님께 열심이 있으나 지식을 좇은 것이 아니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.3'> 하나님의 의를 모르고 자기 의를 세우려고 힘써 하나님의 의를 복종치 아니하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.4'> 그리스도는 모든 믿는 자에게 의를 이루기 위하여 율법의 마침이 되시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.5'> 모세가 기록하되 율법으로 말미암는 의를 행하는 사람은 그 의로 살리라 하였거니와</verse>
        <verse osisID='Rom.10.6'> 믿음으로 말미암는 의는 이같이 말하되 네 마음에 누가 하늘에 올라가겠느냐 하지 말라 하니 올라가겠느냐 함은 그리스도를 모셔 내리려는 것이요</verse>
        <verse osisID='Rom.10.7'> 혹 누가 음부에 내려가겠느냐 하지 말라 하니 내려가겠느냐 함은 그리스도를 죽은 자 가운데서 모셔 올리려는 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.8'> 그러면 무엇을 말하느뇨 말씀이 네게 가까와 네 입에 있으며 네 마음에 있다 하였으니 곧 우리가 전파하는 믿음의 말씀이라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.9'> 네가 만일 네 입으로 예수를 주로 시인하며 또 하나님께서 그를 죽은 자 가운데서 살리신 것을 네 마음에 믿으면 구원을 얻으리니</verse>
        <verse osisID='Rom.10.10'> 사람이 마음으로 믿어 의에 이르고 입으로 시인하여 구원에 이르느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.11'> 성경에 이르되 누구든지 저를 믿는 자는 부끄러움을 당하지 아니하리라 하니</verse>
        <verse osisID='Rom.10.12'> 유대인이나 헬라인이나 차별이 없음이라 한 주께서 모든 사람의 주가 되사 저를 부르는 모든 사람에게 부요하시도다</verse>
        <verse osisID='Rom.10.13'> 누구든지 주의 이름을 부르는 자는 구원을 얻으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.14'> 그런즉 저희가 믿지 아니하는 이를 어찌 부르리요 듣지도 못한 이를 어찌 믿으리요 전파하는 자가 없이 어찌 들으리요</verse>
        <verse osisID='Rom.10.15'> 보내심을 받지 아니하였으면 어찌 전파하리요 기록된 바 아름답도다 좋은 소식을 전하는 자들의 발이여 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.16'> 그러나 저희가 다 복음을 순종치 아니하였도다 이사야가 가로되 주여 우리의 전하는 바를 누가 믿었나이까 하였으니</verse>
        <verse osisID='Rom.10.17'> 그러므로 믿음은 들음에서 나며 들음은 그리스도의 말씀으로 말미암았느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.18'> 그러나 내가 말하노니 저희가 듣지 아니하였느뇨 그렇지 아니하다 그 소리가 온 땅에 퍼졌고 그 말씀이 땅 끝까지 이르렀도다 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.10.19'> 그러나 내가 말하노니 이스라엘이 알지 못하였느뇨 먼저 모세가 이르되 내가 백성 아닌 자로써 너희를 시기나게 하며 미련한 백성으로써 너희를 노엽게 하리라 하였고</verse>
        <verse osisID='Rom.10.20'> 또한 이사야가 매우 담대하여 이르되 내가 구하지 아니하는 자들에게 찾은 바 되고 내게 문의하지 아니하는 자들에게 나타났노라 하였고</verse>
        <verse osisID='Rom.10.21'> 이스라엘을 대하여 가라사대 순종치 아니하고 거스려 말하는 백성에게 내가 종일 내 손을 벌렸노라 하셨느니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.11'>
        <verse osisID='Rom.11.1'> 그러므로 내가 말하노니 하나님이 자기 백성을 버리셨느뇨 그럴수 없느니라 나도 이스라엘인이요 아브라함의 씨에서 난 자요 베냐민 지파라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.2'> 하나님이 그 미리 아신 자기 백성을 버리지 아니하셨나니 너희가 성경이 엘리야를 가리켜 말한 것을 알지 못하느냐 저가 이스라엘을 하나님께 송사하되</verse>
        <verse osisID='Rom.11.3'> 주여 저희가 주의 선지자들을 죽였으며 주의 제단들을 헐어버렸고 나만 남았는데 내 목숨도 찾나이다 하니</verse>
        <verse osisID='Rom.11.4'> 저에게 하신 대답이 무엇이뇨 내가 나를 위하여 바알에게 무릎을 꿇지 아니한 사람 칠천을 남겨 두었다 하셨으니</verse>
        <verse osisID='Rom.11.5'> 그런즉 이와 같이 이제도 은혜로 택하심을 따라 남은 자가 있느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.6'> 만일 은혜로 된 것이면 행위로 말미암지 않음이니 그렇지 않으면 은혜가 은혜 되지 못하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.7'> 그런즉 어떠하뇨 이스라엘이 구하는 그것을 얻지 못하고 오직 택하심을 입은 자가 얻었고 그 남은 자들은 완악하여졌느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.8'> 기록된 바 하나님이 오늘날까지 저희에게 혼미한 심령과 보지 못할 눈과 듣지 못할 귀를 주셨다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.9'> 또 다윗이 가로되 저희 밥상이 올무와 덫과 거치는 것과 보응이 되게 하옵시고</verse>
        <verse osisID='Rom.11.10'> 저희 눈은 흐려 보지 못하고 저희 등은 항상 굽게 하옵소서 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.11'> 그러므로 내가 말하노니 저희가 넘어지기까지 실족하였느뇨 그럴수 없느니라 저희의 넘어짐으로 구원이 이방인에게 이르러 이스라엘로 시기나게 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.12'> 저희의 넘어짐이 세상의 부요함이 되며 저희의 실패가 이방인의 부요함이 되거든 하물며 저희의 충만함이리요</verse>
        <verse osisID='Rom.11.13'> 내가 이방인인 너희에게 말하노라 내가 이방인의 사도인만큼 내 직분을 영광스럽게 여기노니</verse>
        <verse osisID='Rom.11.14'> 이는 곧 내 골육을 아무쪼록 시기케 하여 저희 중에서 얼마를 구원하려 함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.15'> 저희를 버리는 것이 세상의 화목이 되거든 그 받아들이는 것이 죽은 자 가운데서 사는 것이 아니면 무엇이리요</verse>
        <verse osisID='Rom.11.16'> 제사하는 처음 익은 곡식 가루가 거룩한즉 떡 덩이도 그러하고 뿌리가 거룩한즉 가지도 그러하니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.17'> 또한 가지 얼마가 꺾여졌는데 돌감람나무인 네가 그들 중에 접붙임이 되어 참감람나무 뿌리의 진액을 함께 받는 자 되었은즉</verse>
        <verse osisID='Rom.11.18'> 그 가지들을 향하여 자긍하지말라 자긍할지라도 네가 뿌리를 보전하는 것이 아니요 뿌리가 너를 보전하는 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.19'> 그러면 네 말이 가지들이 꺾이운 것은 나로 접붙임을 받게 하려함이라 하리니</verse>
        <verse osisID='Rom.11.20'> 옳도다 저희는 믿지 아니하므로 꺾이우고 너는 믿으므로 섰느니라 높은 마음을 품지 말고 도리어 두려워하라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.21'> 하나님이 원 가지들도 아끼지 아니하셨은즉 너도 아끼지 아니하시리라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.22'> 그러므로 하나님의 인자와 엄위를 보라 넘어지는 자들에게는 엄위가 있으니 너희가 만일 하나님의 인자에 거하면 그 인자가 너희에게 있으리라 그렇지 않으면 너도 찍히는 바 되리라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.23'> 저희도 믿지 아니하는데 거하지 아니하면 접붙임을 얻으리니 이는 저희를 접붙이실 능력이 하나님께 있음이라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.24'> 네가 원 돌감람나무에서 찍힘을 받고 본성을 거스려 좋은 감람나무에 접붙임을 얻었은즉 원 가지인 이 사람들이야 얼마나 더 자기 감람나무에 접붙이심을 얻으랴</verse>
        <verse osisID='Rom.11.25'> 형제들아 너희가 스스로 지혜있다 함을 면키 위하여 이 비밀을 너희가 모르기를 내가 원치 아니하노니 이 비밀은 이방인의 충만한 수가 들어오기까지 이스라엘의 더러는 완악하게 된 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.26'> 그리하여 온 이스라엘이 구원을 얻으리라 기록된 바 구원자가 시온에서 오사 야곱에게서 경건치 않은 것을 돌이키시겠고</verse>
        <verse osisID='Rom.11.27'> 내가 저희 죄를 없이 할 때에 저희에게 이루어질 내 언약이 이것이라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.28'> 복음으로 하면 저희가 너희를 인하여 원수 된 자요 택하심으로 하면 조상들을 인하여 사랑을 입은 자라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.29'> 하나님의 은사와 부르심에는 후회하심이 없느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.30'> 너희가 전에 하나님께 순종치 아니하더니 이스라엘의 순종치 아니함으로 이제 긍휼을 입었는지라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.31'> 이와 같이 이 사람들이 순종치 아니하니 이는 너희에게 베푸시는 긍휼로 이제 저희도 긍휼을 얻게 하려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.11.32'> 하나님이 모든 사람을 순종치 아니하는 가운데 가두어 두심은 모든 사람에게 긍휼을 베풀려 하심이로다</verse>
        <verse osisID='Rom.11.33'> 깊도다 하나님의 지혜와 지식의 부요함이여 그의 판단은 측량치 못할 것이며 그의 길은 찾지 못할 것이로다</verse>
        <verse osisID='Rom.11.34'> 누가 주의 마음을 알았느뇨 누가 그의 모사가 되었느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.11.35'> 누가 주께 먼저 드려서 갚으심을 받겠느뇨</verse>
        <verse osisID='Rom.11.36'> 이는 만물이 주에게서 나오고 주로 말미암고 주에게로 돌아감이라 영광이 그에게 세세에 있으리로다 아멘</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.12'>
        <verse osisID='Rom.12.1'> 그러므로 형제들아 내가 하나님의 모든 자비하심으로 너희를 권하노니 너희 몸을 하나님이 기뻐하시는 거룩한 산 제사로 드리라 이는 너희의 드릴 영적 예배니라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.2'> 너희는 이 세대를 본받지 말고 오직 마음을 새롭게 함으로 변화를 받아 하나님의 선하시고 기뻐하시고 온전하신 뜻이 무엇인지 분별하도록 하라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.3'> 내게 주신 은혜로 말미암아 너희 중 각 사람에게 말하노니 마땅히 생각할 그 이상의 생각을 품지 말고 오직 하나님께서 각 사람에게 나눠주신 믿음의 분량대로 지혜롭게 생각하라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.4'> 우리가 한 몸에 많은 지체를 가졌으나 모든 지체가 같은 직분을 가진 것이 아니니</verse>
        <verse osisID='Rom.12.5'> 이와 같이 우리 많은 사람이 그리스도 안에서 한 몸이 되어 서로 지체가 되었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.6'> 우리에게 주신 은혜대로 받은 은사가 각각 다르니 혹 예언이면 믿음의 분수대로</verse>
        <verse osisID='Rom.12.7'> 혹 섬기는 일이면 섬기는 일로 혹 가르치는 자면 가르치는 일로</verse>
        <verse osisID='Rom.12.8'> 혹 권위하는 자면 권위하는 일로 구제하는 자는 성실함으로 다스리는 자는 부지런함으로 긍휼을 베푸는 자는 즐거움으로 할 것이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.9'> 사랑엔 거짓이 없나니 악을 미워하고 선에 속하라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.10'> 형제를 사랑하여 서로 우애하고 존경하기를 서로 먼저 하며</verse>
        <verse osisID='Rom.12.11'> 부지런하여 게으르지 말고 열심을 품고 주를 섬기라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.12'> 소망 중에 즐거워하며 환난 중에 참으며 기도에 항상 힘쓰며</verse>
        <verse osisID='Rom.12.13'> 성도들의 쓸 것을 공급하며 손 대접하기를 힘쓰라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.14'> 너희를 핍박하는 자를 축복하라 축복하고 저주하지 말라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.15'> 즐거워하는 자들로 함께 즐거워하고 우는 자들로 함께 울라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.16'> 서로 마음을 같이 하며 높은 데 마음을 두지 말고 도리어 낮은 데 처하며 스스로 지혜 있는 체 말라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.17'> 아무에게도 악으로 악을 갚지말고 모든 사람 앞에서 선한 일을 도모하라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.18'> 할 수 있거든 너희로서는 모든 사람으로 더불어 평화하라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.19'> 내 사랑하는 자들아 너희가 친히 원수를 갚지말고 진노하심에 맡기라 기록되었으되 원수 갚는 것이 내게 있으니 내가 갚으리라고 주께서 말씀하시니라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.20'> 네 원수가 주리거든 먹이고 목마르거든 마시우라 그리함으로 네가 숯불을 그 머리에 쌓아 놓으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.12.21'> 악에게 지지 말고 선으로 악을 이기라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.13'>
        <verse osisID='Rom.13.1'> 각 사람은 위에 있는 권세들에게 굴복하라 권세는 하나님께로 나지 않음이 없나니 모든 권세는 다 하나님의 정하신 바라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.2'> 그러므로 권세를 거스리는 자는 하나님의 명을 거스림이니 거스리는 자들은 심판을 자취하리라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.3'> 관원들은 선한 일에 대하여 두려움이 되지 않고 악한 일에 대하여 되나니 네가 권세를 두려워하지 아니하려느냐 선을 행하라 그리하면 그에게 칭찬을 받으리라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.4'> 그는 하나님의 사자가 되어 네게 선을 이루는 자니라 그러나 네가 악을 행하거든 두려워하라 그가 공연히 칼을 가지지 아니하였으니 곧 하나님의 사자가 되어 악을 행하는 자에게 진노하심을 위하여 보응하는 자니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.5'> 그러므로 굴복하지 아니할 수 없으니 노를 인하여만 할 것이 아니요 또한 양심을 인하여 할 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.6'> 너희가 공세를 바치는 것도 이를 인함이라 저희가 하나님의 일군이 되어 바로 이 일에 항상 힘쓰느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.7'> 모든 자에게 줄 것을 주되 공세를 받을 자에게 공세를 바치고 국세 받을 자에게 국세를 바치고 두려워할자를 두려워하며 존경할 자를 존경하라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.8'> 피차 사랑의 빚 외에는 아무에게든지 아무 빚도 지지 말라 남을 사랑하는 자는 율법을 다 이루었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.9'> 간음하지 말라 살인하지 말라 도적질하지 말라 탐내지 말라 한 것과 그 외에 다른 계명이 있을지라도 네 이웃을 네 자신과 같이 사랑하라 하신 그 말씀 가운데 다 들었느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.10'> 사랑은 이웃에게 악을 행치 아니하나니 그러므로 사랑은 율법의 완성이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.11'> 또한 너희가 이 시기를 알거니와 자다가 깰 때가 벌써 되었으니 이는 이제 우리의 구원이 처음 믿을 때보다 가까왔음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.13.12'> 밤이 깊고 낮이 가까왔으니 그러므로 우리가 어두움의 일을 벗고 빛의 갑옷을 입자</verse>
        <verse osisID='Rom.13.13'> 낮에와 같이 단정히 행하고 방탕과 술 취하지 말며 음란과 호색하지 말며 쟁투와 시기하지 말고</verse>
        <verse osisID='Rom.13.14'> 오직 주 예수 그리스도로 옷입고 정욕을 위하여 육신의 일을 도모하지 말라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.14'>
        <verse osisID='Rom.14.1'> 믿음이 연약한 자를 너희가 받되 그의 의심하는 바를 비판하지 말라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.2'> 어떤 사람은 모든 것을 먹을만한 믿음이 있고 연약한 자는 채소를 먹느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.3'> 먹는 자는 먹지 않는 자를 업신 여기지 말고 먹지 못하는 자는 먹는자를 판단하지 말라 이는 하나님이 저를 받으셨음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.4'> 남의 하인을 판단하는 너는 누구뇨 그 섰는 것이나 넘어지는 것이 제 주인에게 있으매 저가 세움을 받으리니 이는 저를 세우시는 권능이 주께 있음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.5'> 혹은 이날을 저날보다 낫게 여기고 혹은 모든 날을 같게 여기나니 각각 자기 마음에 확정할지니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.6'> 날을 중히 여기는 자도 주를 위하여 중히 여기고 먹는 자도 주를 위하여 먹으니 이는 하나님께 감사함이요 먹지 않는 자도 주를 위하여 먹지 아니하며 하나님께 감사하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.7'> 우리 중에 누구든지 자기를 위하여 사는 자가 없고 자기를 위하여 죽는 자도 없도다</verse>
        <verse osisID='Rom.14.8'> 우리가 살아도 주를 위하여 살고 죽어도 주를 위하여 죽나니 그러므로 사나 죽으나 우리가 주의 것이로라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.9'> 이를 위하여 그리스도께서 죽었다가 다시 살으셨으니 곧 죽은 자와 산 자의 주가 되려 하심이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.10'> 네가 어찌하여 네 형제를 판단하느뇨 어찌하여 네 형제를 업신여기느뇨 우리가 다 하나님의 심판대 앞에 서리라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.11'> 기록되었으되 주께서 가라사대 내가 살았노니 모든 무릎이 내게 꿇을 것이요 모든 혀가 하나님께 자백 하리라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.12'> 이러므로 우리 각인이 자기 일을 하나님께 직고하리라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.13'> 그런즉 우리가 다시는 서로 판단하지 말고 도리어 부딪힐 것이나 거칠 것으로 형제 앞에 두지 아니할 것을 주의하라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.14'> 내가 주 예수 안에서 알고 확신하는 것은 무엇이든지 스스로 속된 것이 없으되 다만 속되게 여기는 그 사람에게는 속되니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.15'> 만일 식물을 인하여 네 형제가 근심하게 되면 이는 네가 사랑으로 행치 아니함이라 그리스도께서 대신하여 죽으신 형제를 네 식물로 망케 하지 말라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.16'> 그러므로 너희의 선한 것이 비방을 받지 않게 하라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.17'> 하나님의 나라는 먹는 것과 마시는 것이 아니요 오직 성령 안에서 의와 평강과 희락이라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.18'> 이로써 그리스도를 섬기는 자는 하나님께 기뻐하심을 받으며 사람에게도 칭찬을 받느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.19'> 이러므로 우리가 화평의 일과 서로 덕을 세우는 일을 힘쓰나니</verse>
        <verse osisID='Rom.14.20'> 식물을 인하여 하나님의 사업을 무너지게 말라 만물이 다 정하되 거리낌으로 먹는 사람에게는 악하니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.21'> 고기도 먹지 아니하고 포도주도 마시지 아니하고 무엇이든지 네 형제로 거리끼게 하는 일을 아니함이 아름다우니라</verse>
        <verse osisID='Rom.14.22'> 네게 있는 믿음을 하나님 앞에서 스스로 가지고 있으라 자기의 옳다 하는 바로 자기를 책하지 아니하는 자는 복이 있도다</verse>
        <verse osisID='Rom.14.23'> 의심하고 먹는 자는 정죄되었나니 이는 믿음으로 좇아 하지 아니한 연고라 믿음으로 좇아 하지 아니하는 모든 것이 죄니라</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.15'>
        <verse osisID='Rom.15.1'> 우리 강한 자가 마땅히 연약한 자의 약점을 담당하고 자기를 기쁘게 하지 아니할 것이라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.2'> 우리 각 사람이 이웃을 기쁘게 하되 선을 이루고 덕을 세우도록 할지니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.3'> 그리스도께서 자기를 기쁘게 하지 아니하셨나니 기록된바 주를 비방하는 자들의 비방이 내게 미쳤나이다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.4'> 무엇이든지 전에 기록한 바는 우리의 교훈을 위하여 기록된 것이니 우리로 하여금 인내로 또는 성경의 안위로 소망을 가지게 함이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.5'> 이제 인내와 안위의 하나님이 너희로 그리스도 예수를 본받아 서로 뜻이 같게 하여 주사</verse>
        <verse osisID='Rom.15.6'> 한 마음과 한 입으로 하나님 곧 우리 주 예수 그리스도의 아버지께 영광을 돌리게 하려 하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.7'> 이러므로 그리스도께서 우리를 받아 하나님께 영광을 돌리심과 같이 너희도 서로 받으라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.8'> 내가 말하노니 그리스도께서 하나님의 진실하심을 위하여 할례의 수종자가 되셨으니 이는 조상들에게 주신 약속들을 견고케 하시고</verse>
        <verse osisID='Rom.15.9'> 이방인으로 그 긍휼하심을 인하여 하나님께 영광을 돌리게 하려 하심이라 기록된바 이러므로 내가 열방 중에서 주께 감사하고 주의 이름을 찬송하리로다 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.10'> 또 가로되 열방들아 주의 백성과 함께 즐거워하라 하였으며</verse>
        <verse osisID='Rom.15.11'> 또 모든 열방들아 주를 찬양하며 모든 백성들아 저를 찬송하라 하였으며</verse>
        <verse osisID='Rom.15.12'> 또 이사야가 가로되 이새의 뿌리 곧 열방을 다스리기 위하여 일어나시는 이가 있으리니 열방이 그에게 소망을 두리라 하였느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.13'> 소망의 하나님이 모든 기쁨과 평강을 믿음 안에서 너희에게 충만케 하사 성령의 능력으로 소망이 넘치게 하시기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.14'> 내 형제들아 너희가 스스로 선함이 가득하고 모든 지식이 차서 능히 서로 권하는 자임을 나도 확신하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.15'> 그러나 내가 너희로 다시 생각나게 하려고 하나님께서 내게 주신 은혜로 인하여 더욱 담대히 대강 너희에게 썼노니</verse>
        <verse osisID='Rom.15.16'> 이 은혜는 곧 나로 이방인을 위하여 그리스도 예수의 일군이 되어 하나님의 복음의 제사장 직무를 하게 하사 이방인을 제물로 드리는 그것이 성령 안에서 거룩하게 되어 받으심직하게 하려 하심이라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.17'> 그러므로 내가 그리스도 예수 안에서 하나님의 일에 대하여 자랑하는 것이 있거니와</verse>
        <verse osisID='Rom.15.18'> 그리스도께서 이방인들을 순종케 하기 위하여 나로 말미암아 말과 일이며 표적과 기사의 능력이며 성령의 능력으로 역사하신 것외에는 내가 감히 말하지 아니하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.19'> 이 일로 인하여 내가 예루살렘으로부터 두루 행하여 일루리곤까지 그리스도의 복음을 편만하게 전하였노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.20'> 또 내가 그리스도의 이름을 부르는 곳에는 복음을 전하지 않기로 힘썼노니 이는 남의 터 위에 건축하지 아니하려 함이라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.21'> 기록된바 주의 소식을 받지 못한 자들이 볼 것이요 듣지 못한 자들이 깨달으리라 함과 같으니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.22'> 그러므로 또한 내가 너희에게 가려 하던 것이 여러번 막혔더니</verse>
        <verse osisID='Rom.15.23'> 이제는 이 지방에 일할 곳이 없고 여러 해 전부터 언제든지 서바나로 갈 때에 너희에게 가려는 원이 있었으니</verse>
        <verse osisID='Rom.15.24'> 이는 지나가는 길에 너희를 보고 먼저 너희와 교제하여 약간 만족을 받은 후에 너희의 그리로 보내줌을 바람이라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.25'> 그러나 이제는 내가 성도를 섬기는 일로 예루살렘에 가노니</verse>
        <verse osisID='Rom.15.26'> 이는 마게도냐와 아가야 사람들이 예루살렘 성도 중 가난한 자들을 위하여 기쁘게 얼마를 동정하였음이라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.27'> 저희가 기뻐서 하였거니와 또한 저희는 그들에게 빚진 자니 만일 이방인들이 그들의 신령한 것을 나눠 가졌으면 육신의 것으로 그들을 섬기는 것이 마땅하니라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.28'> 그러므로 내가 이 일을 마치고 이 열매를 저희에게 확증한 후에 너희에게를 지나 서바나로 가리라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.29'> 내가 너희에게 나갈 때에 그리스도의 충만한 축복을 가지고 갈 줄을 아노라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.30'> 형제들아 내가 우리주 예수 그리스도로 말미암고 성령의 사랑으로 말미암아 너희를 권하노니 너희 기도에 나와 힘을 같이하여 나를 위하여 하나님께 빌어</verse>
        <verse osisID='Rom.15.31'> 나로 유대에 순종치 아니하는 자들에게서 구원을 받게 하고 또 예루살렘에 대한 나의 섬기는 일을 성도들이 받음직하게 하고</verse>
        <verse osisID='Rom.15.32'> 나로 하나님의 뜻을 좇아 기쁨으로 너희에게 나아가 너희와 함께 편히 쉬게 하라</verse>
        <verse osisID='Rom.15.33'> 평강의 하나님께서 너희 모든 사람과 함께 계실지어다 ! 아멘</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.16'>
        <verse osisID='Rom.16.1'> 내가 겐그레아 교회의 일군으로 있는 우리 자매 뵈뵈를 너희에게 천거하노니</verse>
        <verse osisID='Rom.16.2'> 너희가 주 안에서 성도들의 합당한 예절로 그를 영접하고 무엇이든지 그에게 소용되는 바를 도와줄지니 이는 그가 여러 사람과 나의 보호자가 되었음이니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.3'> 너희가 그리스도 예수 안에서 나의 동역자들인 브리스가와 아굴라에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.4'> 저희는 내 목숨을 위하여 자기의 목이라도 내어 놓았나니 나뿐 아니라 이방인의 모든 교회도 저희에게 감사하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.5'> 또 저의 교회에게도 문안하러 너희 사랑하는 에배네도에게 문안하라 저는 아시아에서 그리스도께 처음 익은 열매니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.6'> 너희를 위하여 많이 수고한 마리아에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.7'> 내 친척이요 나와 함께 갇혔던 안드로니고와 유니아에게 문안하라 저희는 사도에게 유명히 여김을 받고 또한 나보다 먼저 그리스도 안에 있는 자라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.8'> 또 주 안에서 내 사랑하는 암블리아에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.9'> 그리스도 안에서 우리의 동역자인 우르바노와 나의 사랑하는 스다구에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.10'> 그리스도 안에서 인정함을 받은 아벨레에게 문안하라 아리스도불로의 권속에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.11'> 내 친척 헤로디온에게 문안하라 나깃수의 권속 중 주 안에 있는 자들에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.12'> 주 안에서 수고한 드루배나와 드루보사에게 문안하라 주 안에서 많이 수고하고 사랑하는 버시에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.13'> 주 안에서 택하심을 입은 루포와 그 어머니에게 문안하라 그 어머니는 곧 내 어머니니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.14'> 아순그리도와 블레곤과 허메와 바드로바와 허마와 저희와 함께 있는 형제들에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.15'> 빌롤로고와 율리아와 또 네레오와 그 자매와 올름바와 저희와 함께 있는 모든 성도에게 문안하라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.16'> 너희가 거룩하게 입맞춤으로 서로 문안하라 그리스도의 모든 교회가 다 너희에게 문안하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.17'> 형제들아 내가 너희를 권하노니 너희 교훈을 거스려 분쟁을 일으키고 거치게 하는 자들을 살피고 저희에게서 떠나라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.18'> 이같은 자들은 우리 주 그리스도를 섬기지 아니하고 다만 자기의 배만 섬기나니 공교하고 아첨하는 말로 순진한 자들의 마음을 미혹하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.19'> 너희 순종함이 모든 사람에게 들리는지라 그러므로 내가 너희를 인하여 기뻐하노니 너희가 선한데 지혜롭고 악한데 미련하기를 원하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.20'> 평강의 하나님께서 속히 사단을 너희 발 아래서 상하게 하시리라 우리 주 예수의 은혜가 너희에게 있을지어다</verse>
        <verse osisID='Rom.16.21'> 나의 동역자 디모데와 나의 친척 누기오와 야손과 소시바더가 너희에게 문안하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.22'> 이 편지를 대서하는 나 더디오도 주 안에서 너희에게 문안하노라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.23'> 나와 온 교회 식주인 가이오도 너희에게 문안하고 이 성의 재무 에라스도와 형제 구아도도 너희에게 문안하느니라</verse>
        <verse osisID='Rom.16.24'> (없 음)</verse>
        <verse osisID='Rom.16.25'> 나의 복음과 예수 그리스도를 전파함은 영세 전부터 감취었다가</verse>
        <verse osisID='Rom.16.26'> 이제는 나타내신 바 되었으며 영원하신 하나님의 명을 좇아 선지자들의 글로 말미암아 모든 민족으로 믿어 순종케 하시려고 알게하신 바 그 비밀의 계시를 좇아 된 것이니 이 복음으로 너희를 능히 견고케 하실</verse>
        <verse osisID='Rom.16.27'> 지혜로우신 하나님께 예수 그리스도로 말미암아 영광이 세세무궁토록 있을지어다 아멘</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>