<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='hun' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='hun'>
        <title>Hungarian Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>hun</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/hungarian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'> Pál, Jézus Krisztus apostola Isten akaratjából, az Efézusban lévõ és Krisztus Jézusban hívõ szenteknek.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'> Kegyelem néktek és békesség Istentõl, a mi Atyánktól és az Úr Jézus Krisztustól.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'> Áldott legyen az Isten, és a mi Urunknak, Jézus Krisztusnak Atyja, a ki megáldott minket minden lelki áldással a mennyekben a Krisztusban,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'> A szerint, a mint magának kiválasztott minket Õ benne a világ teremtetése elõtt, hogy legyünk mi szentek és feddhetetlenek Õ elõtte szeretet által,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'> Eleve elhatározván, hogy minket a maga fiaivá fogad Jézus Krisztus által az Õ akaratjának jó kedve szerint,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'> Kegyelme dicsõségének magasztalására, a melylyel megajándékozott minket ama Szerelmesben,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'> A kiben van a mi váltságunk az Õ vére által, a bûnöknek bocsánata az Õ kegyelmének gazdagsága szerint.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'> Melyet nagy bõséggel közlött velünk minden bölcsességgel és értelemmel,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'> Megismertetvén velünk az Õ akaratjának titkát az Õ jó kedve szerint, melyet eleve elrendelt magában,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'> Az idõk teljességének rendjére nézve, hogy ismét egybeszerkeszt magának mindeneket a Krisztusban, mind a melyek a mennyekben vannak, mind a melyek e földön vannak;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'> Õ benne, a kiben vettük is az örökséget, eleve elrendeltetvén annak eleveelvégzése szerint, a ki mindent az õ akaratjának tanácsából cselekszik,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'> Hogy legyünk mi magasztalására az Õ dicsõségének, a kik elõre reménykedtünk a Krisztusban:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'> A kiben ti is, minekutána hallottátok az igazságnak beszédét, idvességetek evangyéliomát, a melyben hittetek is, megpecsételtettetek az ígéretnek ama Szent Lelkével,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'> A ki záloga a mi örökségünknek [Isten] tulajdon [népé]nek megváltatására, az Õ dicsõségének magasztalására.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'> Annakokáért én is, hallván a ti hiteteket az Úr Jézusban, és minden szentekhez való szerelmeteket,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'> Nem szûnöm meg hálát adni tiérettetek, emlékezvén reátok az én könyörgéseimben;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'> Hogy a mi Urunk Jézus Krisztusnak Istene, a dicsõségnek Atyja adjon néktek bölcseségnek és kijelentésnek Lelkét az Õ megismerésében;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'> És világosítsa meg értelmetek szemeit, hogy tudhassátok, hogy mi az Õ elhívásának a reménysége, mi az Õ öröksége dicsõségének a gazdagsága a szentek között,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'> És mi az Õ hatalmának felséges nagysága irántunk, a kik hiszünk, az Õ hatalma erejének ama munkája szerint,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'> A melyet megmutatott a Krisztusban, mikor feltámasztotta Õt a halálból, és ültette Õt a maga jobbjára a mennyekben.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'> Felül minden fejedelemségen és hatalmasságon és erõn és uraságon és minden néven, mely neveztetik nemcsak e világon, hanem a következendõben is:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'> És mindeneket vetett az Õ lábai alá, és Õt tette mindeneknek fölötte az anyaszentegyháznak fejévé,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'> Mely az Õ teste, teljessége Õ néki, a ki mindeneket betölt mindenekkel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'> Titeket is [megelevenített,] a kik holtak valátok a ti vétkeitek és bûneitek miatt,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'> Melyekben jártatok egykor e világ folyása szerint, a levegõbeli hatalmasság fejedelme szerint, ama lélek szerint, mely most az engedetlenség fiaiban munkálkodik;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'> A kik között forgolódtunk egykor mi is mindnyájan a mi testünk kívánságaiban, cselekedvén a testnek és a gondolatoknak akaratját, és természet szerint haragnak fiai valánk, mint egyebek is:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'> De az Isten gazdag lévén irgalmasságban, az Õ nagy szerelmébõl, melylyel minket szeretett,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'> Minket, kik meg voltunk halva a vétkek miatt, megelevenített együtt a Krisztussal, (kegyelembõl tartattatok meg!)</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'> És együtt feltámasztott és együtt ültetett a mennyekben, Krisztus Jézusban:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'> Hogy megmutassa a következendõ idõkben az Õ kegyelmének felséges gazdagságát hozzánk való jóságából a Krisztus Jézusban.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'> Mert kegyelembõl tartattatok meg, hit által; és ez nem tõletek van: Isten ajándéka ez;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'> Nem cselekedetekbõl, hogy senki ne kérkedjék.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'> Mert az Õ alkotása vagyunk, teremtetvén [Általa] a Krisztus Jézusban jó cselekedetekre, a melyeket elõre elkészített az Isten, hogy azokban járjunk.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'> Annakokáért emlékezzetek meg arról, hogy egykor ti a testben pogányok, kiket körülmetéletlenségnek nevez vala amaz úgynevezett [s] a testen kézzel megcsinált körülmetélkedés,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'> Hogy ti, [mondom], abban az idõben Krisztus nélkül valók voltatok, Izráel társaságától idegenek, és az ígéret szövetségeitõl távolvalók, reménységetek nem vala, és Isten nélkül valók voltatok e világon;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'> Most pedig a Krisztus Jézusban ti, kik egykor távol valátok, közelvalókká lettetek a Krisztus vére által.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'> Mert Õ a mi békességünk, ki egygyé tette mind a két [nemzetséget,] és lerontotta a közbevetett választófalat,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'> Az ellenségeskedést az Õ testében, a parancsolatoknak tételekben való törvényét eltörölvén; hogy ama kettõt egy új emberré teremtse Õ magában, békességet szerezvén;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'> És hogy megbékéltesse az Istennel mind a kettõt, egy testben a keresztfa által, megölvén ezen az ellenségeskedést.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'> És eljövén, békességet hirdetett néktek, a távol valóknak és a közel valóknak.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'> Mert Õ általa van menetelünk mindkettõnknek egy Lélekben az Atyához.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'> Azért immár nem vagytok jövevények és zsellérek, hanem polgártársai a szenteknek és cselédei az Istennek,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'> Kik fölépíttettetek az apostoloknak és prófétáknak alapkövén, lévén a szegletkõ maga Jézus Krisztus,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'> A kiben az egész épület szép renddel rakattatván, nevekedik szent templommá az Úrban;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'> A kiben ti is együtt építtettek Isten hajlékává a Lélek által.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'> Ezért [vagyok] én, Pál, a Krisztusnak foglya ti érettetek, a pogányokért;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'> Ha ugyan hallottátok Isten kegyelmének rendelkezését, melyet nékem adott a ti érdeketekben;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'> Hogy [tudniillik] kijelentés útján ismertette meg velem a titkot, a szerint, a mint az elébb megírám röviden,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'> Melynek olvasásából megérthetitek, hogy micsoda az én értelmem a Krisztus titka felõl;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'> A mely egyéb idõkben meg nem ismertettetett az emberek fiaival úgy, a hogy most kijelentetett az Õ szent apostolainak és prófétáinak a Lélek által:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'> Hogy [tudniillik] a pogányok örökös társak és egyugyanazon test tagjai és részesei az õ ígéretének a Krisztus Jézusban az evangyéliom által.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'> A melynek szolgájává lettem az Isten ama kegyelmének ajándékából, mely adatott nékem az Õ hatalmának munkája szerint.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'> Nékem, minden szentek között a legeslegkisebbnek adatott ez a kegyelem, hogy a pogányoknak hirdessem a Krisztus végére mehetetlen gazdagságát;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'> És hogy megvilágosítsam mindeneknek, hogy miképen rendelkezett Isten ama titok felõl, a mely elrejtetett vala örök idõktõl fogva az Istenben, a ki mindeneket teremtett a Jézus Krisztus által;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'> Azért, hogy megismertettessék most a mennybeli fejedelemségekkel és hatalmasságokkal az egyház által az Istennek sokféle bölcsesége,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'> Amaz örök eleve-elvégezés szerint, a melyet megcselekedett a Krisztus Jézusban, a mi Urunkban:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'> A kiben van a mi bátorságunk és bizodalommal való menetelünk [Istenhez] az Õ benne való hit által.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'> Azért kérlek, hogy ne csüggedjetek el az én ti érettetek való nyomorúságaim miatt, a melyek néktek dicsõségtekre vannak.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'> Ezokáért meghajtom térdeimet a mi Urunk Jézus Krisztusnak Atyja elõtt,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'> A kirõl neveztetik minden nemzetség, mennyen és földön,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'> Hogy adja meg néktek az Õ dicsõsége gazdagságáért, hogy hatalmasan megerõsödjetek az Õ Lelke által a belsõ emberben;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'> Hogy lakozzék a Krisztus a hit által a ti szívetekben;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'> A szeretetben meggyökerezvén és alapot vevén, hogy megérthessétek minden szentekkel egybe, mi a szélessége és hosszúsága és mélysége és magassága [az Isten jóvoltának,]</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'> És megismerjétek a Krisztusnak minden ismeretet felül haladó szeretetét, hogy [ekképen] beteljesedjetek az Istennek egész teljességéig.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'> Annak pedig, a ki véghetetlen bõséggel mindeneket megcselekedhetik, feljebb hogynem mint kérjük vagy elgondoljuk, a mi bennünk munkálkodó erõ szerint,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'> Annak légyen dicsõség az egyházban a Krisztus Jézusban nemzetségrõl nemzetségre örökkön örökké. Ámen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'> Kérlek azért titeket én, ki fogoly vagyok az Úrban, hogy járjatok úgy, mint illik elhívatásotokhoz, melylyel elhívattatok.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'> Teljes alázatossággal és szelídséggel, hosszútûréssel, elszenvedvén egymást szeretetben,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'> Igyekezvén megtartani a Lélek egységét a békességnek kötelében.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'> Egy a test és egy a Lélek, miképen elhívatástoknak egy reménységében hívattatok el is;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'> Egy az Úr, egy a hit, egy a keresztség;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'> Egy az Isten és mindeneknek Atyja, a ki mindeneknek felette van és mindenek által és mindnyájatokban munkálkodik.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'> Mindenikünknek pedig adatott a kegyelem a Krisztustól osztott ajándéknak mértéke szerint.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'> Ezokáért mondja az [Írás:] Fölmenvén a magasságba foglyokat vitt fogva, és adott ajándékokat az embereknek.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'> (Az pedig, hogy fölment, mit jelentene mást, mint hogy elõbb le is szállott a föld alsóbb részeire?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'> A ki leszállott vala, ugyanaz, a ki fel is ment, feljebb minden egeknél, hogy mindeneket betöltsön.)</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'> És Õ adott némelyeket apostolokul, némelyeket prófétákul, némelyeket evangyélistákul, némelyeket pedig pásztorokul és tanítókul:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'> A szentek tökéletesbbítése czéljából szolgálat munkájára, a Krisztus testének építésére:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'> Míg eljutunk mindnyájan az Isten Fiában való hitnek és az Õ megismerésének egységére, érett férfiúságra, a Krisztus teljességével ékeskedõ kornak mértékére:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'> Hogy többé ne legyünk gyermekek, kiket ide s tova hány a hab és hajt a tanításnak akármi szele, az embereknek álnoksága által, a tévelygés ravaszságához való csalárdság által;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'> Hanem az igazságot követvén szeretetben, mindenestõl fogva nevekedjünk Abban, a ki a fej, a Krisztusban;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'> A kibõl az egész test, szép renddel egyberakatván és egybeszerkesztetvén az [Õ] segedelmének minden kapcsaival, minden egyes tagnak mértéke szerint való munkássággal teljesíti a testnek nevekedését a maga fölépítésére szeretetben.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'> Ezt mondom annakokáért és bizonyságot teszek az Úrban, hogy ti többé ne járjatok úgy, mint egyéb pogányok is járnak az õ elméjöknek hiábavalóságában,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'> Kik értelmökben meghomályosodtak, elidegenültek az isteni élettõl a tudatlanság miatt, mely az õ szívök keménysége miatt van bennök;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'> Kik erkölcsi érzés nélkül, önmagukat a bujálkodásra adták, minden tisztátalanságnak nagy nyereséggel való cselekedésére.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'> Ti pedig nem így tanultátok a Krisztust;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'> Ha ugyan Õt megértettétek és Õ benne megtaníttattatok, úgy a mint az igazság a Jézusban:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'> Hogy levetkezzétek ama régi élet szerint való ó embert, mely meg van romolva a csalárdság kívánságai miatt;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'> Megújuljatok pedig a ti elméteknek lelke szerint,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'> És felöltözzétek amaz új embert, mely Isten szerint teremtetett igazságban és valóságos szentségben.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'> Azért levetvén a hazugságot, szóljatok igazságot, kiki az õ felebarátjával: mert egymásnak tagjai vagyunk.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'> Ám haragudjatok, de ne vétkezzetek: a nap le ne menjen a ti haragotokon;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'> Se pedig az ördögnek ne adjatok helyet.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'> A ki oroz vala, többé ne orozzon; hanem inkább munkálkodjék, cselekedvén az õ kezeivel azt, a mi jó, hogy legyen mit adnia a szûkölködõnek.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'> Semmi rothadt beszéd a ti szátokból ki ne származzék, hanem csak a mely hasznos a szükséges építésre, hogy áldásos legyen a hallgatóknak.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'> És meg ne szomorítsátok az Istennek ama Szent Lelkét, a ki által megpecsételtettetek a teljes váltságnak napjára.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'> Minden mérgesség és fölgerjedés és harag és lárma és káromkodás kivettessék közületek minden gonoszsággal együtt;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'> Legyetek pedig egymáshoz jóságosak, irgalmasok, megengedvén egymásnak, miképen az Isten is a Krisztusban megengedett néktek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'> Legyetek annakokáért követõi az Istennek, mint szeretett gyermekek:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'> És járjatok szeretetben, miképen a Krisztus is szeretett minket, és adta Önmagát miérettünk ajándékul és áldozatul az Istennek, kedves jó illatul.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'> Paráznaság pedig és akármely tisztátalanság vagy fösvénység ne is neveztessék ti közöttetek, a mint szentekhez illik;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'> Sem undokság, vagy bolond beszéd, vagy trágárság, melyek nem illenek: hanem inkább hálaadás.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'> Mert azt jól tudjátok, hogy egy paráznának is, vagy tisztátalannak, vagy fösvénynek, ki bálványimádó, nincs öröksége a Krisztusnak és Istennek országában.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'> Senki titeket meg ne csaljon üres beszédekkel; mert ezekért jõ az Isten haragja a hitetlenség fiaira.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'> Annakokáért ne legyetek részesei ezeknek;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'> Mert valátok régen sötétség, most pedig világosság az Úrban: mint világosságnak fiai úgy járjatok.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'> (Mert a világosságnak gyümölcse minden jóságban és igazságban és valóságban van),</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'> Meggondolván, mi legyen kedves az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'> És ne legyen közösségtek a sötétségnek gyümölcstelen cselekedeteivel, hanem inkább meg is feddjétek azokat;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'> Mert a melyeket azok titokban cselekesznek, éktelen dolog csak mondani is.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'> Mindezek pedig megfeddetvén, a világosság által napvilágra jõnek; mert minden, a mi napvilágra jõ, világosság.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'> Annakokáért mondja: Serkenj föl, a ki aluszol és támadj fel a halálból, és felragyogott tenéked a Krisztus.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'> Meglássátok annakokáért, hogy mimódon okkal járjatok, nem mint bolondok, hanem mint bölcsek:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'> Áron is megvegyétek az alkalmatosságot, mert a napok gonoszok.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'> Annakokáért ne legyetek esztelenek, hanem megértsétek, mi legyen az Úrnak akaratja.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'> És meg ne részegedjetek bortól, miben kicsapongás van: hanem teljesedjetek be Szent Lélekkel,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'> Beszélgetvén egymás között zsoltárokban és dícséretekben és lelki énekekben, énekelvén és dícséretet mondván szívetekben az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'> Hálákat adván mindenkor mindenekért a mi Urunk Jézus Krisztusnak nevében az Istennek és Atyának.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'> Engedelmesek [legyetek] egymásnak Isten félelmében.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'> Ti asszonyok a ti saját férjeteknek engedelmesek legyetek, mint az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'> Mert a férj feje a feleségének, mint a Krisztus is feje az egyháznak, és ugyanõ megtartója a testnek.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'> De miképen az egyház engedelmes a Krisztusnak, azonképen az asszonyok is [engedelmesek legyenek] férjöknek mindenben.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'> Ti férfiak, szeressétek a ti feleségeteket, miképen a Krisztus is szerette az egyházat, és Önmagát adta azért;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'> Hogy azt megszentelje, megtisztítván a víznek feredõjével az íge által,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'> Hogy majd Önmaga elébe állítsa dicsõségben az egyházat, úgy hogy azon ne legyen szeplõ, vagy sömörgözés, vagy valami afféle; hanem hogy legyen szent és feddhetetlen.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'> Úgy kell a férfiaknak szeretni az õ feleségöket, mint az õ tulajdon testöket. A ki szereti az õ feleségét, önmagát szereti.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'> Mert soha senki az õ tulajdon testét nem gyûlölte; hanem táplálgatja és ápolgatja azt, miképen az Úr is az egyházat;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'> Mert az Õ testének tagjai vagyunk, az Õ testébõl és az Õ csontjaiból valók.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'> Annakokáért elhagyja az ember atyját és anyját, és ragaszkodik az õ feleségéhez; és lesznek ketten egy testté.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'> Felette nagy titok ez: de én a Krisztusról és az egyházról szólok.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'> Hanem azért ti is egyen-egyen, ki-ki az õ feleségét úgy szeresse, mint önmagát; az asszony pedig [meglássa,] hogy félje a férjét.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'> Ti gyermekek szót fogadjatok a ti szüleiteknek az Úrban; mert ez az igaz.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'> Tiszteljed a te atyádat és a te anyádat (a mi az elsõ parancsolat ígérettel).</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'> Hogy jól legyen néked dolgod és hosszú életû légy e földön.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'> Ti is atyák ne ingereljétek gyermekeiteket, hanem neveljétek azokat az Úr tanítása és intése szerint.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'> Ti szolgák, engedelmesek legyetek a ti test szerint való uraitoknak félelemmel és rettegéssel, szíveteknek egyenességében, mint a Krisztusnak;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'> Nem a szemnek szolgálván, mint a kik embereknek akarnak tetszeni, hanem mint Krisztus szolgái, cselekedvén az Istennek akaratját lélekbõl,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'> Jó akarattal, mint a kik az Úrnak szolgálnak és nem embereknek;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'> Tudván, hogy kiki a mi jót cselekszik, azt veendi az Úrtól, akár szolga legyen, akár szabados.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'> Ti is urak, ugyanazt cselekedjétek õ velök, elhegyván a fenyegetést; tudván, hogy a ti Uratok is mennyben van, és személyválogatás nincsen Õ nála.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'> Végezetre, atyámfiai, legyetek erõsek az Úrban, és az õ hatalmas erejében.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'> Öltözzétek föl az Isten minden fegyverét, hogy megállhassatok az ördögnek minden ravaszságával szemben.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'> Mert nem vér és test ellen van nékünk tusakodásunk, hanem a fejedelemségek ellen, a hatalmasságok ellen, ez élet sötétségének világbírói ellen, a gonoszság lelkei ellen, melyek a magasságban vannak.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'> Annakokáért vegyétek föl az Istennek minden fegyverét, hogy ellentállhassatok ama gonosz napon, és mindeneket elvégezvén megállhassatok.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'> Álljatok hát elõ, körül övezvén derekatokat igazlelkûséggel, és felöltözvén az igazságnak mellvasába,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'> És felsarúzván lábaitokat a békesség evangyéliomának készségével;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'> Mindezekhez fölvevén a hitnek paizsát, a melylyel ama gonosznak minden tüzes nyilát megolthatjátok;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'> Az idvesség sisakját is fölvegyétek, és a Léleknek kardját, a mely az Isten beszéde:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'> Minden imádsággal és könyörgéssel imádkozván minden idõben a Lélek által, és ugyanezen dologban vigyázván minden állhatatossággal és könyörgéssel minden szentekért,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'> Én érettem is, hogy adassék nékem szó számnak megnyitásakor, hogy bátorsággal ösmertessem meg az evangyéliom titkát,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'> A melyért követséget viselek lánczok között; hogy bátran szóljak arról, a miképen kell szólanom.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'> Hogy pedig ti is megtudjátok dolgaimat, hogy mit cselekeszem, mindent megismertet veletek Tikhikus, a szeretett atyafi és hív szolga az Úrban;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'> Kit éppen azért küldöttem hozzátok, hogy megismerjétek a mi dolgainkat, és megvígasztalja a ti szíveteket.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'> Békesség az atyafiaknak és szeretet hittel egybe az Atya Istentõl és az Úr Jézus Krisztustól!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'> A kegyelem legyen mindazokkal, a kik szeretik a mi Urunk Jézus Krisztust romlatlanságban. Ámen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>