<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='hun' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='hun'>
        <title>Hungarian Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>hun</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/hungarian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Lev'>
      <chapter osisID='Lev.1'>
        <verse osisID='Lev.1.1'> Szólítá Mózest és beszéle vele az Úr a gyülekezet sátorából, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.1.2'> Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Ha valaki közületek áldozni akar az Úrnak: barmokból, tulok- és juhfélékbõl áldozzatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.3'> Ha tulokfélébõl áldozik egészen égõáldozattal: hímmel és éppel áldozzék. A gyülekezet sátorának ajtajához vigye azt, hogy kedvessé legyen az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.4'> És tegye kezét az égõáldozat fejére, hogy kedves legyen õ érette, hogy engesztelést szerezzen az õ számára.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.5'> És ölje meg a tulkot az Úr elõtt, az Áron fiai pedig, a papok, vigyék fel a vért, és hintsék a vért köröskörûl az oltárra, a mely a gyülekezet sátorának nyílásánál van.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.6'> Azután vonja le az égõáldozat bõrét, azt pedig vagdalja el tagjaira.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.7'> És az Áron pap fiai gerjeszszenek tüzet az oltáron, és rakjanak fát a tûzre.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.8'> Azután rakják az Áron fiai, a papok, a tagokat: a fejet és a kövérjét a fára, a mely az oltáron lévõ tûzön van.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.9'> A belét pedig és lábszárait mossa meg vízben, és füstölögtesse el a pap az egészet az oltáron egészen égõáldozatul. Ez a tûzáldozat kedves illatú az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.10'> Ha pedig a juhfélékbõl: bárányokból vagy kecskékbõl akar valaki áldozni égõáldozatul, hímmel és éppel áldozzék.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.11'> És ölje meg azt az oltár északi oldalánál az Úr elõtt, az Áron fiai pedig, a papok, hintsék annak vérét az oltárra köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.12'> Azután vagdalja el azt tagjaira, a fejével és kövérjével együtt, a pap pedig rakja azokat a fára, a mely az oltáron lévõ tûzön van.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.13'> A belet és a lábszárakat mossa meg vízben, a pap pedig áldozza meg az egészet és füstölögtesse el az oltáron égõáldozatul. Ez a tûzáldozat kedves illatú az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.14'> Ha pedig madárfélébõl akar áldozni égõáldozatul az Úrnak, gerliczékbõl vagy galambfiakból áldozzék.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.15'> És vigye azt a pap az oltárhoz, és tekerje ki annak a fejét, és füstölögtesse el az oltáron, a vérét pedig bocsássa ki az oltár falára.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.16'> A begyét pedig rútságával egyben vegye ki, és vesse azt az oltár keleti oldalára, a hamu helyére.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.17'> És hasítsa meg azt a szárnyain, de el ne szakaszsza egymástól, és füstölögtesse el azt a pap az oltáron a fán, a mely a tûzõn van, égõáldozatul. Tûzáldozat ez, kedves illatú az Úrnak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.2'>
        <verse osisID='Lev.2.1'> Mikor valaki ételáldozatot akar áldozni az Úrnak, lisztlángból áldozzék, és öntsön arra olajat, és temjént is tegyen arra.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.2'> És vigye azt az Áron fiaihoz, a papokhoz, és vegyen ki abból egy tele marokkal; annak lisztlángjából és olajából, az egész temjénével együtt, és füstölögtesse el a pap az oltáron annak emlékeztetõ részéül. Ez a tûzáldozat kedves illatú az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.3'> A mi pedig megmarad az ételáldozatból, Ároné és az õ fiaié legyen; szentséges [áldozat] ez az Úrnak tûzáldozatai között.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.4'> Hogyha pedig ételáldozatot kemenczében sültbõl akar áldozni valaki lisztlángból, olajjal elegyített kovásztalan lepényei, vagy olajjal megkent kovásztalan pogácsái legyenek.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.5'> Ha pedig a te áldozatod serpenyõben sült ételáldozat, olajjal elegyített kovásztalan lisztlángból legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.6'> Darabold azt el, és önts reá olajat, ételáldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.7'> Ha pedig a te ételáldozatod rostélyon sült, lisztlángból, olajjal készíttessék.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.8'> És vidd el az ételáldozatot, a mi ezekbõl készült, az Úrnak, és azt a papnak bemutatván, az vigye azt el az oltárhoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.9'> És vegyen a pap az ételáldozatból emlékeztetõ részt, és füstölögtesse el az oltáron; tûzáldozat ez, kedves illatú az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.10'> A mi pedig megmarad az ételáldozatból, Ároné és az õ fiaié legyen; szentséges áldozat ez az Úrnak tûzáldozatai között.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.11'> Semmi ételáldozat, a mit az Úrnak áldoztok, kovászszal ne készüljön; mert kovászból és mézbõl semmit se füstölögtethettek az Úrnak a tûzáldozatok között.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.12'> Zsengeáldozatul felvihetitek azokat az Úrnak, de az oltárra nem juthatnak fel kedves illatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.13'> Minden te ételáldozatodat pedig sózd meg sóval, és a te ételáldozatodból soha el ne maradjon a te Istened szövetségének sója; minden te áldozatodhoz sót adj.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.14'> Ha zsengékbõl való ételáldozatot áldozol az Úrnak, tûznél pergelt kalászból, és zsenge gabona-darából áldozzad a te zsengéidnek áldozatát.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.15'> Adj hozzá olajat, és tégy reá tömjént; ételáldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.16'> A pap pedig füstölögtesse el annak emlékeztetõ részét a darából és olajból, az egész tömjénnel együtt. Tûzáldozat ez az Úrnak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.3'>
        <verse osisID='Lev.3.1'> Hogyha hálaáldozattal áldozik valaki, ha tulokfélébõl, akár hímmel, akár nõsténynyel áldozik: ép barmot vigyen az Úr elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.2'> És tegye a kezét az õ áldozatjának fejére, és ölje meg azt a gyülekezet sátorának nyílásánál, és Áron fiai, a papok, öntsék a vért köröskörül az oltárra.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.3'> Azután vigyen a hálaáldozatból tûzáldozatot az Úrnak: a kövérjét, a mely a belet takarja, és mindazt a kövérjét, a mely a belek között van.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.4'> A két vesét is, és a rajtuk lévõ kövérséget, a mely a véknyaknál van, és a májon lévõ hártyát a vesékkel együtt vegye el.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.5'> És füstölögtessék el azt Áron fiai az oltáron az égõáldozattal együtt a tûzön lévõ fán: tûzáldozat ez, kedves illatú az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.6'> Hogyha pedig valaki juhfélébõl áldozik hálaáldozatot az Úrnak, akár hím, akár nõstény legyen az, épekkel áldozzék.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.7'> Ha bárányt visz õ az õ áldozatául, vigye azt az Úr elébe.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.8'> És tegye a kezét az õ áldozatjának fejére, azután ölje meg azt a gyülekezet sátora elõtt, és az Áron fiai öntsék a vérét az oltárra köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.9'> Azután áldozzék az Úrnak e hálaáldozatból tûzáldozatot: a kövérjét, a farkát egészen, a melyet a hátagerézdi végénél vágjon el, és a belét takaró kövérjét, és minden kövérjét, a mely a belek közt van.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.10'> És a két vesét is, és a rajtuk lévõ kövérséget, a mely a véknyaknál van, és a májon lévõ hártyát a vesékkel együtt vegye el.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.11'> És füstölögtesse el azt a pap az oltáron: tûzáldozati eledel ez az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.12'> Hogyha kecskével áldozik valaki, azt is az Úr elé vigye.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.13'> És tegye kezét annak fejére, és ölje meg azt a gyülekezetnek sátora elõtt, és öntsék az Áron fiai annak vérét az oltárra körül.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.14'> És áldozzék abból tûzáldozatot az Úrnak: a kövérjét, a mely betakarja a belet, és mindazt a kövérjét, a mely a belek között van.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.15'> A két vesét is, és a rajtuk lévõ kövérséget, a mely a véknyaknál van, és a májon lévõ hártyát a vesékkel együtt vegye el.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.16'> És füstölögtesse el azokat a pap az oltáron tûzáldozati eledelül, kedves illatul. A kövérje mind az Úré [legyen].</verse>
        <verse osisID='Lev.3.17'> Örökkévaló rendtartás legyen a ti nemzetségeiteknél minden ti lakhelyeteken: semmi kövért és semmi vért meg ne egyetek!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.4'>
        <verse osisID='Lev.4.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.2'> Szólj az Izráel fiainak, mondván: Ha valaki tévedésbõl vétkezik az Úrnak valamely parancsolata ellen, úgy a mint nem kellene cselekednie, és a [parancsolatok] közül valamelyiknek ellene cselekszik:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.3'> Ha a felkent pap vétkezik, a népnek romlására: hozzon az õ bûnéért, a melyet elkövetett, egy tulkot, fiatal ép marhát az Úrnak bûnáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.4'> És vigye a tulkot a gyülekezet sátorának nyílásához, az Úr elé, és tegye a kezét a tuloknak fejére, és a tulkot ölje meg az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.5'> És vegyen a felkent pap a tuloknak vérébõl, és vigye be azt a gyülekezet sátorába.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.6'> És mártsa be a pap az õ újját a vérbe, és hintsen a vérbõl hétszer az Úr elõtt a szent hajléknak függönye felé.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.7'> És tegyen a pap a vérbõl az Úr elõtt a fûszerekbõl való füstölõ oltár szarvaira, a mely ott van a gyülekezet sátorában; a tulok vérét pedig mind öntse az egészen égõáldozat oltárának aljára, a mely a gyülekezet sátorának nyílásánál van.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.8'> Azután a tuloknak, a mely bûnáldozatra való, minden kövérjét szedje ki belõle: azt a kövérjét, amely betakarja a belet, és mindazt a kövérjét, a mi a belek között van.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.9'> A két vesét is, és a rajtuk lévõ kövérséget, a mely a véknyaknál van, és a májon lévõ hártyát a vesékkel együtt vegye el,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.10'> A miképen kiszedik a hálaáldozatra való tulokból; és füstölögtesse el azokat a pap az égõáldozatnak oltárán.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.11'> A tuloknak pedig bõrét és minden húsát, fejével és lábszáraival együtt, bélit és ganéját,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.12'> És mind az egész tulkot vigye ki a táboron kivül tiszta helyre, a hová a hamut öntik: és égesse el azt a fán, tûzben; ott égessék meg, a hová a hamut öntik.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.13'> Hogyha pedig az Izráel fiainak egész közönsége megtéved, és a gyülekezet elõtt rejtve marad e dolog; és valami olyat cselekesznek az Úrnak valamelyik parancsolatja ellen, a mit nem kellett volna cselekedni, és bûnösökké lesznek:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.14'> Mikor kitudódik a bûn, a melyet elkövettek: akkor áldozzék a gyülekezet egy tulkot, fiatal marhát a bûnért, és vigye azt a gyülekezetnek sátora elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.15'> És a gyülekezet vénei tegyék kezeiket a tuloknak fejére az Úr elõtt, és ölje meg a tulkot [a] [pap] az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.16'> Azután vigyen be a felkent pap a tulok vérébõl a gyülekezet sátorába.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.17'> És mártsa be a pap az õ újját a vérbe, és hintsen abból hétszer az Úr elõtt a függöny felé.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.18'> És tegyen a vérbõl az oltár szarvaira is, a mely az Úr elõtt, a gyülekezet sátorában van; a vért pedig mind öntse az egészen égõáldozat oltárának aljára, a mely a gyülekezet sátorának nyílása elõtt van.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.19'> Minden kövérjét pedig szedje ki belõle, és füstölögtesse el az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.20'> És úgy cselekedjék azzal a tulokkal, mint a bûnért való tulokkal cselekvék, úgy cselekedjék vele, és engesztelést szerez számukra a pap, és megbocsáttatik nékik.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.21'> És vigye ki a tulkot a táboron kivül, és égesse el azt, miképen elégette az elsõ tulkot. A gyülekezet bûnéért való áldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.22'> Ha fejedelem vétkezik, és cselekeszik valamit az Úrnak, az õ Istenének parancsolata ellen, a mit nem kellett volna cselekedni, és bûnössé lesz tévedésbõl:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.23'> Ha tudtára esik néki a bûne, a melyet elkövetett, akkor vigyen áldozatul egy ép kecskebakot,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.24'> És tegye kezét a baknak fejére, és ölje meg azt azon a helyen, a hol megölik az egészen égõáldozatot, az Úr elõtt; bûnért való áldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.25'> És vegyen a pap a bûnért való áldozatnak vérébõl az õ újjával, és tegyen az égõáldozat oltárának szarvaira; a vérét pedig öntse az égõáldozatok oltárának aljára.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.26'> A kövérjét pedig mind füstölögtesse el az oltáron, mint a hálaáldozatnak kövérjét. Így szerezzen néki a pap engesztelést az õ bûnéért, és megbocsáttatik néki.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.27'> Ha pedig a föld népe közül vétkezik valaki tévedésbõl, mivelhogy az Úrnak valamelyik parancsolatja ellen olyat cselekeszik, a mit nem kellett volna cselekedni, és bûnössé lesz;</verse>
        <verse osisID='Lev.4.28'> Ha tudtára esik néki az õ bûne, a melyet elkövetett: vigyen áldozatul az õ bûnéért, a melyet elkövetett, egy ép nõstény kecskét.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.29'> És tegye a kezét a bûnért való áldozat fejére, és ölje meg a bûnért való áldozatot az egészen égõáldozat helyén.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.30'> És vegyen a pap annak vérébõl az újjával, és tegyen az égõáldozat oltárának szarvaira, a vérét pedig mind öntse az oltárnak aljára.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.31'> Azután vegye el minden kövérjét, a mint elveszik a hálaáldozatnak kövérjét: és füstölögtesse el a pap az oltáron, kedves illatul az Úrnak. Ekképen szerezzen néki engesztelést a pap, és megbocsáttatik annak.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.32'> Ha pedig bárányt visz az õ bûnért való áldozatául, nõstényt és épet vigyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.33'> És tegye a kezét annak a bûnért való áldozatnak fejére, és ölje meg azt bûnért való áldozatul azon a helyen, a hol megölik az egészen égõáldozatot.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.34'> És vegyen a pap a bûnért való áldozat vérébõl az újjával, és tegyen az égõáldozat oltárának szarvaira; a vért pedig mind öntse az oltárnak aljára.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.35'> Azután vegye el minden kövérjét, a mint elveszik a hálaáldozatra való báránynak kövérjét, és füstölögtesse el azokat a pap az oltáron az Úrnak tûzáldozataival. Ekképen szerezzen néki engesztelést a pap az õ bûnéért, a melyet elkövetett, és megbocsáttatik néki.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.5'>
        <verse osisID='Lev.5.1'> Ha azzal vétkezik valaki, hogy hallotta a káromló beszédet, és bizonyság lehetne, hogy látta, vagy tudja: ha meg nem jelenti azt, de hordozza az õ vétségének terhét;</verse>
        <verse osisID='Lev.5.2'> Vagy ha valaki illet akármely tisztátalan dolgot, akár tisztátalan vadnak, akár tisztátalan baromnak, akár tisztátalan féregnek holttestét, és nem tud arról, hogy tisztátalanná lesz és vétkezik;</verse>
        <verse osisID='Lev.5.3'> Vagy ha illeti az ember tisztátalanságát, akármi tisztátalanságát, a mely tisztátalanná tesz, és nem tudta azt, hanem azután értette meg, hogy vétkezett;</verse>
        <verse osisID='Lev.5.4'> Vagy ha valaki hirtelenkedve tesz esküt az õ ajkaival rosszra vagy jóra, vagy akármi az, a mire hirtelenkedve esküszik az ember, ha nem tudott arról, de azután megértette, hogy azok közül valamelyikben vétkezett:</verse>
        <verse osisID='Lev.5.5'> Akkor, mivelhogy vétkezett ezek közül valamelyikben, vallja meg, hogy mi az, a miben bûnössé lett;</verse>
        <verse osisID='Lev.5.6'> És vigyen az õ vétkéért az Úrnak, az õ bûnéért, a melyet elkövetett, egy nõstény bárányt vagy kecskét a nyájból, bûnért való áldozatul. Ekképen szerezzen néki engesztelést a pap az õ bûnéért.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.7'> Ha pedig nincsen egy bárányhoz való módja: vigyen az õ vétkéért való áldozatra két gerliczét vagy két galambfiat az Úrnak, az egyiket bûnért való áldozatul, a másikat egészen égõáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.8'> És vigye azokat a paphoz; az pedig áldozza meg elõször azt, a mely bûnért való áldozat, és tekerje ki annak fejét nyakcsigájánál, úgy, hogy el ne szakaszsza.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.9'> És hintsen a bûnért való áldozat vérébõl az oltár oldalára, a többi vért pedig nyomják ki az oltár aljára; bûnért való áldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.10'> A másikat készítse el egészen égõáldozatul, úgy, a mint szokás; ekképen szerez néki engesztelést a pap az õ bûnéért, a melyet elkövetett, és megbocsáttatik néki.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.11'> Ha pedig nincs módja két gerliczéhez vagy két galambfihoz sem: vigyen áldozatul az, a ki vétkezett, egy efa lánglisztnek tizedrészét bûnért való áldozatul; ne tegyen ahhoz olajat, és ne adjon ahhoz tömjént, mert bûnért való áldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.12'> És vigye azt a paphoz, és markolja ki abból a pap teli marokkal az emlékeztetõ részét, és füstölögtesse el az oltáron az Úrnak tûzáldozataival. Bûnért való áldozat az.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.13'> Így szerezzen néki engesztelést a pap az õ bûnéért, a melyet elkövetett valamivel ama [bûnök] közül, és megbocsáttatik néki. És legyen a papé, mint az ételáldozat.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.14'> Azután szóla az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.5.15'> Ha valaki hûtlenséget követ el, és tévedésbõl vétkesen elvesz az Úrnak szentelt dolgokból: vigyen az õ vétkéért való áldozatot az Úrnak, egy ép kost a nyájból, a mint te becsülöd, ezüst siklusokban, a szent siklus szerint, vétekért való áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.16'> És a mit vétkesen elvett a szent dologból, azt fizesse meg, és tegye hozzá az ötödrészét, és adja azt a papnak. Így szerez néki engesztelést a pap a vétekért való áldozat kosával, és megbocsáttatik néki.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.17'> Hogyha vétkezik valaki, és cselekszik valamit az Úrnak valamely parancsolata ellen, a mit nem kell cselekedni, ha nem tudta is: vétkessé lesz, és hordozza az õ vétségének terhét:</verse>
        <verse osisID='Lev.5.18'> Vigyen azért a nyájból egy ép kost a paphoz, a te becslésed szerint, bûnért való áldozatul, és szerezzen néki engesztelést a pap az õ tévedéséért, a melylyel tudatlanságból tévedett, és megbocsáttatik néki.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.19'> Bûnért való áldozat ez, mivelhogy bûnt követett el az Úr ellen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.6'>
        <verse osisID='Lev.6.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.2'> Mikor vétkezik valaki, és hûtlenséget követ el az Úr ellen, [tudniillik] eltagadja felebarátjának reábízott vagy kezébe adott holmiját, vagy megrabolja vagy zsarolja felebarátját;</verse>
        <verse osisID='Lev.6.3'> Vagy ha elveszett holmit talált, és eltagadja, vagy valami miatt hamisan esküszik, akármi is az, a mit az ember úgy cselekszik, hogy vétkezik vele:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.4'> Mivelhogy azért bûnössé lett és vétkezett, térítse vissza az elrablottat, a mit rabolt, vagy a zsaroltat, a mit zsarolt, vagy a reá bízottat, a mi reá bízatott, vagy az elveszettet, a mit megtalált;</verse>
        <verse osisID='Lev.6.5'> Vagy akármi legyen, a mire hamisan esküdött, fizesse meg azt teljes értéke szerint, és hozzátoldva az ötödrészét, adja azt annak, a kié volt, bûnbevallásának napján.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.6'> Az õ bûnéért pedig vigyen az Úrnak a nyájból egy ép kost a paphoz, a te becslésed szerint, bûnért való áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.7'> Így szerezzen néki engesztelést a pap az Úr elõtt, és megbocsáttatik néki mindaz, a mit cselekedett, és a miben vétkezett.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.8'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.9'> Parancsolj Áronnak és az õ fiainak, mondván: Ez az egészen égõáldozat törvénye: Legyen az egészen égõáldozat az oltáron levõ tüzelõhelyen egész éjszaka, mind reggelig, és az oltárnak tüze égve maradjon azon.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.10'> A pap öltse fel az õ gyolcs ruháját, és a gyolcs lábravalót is öltse fel az õ testére, és szedje el a hamut, a mivé égette a tûz az égõáldozatot az oltáron, és töltse azt az oltár mellé.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.11'> Azután vesse le azt a ruháját, és öltözzék más ruhába, és vigye ki a hamut a táboron kivül, tiszta helyre.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.12'> Az oltáron lévõ tûz pedig égve maradjon azon, el ne aludjék, hanem égessen fát rajta a pap minden reggel, és rakja reá az egészen égõáldozatot, és azon füstölögtesse el a hálaáldozat kövérjét [is].</verse>
        <verse osisID='Lev.6.13'> A tûz szüntelen égve maradjon az oltáron, és el ne aludjék.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.14'> Ez pedig az ételáldozatnak törvénye: az Áron fiai áldozzák azt az Úr elõtt az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.15'> És vegyen valaki közülök az ételáldozat lisztlángjából egy marokkal, és annak olajából is, a tömjént pedig, a mely az ételáldozathoz való, mind; és égesse el az oltáron; annak emlékeztetõ része kedves illat az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.16'> A mi pedig megmarad belõle, egyék meg Áron és az õ fiai, kovásztalanul egyék meg, szenthelyen, a gyülekezet sátorának pitvarában egyék meg azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.17'> Ne süssék [azt] kovászszal, [mert] nékik adtam azt, részökül az én tûzáldozataimból; igen szentséges az, mint a bûnért és vétekért való áldozat.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.18'> Az Áron fiai közül minden férfiú egye azt. Örökkévaló rendtartás legyen ez a ti nemzetségeiteknél az Úrnak tûzáldozatai felõl. Valaki illeti azokat, szent legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.19'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.20'> Ez Áronnak és az õ fiainak áldozatjok, a melyet az Úrnak áldozzanak, mikor felkenik õket: Egy efa lisztlángnak tizedrésze mindenkor ételáldozatul, fele reggel, fele pedig estve.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.21'> Serpenyõben készíttessék, olajjal összegyúrva vidd el azt, az ételáldozati süteményeket darabokban áldozd az Úrnak kedves illatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.22'> A mely pap az õ helyébe kenetik fel az õ fiai közül, az mívelje ezt. Örökkévaló rendtartás ez, az Úrnak mindenestõl füstölögtessék el.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.23'> Mert a pap minden ételáldozatának mindenestõl meg kell égettetni, nem kell [abból semmit] megenni.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.24'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.25'> Szólj Áronnak és az õ fiainak, mondván: Ez a bûnért való áldozat törvénye: a mely helyen meg szokták ölni az egészen égõáldozatot, azon a helyen öljék meg a bûnért való áldozatot az Úr elõtt; igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.26'> A mely pap megáldozza azt a bûnért, az egye meg azt, szent helyen egye meg, a gyülekezet sátorának pitvarában.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.27'> Valami annak a húsát érinti, szent legyen, és ha annak vérébõl valami a ruhájára esik [valakinek], azt, a mire a vér esett, mosd meg szenthelyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.28'> És a cserépedényt, a melyben azt fõzték, törjék el; hogyha pedig érczfazékban fõzték, súrolják meg, és mossák meg vízzel.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.29'> A papok között minden férfiú eheti azt; igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.30'> Valamely bûnért való áldozat vérébõl bevisznek a gyülekezet sátorába, a szenthelyen való engesztelés végett, az meg nem ehetõ: tûzzel égettessék meg.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.7'>
        <verse osisID='Lev.7.1'> Ez pedig a vétekért való áldozatnak törvénye; igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.2'> A mely helyen megölik az egészen égõáldozatot, ott öljék meg a vétekért való áldozatot [is], és a vérét hintsék az oltárra köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.3'> A kövérjét pedig áldozzák meg mind, a farkát is, és a mely kövér a belet takarja.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.4'> A két veséjét és a rajtuk lévõ kövérséget, a mely a véknyaknál van, úgyszintén a májon lévõ hártyát a vesékkel együtt szedje ki.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.5'> És füstölögtesse el azokat a pap az oltáron tûzáldozatul az Úrnak. Vétekért való áldozat ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.6'> A papok között minden férfiú eheti azt, szenthelyen egyék meg; igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.7'> A milyen a bûnért való áldozat, olyan a vétekért való áldozat is, egy törvényök van nékik. Azé a papé az, a ki engesztelést szerez vele.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.8'> Ha a pap egészen égõáldozatot áldoz valakiért, az égõáldozat bõre, a melyet megáldoz, azé a papé legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.9'> Minden ételáldozat is, a melyet kemenczében sütnek és minden, a mit rostélyon vagy serpenyõben készítenek, a papé legyen, a ki azt áldozta.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.10'> Az olajjal elegyített és száraz ételáldozat is mind az Áron fiaié legyen közösen, egyiké úgy, mint a másiké.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.11'> Ez pedig a hálaáldozat törvénye, a melyet áldoznak az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.12'> Ha dicsõítésül áldozza azt valaki, a dicsõítés áldozatjával együtt áldozzék olajjal elegyített kovásztalan lepényeket, és olajjal megkent kovásztalan pogácsákat, és lisztlángból gyúrt, olajjal elegyített lepényeket.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.13'> A lepényeken kivül kovászos kenyeret is vigyen áldozatául, dicsõítõ hálaáldozatjával együtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.14'> És mindezekbõl az áldozatokból áldozzék egyet-egyet az Úrnak felmutatott áldozatul; és legyen azé a papé, a ki a hálaáldozatnak vérét elhinti.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.15'> És az õ dicsõítõ hálaáldozatjának húsát, az õ áldozásának napján egyék meg; ne hagyjon abból reggelig.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.16'> Hogyha fogadásból vagy szabadakaratból áldozza valaki az õ áldozatát, a mely napon áldozza azt, azon a napon egyék meg az õ áldozatát; a mi pedig megmarad abból, másnap egyék meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.17'> A mi pedig annak az áldozatnak húsából [tovább is] megmarad, harmadnapon tûzzel égettessék meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.18'> Mert ha az õ hálaadó áldozatának húsából harmadnapon eszik valaki, nem lesz az kedves; a ki áldozta azt, annak nem számíttatik az az õ javára, sõt útálatos lesz; és valaki eszik abból, hordozza az õ vétségének terhét.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.19'> Azt a húst pedig, a mely valami tisztátalanhoz ér, meg ne egyék, [hanem] tûzzel égessék meg. A mi különben a húst illeti, mindenki ehetik húst, a ki tiszta;</verse>
        <verse osisID='Lev.7.20'> De az, a ki eszik a békeáldozatnak húsából, a mely az Úré, noha az õ tisztátalansága rajta van, az ilyen ember gyomláltassék ki az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.21'> Ha valaki akármi tisztátalanhoz ér, tisztátalan emberhez, vagy tisztátalan baromhoz, vagy akármihez, a mi tisztátalan útálatosság, és eszik a hálaadó áldozatnak húsából, a mely az Úré, gyomláltassék ki az az ember az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.22'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.23'> Szólj az Izráel fiainak, mondván: Az ökörnek, a báránynak és a kecskének semmi kövérjét meg ne egyétek.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.24'> A hullott állatnak kövérje, és a [vadtól] megszaggatottnak kövérje, akármi munkához felhasználható, de enni meg ne egyétek!</verse>
        <verse osisID='Lev.7.25'> Mert akárki egyék is az aféle állatoknak kövérjébõl, a melyekbõl tûzáldozatot visznek az Úrnak, az az ember, a ki [ilyet] eszik, gyomláltassék ki az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.26'> És semmi vért se egyetek meg bármely lakhelyeteken: se madárnak, se baromnak vérét.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.27'> Valaki megeszik valami féle vért, az az ember gyomláltassék ki az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.28'> Szóla ismét az Úr Mózesnek és monda:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.29'> Szólj az Izráel fiainak, mondván: A ki hálaáldozattal áldozik az Úrnak, maga vigye az Úrnak az õ áldozatát az õ hálaáldozatából.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.30'> A maga keze vigye az Úrnak tûzáldozatát: a kövérjét a szegyével együtt vigye el, a szegyét [azért,] hogy meglóbálják azt az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.31'> A pap pedig füstölögtesse el azt a kövért az oltáron, a szegye pedig legyen Ároné és az õ fiaié.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.32'> A jobblapoczkát is a papnak adjátok a hálaadó áldozatból, hogy azt felmutassa.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.33'> A ki Áron fiai közül a hálaáldozat vérét és kövérjét megáldozza, a jobblapoczka annak a része legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.34'> Mert a meglóbált szegyet és a felmutatott lapoczkát elveszem Izráel fiaitól az õ hálaadó áldozataikból, és adom azokat Áron papnak és az õ fiainak, örökre kiszabott részül, az Izráel fiaitól.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.35'> Ez az Áron felkenetési része, és az õ fiainak felkenetési része az Úrnak tûzáldozataiból, a naptól fogva, a melyen elõállítá õket, hogy papi szolgálatot tegyenek az Úrnak;</verse>
        <verse osisID='Lev.7.36'> A melyet parancsolt az Úr, hogy adják nékik az Izráel fiai, a mely napon felkente õket, örökre kiszabott részül az õ nemzetségökben.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.37'> Ez az egészen égõáldozatnak, az ételáldozatnak, a bûnért és a vétekért való áldozatnak, a felavatási áldozatnak és a hálaáldozatnak törvénye,</verse>
        <verse osisID='Lev.7.38'> A melyet parancsolt az Úr Mózesnek a Sinai hegyen, a mely napon parancsolta az Izráel fiainak a Sinai pusztában, hogy áldozzanak az Úrnak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.8'>
        <verse osisID='Lev.8.1'> Szóla továbbá az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.8.2'> Vegyed Áront és az õ fiait is vele, és az öltözeteket, a kenetnek olaját, és bûnért való áldozati tulkot, két kost és egy kosár kovásztalan kenyeret.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.3'> És az egész gyülekezetet gyûjtsd egybe a gyülekezet sátorának nyílásához.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.4'> És a képen cselekedék Mózes, a mint az Úr parancsolta vala néki, és egybe gyûle a gyülekezet a gyülekezet sátorának nyílásához.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.5'> Akkor monda Mózes a gyülekezetnek: Ez a dolog, a mit az Úr parancsolt cselekedni.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.6'> És elõállatá Mózes Áront és az õ fiait, és megmosá õket vízzel.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.7'> És reá adá [Áronra] a köntöst, és felövezé õt az övvel, és reáveté a palástot, az efódot is reáadá, és felövezé az efód övével, és megerõsíté azt rajta.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.8'> És feltevé arra a hósent, és betevé a hósenbe az Urimot és a Thummimot.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.9'> Azután feltevé fejére a süveget, és elõl odatevé a süvegre az arany lapot, a szent koronát, a mint parancsolta vala az Úr Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.10'> Vevé Mózes a kenetnek olaját is, és megkené a hajlékot minden bennevalóval egybe, és felszentelé azokat.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.11'> És hinte abból az oltárra is hétszer, és felkené az oltárt és annak minden edényét, a mosdómedenczét is a lábával együtt, hogy azokat megszentelje.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.12'> Az Áron fejére is tölte a kenetnek olajából, és megkené õt, hogy felszentelje õt.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.13'> És elõállatá Mózes az Áron fiait is, és felöltözteté azokat is az õ köntöseikbe, és felövezé õket övvel, felköté nékik a süvegeket is, a mint az Úr parancsolta vala Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.14'> Azután elõhoza egy tulkot a bûnért való áldozatra, és Áron az õ fiaival egybe a bûnért való áldozat tulkának fejére tevé az õ kezét.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.15'> És miután megölték azt, võn Mózes annak vérébõl, és tõn az újjával az oltárnak szarvaira köröskörül, és megtisztítá az oltárt, a többi vért pedig önté az oltárnak aljára; és felszentelte azt, hogy engesztelést szerezzen rajta.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.16'> Azután vevé mindazt a kövérséget, a mely annak a bélin vala, és a máj hártyáját, és a két veséjét és azoknak kövérségét, és elfüstölögteté Mózes [azokat] az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.17'> A tulkot pedig, azaz annak bõrét, húsát és ganéját megégeté tûzzel a táboron kivül, a mint az Úr parancsolta vala Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.18'> Azután elõállatá az égõáldozatra való kost, és Áron és az õ fiai rátevék kezeiket a kos fejére.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.19'> És megölék [azt]; Mózes pedig elhinté a vért az oltárra köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.20'> És a kost tagjaira vagdalák, és Mózes elfüstölögteté annak a fejét, a tagjait és a kövérjét.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.21'> A beleket pedig és a lábszárakat megmosta vízben, és elfüstölögteté Mózes az egész kost az oltáron. Kedves illatú égõáldozat ez, tûzáldozat ez az Úrnak, a mint megparancsolta vala az Úr Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.22'> Azután elõállatá a másik kost is, a felavatási kost, és rátevék Áron és az õ fiai kezeiket a kos fejére.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.23'> És megölék azt; Mózes pedig võn annak vérébõl, és tõn abból az Áron jobb fülének czimpájára, és jobb kezének hüvelykére és jobb lábának hüvelykére.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.24'> Elõállatá az Áron fiait is, és tõn Mózes a vérbõl azok jobb fülének czimpájára, és jobb kezöknek hüvelykére és jobb láboknak hüvelykére; azután oda tölté Mózes a vért az oltárra köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.25'> És vevé a kövérjét és a farkát és mindazt a kövérjét, a mely a bélen van, továbbá a máj hártyáját, és a két vesét azoknak kövérjével egybe, és a jobb lapoczkát;</verse>
        <verse osisID='Lev.8.26'> És a kovásztalan kenyerek kosarából, a mely az Úr elõtt vala, võn egy kovásztalan lepényt, egy olajos kalácsot, és egy pogácsát, és raká [azokat] a kövérségekre és a jobb lapoczkára;</verse>
        <verse osisID='Lev.8.27'> És tevé mindezeket az Áron kezeire és az õ fiainak kezeire, és meglóbáltatá azokat az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.28'> Azután elvevé azokat Mózes az õ kezeikbõl, és elfüstölögteté az oltáron az egészen égõáldozattal egybe. Felavatási áldozatok ezek, kedves illatú tûzáldozat ez az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.29'> Elvevé pedig Mózes a szegyet, és meglóbálá azt az Úr elõtt; a felavatási kosból a Mózes része lõn ez, a mint megparancsolta vala az Úr Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.30'> Azután võn Mózes a kenetnek olajából és a vérbõl, a mely az oltáron vala, és meghinté Áront és az õ ruháit, az õ fiait és az õ fiainak ruháit õ vele együtt, és megszentelé Áront és az õ ruháit, és az õ fiait és az õ fiainak ruháit õ vele együtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.31'> És monda Mózes Áronnak és az õ fiainak: Fõzzétek meg a húst a gyülekezet sátorának nyílásánál, és ott egyétek meg azt és a kenyeret, a mely a felavatási áldozat kosarában van, a miképen megparancsoltam, mondván: Áron és az õ fiai egyék meg azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.32'> A mi pedig megmarad a húsból és kenyérbõl, tûzzel égessétek meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.33'> De a gyülekezet sátorának nyílásán ki ne menjetek hét napig, addig a napig, a melyen betelnek a ti felavatástoknak napjai, mert hét nap avat fel benneteket [az] [Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.34'> A miképen e napon cselekedett, úgy parancsolta az Úr hogy cselekedjünk, hogy néktek engesztelést szerezzünk.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.35'> A gyülekezet sátorának nyílásánál maradjatok éjjel és nappal hét napig, és tartsátok meg, a mit megtartani rendelt az Úr, hogy meg ne haljatok; mert így parancsolta vala nékem.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.36'> Áron azért és az õ fiai mind akképen cselekedének, a mint megparancsolta vala nékik az Úr Mózes által.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.9'>
        <verse osisID='Lev.9.1'> És lõn a nyolczadik napon, hogy szólítá Mózes Áront és az õ fiait, és Izráelnek véneit.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.2'> És monda Áronnak: Végy egy borjút, fiatal bikát bûnért való áldozatul, és egy kost egészen égõáldozatul, épek legyenek, és vidd az Úr elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.3'> Szólj Izráel fiainak is, mondván: Vegyetek egy kecskebakot bûnért való áldozatul, és egy esztendõs borjút és bárányt, épek legyenek, egészen égõáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.4'> És egy ökröt és egy kost hálaáldozatul, hogy megáldozzátok az Úr elõtt, és olajjal elegyített ételáldozatot; mert ma az Úr megjelenik néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.5'> Elvivék azért, a miket Mózes parancsolt vala, a gyülekezet sátora elé, és odajárula az egész gyülekezet, és megálla ott az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.6'> És monda Mózes: Ez a dolog, a melyet az Úr parancsolt, cselekedjétek meg; és megjelenik néktek az Úr dicsõsége.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.7'> Áronnak pedig monda Mózes: Járulj az oltárhoz, és készítsd el a te bûnért való áldozatodat és egészen égõáldozatodat, és végezz engesztelést magadért és a népért. Készítsd el a nép áldozatát is, és végezz engesztelést érettök is, a mint megparancsolta az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.8'> Járula azért Áron az oltárhoz, és megölé a borjút, a mely az övé, bûnért való áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.9'> Áron fiai pedig odavivék õ hozzá a vért, és õ bemártá az újját a vérbe, és tõn abból az oltár szarvaira, a [többi] vért pedig kiönté az oltár aljához.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.10'> A kövérjét pedig és a veséket és a máj hártyáját elfüstölögteté a bûnért való áldozatból az oltáron, a mint az Úr parancsolta vala Mózesnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.11'> A húst pedig és a bõrt tûzzel égeté meg a táboron kivül.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.12'> Azután megölé az egészen égõáldozatot, Áron fiai pedig odavivék õ hozzá a vért, és õ elhinté azt az oltáron köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.13'> Az egészen égõáldozatot is odavivék hozzá darabonként, a fejével együtt, és elfüstölögteté az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.14'> És megmosá a belet és a lábszárakat, és elfüstölögteté az oltáron az egészen égõáldozattal egybe.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.15'> Azután megáldozá a nép áldozatát; vevé ugyanis a bûnért való áldozat bakját, a mely a népé, és megölé azt, és megáldozá azt bûnért való áldozatul, mint az elõbbit.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.16'> Azután elõhozá az egészen égõáldozatot, és elkészíté azt szokás szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.17'> Elõhozá az ételáldozatot is, és võn abból egy teli marokkal, és elfüstölögteté az oltáron a reggeli egészen égõáldozaton kivül.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.18'> Azután megölé az ökröt és a kost hálaadó áldozatul a népért, és Áron fiai odavivék õ hozzá a vért, és elhinté azt az oltáron köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.19'> Az ökörbõl és a kosból való kövérségeket pedig, a farkat, a béltakarót, a veséket és a máj hártyáját;</verse>
        <verse osisID='Lev.9.20'> Odahelyezték e kövérségeket a szegyekre, és elfüstölögteté e kövérségeket az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.21'> De a szegyeket és a jobb lapoczkát meglóbálá Áron az Úr elõtt, a mint parancsolta vala Mózes.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.22'> Azután felemelé kezeit Áron a népre, és megáldá azt és leszálla, miután elvégezte vala a bûnért való áldozatot, az egészen égõáldozatot és a hálaáldozatot.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.23'> És beméne Mózes és Áron a gyülekezetnek sátorába, azután kijövének és megáldák a népet, az Úrnak dicsõsége pedig megjelenék az egész népnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.24'> Tûz jöve ugyanis ki az Úr elõl, és megemészté az oltáron az égõáldozatot és a kövérségeket. És látá ezt az egész nép, és ujjongának és arczra esének.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.10'>
        <verse osisID='Lev.10.1'> Nádáb pedig és Abihu, Áronnak fiai, vevék egyen-egyen az õ temjénezõjöket, és tõnek azokba szenet és rakának arra füstölõ szert, és vivének az Úr elé idegen tüzet, a melyet nem parancsolt vala nékik.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.2'> Tûz jöve azért ki az Úr elõl, és megemészté õket, és meghalának az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.3'> És monda Mózes Áronnak: Ez az, a mit szólt vala az Úr, mondván: A kik hozzám közel vannak, azokban kell megszenteltetnem, és az egész nép elõtt megdicsõíttetnem.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.4'> Áron pedig mélyen hallgata. Szólítá azért Mózes Misáelt és Elsafánt, Uzzielnek, az Áron nagybátyjának fiait, és monda nékik: Jertek ide, vigyétek ki atyátokfiait a szenthely elõl, a táboron kivül.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.5'> És odamenének, és kivivék õket az õ köntöseikben a táboron kivül, a mint szólott vala Mózes.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.6'> Azután monda Mózes Áronnak és az õ fiainak, Eleázárnak és Ithamárnak: Fejeteket meg ne meztelenítsétek, ruháitokat meg ne szaggassátok, hogy meg ne haljatok és haragra ne gerjedjen [az] [Úr] az egész gyülekezet ellen; a ti atyátokfiai pedig, Izráelnek egész háza sirassák az égést, a melyet égetett az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.7'> A gyülekezet sátorának nyílásán se menjetek ki, hogy meg ne haljatok; mert az Úr kenetének olaja van rajtatok. És cselekvének a Mózes beszéde szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.8'> Áronnak pedig szóla az Úr, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.9'> Bort és szeszes italt ne igyatok te és a te fiaid veled, mikor bementek a gyülekezet sátorába, hogy meg ne haljatok. Örökkévaló rendtartás legyen ez a ti nemzetségeitekben.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.10'> Hogy különbséget tehessetek a szent és közönséges között, a tiszta és tisztátalan között.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.11'> És hogy taníthassátok Izráel fiait mindazokra a rendelésekre, a melyeket az Úr szólott vala nékik Mózes által.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.12'> Mózes pedig szóla Áronnak és az õ megmaradt fiainak, Eleázárnak és Ithamárnak: Vegyétek az ételáldozatot, a mely megmaradt az Úrnak tûzáldozatiból, és egyétek meg azt kovásztalan kenyerekkel az oltár mellett; mert igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.13'> Azért egyétek azt szent helyen, mert kiszabott részed, és fiaidnak is kiszabott része az, az Úrnak tûzáldozatiból; mert így parancsolta nékem.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.14'> A meglóbált szegyet pedig, és a felmutatott lapoczkát egyétek meg tiszta helyen, te, és a te fiaid és leányaid is veled, mert kiszabott részül adattak azok néked s kiszabott részül a te fiaidnak is, Izráel fiainak hálaadó áldozataiból.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.15'> A felmutatott lapoczkát és meglóbált szegyet a tûzáldozat kövérségeivel együtt vigyék be, hogy meglóbálják az Úr elõtt, és ez lesz a te kiszabott részed, és veled a te fiaidé örökké, a mint megparancsolta vala az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.16'> Azután szorgalmatosan tudakozódék Mózes a bûnáldozatra való bak felõl, de ímé elégett vala. Haragra gerjede azért Eleázár és Ithamár ellen, Áronnak megmaradt fiai ellen, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.17'> Miért nem ettétek meg a bûnért való áldozatot a szenthelyen? Hiszen igen szentséges az, és néktek adta azt [az] [Úr a] gyülekezet vétkének hordozásáért, hogy engesztelést szerezzetek annak az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.18'> Ímé, nem vitetett be annak vére a szenthely belsejébe, meg kellett volna azért ennetek a szenthelyen, a mint megparancsoltam vala.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.19'> Áron pedig szóla Mózesnek: Ímé ma áldozták meg az õ bûnért való áldozatukat és egészen égõáldozatukat az Úr elõtt, engem pedig ilyen [keserûségek] értek: Ha megettem volna ma a bûnért való áldozatot, vajjon jó lett volna-é az Úr elõtt?</verse>
        <verse osisID='Lev.10.20'> Mikor ezt hallotta vala Mózes, jónak tetszék ez néki.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.11'>
        <verse osisID='Lev.11.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván nékik:</verse>
        <verse osisID='Lev.11.2'> Szóljatok Izráel fiainak, mondván: Ezek azok az állatok, a melyeket megehettek minden barmok közül, a melyek vannak e földön:</verse>
        <verse osisID='Lev.11.3'> Mindazt, a minek hasadt a körme, és egészen ketté hasadt körme van, és kérõdzõ a barmok közt, megehetitek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.4'> De a kérõdzõk és a hasadt körmûek közül ne egyétek meg ezeket: A tevét, mert az kérõdzõ ugyan, de nincs hasadt körme; tisztátalan ez néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.5'> A hörcsököt, mert kérõdzõ ugyan, de nem hasadt a körme; tisztátalan ez néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.6'> A nyulat, mert kérõdzõ ugyan, de nem hasadt a körme; tisztátalan ez néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.7'> És a disznót, mert hasadt körmû ugyan és egészen ketté hasadt körme van, de nem kérõdzik; tisztátalan ez néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.8'> Ezeknek húsából ne egyetek, és holttestöket se illessétek; tisztátalanok ezek néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.9'> Mindazokból, a melyek a vizekben élnek, ezeket ehetitek meg: A minek úszószárnya és pikkelye van a vizekben, tengerekben és folyóvizekben, azokat mind egyétek meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.10'> A minek pedig nincsen úszószárnya és pikkelye a tengerekben és folyóvizekben, legyen az akármely vízben nyüzsgõ, és akármely vízben élõ állat; mind útálatos az néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.11'> De legyenek [is] útálatosak néktek; azoknak húsából ne egyetek, és holttestöket is útáljátok.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.12'> A minek nincs úszószárnya és pikkelye a vizekben, mind útálatos az néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.13'> A szárnyas állatok közül pedig ezeket útáljátok; meg ne egyétek, útálatosak ezek: a sas, a saskeselyû és a halászó sas.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.14'> A sólyom és a héja az õ nemével.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.15'> Minden holló az õ nemével.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.16'> A strucz, a bagoly, a kakuk és a karvaly az õ nemével.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.17'> A kuvik, a hattyú és a füles bagoly.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.18'> A bölömbika, a pelikán és a gém.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.19'> Az eszterág és a szarka az õ nemével, a büdös banka és a denevér.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.20'> Minden szárnyas féreg, a mely négy lábon jár, útálatos néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.21'> Csak azt ehetitek meg a négylábú szárnyas férgek közül, a melynek lábain felûl [szökõ-]szárai vannak, hogy szökdécselhessen azokkal a földön.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.22'> Ezeket egyétek meg azok közül: az arbé-sáskát az õ nemével, a szolám- sáskát az õ nemével, a khargol-sáskát az õ nemével és a khagab-sáskát az õ nemével.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.23'> Minden egyéb négylábú szárnyas féreg pedig útálatos legyen néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.24'> És ezekkel tisztátalanokká teszitek magatokat; mindaz, a ki illeti holttestüket, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.25'> Mindaz pedig, a ki hordozza azoknak holttestét, mossa meg az õ ruháit, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.26'> Minden barom, a melynek hasadt a körme, de nincs egészen ketté hasadva, és nem kérõdzik, tisztátalan legyen néktek; valaki illeti azt, tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.27'> Minden állat, a mely a négylábúak között a talpán jár, tisztátalan legyen néktek; mindaz, a ki azoknak holttestét illeti, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.28'> A ki pedig hordozza azoknak holttestét, mossa meg az õ ruháit, és tisztátalan legyen estvéig. Tisztátalanok azok néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.29'> A földön csúszó-mászó állatok között pedig ezek legyenek tisztátalanok: a menyét, az egér és a gyík az õ nemével.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.30'> A sündisznó, a kaméleon, a tarka gyík, a csiga és a vakondok.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.31'> Ezek tisztátalanok néktek minden csúszó-mászó között; valaki illeti ezeket holtuk után, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.32'> És minden, a mire ezek közül holtuk után esik valamelyik, tisztátalan legyen; akármely faedény, akár ruha, vagy bõr, vagy zsák; akármely eszköz, a mivel dolgozni szoktak, vízbe tétessék, és tisztátalan legyen estvéig, ezután tiszta legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.33'> Akármely cserépedény pedig, a melybe beleesik [valami] azokból, mindazzal együtt, a mi benne van, tisztátalan legyen, és az [edényt] törjétek el.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.34'> Minden megehetõ eledel, a melyhez [az] [ilyen edénybõl] víz jut, tisztátalan, és minden megiható ital is minden [ilyen] edényben tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.35'> És minden, a mire azoknak holttestébõl esik [valami], tisztátalan; kemencze és tûzhely lerontassék; tisztátalanok azok és tisztátalanok legyenek néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.36'> De a forrás, a kút, az egybegyûlt víz tiszta legyen; de a mi azoknak holttestéhez ér, tisztátalan.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.37'> Hogyha azoknak holttestébõl reáesik is valamely vetõmagra, a mely elvetendõ, tiszta legyen [az.]</verse>
        <verse osisID='Lev.11.38'> De ha vizet töltenek a magra, és úgy esik rá azoknak holttestébõl, tisztátalan az ilyen néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.39'> Hogyha olyan hullik el a barmok közül, a mely eledeletek néktek; a ki annak holttestét illeti, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.40'> A ki pedig eszik annak holttestébõl, mossa meg az õ ruháit, és tisztátalan legyen estvéig. És mossa meg ruháit az is, a ki hordozta annak holttestét, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.41'> Mindaz is, a mi csúszik-mászik a földön, útálatos legyen, meg ne egyétek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.42'> Mindazt, a mi hason csúszik, és mindazt, a mi négy, sõt mindazt, a mi több lábon jár, a földön csúszó-mászó bármely állatot, meg ne egyétek ezeket, mert útálatosak ezek.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.43'> Meg ne fertéztessétek magatokat semmiféle csúszó-mászó állattal, és meg ne tisztátalanítsátok magatokat azokkal, hogy tisztátalanokká legyetek általok.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.44'> Mert én, az Úr, vagyok a ti Istenetek; szenteljétek meg azért magatokat, és szentek legyetek, mert én szent vagyok, és meg ne tisztátalanítsátok magatokat semmiféle állat által, a mely csúszik-mászik a földön.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.45'> Mert én vagyok az Úr, a ki felhoztalak titeket Égyiptom földébõl, hogy Istenetekké legyek néktek; legyetek azért szentek, mert én szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.46'> Ez a törvény a baromfélékrõl, a szárnyas állatokról, minden élõ állatról, a mely nyüzsög a vizekben, és minden állatról, a mely csúszik- mászik a földön.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.47'> Hogy különbséget tehessetek a tisztátalan és tiszta között, az olyan állat között, a mely megehetõ, és az olyan állat között, a mely meg nem ehetõ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.12'>
        <verse osisID='Lev.12.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.12.2'> Szólj Izráel fiainak, mondván: Ha az asszony lebetegszik, és fiat szül, tisztátalan legyen hét napig; az õ havi betegségének ideje szerint legyen tisztátalan.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.3'> A nyolczadik napon pedig metéljék körül a [fiú] férfitestének bõrét.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.4'> Azután harminczhárom napig maradjon [otthon] a vértõl való tisztulás miatt; semmi szent dolgot ne illessen, a szent helyre se menjen be, míg el nem telnek az õ tisztulásának napjai.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.5'> Ha pedig leányt szül, két hétig legyen tisztátalan, mint havi betegségekor, és hatvanhat napig maradjon [otthon] a vértõl való tisztulása végett.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.6'> Mikor pedig letelnek az õ tisztulásának napjai, fiú miatt vagy leány miatt, hozzon egészen égõáldozatul esztendõs bárányt, galambfiat vagy gerliczét bûnért való áldozatul, a gyülekezet sátorának nyílása elé a paphoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.7'> És áldozza meg azt az Úr elõtt; és szerezzen néki engesztelést; így lesz tisztává az õ vérfolyása után. Ez a törvénye a fiút vagy leányt szülõ asszonynak.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.8'> Ha pedig nincs elég módja bárányhoz, vigyen két gerliczét vagy két galambfiat, egyiket egészen égõáldozatul, a másikat bûnért való áldozatul, és szerezzen néki engesztelést a pap, és tiszta lesz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.13'>
        <verse osisID='Lev.13.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.2'> Ha valamely ember testének bõrén daganat, vagy tarjagosság, vagy fehér folt támad, és az õ testének bõrén poklos fakadékká lehet: vigyék el [az] [ilyet] Áronhoz, a paphoz, vagy egyvalamelyikhez az õ papfiai közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.3'> És nézze meg a pap azt a test bõrén lévõ fakadékot. Ha a szõr a fakadékban fehérré változott, és ha a fakadéknak felülete mélyebben van az õ testének bõrénél: akkor poklos fakadék az. Mihelyt látja ezt a pap, tisztátalannak ítélje azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.4'> Ha pedig fehér folt van a teste bõrén, de annak felülete nincs mélyebben a bõrnél, és a szõre sem változott meg fehérré, akkor rekeszsze külön a pap a fakadékos [embert] hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.5'> A hetedik napon pedig nézze meg õt a pap, s ha szerinte a fakadék egy állapotban van, át nem terjedt tovább a fakadék a bõrön, a pap másodszor is rekeszsze õt külön hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.6'> Nézze meg õt azután a pap a hetedik napon másodszor is, és ha a fakadék meghalványodott, és nem terjedt tovább a bõrön a fakadék, tisztának ítélje õt a pap; tarjagosság az, mossa meg azért a ruháit és legyen tiszta.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.7'> De ha a tarjagosság tovább terjedt a bõrön, miután a papnál az õ megtisztulása végett jelentkezett: akkor másodszor is jelentse magát a papnál.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.8'> És ha látja a pap, hogy ímé tovább terjedt a tarjagosság a bõrön: ítélje azt a pap tisztátalannak, poklosság az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.9'> Ha poklos fakadék lesz az emberen, vigyék tehát azt a paphoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.10'> És ha látja a pap, hogy ímé fehér daganat van a bõrön, és az a szõrt fehérré változtatta, és vadhús van a daganatban:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.11'> Idûlt poklosság az az õ testének bõrén; azért tisztátalannak ítélje azt a pap, ne is rekesztesse külön azt, mert tisztátalan az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.12'> Ha pedig folyton fejlõdik a poklosság a bõrön, és a poklos fakadék elborítja a fakadékosnak egész bõrét tetõtõl talpig mindenfelé, a merre a pap szemei látnak;</verse>
        <verse osisID='Lev.13.13'> És ha látja a pap, hogy ímé elborította a poklosság annak egész testét: akkor ítélje tisztának a fakadékot; mivelhogy egészen fehérré változott az, tiszta az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.14'> De mihelyt vadhús mutatkozik abban, tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.15'> Ha meglátja a pap a vadhúst, tisztátalannak ítélje azt; a vadhús tisztátalan legyen, poklosság az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.16'> De ha a vadhús eltûnik, és fehérré változik, akkor menjen a paphoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.17'> És ha megnézi azt a pap, és a fakadék csakugyan fehérré változott, akkor ítélje a pap a fakadékot tisztának, tiszta az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.18'> Ha pedig valakinek a teste bõrén kelevény volt, de begyógyult,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.19'> És a kelevény helyén fehér daganat, vagy vörhenyes fehér folt támad, jelentse magát a papnál.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.20'> És ha látja a pap, hogy íme annak felülete alább esik a bõrnél, és a szõre fehérré változott: akkor ítélje azt a pap tisztátalannak; poklos fakadék az, a mi a kelevényben fakadt.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.21'> Ha pedig megnézi azt a pap, és íme nincs abban fehér szõr, és nem is esett alább a bõrnél, sõt meghalványodott az: akkor rekeszsze külön azt a pap hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.22'> Ha azonban tovább terjed a bõrön; akkor tisztátalannak ítélje azt a pap, [poklos] fakadék az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.23'> De ha elébbi állapotában marad a folt, nem terjedt: a kelevény forradása az, azért tisztának ítélje azt a pap.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.24'> Vagy ha valaki testének bõrén égési seb lesz, és a seb helyén vörhenyesfehér folt támad vagy fehér;</verse>
        <verse osisID='Lev.13.25'> És megnézi azt a pap, és íme a szõr fehérré változott a foltban, és annak felülete mélyebben van a bõrnél: poklosság az, a mi a seben fakadt, azért ítélje azt a pap tisztátalannak, poklos fakadék az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.26'> De ha megnézi azt a pap, és ímé nincs a foltban fehér szõr, és nem is esett az alább a bõrnél, sõt meg is halványodott az: akkor rekeszsze azt külön a pap hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.27'> És nézze meg azt a pap a hetedik napon; ha tovább terjedt a bõrön, akkor tisztátalannak ítélje azt a pap, poklos fakadék az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.28'> Ha pedig elébbi állapotában van a folt, nem terjedt a bõrön, sõt meg is halványodott, égési daganat az; azért tisztának ítélje azt a pap, mert égési seb forradása az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.29'> És ha valamely férfiúnak vagy asszonynak fakadéka támad a fején vagy a szakállában,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.30'> És a pap megnézi a fakadékot, és íme annak felülete mélyebben van a bõrnél; és abban a szõr sárga és vékony: akkor ítélje azt a pap tisztátalannak, var az, fejnek vagy szakállnak poklossága az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.31'> Ha pedig megnézi a pap a varas fakadékot, és ímé annak felülete nincsen mélyebben a bõrnél, és nincsen abban fekete szõr: akkor rekeszsze külön a pap [azt], [a kinek] varas fakadéka [van,] hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.32'> És nézze meg a pap a fakadékot a hetedik napon, és ha nem terjedt a var, és nem lett benne sárga szõr, és a varnak felülete nem lett mélyebbé a bõrnél:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.33'> Akkor borotválkozzék meg, de a varat le ne borotválja; a pap pedig másodszor is rekeszsze külön a varas [embert] hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.34'> És a pap nézze meg a varat a hetedik napon, és ha nem terjed a var a bõrön, és annak felülete nincsen mélyebben a bõrnél: akkor tisztának ítélje azt a pap és mossa meg a ruháit, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.35'> De ha tovább terjed a var a bõrön, miután tisztának ítélte azt,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.36'> És megnézi azt a pap, és csakugyan terjedt a var a bõrön: akkor ne is kutasson a pap a sárga szõr után, tisztátalan az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.37'> De ha a var szerinte egy állapotban van, és fekete szõr indult abban, meggyógyult az a var, tiszta az; tisztának ítélje azt a pap.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.38'> Ha pedig valamely férfi vagy asszony testének bõrén foltok, fehér foltok támadnak,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.39'> És megnézi a pap, és ímé a testök bõrén lévõ foltok halavány fehérek: a bõrön fakadt sömör az, tiszta az az [ember].</verse>
        <verse osisID='Lev.13.40'> Hogyha valamely embernek egészen elhull a haja, kopasz az, [és] tiszta az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.41'> És ha elõlrõl hull el a haja, elõl kopasz az, [és] tiszta az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.42'> Hogyha pedig az õ egész kopasz, vagy elõl kopasz fején vörhenyes fehér fakadék támad, poklos fakadék az az õ egész kopasz vagy elõl kopasz fején.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.43'> Ha megnézi azt a pap, és ímé a fakadék daganata vörhenyes fehér az õ egész kopasz vagy elõl kopasz fején, olyanforma, mint a test bõrén való poklosság:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.44'> Poklos ember az, tisztátalan az, igen tisztátalannak ítélje azt a pap, mivelhogy fején van a fakadékja.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.45'> A poklos ember pedig, a kin a fakadék van, megszaggatott ruhában és mezítelen fõvel legyen, és a bajuszát fedezze be, és ezt kiáltsa: Tisztátalan, tisztátalan!</verse>
        <verse osisID='Lev.13.46'> Mindaddig tisztátalan legyen, a míg rajta van a fakadék, tisztátalan az; csak õ maga lakjék, a táboron kivül legyen az õ lakása.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.47'> Hogyha pedig valami ruhán van a poklos fakadék, gyapjú ruhán vagy len ruhán,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.48'> Vagy lenbõl és gyapjúból készült fonadékon vagy szöveten; vagy bõrön, vagy valamely bõrbõl való készítményen;</verse>
        <verse osisID='Lev.13.49'> És ha az a fakadék zöld vagy vörhenyes színû a ruhán, vagy bõrön, vagy szöveten, vagy fonadékon, vagy akármely bõrbõl való eszközön: poklos fakadék az, mutassák azért meg a papnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.50'> És nézze meg a pap a fakadékot és rekeszsze külön [azt a min] a fakadék van, hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.51'> A hetedik napon pedig nézze meg a fakadékot. Ha terjed a fakadék a ruhán vagy szöveten, vagy fonadékon vagy bõrön, és akármely készítményen, a mivé a bõr feldolgoztatik: emésztõ poklosság az a fakadék, tisztátalan az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.52'> Azért égesse meg azt a ruhát, vagy a gyapjúból vagy a lenbõl készült szövetet vagy fonadékot, vagy akármely bõrbõl való eszközt, a melyen a fakadék leend; mert emésztõ poklosság az, tûzön égessék meg [azt.]</verse>
        <verse osisID='Lev.13.53'> De ha megnézi a pap, és ímé nem terjedt a fakadék a ruhán, vagy szöveten, vagy fonadékon, vagy akármely bõrbõl való eszközön:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.54'> Akkor parancsolja meg a pap, hogy mossák meg azt, a min a fakadék van, és rekeszsze külön azt másodszor is hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.55'> Ha pedig megnézi azt a pap a mosás után, és ímé a fakadék nem változtatta meg a színét; ha nem terjedt is a fakadék, tisztátalan az, tûzben égesd meg azt; beevõdés az, akár a fonákján, akár a színén legyen az.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.56'> De ha látja a pap, hogy ímé meghalványodék a fakadék a megmosatása után: akkor szakaszsza el azt a ruhától vagy bõrtõl, vagy a szövettõl vagy a fonadéktól.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.57'> És ha mégis mutatkozik a ruhán vagy szöveten, vagy fonadékon, vagy akármely bõrbõl való eszközön: akkor kiújulás az; tûzzel égesd meg azt, a min a fakadék van.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.58'> Azt a ruhát pedig, vagy szövetet, vagy fonadékot, vagy akármely bõrbõl való eszközt, a melyet megmostál, ha eltávozik rólok a fakadék, mosd meg másodszor is, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.59'> Ez a törvénye a poklos fakadéknak, akár gyapjú-, akár lenruhán, akár szöveten, akár fonadékon, vagy akármely bõrbõl való eszközön legyen, hogy tisztának vagy tisztátalannak ítéltessék.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.14'>
        <verse osisID='Lev.14.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.2'> Ez legyen a poklos embernek törvénye az õ megtisztulásának napján, hogy vigyék a paphoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.3'> A pap pedig menjen ki a táboron kivül, és nézze meg a pap, és ha meggyógyult a pokloson a poklos fakadék:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.4'> Akkor parancsolja meg a pap, hogy hozzanak a megtisztulandó emberért két élõ, tiszta madarat, czédrusfát, karmazsint és izsópot;</verse>
        <verse osisID='Lev.14.5'> Azután parancsolja meg a pap, hogy az egyik madarat öljék meg cserépedényben, forrásvíz felett.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.6'> Az élõ madarat [pedig,] vegye azt és a czédrusfát, a karmazsint és az izsópot; és mártsa be azokat és az élõ madarat a megölt madárnak vérébe a forrásvíz felett.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.7'> És hintse meg a poklosságból megtisztulandó embert hétszer, és ítélje azt tisztának; az élõ madarat pedig bocsássa szabadon a mezõre.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.8'> Azután a megtisztulandó ember mossa ki az õ ruháit, borotválja le minden szõrét, és mosódjék meg vízben, és tiszta lesz; így menjen be azután a táborba, de a sátorán kivül maradjon hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.9'> A hetedik napon pedig borotválja le minden szõrét: a haját, szakállát, szemöldökeit és minden [egyéb] szõrét borotválja le, és mossa ki ruháit, és mossa meg a testét vízben, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.10'> A nyolczadik napon pedig vegyen két ép bárányt, meg egy ép nõstény bárányt, egy esztendõst, és olajjal elegyített három tized [efa] lisztlángot ételáldozatul, és egy lóg olajt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.11'> A pap pedig, a ki a tisztítást végzi, állassa a megtisztulandó embert mindezekkel együtt az Úr elébe, a gyülekezet sátorának nyílásához.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.12'> És vegye a pap az egyik bárányt, és áldozza meg azt vétekért való áldozatul a lóg olajjal együtt, és lóbálja meg azokat az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.13'> A bárányt pedig ott ölje meg, a hol a bûnért való áldozatot és az egészen égõáldozatot ölik meg a szent helyen; mert a miképen a bûnért, azonképen a vétekért való áldozat is a papé; igen szentséges az.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.14'> És vegyen a pap a vétekért való áldozatnak vérébõl, és kenje meg azzal a megtisztulandó ember jobb fülének czimpáját, és az õ jobb kezének hüvelykét, és jobb lábának hüvelykét.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.15'> Vegyen a pap a lóg olajból is, és töltsön a papnak a bal tenyerére.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.16'> És mártsa be a pap az õ jobb kezének újját az olajba, mely az õ bal tenyerén van, és hintsen az olajból az újjával hétszer az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.17'> A maradék olajból pedig, a mely az õ tenyerén van, kenje meg a pap a megtisztulandó ember jobb fülének czimpáját, a jobb kezének hüvelykét és a jobb lábának hüvelykét a vétekért való áldozat vérén felül.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.18'> És a mi megmarad az olajból, a mely a pap tenyerén van, kenje a megtisztulandó ember fejére; így szerezzen néki engesztelést a pap az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.19'> Azután készítsen a pap bûnért való áldozatot, és szerezzen engesztelést a tisztátalanságából megtisztulónak; azután ölje meg az égõáldozatot.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.20'> És vigye fel a pap az égõáldozatot és az ételáldozatot az oltárra; így szerezzen néki engesztelést a pap, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.21'> Hogyha pedig szegény õ, és nincs módja [azokhoz,] akkor vegyen egy bárányt vétekért való áldozatul meglóbálás végett, hogy engesztelésül legyen érte; meg egy tized [efa] lisztlángot, olajjal elegyítve, ételáldozatul, és egy lóg olajt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.22'> És két gerliczét vagy két galambfiat, a mint a módja engedi, és legyen az egyik bûnért való áldozat, a másik pedig egészen égõáldozat.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.23'> És vigye azokat az õ tisztulásának nyolczadik napján a paphoz, a gyülekezet sátorának nyílásához, az Úr elébe.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.24'> És vegye a pap a vétekért való áldozat bárányát, és a lóg olajt, és lóbálja meg azokat a pap az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.25'> Azután ölje meg a vétekért való áldozat bárányát, és vegyen a pap a vétekért való áldozat vérébõl, és kenjen a megtisztulandó ember jobb fülének czimpájára, és jobb kezének hüvelykére, és jobb lábának hüvelykére.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.26'> Az olajból pedig töltsön a pap a papnak baltenyerére.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.27'> És hintsen a pap az õ jobb kezének újjával az olajból, a mely az õ bal tenyerén van, hétszer az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.28'> Azután kenje meg a pap a tenyerén levõ olajból a megtisztulandó jobb fülének czimpáját, a jobb kezének hüvelykét és a jobb lábának hüvelykét a vétekért való áldozat vérének helyén.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.29'> A mi pedig megmarad a pap tenyerén levõ olajból, kenje a megtisztulandó fejére, hogy engesztelésül legyen érette az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.30'> És készítse el az egyiket a gerliczék közül, vagy galambfiak közül, a melyik az õ módjától telik.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.31'> Azt, a mi kitelik az õ módjától: az egyiket bûnért való áldozatul, a másikat pedig egészen égõáldozatul az ételáldozattal egybe; így szerezzen engesztelést a pap a megtisztulandó embernek az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.32'> Ez a törvénye annak, a kin poklos fakadék van, [de] a kinek nincs módja az õ megtisztulásánál.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.33'> Szóla ismét az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.34'> Mikor bementek majd a Kanaán földére, a melyet én adok néktek birtokul, és a ti birtokotokban levõ föld valamelyik házára poklosságot bocsátok:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.35'> Akkor menjen el az, a kié a ház, és jelentse meg a papnak, mondván: Mint a poklosság, olyan mutatkozik nálam a házban.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.36'> A pap pedig parancsolja meg, hogy takarítsák ki a házat, mielõtt oda menne a pap a poklosság megnézésére, hogy semmi se legyen tisztátalanná, a mi a házban van; és csak azután menjen be a pap a ház megnézésére.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.37'> És ha látja a poklosságot, hogy ímé a poklosság a háznak falain zöld vagy vörhenyes horpadásokban [mutatkozik,] és annak felülete alább esik a falnál:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.38'> Akkor menjen ki a pap a házból, a háznak ajtaja elé, és zárja be a házat hét napra.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.39'> A hetedik napon pedig térjen vissza a pap, és ha látja, hogy ímé elterjedt a poklosság a ház falán:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.40'> Akkor parancsolja meg a pap, hogy szedjék ki a köveket, a melyeken a poklosság van, és vessék azokat a városon kivül tisztátalan helyre;</verse>
        <verse osisID='Lev.14.41'> A házat pedig vakartassa le belül köröskörül, és a tapasztékot, a melyet levakartak, töltsék a városon kivül tisztátalan helyre.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.42'> És vegyenek elõ más köveket, és illeszszék be ama kövek helyére; tapasztékot is mást vegyenek, és tapasszák be a házat.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.43'> Hogyha a poklosság visszatér, és kiújul a házon, miután kiszedték a köveket, és miután levakarták a házat, és miután be is tapasztották azt:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.44'> Akkor menjen be a pap, és nézze meg, és ha ímé tovább terjedt a poklosság a házon: emésztõ poklosság az a házon, tisztátalan az;</verse>
        <verse osisID='Lev.14.45'> Rontsák azért le a házat köveivel együtt, és a fáit is, a háznak minden tapasztékát is; és vigyék a városon kívül tisztátalan helyre.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.46'> A ki pedig bemegy a házba akármikor, a míg az zárva van, tisztátalan legyen az estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.47'> És a ki meghál abban a házban, mossa meg a ruháit, és a ki eszik abban a házban, az is mossa meg a ruháit.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.48'> Ha pedig bemegy a pap és látja, hogy ímé nem terjedt a poklosság a házon, miután megtapasztották a házat: akkor tisztának ítélje a pap a házat, mert megszûnt a poklosság.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.49'> A háznak megtisztítása végett pedig vegyen elõ két madarat, czédrusfát, karmazsint és izsópot.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.50'> És ölje meg az egyik madarat cserépedényben, forrásvíz felett.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.51'> Azután vegye a czédrusfát, az izsópot, a karmazsint és az élõ madarat, és mártsa be azokat a megölt madár vérébe és a forrásvízbe, és hintse meg [azzal] a házat hétszer.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.52'> És tisztítsa meg a házat a madár vérével, a forrásvízzel, az élõ madárral, a czédrusfával, az izsóppal és a karmazsinnal.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.53'> Az élõ madarat pedig bocsássa el a városon kivül a mezõre, így szerezzen engesztelést a házért, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.54'> Ez a törvénye mindenféle poklos fakadéknak és varnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.55'> A ruha és a ház poklosságának is.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.56'> A daganatnak, a tarjagosságnak és a fehér foltnak;</verse>
        <verse osisID='Lev.14.57'> Hogy megtudhassák: mikor tiszta és mikor tisztátalan [valami? ]Ez a poklosság törvénye.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.15'>
        <verse osisID='Lev.15.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek s Áronnak, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.15.2'> Szóljatok Izráel fiainak és mondjátok meg nékik: Ha valamely férfiúnak magfolyása támad, az õ folyása tisztátalan.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.3'> És pedig tisztátalan lesz e folyás miatt: [akár] folytonos az õ magfolyása, akár megreked testében ez a folyás; tisztátalanság ez õ nála.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.4'> Minden ágy, a melyen fekszik a magfolyós, tisztátalan, és minden holmi is, a melyre ráül, tisztátalan lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.5'> Valaki azért illeti az õ ágyát, mossa meg a ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.6'> Az is, aki a holmira ül, a melyen a magfolyós ült vala, mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.7'> Az is, a ki illeti a magfolyósnak testét, mossa meg a ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.8'> És ha ráköp a magfolyós a tiszta emberre, mossa meg [ez] a ruháját, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.9'> És minden nyereg is, a melyre a magfolyós ráült, tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.10'> És akárki is, a ki illet valamit, a mi annak alatta vala, tisztátalan legyen estvéig, és a ki hordozza azokat, mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.11'> És mindaz, a kit illet a magfolyós, úgy hogy kezeit le nem öblíti vízzel, mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.12'> A cserépedény pedig, a melyet a magfolyós illet, törettessék el, minden faedény pedig öblíttessék ki vízzel.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.13'> Mikor pedig megtisztul a magfolyós az õ folyásából, akkor számláljon hét napot az õ tisztulására, és mossa meg ruháit, és a testét is mossa le forrásvízben, és tiszta lesz.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.14'> És a nyolczadik napon vegyen elõ két gerliczét vagy két galambfiat, és menjen el az Úr elé, a gyülekezet sátorának nyílásához, és adja azokat a papnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.15'> És készítse el azokat a pap; az egyiket bûnért való áldozatul, a másikat egészen égõáldozatul; így szerezzen néki engesztelést a pap az Úr elõtt az õ magfolyása miatt.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.16'> Ha valamely férfiúnak magömlése van, mossa meg az egész testét vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.17'> És minden ruha, és minden bõr, a melyre a magömlés kihat, mosattassék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig,</verse>
        <verse osisID='Lev.15.18'> És az asszony is, a kivel férfiú hál magömléssel. Mosódjanak meg vízben, és tisztátalanok legyenek estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.19'> Mikor asszony lesz magfolyóssá [és] véressé lesz az õ magfolyása a testén, hét napig legyen az õ havi bajában, és valaki illeti azt, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.20'> Mindaz is, a min hál az õ havi bajában, tisztátalan legyen és mindaz is, a min ül, tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.21'> És mindaz, a ki illeti az õ ágyát, mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.22'> És mindaz is, a ki illet bármely holmit, a melyen ült, mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.23'> Sõt ha valaki az õ ágyán, vagy a holmikon illet is valamit, a melyeken õ ült, tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.24'> Ha pedig vele hál valaki, és reá ragad arra az õ havi baja: tisztátalan legyen hét napig, és minden ágy is, a melyen fekszik, tisztátalan legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.25'> És hogyha sok napig tart az asszonynak az õ vérfolyása a havi bajának idején kivül, vagy ha a folyás a havi bajon túl tart: valameddig az õ tisztátalanságának folyása tart, úgy legyen, mint havi bajának idején, tisztátalan az.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.26'> Minden ágy, a melyen fekszik az õ folyásának egész ideje alatt, olyan legyen, mint a havi baja idejében lévõ ágya, és minden holmi is, a melyre ráül, tisztátalan legyen, mint az õ havi bajának tisztátalansága alatt.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.27'> És mindaz is, a ki illeti azokat, tisztátalan lesz, mossa meg azért a ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.28'> Ha pedig megtisztul az õ folyásából: számláljon hét napot, és azután tiszta legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.29'> A nyolczadik napon pedig vegyen elõ két gerliczét vagy két galambfiat, és vigye el azokat a papnak, a gyülekezet sátorának nyílásához.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.30'> És készítse el a pap az egyiket bûnért való áldozatul, a másikat pedig egészen égõáldozatul; így szerezzen néki engesztelést a pap az Úr elõtt az õ tisztátalanságának folyása miatt.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.31'> Így tartsátok vissza Izráel fiait az õ tisztátalanságuktól, hogy meg ne haljanak az õ tisztátalanságuk miatt, megfertõztetvén az én hajlékomat, a mely közöttök van.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.32'> Ez a törvénye a magfolyósnak, és annak, a kinek magömlése van, a mi által tisztátalanná lesz;</verse>
        <verse osisID='Lev.15.33'> És a havi bajban szenvedõnek és a magfolyásban lévõnek, férfinak és asszonynak, és annak a férfiúnak a ki tisztátalan asszonynyal hál.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.16'>
        <verse osisID='Lev.16.1'> És szóla az Úr Mózesnek, az Áron két fiának halála után, a kik akkor haltak meg, a mikor az Úrhoz járultak vala.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.2'> És monda az Úr Mózesnek: Szólj a te atyádfiának, Áronnak, hogy ne menjen be akármikor a szenthelyre a függönyön belül a fedél elé, a mely a láda felett van, hogy meg ne haljon, mert felhõben jelenek meg a fedél felett.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.3'> Ezzel menjen be Áron a szenthelyre: egy fiatal tulokkal bûnért való áldozatul, és egy kossal égõáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.4'> Gyolcsból készült szent köntöst öltsön magára, és gyolcs lábravaló legyen a testén, gyolcs övvel övezze be magát, és gyolcs süveget tegyen fel; szent ruhák ezek; mossa meg azért a testét vízben, és úgy öltse fel ezeket.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.5'> Izráel fiainak gyülekezetétõl pedig vegyen át két kecskebakot bûnért való áldozatul, és egy kost egészen égõáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.6'> És áldozza meg Áron a bûnért való áldozati tulkot, a mely az övé, és végezzen engesztelést magáért és háza népéért.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.7'> Azután vegye elõ a két kecskebakot, és állassa azokat az Úr elé a gyülekezet sátorának nyílásához,</verse>
        <verse osisID='Lev.16.8'> És vessen sorsot Áron a két bakra; egyik sorsot az Úrért, a másik sorsot Azázelért.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.9'> És áldozza meg Áron azt a bakot, a melyre az Úrért való sors esett, és készítse el azt bûnért való áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.10'> Azt a bakot pedig, a melyre az Azázelért való sors esett, állassa elevenen az Úr elé, hogy engesztelés legyen általa, [és] hogy elküldje azt Azázelnek a pusztába.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.11'> Áron pedig úgy áldozza meg a bûnért való áldozati tulkot, a mely az övé, és úgy szerezzen engesztelést magáért és háza népéért, hogy ölje meg a bûnért való áldozati tulkot, a mely az övé.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.12'> És vegye tele a tömjénezõt eleven szénnel az oltárról, a mely az Úr elõtt van, és vegye tele a két markát a porrá tört fûszerekbõl való füstölõbõl, és vigye be a függönyön belõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.13'> És vesse a füstölõt a tûzre az Úr elõtt, hogy befedje a füstölõ felhõje a fedelet, a mely a bizonyság felett van, hogy meg ne haljon.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.14'> Azután vegyen a tuloknak vérébõl és hintsen újjával a fedél felsõ színére napkelet felé; a fedél elõtt pedig hétszer hintsen újjával a vérbõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.15'> És ölje meg a bûnért való áldozati bakot, a mely a népé, és vigye be annak vérét a függönyön belõl, és úgy cselekedjék annak vérével, a mint a tuloknak vérével cselekedett: hintse ugyanis azt a fedélre és a fedél elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.16'> Így szerezzen engesztelést a szenthelynek Izráel fiainak tisztátalanságai és vétkei miatt; mindenféle bûnei miatt; így cselekedjék a gyülekezet sátorával is, a mely közöttök van, az õ tisztátalanságaik közepette.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.17'> Senki se legyen a gyülekezet sátorában, a mikor bemegy a szenthelybe, hogy engesztelést szerezzen, egészen az õ kijöveteléig; és végezzen engesztelést magáért, házanépéért, és Izráelnek egész gyülekezetéért.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.18'> Azután menjen ki az oltárhoz, a mely az Úr elõtt van, és végezzen engesztelést azért is; vegyen ugyanis a tuloknak vérébõl és a baknak vérébõl, és kenje meg az oltárnak szarvait köröskörül.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.19'> És hintsen arra a vérbõl az õ újjával hétszer; így tegye tisztává, és így szentelje meg azt Izráel fiainak tisztátalanságaitól.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.20'> Miután pedig elvégezi a szenthelyért, a gyülekezet sátoráért és az oltárért való engesztelést; hozza elõ az élõ bakot.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.21'> És tegye Áron mind a két kezét az élõ baknak fejére, és vallja meg felette Izráel fiainak minden hamisságát és minden vétkét, mindenféle bûneit: és rakja azokat a baknak fejére, azután küldje el az arravaló emberrel a pusztába,</verse>
        <verse osisID='Lev.16.22'> Hogy vigye el magán a bak minden õ hamisságukat kietlen földre, és hogy bocsássa el a bakot a pusztában.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.23'> Azután menjen be Áron a gyülekezet sátorába, és vesse le a gyolcs ruhákat, a melyeket felöltött, mikor bement a szenthelybe, és hagyja ott azokat.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.24'> És mossa meg a testét vízben szent helyen, és öltse fel a maga ruháit, úgy menjen ki, és készítse el a maga egészen égõáldozatát és a nép egészen égõáldozatát, és végezzen engesztelést magáért és a népért.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.25'> A bûnért való áldozat kövérjét pedig füstölögtesse el az oltáron.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.26'> Az pedig, a ki elvitte az Azázelnek való bakot, mossa meg ruháit, és a testét is mossa le vízben, és azután menjen be a táborba.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.27'> A bûnért való áldozati tulkot pedig, és a bûnért való áldozati bakot, a melyeknek vére engesztelés végett bevitetett a szenthelyre, vigye ki a táboron kivül, és égessék meg azoknak bõrét, húsát és ganéját tûzzel.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.28'> És a ki elégeti ezeket, mossa meg ruháit, és a testét is mossa le vízben, és azután így menjen be a táborba.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.29'> Örökkévaló rendtartás legyen ez nálatok: a hetedik hónapban, a hónapnak tizedikén sanyargassátok meg magatokat és semmi munkát ne végezzetek, se a benszülött, se a közöttetek tartózkodó jövevény.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.30'> Mert ezen a napon engesztelés lesz értetek, hogy megtisztítson titeket; minden bûnötöktõl megtisztultok az Úr elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.31'> Szombatok szombatja ez néktek, sanyargassátok meg azért magatokat; örökkévaló rendtartás ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.32'> És végezzen engesztelést a pap, a kit felkennek, és a kit az õ tisztére felavatnak, hogy paposkodjék az õ atyja helyett, és öltözködjék a gyolcs ruhákba, a szent ruhákba:</verse>
        <verse osisID='Lev.16.33'> És végezzen engesztelést a szentek szentjéért, és a gyülekezet sátoráért, és az oltárért is végezzen engesztelést, sõt a papokért és az egész összegyülekezett népért is engesztelést végezzen.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.34'> És örökkévaló rendtartás legyen ez nálatok, hogy egyszer egy esztendõben engesztelést végezzenek Izráel fiainak minden bûnéért. És úgy cselekedék, a mint megparancsolta vala az Úr Mózesnek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.17'>
        <verse osisID='Lev.17.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.2'> Szólj Áronnak és az õ fiainak és Izráel minden fiának, és mondd nékik: Ez az a dolog, a mit megparancsolt az Úr, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.3'> Ha valaki Izráel házából ökröt, vagy bárányt, vagy kecskét öl le a táborban, vagy a ki öl a táboron kivül,</verse>
        <verse osisID='Lev.17.4'> És nem viszi azt a gyülekezet sátorának nyílásához, hogy áldozattal járuljon az Úrhoz, az Úrnak hajléka elõtt: vérontásul tulajdoníttassék az annak az embernek; vért ontott, töröltessék ki azért az ilyen ember az õ népe közûl:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.5'> Azért hogy vigyék el Izráel fiai az õ véres áldozataikat, a melyeket áldoznak vala a mezõn, vigyék el azokat az Úrnak, a gyülekezet sátorának nyílásához, a paphoz, és áldozzák meg azokat hálaáldozatul az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.6'> És hintse a pap a vért az Úr oltárára, a mely a gyülekezet sátorának nyílásánál van, a kövérjét pedig füstölögtesse el kedves illatul az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.7'> És ne áldozzák többé véres áldozataikat az ördögöknek, a kikkel õk paráználkodnak. Örökkévaló rendtartás legyen ez nékik nemzetségrõl nemzetségre.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.8'> Mondjad nékik [ezt] is: Valaki az Izráel házából, vagy a köztök tartózkodó jövevények közül, egészen égõáldozatot áldoz vagy véres áldozatot,</verse>
        <verse osisID='Lev.17.9'> És nem viszi azt a gyülekezet sátorának nyílásához, hogy elkészítse azt az Úrnak: irtassék ki az ilyen ember az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.10'> És ha valaki Izráel házából, vagy a köztök tartózkodó jövevények közül valamiféle vért megeszik: kiontom haragomat az ellen, a ki a vért megette, és kiirtom azt az õ népei közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.11'> Mert a testnek élete a vérben van, én pedig az oltárra adtam azt néktek, hogy engesztelésül legyen a ti életetekért, mert a vér a benne levõ élet által szerez engesztelést.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.12'> Azért mondtam Izráel fiainak: Egy lélek se egyék vért közületek; a köztetek tartózkodó jövevény se egye meg a vért.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.13'> És ha valaki Izráel fiai közül, vagy a köztök tartózkodó jövevények közül vadászásban vadat vagy madarat fog, a mely megehetõ: ontsa ki annak vérét, és fedje be azt földdel.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.14'> Mert minden testnek élete az õ vére a benne levõ élettel. Azért mondom Izráel fiainak: Semmiféle testnek a vérét meg ne egyétek, mert minden testnek élete az õ vére; valaki megeszi azt, irtassék ki.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.15'> Ha pedig valaki elhullott, vagy [vadtól] megszaggatott állatot eszik, akár benszülött, akár jövevény: mossa meg ruháit, és mosódjék meg vízben, és tisztátalan legyen estvéig, azután tiszta.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.16'> Hogyha meg nem mossa ruháit, sem a testét le nem mossa: viselje az õ vétségének terhét.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.18'>
        <verse osisID='Lev.18.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.18.2'> Szólj Izráel fiaihoz, és mondd nékik: Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.3'> Ne cselekedjetek úgy, a mint Égyiptom földén cselekesznek, a hol laktatok; úgy se cselekedjetek, a mint Kanaán földén cselekesznek, a hová beviszlek titeket; se azoknak rendtartásai szerint ne járjatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.4'> Az én végzéseim szerint cselekedjetek, és az én rendeleteimet tartsátok meg, azok szerint járván. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.5'> Tartsátok meg azért az én rendeleteimet és az én végzéseimet, a melyeket ha megcselekszik az ember, él azok által. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.6'> Senki se közelgessen valamely vér szerint való rokonához, hogy felfedje annak szemérmét. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.7'> A te atyádnak szemérmét és a te anyádnak szemérmét fel ne fedd; a te anyád õ, fel ne fedd az õ szemérmét.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.8'> A te atyád feleségének szemérmét fel ne fedd, a te atyádnak szemérme az.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.9'> A te atyád leányának, vagy a te anyád leányának, a te leánytestvérednek szemérmét, akár otthon született, akár kivül született legyen; fel ne fedd szemérmöket.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.10'> A te fiad leányának szemérmét, vagy a te leányod leányáét, ezeknek szemérmét fel ne fedd, mert a te szemérmeid azok.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.11'> A te atyád felesége leányának szemérmét, a ki a te atyádnak magzatja, leánytestvéred õ, fel ne fedd ennek szemérmét.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.12'> A te atyád leánytestvérének szemérmét fel ne fedd, a te atyádnak vér szerint való rokona õ.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.13'> A te anyád leánytestvérének szemérmét fel ne fedd, mert a te anyádnak vér szerint való rokona õ.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.14'> A te atyád fiútestvérének szemérmét fel ne fedd, annak feleségéhez ne közelgess, nagynénéd õ.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.15'> A te menyednek szemérmét fel ne fedd; a te fiadnak felesége õ: ne fedd fel az õ szemérmét.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.16'> A te fiútestvéred feleségének szemérmét fel ne fedd; a te fiútestvérednek szemérme az.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.17'> Valamely asszonynak és az õ leányának szemérmét fel ne fedd; az õ fiának leányát, vagy leányának leányát el ne vedd, hogy annak szemérmét felfedjed; mert vér szerint való rokonok õk; fajtalankodás ez.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.18'> De feleségül se végy senkit az õ leánytestvére mellé, hogy ellenkezés ne legyen, ha felfeded õ mellette amannak szemérmét az õ életében.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.19'> Asszonyhoz ne közelgess, az õ havi tisztátalansága alatt, hogy felfedjed az õ szemérmét.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.20'> És a te felebarátodnak feleségéhez se add magad közösülésre, hogy azzal magadat megfertõztessed.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.21'> A te magzatodból ne adj, hogy oda áldozzák a Moloknak, és meg ne szentségtelenítsd a te Istenednek nevét. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.22'> Férfiúval ne hálj úgy, a mint asszonynyal hálnak: útálatosság az.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.23'> És semmiféle barommal se közösülj, hogy azzal magadat megfertõztessed, és asszony se álljon meg barom elõtt, hogy meghágja õt; fertelmesség az.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.24'> Egyikkel se fertõztessétek meg magatokat ezek közül; mert mindezekkel ama pogányok fertõztették meg magokat, kiket én kiûzök ti elõletek.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.25'> És fertõzötté lett az a föld, de meglátogatom azon az õ gonoszságát, mert kiokádja az a föld az õ lakosait.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.26'> Tartsátok meg azért ti az én rendeléseimet és végzéseimet, és ez útálatosságok közül semmit meg ne cselekedjetek, se a benszülött, se a közöttetek tartózkodó jövevény:</verse>
        <verse osisID='Lev.18.27'> (Mert mindezeket az útálatosságokat megcselekedték annak a földnek lakosai, a mely elõttetek van; és fertelmessé lõn az a föld),</verse>
        <verse osisID='Lev.18.28'> Hogy ki ne okádjon titeket az a föld, ha megfertõztetitek azt, a mint kiokádja azt a népet, a mely elõttetek van.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.29'> Mert a ki megcselekszik valamit ez útálatosságokból, mind kiirtatik az így cselekvõ ember az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.30'> Tartsátok meg azért a mit én megtartani rendelek, hogy egyet se kövessetek amaz útálatos szokásokból, a melyeket követtek ti elõttetek, és meg ne fertõztessétek magatokat azokkal. Én, az Úr, vagyok a ti Istenetek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.19'>
        <verse osisID='Lev.19.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.19.2'> Szólj Izráel fiainak egész gyülekezetéhez, és mondd nékik: Szentek legyetek, mert én az Úr, a ti Istenetek szent vagyok.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.3'> Az õ anyját és atyját minden ember tisztelje, és az én szombatjaimat megtartsátok. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.4'> Ne hajoljatok a bálványokhoz, és ne csináljatok magatoknak öntött isteneket. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.5'> Hogyha hálaadó áldozatot áldoztok az Úrnak, úgy áldozzátok, hogy kedvesen fogadtassatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.6'> A ti áldozástok napján és a következõn egyétek meg; a mi pedig harmadnapra marad, égessétek meg tûzben.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.7'> Ha pedig harmadnapra eszik valaki abból, útálatos az, nem lehet kedves.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.8'> És a ki eszi azt, viselje az õ álnokságának terhét; mivelhogy megfertõztette az Úrnak szentségét, irtassék ki az ilyen ember az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.9'> Mikor a ti földetek termését learatjátok, ne arasd le egészen a te mezõdnek szélét, és az elhullott gabonafejeket fel ne szedd.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.10'> Szõlõdet se mezgéreld le, és elhullott szemeit se szedd fel szõlõdnek, a szegénynek és a jövevénynek hagyd meg azokat. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.11'> Ne orozzatok, se ne hazudjatok és senki meg ne csalja az õ felebarátját.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.12'> És ne esküdjetek hamisan az én nevemre, mert megfertõzteted a te Istenednek nevét. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.13'> A te felebarátodat ne zsarold, se ki ne rabold. A napszámos bére ne maradjon nálad reggelig.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.14'> Siketet ne szidalmazz, és vak elé gáncsot ne vess; hanem félj a te Istenedtõl. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.15'> Ne kövessetek el igazságtalanságot az ítéletben; ne nézd a szegénynek személyét, se a hatalmas személyét ne becsüld; igazságosan ítélj a te felebarátodnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.16'> Ne járj rágalmazóként a te néped között; ne támadj fel a te felebarátodnak vére ellen. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.17'> Ne gyûlöld a te atyádfiát szívedben; fedd meg a te felebarátodat nyilván, hogy ne viseljed az õ bûnének terhét.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.18'> Bosszúálló ne légy, és haragot ne tarts a te néped fiai ellen, hanem szeressed felebarátodat, mint magadat. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.19'> Az én rendeléseimet megtartsátok: Barmodat másféle állattal ne párosítsd, szántóföldedbe kétféle magot ne vess, és kétféle szövetû ruha ne legyen rajtad.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.20'> És ha valaki asszonynyal hál és közösül, és az valamely férfi hatalma alatt lévõ rabnõ, és sem ki nem váltatott, sem szabadon nem bocsáttatott: büntetés érje, de meg ne ölettessenek, mert nem volt szabad az asszony.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.21'> [A férfiú] pedig vigye el az õ vétkéért való áldozatát az Úrnak a gyülekezet sátorának nyílásához: egy kost vétekért való áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.22'> És a pap szerezzen néki engesztelést, a vétekért való áldozat kosával az Úr elõtt, az õ bûnéért, a melyet elkövetett, és megbocsáttatik néki az õ bûne, a melyet elkövetett.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.23'> Mikor pedig bementek arra a földre, és plántáltok ott mindenféle gyümölcstermõ fát, annak gyümölcsét körülmetéletlennek tartsátok, három esztendeig legyen az néktek körülmetéletlen: meg ne egyétek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.24'> A negyedik esztendõben pedig annak minden gyümölcse szent legyen, hálaáldozatul az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.25'> Csak az ötödik esztendõben egyétek meg annak gyümölcsét, és annak termését magatoknak gyüjtsétek. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.26'> Ne egyetek vérrel valót, ne varázsoljatok és ne bûvészkedjetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.27'> A ti hajatokat kerekdedre ne nyírjátok, a szakállad végét se csúfítsd el.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.28'> Testeteket a holt emberért meg ne hasogassátok, se égetéssel magatokat meg ne bélyegezzétek. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.29'> A te leányodat meg ne becstelenítsd, paráznaságra adván azt; hogy paráznává ne legyen a föld, és be ne teljék a föld fajtalansággal.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.30'> Az én szombatjaimat megtartsátok; szenthelyemet tiszteljétek. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.31'> Ne menjetek ígézõkhöz, és a jövendõmondókat ne tudakozzátok, hogy magatokat azokkal megfertõztessétek. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.32'> Az õsz ember elõtt kelj fel, és a vén ember orczáját becsüld meg, és félj a te Istenedtõl. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.33'> Hogyha jövevény tartózkodik nálad, a ti földeteken, ne nyomorgassátok õt.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.34'> Olyan legyen néktek a jövevény, a ki nálatok tartózkodik, mintha közületek való benszülött volna, és szeressed azt mint magadat, mert jövevények voltatok Égyiptom földén. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.35'> Ne kövessetek el igazságtalanságot az ítéletben, a hosszmértékben, súlymértékben és ürmértékben.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.36'> Igaz mérték, igaz font, igaz efa, és igaz hin legyen közöttetek. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek, a ki kihoztalak titeket Égyiptom földébõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.37'> Tartsátok meg azért minden rendelésemet és minden végzésemet, és cselekedjetek azok szerint. Én vagyok az Úr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.20'>
        <verse osisID='Lev.20.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.20.2'> Izráel fiainak pedig mondd meg: Valaki Izráel fiai közül és az Izráelben tartózkodó jövevények közül odaadja az õ magzatát a Moloknak, halállal lakoljon, a földnek népe kövezze agyon kõvel.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.3'> Én is kiontom haragomat az ilyen emberre, és kiirtom azt az õ népe közül, mivelhogy adott az õ magzatából a Moloknak, hogy megfertõztesse az én szentségemet, és megszentségtelenítse az én szent nevemet.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.4'> Ha pedig a föld népe behúnyja szemeit az ilyen ember elõtt, a mikor az oda adja az õ magzatát a Moloknak, és azt meg nem öli:</verse>
        <verse osisID='Lev.20.5'> Akkor én ontom ki haragomat arra az emberre és annak házanépére, és kiirtom azt és mindazokat, a kik õ utána paráználkodnak, hogy a Molokkal paráználkodjanak, az õ népök közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.6'> A mely ember pedig az ígézõkhöz és a jövendõmondókhoz fordul, hogy azok után paráználkodjék, arra is kiontom haragomat, és kiirtom azt az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.7'> Szenteljétek meg azért magatokat, és szentek legyetek, mert én, az Úr, vagyok a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.8'> És tartsátok meg az én rendeléseimet, és cselekedjétek azokat. Én vagyok az Úr, a ti megszentelõtök.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.9'> Mert valaki szidalmazza az õ atyját vagy anyját, halállal lakoljon; atyját és anyját szidalmazta; vére rajta.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.10'> Ha valaki más ember feleségével paráználkodik, mivelhogy az õ felebarátjának feleségével paráználkodik: halállal lakoljon a parázna férfi és a parázna nõ.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.11'> Ha valaki az õ atyjának feleségével hál, az õ atyjának szemérmét fedi fel: halállal lakoljanak mindketten; vérök rajtok.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.12'> Ha valaki az õ menyével hál, halállal lakoljanak mindketten, fertelmességet követtek el; vérök rajtok.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.13'> És ha valaki férfival hál, úgy a mint asszonynyal hálnak: útálatosságot követtek el mindketten, halállal lakoljanak; vérök rajtok.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.14'> És ha valaki feleségül vesz valamely asszonyt annak anyjával egybe: fajtalankodás ez; tûzzel égessék meg azt és azokat, hogy ne legyen köztetek fajtalankodás.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.15'> Ha pedig valaki barommal közösül, halállal lakoljon, és a barmot is öljétek meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.16'> Ha valamely asszony akármely baromhoz járul, hogy az meghágja õt: öld meg mind az asszonyt, mind a barmot, halállal lakoljanak; vérök rajtok.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.17'> És ha valaki feleségül veszi az õ leánytestvérét, atyjának leányát, vagy anyjának leányát, és meglátja annak szemérmét, és az is meglátja az õ szemérmét: gyalázatosság ez; azért irtassanak ki népök fiainak láttára, az õ leánytestvérének szemérmét fedte fel: viselje gonoszságának terhét.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.18'> És ha valaki havi bajos asszonynyal hál, és felfedi annak szemérmét, [és] forrását feltakarja, és az asszony is felfedi az õ vérének forrását: mindketten irtassanak ki az õ népökbõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.19'> A te anyád leánytestvérének, vagy az atyád leánytestvérének szemérmét se fedd fel; mivelhogy az õ vérrokonát takarja ki: viseljék gonoszságuk terhét.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.20'> És ha valaki az õ nagynénjével hál, az õ nagybátyjának szemérmét fedte fel: viseljék gonoszságuk terhét, magtalanul haljanak meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.21'> Ha pedig elveszi valaki az õ fiútestvérének feleségét: vérfertõzés az; az õ fiútestvérének szemérmét fedte fel; magtalanok legyenek.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.22'> Tartsátok meg minden rendelésemet és minden végzésemet, és azokat cselekedjétek, hogy ki ne okádjon titeket az a föld, a melybe én viszlek be titeket, hogy ott lakjatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.23'> És ne járjatok annak a népnek rendtartási szerint, a melyet kiûzök én elõletek. Mivelhogy mindezeket cselekedték, azért megútáltam õket.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.24'> Néktek pedig mondom: Ti örökölni fogjátok az õ földüket, mert én néktek adom azt örökségül, azt a tejjel és mézzel folyó földet. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek, a ki kiválasztottalak titeket a népek közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.25'> Tegyetek különbséget azért a tiszta és tisztátalan barmok között, a tiszta és tisztátalan szárnyas állatok között, és ne fertõztessétek meg magatokat barommal vagy szárnyas állattal, sem semmiféle földön csúszó állattal, a melyeket megkülönböztettem elõttetek, mint tisztátalanokat.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.26'> És legyetek nékem szentek, mert én, az Úr, szent vagyok, a ki kiválasztottalak titeket a népek közül, hogy enyéim legyetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.27'> És akár férfi, akár asszony, hogyha ígézõ vagy jövendõmondó lesz közöttök, halállal lakoljanak; kõvel kövezzétek azokat agyon; vérök rajtok.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.21'>
        <verse osisID='Lev.21.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek: Szólj a papoknak, Áron fiainak, és mondd meg nékik: [Senki közülök] meg ne fertõztesse magát halottal az õ népe között;</verse>
        <verse osisID='Lev.21.2'> Hanem ha a hozzá legközelebb álló vérrokonával: anyjával, atyjával, fiával, leányával és fiútestvérével,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.3'> Vagy a hozzá legközelebb álló hajadon leánytestvérével, a ki még nem ment férjhez: ezt megérintheti.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.4'> Mint fõ-ember ne fertõztesse meg magát az õ népe között, hogy szentségtelenné ne legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.5'> Ne nyírjanak kopaszságot a fejükön, szakálluk szélét le ne messék, és a testükbe vágásokat ne vágjanak.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.6'> Szentek legyenek Istenöknek, és az õ Istenöknek nevét meg ne szentségtelenítsék, mert az Úrnak tûzáldozatait, Istenöknek kenyerét õk áldozzák; azért szentek legyenek.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.7'> Parázna és megszeplõsített asszonyt el ne vegyenek, se olyan asszonyt, a ki elûzetett az õ férjétõl, el ne vegyenek; mert a [pap] az õ Istenének van szentelve.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.8'> Te is szentnek tartsad õt, mert Istenednek kenyerét õ áldozza: szent legyen azért elõtted, mert szent vagyok én, az Úr, a ti megszentelõtök.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.9'> Hogyha valamely papnak leánya vetemedik paráznaságra, megszentségteleníti az õ atyját, azért tûzzel égettessék meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.10'> A ki pedig fõpap az õ attyafiai között, a kinek fejére töltötték a kenetnek olaját, és a kit felavattak az õ szolgálatára, hogy a szent ruhákba felöltözzék: fejét meg ne meztelenítse, se ruháit meg ne szaggassa,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.11'> És semmiféle holttesthez be ne menjen: atyjával és anyjával se fertõztesse meg magát.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.12'> És a szenthelybõl ki ne menjen, hogy az õ Istenének szenthelyét meg ne szentségtelenítse, mert korona, az õ Istenének kenet-olaja van õ rajta. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.13'> Hajadont vegyen feleségül.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.14'> Özvegyet, elûzöttet, megszeplõsítettet, paráznát: ilyeneket el ne vegyen, hanem hajadont vegyen feleségül az õ népe közül,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.15'> Hogy meg ne fertõztesse az õ magzatát az õ népe között; mert én, az Úr vagyok az õ megszentelõje.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.16'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.21.17'> Szólj Áronnak, mondván: Ha lesz valaki a te magod közül, az õ nemzetségökben, a kiben fogyatkozás leend, ne áldozza áldozatul az õ Istenének kenyerét.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.18'> Mert senki sem áldozhat, a kiben fogyatkozás van: vagy vak, vagy sánta vagy csonka orrú, vagy hosszú tagú.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.19'> Sem az, a ki törött lábú vagy törött kezû,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.20'> Vagy púpos, vagy törpe, vagy szemfájós, vagy viszketeges, vagy sömörgös, vagy a ki megszakadott.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.21'> Senki, a kiben fogyatkozás van, elõ ne álljon Áronnak, a papnak fiai közül, hogy tûzáldozatot vigyen fel az Úrnak; fogyatkozás van õ benne, ne álljon elõ, hogy megáldozza az õ Istenének kenyerét.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.22'> Az õ Istenének kenyerébõl, a legszentségesebbikbõl és a szentségesbõl ehetik.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.23'> Csak a függönyhöz be ne menjen, és az oltárhoz ne közelítsen, mert fogyatkozás van õ benne, hogy meg ne fertõztesse az én szenthelyemet. Én vagyok az Úr, az õ megszentelõjök.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.24'> És elmondá Mózes Áronnak, és az õ fiainak, és Izráelnek minden fiainak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.22'>
        <verse osisID='Lev.22.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.2'> Szólj Áronnak és az õ fiainak, hogy tartóztassák meg magokat Izráel fiainak szent adományaitól, hogy meg ne fertõztessék az én szent nevemet azokkal, a miket nékem szentelnek. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.3'> Mondd meg nékik: Ha valaki a ti nemzetségetekbõl, a ti összes magzataitok közül hozzájárul a szent dolgokhoz, a melyeket Izráel fiai szentelnek az Úrnak, mikor rajta van az õ tisztátalansága: az ilyen ember irtassék ki én elõlem. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.4'> Ha valaki az Áron fiai közül poklos, vagy magfolyós, a szent dolgokból ne egyék, míg meg nem tisztul. A ki pedig valamely halott által megfertõzöttet illet, vagy valakit, a kinek magömlése van,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.5'> Vagy ha valaki valamely férget illet, a mely által tisztátalanná lesz, vagy embert, a kitõl tisztátalanná lesz annak valamilyen tisztátalanságához képest:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.6'> Az ilyen ember, a ki effélét illet, tisztátalan legyen estvéig, és a szent dolgokból ne egyék, hanem ha megmosta a testét vízzel;</verse>
        <verse osisID='Lev.22.7'> De mikor lemegy a nap, tiszta lesz, és azután ehetik a szent dolgokból, mert az õ eledele az.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.8'> Elhullott vagy széttépett állatot ne egyék, hogy tisztátalanná ne legyen általa. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.9'> Az én rendelésemet pedig megtartsák, hogy bûnbe ne essenek miatta, és meg ne haljanak a miatt, hogy megrontották azt. Én vagyok az Úr, az õ megszentelõjök.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.10'> Idegen ember ne egyék szenteltet, a papnak zsellére és bérese se egyék szenteltet.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.11'> De ha megvásárol valakit a pap a maga pénzén, az ehetik abból, és a ki házánál született: ezek ehetnek az õ eledelébõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.12'> De a pap leánya, ha idegennek lesz [a felesége,] nem ehetik a szent áldozatból.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.13'> Ha azonban a pap leánya özvegygyé lesz vagy elválik, de magzata nincsen, és visszatér az õ atyjának házához, mint leánykorában: akkor ehetik az õ atyjának eledelébõl; de idegen nem ehetik abból.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.14'> Ha pedig tévedésbõl eszik valaki szenteltet, tegye ahhoz annak ötödrészét; így adja meg a papnak a szenteltet.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.15'> És meg ne fertõztessék Izráel fiainak szent dolgait, a melyeket áldoznak az Úrnak,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.16'> Hogy vétkes hamissággal ne terheljék magokat, ha esznek azoknak szent dolgaiból; mert én vagyok az Úr, az õ megszentelõjök.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.17'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.18'> Szólj Áronnak és az õ fiainak és Izráel minden fiának, és mondd meg nékik: ha valaki Izráel házából, és az Izráelben levõ jövevények közül felviszi a maga áldozatát, akár fogadásból akár szabad akaratból, a miket felvisznek az Úrnak egészen égõáldozatul,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.19'> Hogy kedvesen fogadtassanak: épek és hímek legyenek, akár tulkok, akár bárányok, akár kecskék.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.20'> A miben pedig fogyatkozás van, abból semmit se áldozzatok, mert nem lesz kedvessé ti érettetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.21'> És ha valaki hálaáldozattal áldozik az Úrnak, akár fogadásának teljesítésére, akár szabad akaratból, akár tulokfélébõl, akár juhfélébõl: ép legyen, hogy kedves legyen; semmi fogyatkozás ne legyen abban.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.22'> Vakot, vagy rokkantat, vagy csonkát, vagy fekélyest, vagy viszketegest, vagy varast, ilyeneket ne áldozzatok az Úrnak, és tûzáldozatul ne tegyetek ezekbõl az oltárra az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.23'> Hosszú, vagy kurta tagú ökröt, vagy bárányt szabad akaratból való áldozatul vihetsz ugyan, de fogadási áldozatul nem lesz kedves.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.24'> Szétnyomott, összezúzott, megszakadt, vagy kimetszett heréjût se áldozzatok az Úrnak. Se a ti földeteken ne cselekedjétek ezt,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.25'> Se idegen ember kezébõl ne áldozzatok semmi ilyenbõl a ti Istenetek eledeléül; mert romlás van bennök, fogyatkozás van bennök: nem fogadtatnak kedvesen érettetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.26'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.27'> Borjú, bárány és kecske, ha megelletett, legyen az anyja alatt hét napig, a nyolczadik naptól fogva és azon túl kedves lesz az tûzáldozatul az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.28'> De tehenet és juhot, azt és annak fiát ne öljétek meg egy napon.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.29'> Hogyha dicsõítõ áldozattal áldoztok az Úrnak, úgy áldozzatok, hogy kedvesen fogadtassatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.30'> Azon a napon egyétek meg, ne hagyjatok abból reggelig. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.31'> Tartsátok meg azért az én parancsolataimat, és azokat cselekedjétek. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.32'> És meg ne fertõztessétek az én szent nevemet, hogy megszenteltessem Izráel fiai között. Én vagyok az Úr, a ti megszentelõtök,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.33'> A ki kihoztalak titeket Égyiptom földébõl, hogy Istenetek legyek néktek. Én vagyok az Úr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.23'>
        <verse osisID='Lev.23.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.2'> Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik az Úrnak ünnepeit, a melyeken szent gyülekezésekre kell összegyülekeznetek. Ezek azok az én ünnepeim:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.3'> Hat napon át munkálkodjatok, a hetedik napon nyugodalomnak, szent gyülekezésnek szombatja van, semmi dolgot ne végezzetek: az Úrnak szombatja legyen az minden lakhelyeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.4'> Ezek az Úrnak ünnepei, szent gyülekezések [napjai], a melyekre szabott idejökben kell összegyülekeznetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.5'> Az elsõ hónapban, a hónapnak tizennegyedikén, estennen az Úrnak páskhája.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.6'> E hónapnak tizenötödik napján pedig az Úr kovásztalan kenyerének ünnepe. Hét napig egyetek kovásztalan kenyeret.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.7'> Az elsõ napon szent gyülekezéstek legyen, semmi robota munkát ne végezzetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.8'> Hét napon át pedig tûzáldozatot áldozzatok az Úrnak, és a hetedik napon szent gyülekezéstek [is legyen]: semmi robota munkát ne végezzetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.9'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.10'> Szólj Izráel fiainak és mondd meg nékik: Mikor bementek a földre, a melyet én adok néktek, és megaratjátok annak vetését: a ti aratástok zsengéjének [elsõ] kévéjét vigyétek a papnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.11'> Az pedig lóbálja meg a kévét az Úr elõtt, hogy kedvesen fogadtassék érettetek; a szombat után való napon lóbálja azt meg a pap.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.12'> A mely napon pedig meglóbáltatjátok a kévét, áldozzatok az Úrnak egy ép, esztendõs bárányt egészen égõáldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.13'> Ahhoz pedig ételáldozatul két tized [efa] lánglisztet, olajjal elegyítve; tûzáldozatul az Úrnak, kedves illatul; italáldozatul pedig egy hin bornak negyedrészét.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.14'> [Új] kenyeret pedig és pergelt búzaszemeket és zsenge kalászokat ne egyetek mind a napig, a míg be nem viszitek a ti Isteneteknek áldozatját. Örök rendtartás ez nemzetségrõl nemzetségre minden lakóhelyeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.15'> Számláljatok azután a szombatra következõ naptól, attól a naptól, a melyen beviszitek a meglóbálni való kévét, hét hetet, egészek legyenek azok.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.16'> A hetedik hétre következõ napig számláljatok ötven napot, és akkor járuljatok új ételáldozattal az Úrhoz.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.17'> A ti lakóhelyeitekbõl hozzatok fel két meglóbálni való kenyeret; két tized [efa] lisztlángból legyenek azok, kovászszal sütve, zsengékül az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.18'> A kenyérrel együtt pedig áldozzatok meg hét bárányt, épeket, esztendõsöket, és egy tulkot, fiatal bikát, és két kost; egészen égõáldozatul legyenek ezek az Úrnak, étel- és italáldozatjokkal egybe; kedves illatú tûzáldozat ez az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.19'> Készítsetek el egy kecskebakot is bûnért való áldozatul, és két bárányt, esztendõsöket, hálaadó áldozatul.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.20'> És lóbálja meg azokat a pap a zsengékbõl való kenyérrel az Úr elõtt való lóbálással a két báránynyal egybe. Szentek legyenek ezek az Úrnak a pap számára.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.21'> És gyülekezzetek egybe ugyanazon a napon; szent gyülekezéstek legyen néktek, semmi robota munkát ne végezzetek. Örök rendtartás ez minden lakóhelyeteken a ti nemzetségeitek szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.22'> Mikor pedig földetek termését learatjátok: ne arasd le egészen a mezõdnek széleit, és az elhullott gabonafejeket fel ne szedd; a szegénynek és jövevénynek hagyd azokat. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.23'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.24'> Szólj Izráel fiaihoz, mondván: A hetedik hónapban, a hónap elsõ napján ünnepetek legyen néktek, emlékeztetõ kürtzengéssel, szent gyülekezéssel.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.25'> Semmi robota munkát ne végezzetek, és tûzáldozattal áldozzatok az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.26'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.27'> Ugyanennek a hetedik hónapnak tizedikén az engesztelés napja van: szent gyülekezéstek legyen néktek, és sanyargassátok meg magatokat, és tûzáldozattal áldozzatok az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.28'> Semmi dolgot ne végezzetek azon a napon, mert engesztelésnek napja az, hogy engesztelés legyen érettetek az Úr elõtt, a ti Istenetek elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.29'> Mert ha valaki nem sanyargatja meg magát ezen a napon, irtassék ki az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.30'> És ha valaki valami dolgot végez ezen a napon, elvesztem az ilyent az õ népe közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.31'> Semmi dolgot ne végezzetek; örök rendtartás legyen ez nemzetségrõl nemzetségre minden lakhelyeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.32'> Ünnepek ünnepe ez néktek, sanyargassátok meg azért magatokat. A hónap kilenczedikének estvéjén, egyik estvétõl a másik estvéig ünnepeljétek a ti ünnepeteket.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.33'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.34'> Szólj Izráel fiainak, mondván: Ugyanennek a hetedik hónapnak tizenötödikén a sátorok ünnepe legyen az Úrnak hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.35'> Az elsõ napon szent gyülekezés legyen, semmi robota munkát ne végezzetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.36'> Hét napon áldozzatok az Úrnak tûzáldozatot, a nyolczadik napon pedig szent gyülekezéstek legyen és [újra] tûzáldozattal áldozzatok az Úrnak; berekesztõ ünnep ez, semmi robota munkát ne végezzetek azon.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.37'> Ezek az Úrnak ünnepei, a melyeken szent gyülekezésekre kell gyülekeznetek, hogy áldozzatok az Úrnak tûzáldozattal, egészen égõáldozattal, ételáldozattal, véres- és italáldozattal: minden napét a maga napján.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.38'> Az Úrnak szombatjain kivül, adományaitokon kivül, fogadásból és szabad akaratból való minden ajándékaitokon kivül a melyeket adni szoktatok az Úrnak,</verse>
        <verse osisID='Lev.23.39'> Ugyancsak a hetedik hónapnak tizenötödik napján, a mikor a földnek termését betakarjátok, az Úrnak ünnepét ünnepeljétek hét napig: az elsõ napon nyugodalom napja, és a nyolczadik napon is nyugodalom napja [legyen.]</verse>
        <verse osisID='Lev.23.40'> És vegyetek magatoknak az elsõ napon szép fának gyümölcsét, pálmafa ágait, sûrû levelû fa lombját, és patak mellett való fûzgalyakat, és örvendezzetek az Úr elõtt, a ti Istenetek elõtt hét napig.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.41'> Így ünnepeljétek meg azt az Úrnak ünnepét minden esztendõben hét napig. Örökkévaló rendtartás legyen ez a ti nemzetségeiteknél; a hetedik hónapban ünnepeljétek azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.42'> Sátorokban lakjatok hét napig, minden benszülött sátorokban lakjék Izráelben.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.43'> Hogy megtudják a ti nemzetségeitek, hogy sátorokban lakattam Izráel fiait, a mikor kihoztam õket Égyiptom földérõl. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.44'> És szóla Mózes Izráel fiainak az Úrnak ünnepei felõl.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.24'>
        <verse osisID='Lev.24.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.2'> Parancsold meg Izráel fiainak, hogy hozzanak néked tiszta faolajat, a melyet a világításhoz sajtoltak, hogy szünet nélkül égõ lámpákat gyújthassanak.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.3'> A bizonyság függönyén kivül, a gyülekezet sátorában úgy helyheztesse el [azokat] Áron, hogy estvétõl fogva reggelig az Úr elõtt legye[nek.] Örökkévaló rendtartás legyen ez a ti nemzetségeiteknél.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.4'> A tiszta [arany] gyertyatartóra rakja fel a mécseket; az Úr elõtt legyenek szüntelen.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.5'> És végy lisztlángot, és süss abból tizenkét lepényt; két tized [efából] legyen egy lepény.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.6'> És helyheztesd el azokat két rendben; hatot egy rendbe, a tiszta [arany] asztalra az Úr elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.7'> És tégy mindenik rendhez tiszta tömjént, és legyen emlékeztetõül a kenyér mellett, tûzáldozatul az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.8'> Szombat napról szombat napra rakja fel azt [a] [pap] az Úr elé szüntelen; örök szövetség ez Izráel fiaival.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.9'> Azután legyen az Ároné és az õ fiaié, a kik egyék meg azokat szent helyen, mert mint igen szentséges, az övé az, az Úrnak tûzáldozataiból, örök rendelés szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.10'> Kiméne pedig egy izráelbeli asszonynak fia, a ki égyiptomi férfiútól való vala, Izráel fiai közé, és versengének a táborban az izráelbeli asszonynak fia és egy izráelbeli férfi.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.11'> És káromlá az izráelbeli asszony fia az [Isten] nevét és átkozódék; elvivék azért azt Mózeshez. Az õ anyjának neve pedig Selomith vala, Dibrinek leánya, Dán nemzetségébõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.12'> És õrizet alá veték azt, míg kijelentést nyernének az Úr akarata felõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.13'> Szóla azért az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.14'> Vidd ki az átkozódót a táboron kivül, és mindazok, a kik hallották, tegyék kezeiket annak fejére és kövezze agyon azt az egész gyülekezet.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.15'> Izráel fiainak pedig szólj, ezt mondván: Ha valaki az õ Istenét átkozza, viselje az õ bûnének terhét.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.16'> És a ki szidalmazza az Úrnak nevét, halállal lakoljon, kövezze azt agyon az egész gyülekezet; akár jövevény, akár benszülött, ha szidalmazza az [Úrnak] nevét, halállal lakoljon.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.17'> Ha valaki agyon üt valamely embert, halállal lakoljon.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.18'> Ha pedig barmot üt agyon valaki, fizesse meg azt: barmot baromért.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.19'> És ha valaki sérelmet ejt a felebarátján, a mint õ cselekedett, vele is úgy cselekedjenek:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.20'> Törést törésért, szemet szemért, fogat fogért; a milyen sérelmet õ ejtett máson, olyan ejtessék rajta is.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.21'> A ki barmot üt agyon, fizesse meg azt, de a ki embert üt agyon, halállal lakoljon.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.22'> Egy törvény legyen nálatok: a jövevény olyan legyen, mint a benszülött, mert én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.23'> Szóla azért Mózes Izráel fiainak, és kivivék az átkozódót a táboron kivül, és agyonverék azt kõvel. És úgy cselekedének Izráel fiai, a mint parancsolta vala az Úr Mózesnek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.25'>
        <verse osisID='Lev.25.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek a Sinai hegyen, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.2'> Szólj Izráel fiainak és mondd meg nékik: Mikor bementek a földre, a melyet én adok néktek, nyugodjék meg a föld az Úrnak szombatja szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.3'> Hat esztendõn át vesd a te szántóföldedet, és hat esztendõn át messed a te szõlõdet, és takarítsd be annak termését;</verse>
        <verse osisID='Lev.25.4'> A hetedik esztendõben pedig szombati nyugodalma legyen a földnek, az Úrnak szombatja: szántóföldedet ne vesd be, és szõlõdet meg ne mesd.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.5'> A mi a te tarló földeden magától terem, le ne arasd, és a mi a te metszetlen szõlõdön terem, meg ne szedjed; mert nyugalom esztendeje lesz az a földnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.6'> És a mit a föld az õ szombatján terem, legyen az eledelül néktek: néked, szolgádnak, szolgáló leányodnak, béresednek és zsellérednek, a kik nálad tartózkodnak;</verse>
        <verse osisID='Lev.25.7'> A te barmodnak is és a vadnak, a mely a te földeden van, legyen annak minden termése eledelül.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.8'> Számlálj azután hét szombat-esztendõt, hétszer hét esztendõt, úgy hogy a hét szombat-esztendõnek ideje negyvenkilencz esztendõ legyen:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.9'> Akkor fúvasd végig a riadó kürtöt a hetedik hónapban, a hónap tizedikén; az engesztelés napján fúvasd végig a kürtöt a ti egész földeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.10'> És szenteljétek meg az ötvenedik esztendõt, és hirdessetek szabadságot a földön, annak minden lakójának; kürtölés[nek esztendeje] legyen ez néktek, és kapja vissza kiki az õ birtokát, és térjen vissza kiki az õ nemzetségéhez.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.11'> Kürtölés[nek] [esztendeje] ez, az legyen néktek az ötvenedik esztendõ; ne vessetek és le se arassátok, a mit önként terem [a föld,] és a metszetlen szõlõjét se szedjétek meg annak.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.12'> Mert kürtölés[nek esztendeje] ez, szent legyen néktek, a mezõrõl egyétek meg annak termését.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.13'> A kürtölésnek ebben az esztendejében, kapja vissza ismét kiki az õ birtokát.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.14'> Ha pedig eladsz valami eladni valót a te felebarátodnak, vagy vásárolsz valamit a te felebarátodtól: egymást meg ne csaljátok.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.15'> A kürtölés [esztendejét] követõ esztendõk száma szerint vásárolj a te felebarátodtól; a terméses esztendõk száma szerint adjon el néked.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.16'> Az esztendõk nagyobb számához képest nagyobb árt adj azért, a mit veszesz, az esztendõk kisebb számához képest pedig kisebb árt adj azért, a mit veszesz, mert a termések számát adja õ el néked.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.17'> Egymást azért meg ne csaljátok, hanem félj a te Istenedtõl: mert én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.18'> Ha teljesítitek azért az én rendeléseimet, és megtartjátok végzéseimet, és teljesítitek azokat, bátorságosan lakhattok a földön.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.19'> És megtermi a föld az õ gyümölcsét, hogy eleget ehessetek, és bátorságosan lakhattok azon.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.20'> Ha pedig azt mondjátok: Mit eszünk a hetedik esztendõben, ha nem vetünk, és termésünket be nem takarítjuk?</verse>
        <verse osisID='Lev.25.21'> Én rátok bocsátom majd az én áldásomat a hatodik esztendõben, hogy három esztendõre való termés teremjen.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.22'> És mikor a nyolczadik esztendõre vettek, akkor is az ó termésbõl esztek egészen a kilenczedik esztendeig; mindaddig ó gabonát esztek, míg ennek termése be nem jön.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.23'> A földet pedig senki el ne adja örökre, mert enyém a föld; csak jövevények és zsellérek vagytok ti nálam.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.24'> Azért a ti birtokotoknak egész földén megengedjétek, hogy a föld kiváltható legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.25'> Ha elszegényedik a te atyádfia, és elad valamit az õ birtokából, akkor álljon elõ az õ rokona, a ki közel van õ hozzá, és váltsa ki, a mit eladott az õ atyjafia.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.26'> Ha pedig nincs valakinek kiváltó rokona, de maga tesz szert annyira, hogy elege van annak megváltásához:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.27'> Számlálja meg az eladása óta eltelt esztendõket, a felül lévõt pedig térítse meg annak, a kinek eladta volt, és újra övé legyen az õ birtoka.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.28'> Ha pedig nincsen módjában, hogy visszatéríthesse annak, akkor maradjon az õ eladott birtoka annál, a ki megvette azt, [egészen] a kürtölésnek esztendejéig: a kürtölésnek esztendejében pedig szabaduljon fel, és újra övé legyen az õ birtoka.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.29'> Ha valaki lakó-házat ad el kerített városban, az kiválthatja azt az eladás esztendejének elteléséig; egy esztendõn át válthatja ki azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.30'> Ha pedig ki nem váltják az esztendõnek teljes elteléséig, akkor a ház, a mely kerített városban van, örökre azé és annak nemzetségeié marad, a ki megvette azt; nem szabadul fel a kürtölésnek esztendejében.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.31'> Az olyan falvak házai pedig, a melyek nincsenek körülkerítve, mezei földek gyanánt számíttassanak, kiválthatók legyenek, és a kürtölésnek esztendejében felszabaduljanak.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.32'> A mi pedig a léviták városait illeti, az õ birtokukban lévõ városok házai a léviták által mindenkor kiválthatók legyenek,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.33'> De a mit ki [nem] vált [is] valaki a léviták közül, szabaduljon fel a kürtölésnek esztendejében, az eladott ház, és az õ birtokának városa; mert a léviták városainak házai [tulajdon] birtokuk nékik Izráel fiai között.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.34'> De a városaikhoz tartozó szántóföldeket el ne adják, mert örök birtokuk az nékik.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.35'> Ha a te atyádfia elszegényedik, és keze erõtlenné lesz melletted, segítsd meg õt, akár jövevény, akár zsellér, hogy megélhessen melletted.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.36'> Ne végy õ tõle kamatot vagy uzsorát, hanem félj a te Istenedtõl, hogy megélhessen melletted a te atyádfia.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.37'> Pénzedet ne add néki kamatra, se uzsoráért ne add a te eleségedet.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.38'> Én vagyok az Úr, a ti Istenetek, a ki kihoztalak titeket Égyiptom földérõl, hogy néktek adjam Kanaán földét, [és] Istenetek legyek néktek.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.39'> Ha pedig elszegényedik melletted a te atyádfia, és eladja magát néked: ne szolgáltassad úgy mint rabszolgát.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.40'> Mint béres, mint zsellér legyen nálad; a kürtölésnek esztendejéig szolgáljon nálad.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.41'> Azután menjen el tõled õ és vele az õ gyermekei, és térjen vissza az õ nemzetségéhez, és térjen vissza az õ atyáinak örökségébe.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.42'> Mert az én szolgáim õk, a kiket kihoztam Égyiptom földérõl: nem adathatnak el, mint rabszolgák.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.43'> Ne uralkodjál rajta kegyetlenül, hanem félj a te Istenedtõl.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.44'> Mind szolgád, mind szolgálóleányod, a kik lesznek néked, a körületek lévõ népek közül [legyenek:] azokból vásárolj szolgát és szolgálóleányt;</verse>
        <verse osisID='Lev.25.45'> Meg a zsellérek gyermekei közül is, a kik nálatok tartózkodnak, azokból is vásárolhattok, és azoknak nemzetségébõl, a kik veletek vannak, a kiket a ti földeteken nemzettek; és legyenek a ti tulajdonotok.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.46'> És örökül hagyhatjátok azokat a ti utánnatok való fiaitoknak, hogy örökségül bírják azokat, örökké dolgoztathattok velük; de a ti atyátokfiain, az Izráel fiain, egyik a másikán senki ne uralkodjék kegyetlenül.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.47'> És ha a jövevény vagy zsellér vagyonra tesz szert melletted, a te atyádfia pedig elszegényedik mellette, és eladja magát a melletted lévõ jövevénynek, zsellérnek, vagy jövevény nemzetségébõl való sarjadéknak:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.48'> Mindamellett is, hogy eladta magát, megváltható legyen; akárki megválthassa azt az õ atyjafiai közül.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.49'> Vagy nagybátyja, vagy nagybátyjának fia váltsa meg azt, vagy az õ nemzetségébõl való vérrokona váltsa meg azt, vagy, ha módja van hozzá, maga váltsa meg õmagát.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.50'> És vessen számot azzal, a ki megvette õt, attól az esztendõtõl kezdve, a melyen eladta magát annak, a kürtölésnek esztendejéig, és az õ eladásának ára az esztendõk száma szerint legyen, a béres ideje szerint legyen nála.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.51'> Ha még sok esztendõ van [hátra, azokhoz] képest térítse meg annak a váltságot az õ megvásárlásának árából.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.52'> Ha pedig kevés esztendõ van hátra a kürtölésnek esztendejéig, akkor is vessen számot vele, és az évek számához képest fizesse vissza az õ váltságát.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.53'> Mint esztendõrõl esztendõre fogadott béres legyen nála; ne uralkodjék kegyetlenül rajta te elõtted.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.54'> Ha pedig ilyen módon meg nem váltatik, a kürtölésnek esztendejében szabaduljon fel: õ és vele az õ gyermekei.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.55'> Mert az én szolgáim Izráel fiai, az én szolgáim õk, a kiket kihoztam Égyiptom földérõl. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.26'>
        <verse osisID='Lev.26.1'> Ne csináljatok magatoknak bálványokat, se faragott képet, se oszlopot ne emeljetek magatoknak, se kõszobrokat ne állítsatok fel a ti földeteken, hogy meghajoljatok elõtte, mert én vagyok az Úr, a ti Istenetek.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.2'> Az én szombatjaimat megtartsátok, és az én szenthelyemet tiszteljétek. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.3'> Ha az én rendeléseim szerint jártok, és az én parancsolataimat megtartjátok, és azokat megcselekszitek:</verse>
        <verse osisID='Lev.26.4'> Esõt adok néktek idejében, és a föld megadja az õ termését, a mezõ fája is megtermi gyümölcsét.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.5'> És a ti csépléstek ott éri a szüretet, és a szüret ott éri a vetést, és elégségig ehetitek kenyereteket, és bátorságosan lakhattok a ti földeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.6'> Mert békességet adok azon a földön, hogy mikor lefeküsztök, senki fel ne rettentsen; és kipusztítom az ártalmas vadat arról a földrõl, és fegyver sem megy át a ti földeteken.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.7'> Sõt elûzitek ellenségeiteket, és elhullanak elõttetek fegyver által.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.8'> És közületek öten százat elûznek, és közületek százan elûznek tízezeret, és elhullanak elõttetek a ti ellenségeitek fegyver által.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.9'> És hozzátok fordulok, és megszaporítlak titeket, és megsokasítlak titeket és szövetségemet megerõsítem veletek.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.10'> És réginél régibbet ehettek, és az új elõl is régit kell kihordanotok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.11'> És az én hajlékomat közétek helyezem, és meg nem útál titeket az én lelkem.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.12'> És közöttetek járok, és a ti Istenetek leszek, ti pedig az én népem lesztek.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.13'> Én vagyok az Úr, a ti Istenetek, a ki kihoztalak titeket Égyiptom földérõl, hogy ne legyetek azoknak rabjai, és összetörtem a ti igátok szegeit, és egyenesen járattalak titeket.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.14'> Ha pedig nem hallgattok reám, és mind e parancsolatokat meg nem cselekeszitek;</verse>
        <verse osisID='Lev.26.15'> És ha megvetitek rendeléseimet, és ha az én végzéseimet megútálja a ti lelketek, azáltal, hogy nem cselekszitek meg minden én parancsolatomat, hanem felbontjátok az én szövetségemet:</verse>
        <verse osisID='Lev.26.16'> Bizony azt cselekszem én veletek, hogy rettenetességet bocsátok reátok: a száraz betegséget és a forrólázt, a melyek szemeket égetnek és lelket epesztenek, és a ti magotokat hiába vetitek el, mert ellenségeitek emésztik meg azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.17'> És kiontom haragomat reátok, hogy elhulljatok a ti ellenségeitek elõtt, és uralkodjanak rajtatok a ti gyûlölõitek, és fussatok, mikor senki nem kerget is titeket.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.18'> Ha pedig ezek után sem hallgattok reám, hétszerte keményebben megostorozlak titeket a ti bûneitekért;</verse>
        <verse osisID='Lev.26.19'> És megtöröm a ti megátalkodott kevélységeteket, és olyanná teszem az eget felettetek, mint a vas, a földeteket pedig olyanná, mint a réz.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.20'> És hiába fogy a ti erõtök, mert földetek nem adja meg az õ termését, s a föld fája sem adja meg az õ gyümölcsét.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.21'> Ha mégis ellenemre jártok, és nem akartok reám hallgatni: hétszeres csapást borítok reátok a ti bûneitekért.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.22'> És reátok bocsátom a mezei vadakat, hogy megfoszszanak titeket gyermekeitektõl, kiirtsák barmaitokat, és elfogyaszszanak titeket, hogy pusztákká legyenek a ti útaitok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.23'> És ha ezek által sem jobbultok meg, hanem ellenemre jártok:</verse>
        <verse osisID='Lev.26.24'> Én is bizony ellenetekre járok, és hétszeresen sújtalak titeket a ti bûneitekért.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.25'> És hozok reátok bosszuló fegyvert, a mely bosszút álljon a szövetség [megrontásáért.] Ha városaitokba gyülekeztek össze, akkor döghalált bocsátok reátok, és az ellenség kezébe adattok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.26'> Mikor eltöröm nálatok a kenyérnek botját, tíz asszony süti majd a ti kenyereteket egy kemenczében, és megmérve viszik vissza a ti kenyereiteket, és esztek, de nem elégesztek meg.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.27'> És ha e mellett sem hallgattok reám, hanem ellenemre jártok:</verse>
        <verse osisID='Lev.26.28'> Én is ellenetekre járok búsult haragomban, és bizony hétszeresen megostorozlak titeket a ti bûneitekért.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.29'> És megeszitek a ti fiaitok húsát, és megeszitek a ti leányaitok húsát.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.30'> És lerontom a ti magaslataitokat, és kiirtom a ti nap-oszlopaitokat, és a ti holttesteiteket bálványaitok holttetemeire hányatom, és megútál titeket az én lelkem.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.31'> És városaitokat sivataggá teszem; szenthelyeiteket is elpusztítom, és nem lesz kedves nékem a ti jóillatú áldozatotok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.32'> És elpusztítom [ezt] a földet, hogy álmélkodjanak rajta a ti ellenségeitek, a kik letelepednek ebbe.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.33'> Titeket pedig elszélesztelek a pogány népek közé, és kivont fegyverrel [ûzetlek] titeket, és pusztasággá lesz a ti földetek, városaitok pedig sivataggá.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.34'> Akkor örül a föld az õ szombatjainak az õ pusztaságának egész ideje alatt, ti pedig a ti ellenségeitek földjén lesztek; akkor nyugodni fog a föld és örül az õ szombatjainak.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.35'> Pusztaságának egész ideje alatt nyugodni fog, mivelhogy nem nyugodott a ti szombatjaitokon, mikor rajta laktatok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.36'> A kik pedig megmaradnak közületek, azoknak szívébe gyávaságot öntök az õ ellenségeiknek földén, és megkergeti õket a szállongó falevél zörrenése, és futnak, mintha fegyver elõl futnának, és elhullanak, ha senki nem kergeti is õket.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.37'> És egymásra hullanak, mint a fegyver elõtt, pedig senki sem kergeti õket, és nem lesz megállásotok a ti ellenségeitek elõtt.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.38'> És elvesztek a pogány népek között, és a ti ellenségeitek földe megemészt titeket.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.39'> A kik pedig megmaradnak közületek, elsenyvednek az õ hamisságuk miatt a ti ellenségeitek földén, sõt az õ atyáiknak hamissága miatt is azokkal együtt elsenyvednek.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.40'> Akkor megvallják az õ hamisságukat, és atyáiknak hamisságát az õ hûtelenségökben, a melylyel hûtelenkedtek ellenem, és hogy mivel ellenemre jártak.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.41'> Bizony én is ellenökre járok, és beviszem õket az õ ellenségeik földjére; akkor talán megalázódik az õ körülmetéletlen szívök, és akkor az õ bûnöknek büntetését békével szenvedik:</verse>
        <verse osisID='Lev.26.42'> Én pedig megemlékezem Jákóbbal kötött szövetségemrõl, Izsákkal kötött szövetségemrõl is, Ábrahámmal kötött szövetségemrõl is megemlékezem, és e földrõl is megemlékezem.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.43'> A föld tehát pusztán hagyatik tõlük, és örül az õ szombatjainak, a míg pusztán marad tõlük, õk pedig békével szenvedik bûnöknek büntetését, azért, mert megvetették az én ítéleteimet, és megútálta lelkök az én rendeléseimet.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.44'> De mindamellett is, ha az õ ellenségeik földén lesznek is, akkor sem vetem meg õket, és nem útálom meg õket annyira, hogy mindenestõl elveszítsem õket, felbontván velök való szövetségemet, mert én, az Úr, az õ Istenök vagyok.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.45'> Sõt megemlékezem érettök az elõdökkel kötött szövetségrõl, a kiket kihoztam Égyiptom földérõl, a pogány népek láttára, hogy Istenök legyek nékik. Én vagyok az Úr.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.46'> Ezek a rendelések, a végzések és a törvények, a melyeket szerzett az Úr õ maga között és Izráel fiai között a Sinai hegyen Mózes által.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.27'>
        <verse osisID='Lev.27.1'> Szóla ismét az Úr Mózesnek, mondván:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.2'> Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Ha valaki fogadásul a te becslésed szerint való személyeket szentel az Úrnak:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.3'> Akkor, ha férfit kell becslened, húsz esztendõstõl hatvan esztendõsig ötven ezüst siklusra becsüljed, a szent siklus szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.4'> Ha pedig asszony-személy az, harmincz siklusra becsüljed.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.5'> Ha pedig öt esztendõstõl húsz esztendõsig való, akkor a fiúgyermeket húsz siklusra becsüljed, a leányt pedig tíz siklusra.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.6'> Ha pedig egy hónapostól öt esztendõsig való, akkor a fiút öt ezüst siklusra becsüld, a leányt pedig három ezüst siklusra.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.7'> Ha pedig hatvan esztendõs és azon felül való, ha férfi, akkor becsüljed tizenöt siklusra, az asszony-személyt pedig tíz siklusra.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.8'> Ha pedig szegényebb az, mint te becsülted, akkor állassák a pap elé, és becsülje meg azt a pap; a szerint becsülje azt a pap, a milyen módja van a fogadást tevõnek.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.9'> Ha pedig [olyan] barom az, a mibõl áldozni szoktak az Úrnak: mindaz, a mit az efélébõl ád [valaki] az Úrnak, szent legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.10'> Ne adjon mást helyette, és ki ne cserélje azt: jót hitványért, vagy hitványat jóért; de ha mégis kicserélne barmot barommal: mind ez, mind az, a mivel kicserélte, szent legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.11'> Ha pedig valamely tisztátalan barom az, a melybõl nem vihetnek áldozatot az Úrnak: állassák azt a barmot a pap elé.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.12'> És becsülje meg azt a pap akár jó, akár hitvány, és a mint becsüli a pap, úgy legyen.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.13'> Ha pedig meg akarja váltani, adja hozzá annak ötödrészét a te becsléseden felül.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.14'> És ha valaki az õ házát szenteli az Úrnak szentségül, azt is becsülje meg a pap: akár jó, akár hitvány, és a mennyire a pap becsüli azt, úgy maradjon.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.15'> Ha pedig az, a ki odaszentelte, megváltja az õ házát: akkor adja ahhoz a te becslésed szerint való árnak ötödrészét, és legyen az övé.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.16'> És ha valaki az õ mezei birtokából szentel valamit az Úrnak, akkor a mag szerint becsüld meg, a [mely abba megy:] egy hómer árpa-mag után ötven ezüst siklusra.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.17'> Ha a kürtölésnek esztendejétõl szenteli oda az õ mezejét, a mint becsülted, úgy maradjon.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.18'> Ha pedig a kürtölés esztendeje után szenteli oda az õ mezejét, a pap számítsa fel néki az árt az esztendõk száma szerint, a melyek hátra vannak a kürtölés esztendejéig, és szállíttassék le a te becslésed.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.19'> És ha meg akarja váltani a mezõt az, a ki odaszentelte, akkor adja ahhoz az általad becsült árnak ötödrészét, és maradjon az övé.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.20'> Ha pedig nem váltja meg azt a mezõt, és ha eladja azt a mezõt más valakinek, többé meg nem válthatja azt.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.21'> És az a föld, mikor a kürtölésnek esztendejében felszabadul, az Úrnak szenteltessék, mint valamely [néki] szentelt mezõ, papok birtokává legyen az.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.22'> Ha pedig pénzen vett mezejét, a mi nem az õ birtokának mezejébõl való, valaki az Úrnak szenteli:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.23'> Akkor számolja fel néki a pap a te becslésed szerint való összeget a kürtölés esztendejéig, és adja oda azt, a mire te becsülted, azon a napon szentségül az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.24'> A kürtölésnek esztendejében visszaszáll a mezõ arra, a kitõl vette azt, a kinek birtoka volt az a föld.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.25'> Minden becslésed pedig a szent siklus szerint legyen; húsz géra legyen a siklus.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.26'> Csak elsõszülöttet, a mely elsõszülött [úgyis] az Úré, azt ne szenteljen a baromfélébõl senki; akár borjú akár bárány, az Úré az.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.27'> Ha pedig tisztátalan baromból való az, váltsa meg a te becslésed szerint, és adja hozzá annak ötödrészét; ha pedig nem váltják meg, adassék el a te becslésed szerint.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.28'> De semmi, a mit valaki teljesen az Úrnak szentelt, mind abból a mije van, akár ember vagy barom, akár mezei birtokából való, el ne adassék, és meg se váltassék; minden, a mi teljesen [néki] szenteltetett, igen szentséges az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.29'> Senki, a ki teljesen az Úrnak szenteltetett az emberek közül, meg ne váltassék, hanem halálra adassék bizonynyal.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.30'> A földnek minden tizede, a föld vetésébõl, a fa gyümölcsébõl az Úré; szentség az az Úrnak.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.31'> És ha valaki meg akar valamit váltani az õ tizedébõl: adja hozzá annak ötödrészét.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.32'> És minden tizede a baromnak és juhnak, mindabból, a mi a vesszõ alatt átmegy, a tizedik az Úrnak legyen szentelve.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.33'> Ne tudakozódjék, ha jó-e vagy hitvány, és el se cserélje azt; de ha mégis elcseréli azt, akkor az, és a mit cserébe adott azért, szent legyen, és meg se váltassék.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.34'> Ezek azok a parancsolatok, a melyeket Mózes által parancsolt az Úr Izráel fiainak a Sinai hegyen. KÖNYV</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>