<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='hun' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='hun'>
        <title>Hungarian Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>hun</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/hungarian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Neh'>
      <chapter osisID='Neh.1'>
        <verse osisID='Neh.1.1'> Nehémiásnak, a Hakália fiának beszédei. &amp;És lõn a Kislév [nevû] hóban, a huszadik esztendõben, hogy én Susán várában valék.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.2'> És jöve hozzám Hanáni, egy az én atyámfiai közül, és vele együtt férfiak Júdából, és tudakozódtam tõlök a fogságból megszabadult maradék zsidók felõl és Jeruzsálem felõl.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.3'> És mondának nékem: A fogságból megszabadult maradék zsidók ott abban a tartományban nagy nyomorúságban és gyalázatban vannak; és azonfelül Jeruzsálem kõfala lerontatott, s kapui tûzben égtek meg!</verse>
        <verse osisID='Neh.1.4'> Hogy pedig meghallám e beszédeket, leültem és sírtam és keseregtem napokon át, s bõjtölék és imádkozám a mennynek Istene elõtt;</verse>
        <verse osisID='Neh.1.5'> És mondék: Kérlek Uram, mennynek Istene, nagy és rettenetes Isten! Ki megtartja a szövetséget és irgalmasságot az õt szeretõknek és az õ parancsolatait megtartóknak;</verse>
        <verse osisID='Neh.1.6'> Oh, legyen figyelmetes a te füled, és szemeid legyenek nyitva, hogy meghallgassad a te szolgádnak könyörgését, melylyel én könyörgök most elõtted nappal és éjjel Izráel fiaiért, szolgáidért, és vallást tészek az Izráel fiainak bûneirõl, melyekkel vétkeztünk te ellened, én is s az én atyámnak háza vétkeztünk!</verse>
        <verse osisID='Neh.1.7'> Felette igen vétkeztünk ellened, és nem tartottuk meg a parancsolatokat, és a rendeléseket és a törvényeket, melyeket parancsoltál volt Mózesnek a te szolgádnak.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.8'> Oh, emlékezzél meg arról a beszédrõl, melyet parancsoltál Mózesnek, a te szolgádnak, mondván: [Ha] ti vétkeztek, én [meg] elszélesztelek titeket a népek között;</verse>
        <verse osisID='Neh.1.9'> Ha pedig megtérendetek hozzám és megtartjátok parancsolataimat és cselekeszitek azokat: még ha az égnek utolsó szélén volnának is szétszórt [gyermekeitek,] onnan is összegyûjtöm õket és beviszem arra a helyre, melyet választottam, hogy lakozzék ott az én nevem!</verse>
        <verse osisID='Neh.1.10'> És õk a te szolgáid és a te néped, a kiket megszabadítottál a te nagy erõd által és a te erõs kezed által!</verse>
        <verse osisID='Neh.1.11'> Kérlek oh Uram, legyen figyelmetes a te füled a te szolgádnak könyörgésére és szolgáidnak könyörgésökre, a kik kívánják félni a te nevedet, és adj, kérlek, jó szerencsét most a te szolgádnak, és engedd, hogy kegyelmet találjon ama férfiú elõtt. Én ugyanis a királynak pohárnoka voltam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.2'>
        <verse osisID='Neh.2.1'> És lõn a Niszán [nevû] hóban, Artaxerxes királynak huszadik esztendejében, bor vala õ elõtte és én fölvevém a bort, adám a királynak; [azelõtt] pedig nem voltam szomorú õ elõtte.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.2'> És monda nékem a király: Miért szomorú a te orczád, holott te beteg nem vagy? Nem egyéb ez, hanem szívednek szomorúsága! És felette igen megfélemlém.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.3'> Akkor mondék a királynak: Örökké éljen a király! Miért nem volna szomorú az én orczám, hiszen a város, az én atyáim sírjainak helye, pusztán hever és kapui megemésztettek tûzben?!</verse>
        <verse osisID='Neh.2.4'> És monda nékem a király: Mi az, a mit kívánsz? És könyörgék a menny Istenéhez.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.5'> És mondék a királynak: Ha tetszik a királynak és ha kedves elõtted a te szolgád, [azt kérem], hogy bocsáss el engem Júdába, atyáim sírjainak városába, hogy megépítsem azt!</verse>
        <verse osisID='Neh.2.6'> És monda nékem a király (felesége pedig mellette ül vala): Meddig lészen utazásod és mikorra jösz vissza? És tetszék a királynak engem elbocsátani, miután én tudattam vele az idõt.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.7'> És mondék a királynak: Ha tetszik a királynak, adasson nékem leveleket a folyóvizen túl lakó tiszttartókhoz, hogy hagyjanak engem utazni, míg Júdába érek;</verse>
        <verse osisID='Neh.2.8'> És [adasson] egy levelet Ászáfhoz, a király erdeje õréhez, hogy adjon nékem fákat gerendákul a templom várának kapuihoz, és a város kõfalához, és a házhoz, melybe költözni fogok. És megadá nékem a király, az én Istenemnek rajtam nyugvó jó kegyelme szerint.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.9'> És megérkezém a folyóvizen túl való tiszttartókhoz és átadám nékik a király leveleit. Bocsátott vala pedig velem a király fõembereket a seregbõl és lovagokat.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.10'> Mikor pedig a Horonból való Szanballat és az Ammonita Tóbiás, a szolga, meghallották ezt, nagy bosszúságot okozott nékik, hogy jött valaki, a ki Izráel fiainak javokat keresi.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.11'> Azután elmenék Jeruzsálembe, és ott pihenék három napig.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.12'> És fölkelék éjszaka, én és velem néhány férfi, mert nem jelentém meg senkinek, hogy mire indítá az én Istenem az én szívemet, hogy azt Jeruzsálemért megcselekedjem, és barom sem vala velem, csak az, melyen ülök vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.13'> És kimenék a völgynek kapuján éjjel, és pedig a sárkányok forrása felé, majd a szemét-kapuhoz, és vizsgálgatám Jeruzsálem kõfalait, melyek elrontattak vala, és kapuit, melyek tûz által megemésztetének.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.14'> Azután átmenék a forrás kapujához és a király tavához, holott nem vala hely a baromnak, hogy velem átmenjen.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.15'> Azért [gyalog] menék fel a völgyben éjjel és vizsgálgatám a kõfalat, azután megfordultam és bementem a völgy kapuján, és hazatértem.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.16'> A fõemberek pedig nem tudták vala, hova mentem, és hogy mit akarok cselekedni, és sem a zsidóknak, sem a papoknak, sem az elõljáróknak, sem a fõembereknek, sem a többi munkásoknak ez ideig nem jelentettem meg.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.17'> Ekkor mondék nékik: Ti látjátok a nyomorúságot, a melyben mi vagyunk, hogy Jeruzsálem pusztán hever és kapui tûzben égtek meg; jertek, építsük meg Jeruzsálem kõfalát, és ne legyünk többé gyalázatul!</verse>
        <verse osisID='Neh.2.18'> És megjelentém nékik az én Istenemnek rajtam nyugvó jó kegyelmét, és a király beszédit is, a melyeket nékem szólt, és mondának: Keljünk fel és építsük meg! És megerõsíték kezeiket a jóra.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.19'> Mikor meghallák ezt a Horonból való Szanballat és az Ammonita Tóbiás, a szolga, és az arab Gesem, gúnyoltak és lenéztek minket, mondván: Micsoda ez, a mit míveltek? Talán bizony a király ellen akartok pártot ütni?</verse>
        <verse osisID='Neh.2.20'> Kiknek felelék, és mondék: A mennynek Istene, õ ad jó szerencsét nékünk, és mi mint az õ szolgái kelünk föl és építünk, néktek pedig részetek és jogotok és emlékezetetek nincsen Jeruzsálemben!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.3'>
        <verse osisID='Neh.3.1'> És fölkele Eliásib, a fõpap és atyjafiai, a papok és építék a juhok kapuját; õk szentelék meg azt és állíták fel annak ajtait; [építék] pedig a kõfalat a Meáh toronyig, a melyet megszentelének, s azután Hanánel tornyáig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.2'> És õ mellette építének a Jerikóbeliek, ezek mellett pedig épített Zakkur az Imri fia;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.3'> A halaknak kapuját pedig építék a Hasszenáa fiai, õk gerendázák be azt és állíták fel annak ajtait, kapcsait és závárait;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.4'> Mellettök javítgatá a kõfalat Merémóth, Uriásnak, a Hakkós fiának fia, mellette pedig javítgatott Mesullám, Berekiásnak, a Mesézabéel fiának a fia, és õ mellette javítgatott Sádók, Baána fia.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.5'> Ezek mellett pedig javítgatának a Tékoabeliek, a kiknek elõkelõi azonban nem hajták nyakukat az õ Urok munkájának [jármába.]</verse>
        <verse osisID='Neh.3.6'> Az ó-[város] kapuját pedig javítgaták Jójada, a Pászéah fia és Mesullám, a Beszódia fia; õk gerendázák be azt és állíták fel annak ajtait, kapcsait és závárait;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.7'> És mellettök javítgatott a Gibeonból való Melátia és a Meronothból való Jádón, Gibeonnak és Mispának lakosai, a folyóvizen túl való helytartónak hivatala helyéig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.8'> Mellettök javítgatott Uzziel, Harhajának fia az ötvösök[kel,] és õ mellette javítgatott Hanánia, a kenet-készítõk egyike, és megerõsíték Jeruzsálemet mind a széles kõfalig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.9'> Mellettök javítgatott Refája, Húr fia, a ki a Jeruzsálemhez tartozó tartomány felének fejedelme vala;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.10'> Mellette javítgatott Jedája, Harumáf fia, és pedig a maga háza ellenébe, és mellette javítgatott Hattus, Hasabneja fia.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.11'> A kõfal másik darabját javítgatá Malkija, Hárim fia és Hassub, a Pahath-Moáb fia, és a kemenczéknek tornyát.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.12'> És mellettök javítgatott Sallum, Hallóhés fia, a ki fejedelme vala a Jeruzsálemhez tartozó tartomány [másik] felének, õ és az õ leányai.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.13'> A völgy kapuját javítgaták Hánun és Zánoah lakói, õk építék meg azt és állíták fel annak ajtait, kapcsait és závárait; és a kõfalból ezer singet a szemét-kapuig.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.14'> A szemét-kaput pedig javítgatá Malkija, Rékáb fia, Beth-Hakkerem tartományának fejedelme, õ építé meg azt és állítá fel ajtait, kapcsait és závárait.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.15'> És a forrásnak kapuját javítgatá Sallum, a Kól-Hóze fia, Mispa tartományának fejedelme, õ építé meg és héjazá be azt és állítá fel ajtait, kapcsait és závárait; és a Selah tó kõfalát a király kertje felé, mind a garádicsokig, melyeken a Dávid városából alájõnek.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.16'> Õ utána javítgata Nehémiás, Azbuk fia, Béth-Sur tartománya felének fejedelme, a Dávid sírjai ellenébe való helyig, és az [újonnan] készült tóig, és a vitézek házáig.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.17'> Õ utána javítgatának a Léviták: Rehum, Báni fia, a ki mellett javítgata Hasábia, Kéila tartománya felének fejedelme, tartománya [lakosai]val;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.18'> Õ utána javítgatának atyjokfiai: Bavvai, a Hénadád fia, Kéila tartománya [másik] felének fejedelme;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.19'> Javítgatá pedig õ mellette Ézer, Jésuának fia, Mispa fejedelme, a kõfal egy másik darabját, a szegleten levõ fegyveresház felmenetelének ellenébe;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.20'> Õ utána Bárukh, Zakkai fia javítgatá buzgósággal a kõfal egy másik darabját, a szeglettõl fogva Eliásib fõpap házának ajtajáig:</verse>
        <verse osisID='Neh.3.21'> Õ utána javítgata Merémóth Uriásnak fia, a ki Hakkós fia vala, egy másik darabot, Eliásib házának ajtajától Eliásib házának végéig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.22'> Õ utána javítgatának a papok, a környék férfiai;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.23'> Ezek után javítgata Benjámin és Hassub, az õ házok ellenébe, utánok pedig javítgata Azariás, Maaséja fia - a ki Ananiás fia vala - az õ háza mellett;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.24'> Õ utánok javítgata Binnui, a Hénadád fia egy másik darabot, Azáriás házától mind a zugig és szegletig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.25'> [Továbbá] Palál, az Uzai fia, a szegletnek és a felsõ toronynak ellenébe, mely a király házából a tömlöcz udvaránál emelkedik ki; utána pedig Pedája, a Parós fia;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.26'> (A Léviták szolgái pedig laknak vala az Ófelben, a vizek kapujának ellenéig napkelet felé és a kiemelkedõ torony ellenéig;)</verse>
        <verse osisID='Neh.3.27'> Õ utána javítgatának a Tékoabeliek egy másik darabot a kiemelkedõ nagy toronynak ellenétõl fogva az Ófel kõfaláig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.28'> A lovak kapuján felül javítgatának a papok, kiki az õ házának ellenébe;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.29'> Utánok javítgata Sádók, Immér fia az õ háza ellenébe; és õ utána javítgata Semája, Sekaniás fia, a napkeleti kapu õrizõje;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.30'> Õ utána javítgata Hananiás, Selemiás fia és Hánun, Sáláfnak hatodik fia egy másik darabot; utánok javítgata Mesullám, Berekiás fia, az õ szobája ellenébe;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.31'> Utána javítgata Malkija, az ötvösök egyike, a Léviták szolgáinak és a kereskedõknek házáig, a törvénytevõ ház kapujának ellenébe, a szegletnek hágójáig;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.32'> A szeglet hágója és a juhok kapuja között pedig javítgatának az ötvösök és a kereskedõk.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.4'>
        <verse osisID='Neh.4.1'> Lõn pedig, mikor meghallotta Szanballat, hogy mi építjük a kõfalat, haragra gerjede és felette igen bosszankodék, és gúnyolá a zsidókat;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.2'> És szóla az õ atyjafiai és a samáriai sereg elõtt, és ezt mondá: Mit mûvelnek e nyomorult zsidók? Vajjon megengedik-é ezt nékik? Talán áldozni fognak? Hát bevégezik ma? Avagy megelevenítik a köveket a porhalmazból, holott azok elégtek?!</verse>
        <verse osisID='Neh.4.3'> Az Ammonita Tóbiás pedig mellette [állván], mondá: Bármit építsenek, ha egy róka lép fel reá, összezúzza köveiknek falát.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.4'> Halld meg, oh mi istenünk! hogy csúffá lettünk, fordítsad gyalázásukat az õ fejökre, és add õket prédára a rabságnak földében;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.5'> Ne fedezd el az õ hamisságokat és az õ bûnök a te orczád elõl el ne töröltessék, mert [téged] bosszantának az építõk elõtt!</verse>
        <verse osisID='Neh.4.6'> És építõk a falat annyira, hogy elkészült az egész fal félmagasságban, mert a nép nagy kedvvel dolgozott.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.7'> Mikor pedig meghallotta Szanballat és Tóbiás, továbbá az Arábiabeliek, az Ammoniták és az Asdódeusok, hogy javítgattatnak Jeruzsálem kõfalai, és hogy a törések betömése megkezdõdött, felette nagy haragra gerjedének;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.8'> És összeesküvének mindnyájan egyenlõ akarattal, hogy eljõnek Jeruzsálemet megostromolni és [népét] megrémíteni.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.9'> De mi imádkozánk a mi Istenünkhöz, és állítánk ellenök õrséget nappal és éjjel, mivelhogy féltünk tõlök.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.10'> És mondák a zsidók: Fogytán van ereje a tereh-hordónak, a rom pedig sok, és mi képtelenek vagyunk építeni a kõfalat.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.11'> A mi ellenségeink pedig ezt mondották: Ingyen se tudják meg, se ne lássák, míg közikbe bemegyünk és õket leöljük, és megszüntetjük a munkát.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.12'> És lõn, hogy eljöttek hozzánk mindenfelõl a zsidók, a kik õ mellettök laknak vala és nékünk tízszer is mondották: Térjetek haza!</verse>
        <verse osisID='Neh.4.13'> Azért állítám a hely alsó és nyilt részeire a kõfal mögé, odaállítám a népet nemzetségek szerint, fegyvereikkel, dárdáikkal és kézíveikkel.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.14'> És körültekintvén, fölkeltem és így szóltam az elõljárókhoz, a fõemberekhez és a többi néphez: Ne féljetek tõlök! A nagy és rettenetes Úrra emlékezzetek, és harczoljatok testvéreitekért, fiaitokért, leányaitokért, feleségeitekért és házaitokért!</verse>
        <verse osisID='Neh.4.15'> És lõn, hogy meghallották a mi ellenségeink, hogy megtudtuk [az õ szándékukat], és hogy Isten semmivé tette az õ tanácsokat: megtérénk mi mindnyájan a kõfalhoz, kiki az õ munkájához;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.16'> De azon naptól fogva legényeim egyik része munkálkodik vala, a másik része pedig tart vala dárdákat, paizsokat, kézíveket és pánczélokat, és a fejedelmek ott állának az egész Júda háznépe mögött.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.17'> A kõfalon munkálkodók közül a tehernek hordói egyik kezökkel, a mely a munkát végezé, rakodának, másik kezök pedig a fegyvert tartja vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.4.18'> A kik pedig építének, azoknak fegyverök derekokra vala felkötve és így építének; a trombitás pedig mellettem állt.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.19'> És így szóltam az elõljárókhoz, a fõemberekhez és a többi néphez: A munka felette sok és messzeterjedõ és mi elszéledvén a kõfalon, egymástól messze esünk;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.20'> Azért oda gyûljetek hozzánk, hol a trombita szavát hallándjátok, a mi Istenünk hadakozik érettünk!</verse>
        <verse osisID='Neh.4.21'> Ekképen munkálkodunk vala; és [legényeimnek] fele dárdákat tart vala hajnalhasadtától fogva mind a csillagoknak feltámadásáig.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.22'> Ugyanekkor megparancsolám a népnek, hogy minden ember legényével Jeruzsálemben háljon, hogy éjszaka õrködjenek felettünk és nappal dolgozzanak.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.23'> És sem én, sem az én atyámfiai, sem legényeim, sem az õrizõk, a kik én utánam valának, nem vetjük vala le ruháinkat; kiki csak mosódáskor teszi vala le fegyverét.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.5'>
        <verse osisID='Neh.5.1'> Lõn pedig nagy kiáltása a népnek és feleségeiknek az õ atyjokfiai, a zsidók ellen.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.2'> Valának, a kik ezt mondják vala: Fiainkkal és leányainkkal együtt sokadmagunkkal vagyunk, nékünk gabona kell, hogy együnk és éljünk.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.3'> És valának, a kik ezt mondják vala: Mind mezeinket, mind szõlõinket, mind házainkat zálogba kell adogatnunk, nékünk gabona kell, mert éhezünk.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.4'> Viszontag valának, a kik ezt mondják vala: Kölcsön vettünk pénzt a király adójáért a mi mezeinkre és szõlõinkre;</verse>
        <verse osisID='Neh.5.5'> És ímé, bár a mi testünk épen olyan, mint a mi atyánkfiainak testök, s a mi fiaink olyanok, mint az õ fiaik, mi nékünk mégis rabság alá kell adnunk fiainkat és leányainkat, sõt vannak már rabszolga leányaink is, és nincs erõnk arra, [hogy õket megválthatnók,] hisz mezeink és szõlõink másokéi már!</verse>
        <verse osisID='Neh.5.6'> Felette nagy haragra gerjedtem azért, mikor kiáltásukat s e dolgokat hallottam;</verse>
        <verse osisID='Neh.5.7'> És magamba [szállva,] gondolkodtam errõl, és megfeddém az elõljárókat és fõembereket, ezt mondván nékik: Ti a ti atyátokfiaival szemben uzsoráskodtok! És szerzék õ ellenök nagy gyûlést;</verse>
        <verse osisID='Neh.5.8'> És mondám nékik: Mi megváltottuk a mi atyánkfiait, a zsidókat, a kik a pogányoknak eladattak vala, a mi tehetségünk szerint; és ti is meg akarjátok venni a ti atyátokfiait, s õk nékünk adják el magokat?! És hallgatának és nem tudának felelni semmit.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.9'> És mondék: Nem jó dolog ez, a mit ti cselekesztek. Hát nem fogtok a mi Istenünk félelmében járni, hogy [valahára] ne gyalázzanak [már] minket a pogányok, a mi ellenségeink?</verse>
        <verse osisID='Neh.5.10'> Hiszen én, atyámfiai és legényeim is pénzt és gabonát kölcsönöztünk nékik; engedjük el, kérlek, e tartozást!</verse>
        <verse osisID='Neh.5.11'> Adjátok vissza, kérlek, nékik még ma az õ mezeiket, szõlõiket, olajkerteiket és házaikat; ennekfelette, a kölcsönadott pénznek, gabonának, bornak és olajnak századát [engedjétek el.]</verse>
        <verse osisID='Neh.5.12'> És felelének: Visszaadjuk és tõlök nem veszünk semmit; úgy cselekszünk, a mint te mondod. Ekkor egybehívám a papokat és megeskettetém õket, hogy e beszéd szerint fognak cselekedni.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.13'> Ruhámat is megrázám és mondék: Épen így rázzon ki az Isten minden embert az õ házából és vagyonából, és épen így legyen kirázatott és üres, valaki meg nem teljesíti e beszédet. És monda az egész gyülekezet: Ámen. És dícsérék az Urat, és e beszéd szerint cselekedett a nép.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.14'> Sõt azon naptól fogva, melyen Júdának földére helytartójukul rendeltettem, Artaxerxes királynak huszadik esztendejétõl fogva harminczkettedik esztendejéig, azaz tizenkét esztendeig, sem én, sem az én atyámfiai a helytartónak járó kenyeret nem evénk.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.15'> Holott az elõbbi helytartók, a kik én elõttem valának, terhelék a népet és vevének tõlök kenyérért és borért negyven ezüst sikluson felül; sõt még legényeik is zsarnokoskodának a népen. De én nem cselekedém így az Isten félelme miatt.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.16'> Sõt még e kõfalon is dolgoztam; mezõt sem szereztünk; s minden én legényeim egybegyûltenek ott a munkára.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.17'> Annakfelette a zsidók, továbbá a másfélszáz fõember és a kik jõnek vala mi hozzánk a körültünk lakó pogányok közül, az én asztalomnál [esznek] [vala.]</verse>
        <verse osisID='Neh.5.18'> A mit minden napra készítenek vala: egy ökröt, hat kövér juhot, és madarakat is készítének nékem, minden tíz napra vala mindenféle bor bõségesen; és mindemellett sem kivántam be a helytartó kenyerét, mert nehéz vala a szolgálat ezen a népen.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.19'> Emlékezzél meg rólam, én Istenem, javamra, mindarról, a mit én e néppel cselekedtem!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.6'>
        <verse osisID='Neh.6.1'> És lõn, hogy mikor meghallá Szanballat, Tóbiás, az Arábiabeli Gesem és a mi többi ellenségeink, hogy megépítettem a kõfalat, s hogy nem maradt azon semmi romlás, jóllehet még az ideig ajtókat nem állíttattam a kapukra:</verse>
        <verse osisID='Neh.6.2'> Külde Szanballat és Gesem hozzám ilyen izenettel: Jer és találkozzunk a faluk [egyikében,] az Onó-völgyében; holott õk gonoszt gondoltak ellenem.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.3'> Küldék azért követeket hozzájok ilyen izenettel: Nagy dolgot cselekszem én, azért nem mehetek alá; megszünnék e munka, ha attól eltávozván, hozzátok mennék.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.4'> És küldének hozzám ilyen módon négy ízben, és én ilyen módon felelék nékik.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.5'> Küldé továbbá hozzám Szanballat ilyen módon ötödször az õ legényét, a kinek kezében egy felnyitott levél vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.6.6'> Melyben ez vala írva: A szomszéd népek közt ez a hír és Gasmu is mondja, hogy te és a zsidók pártot akartok ütni, annakokáért építed te a kõfalat; és hogy te leszel az õ királyok, e beszédek szerint.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.7'> Sõt még prófétákat is rendelél, a kik hirdetnék te felõled Jeruzsálemben, ezt mondván: Király van Júdában! És most e dolgoknak híre a királyhoz is elérkezik, annakokáért jer és tanácskozzunk együtt!</verse>
        <verse osisID='Neh.6.8'> Én pedig küldék õ hozzá ilyen izenettel: Nem történt semmi olyan, a minõt te mondasz, hanem csak magadtól gondoltad mindazt a te szívedben.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.9'> Mert mindezek el akarnak vala minket rettenteni, ezt mondván: Leveszik kezöket a munkáról és az félben marad! Azért hát, [oh] [Uram!] erõsítsd meg az én kezeimet.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.10'> És én elmentem Semájának, a Delája fiának házába, a ki Mehétabeél fia vala, és õt bezárkózva [találtam,] és monda: Menjünk az Isten házába, a templom belsejébe és zárjuk be a templomnak ajtait, mert eljõnek, hogy megöljenek téged, és pedig éjjel jõnek el, hogy megöljenek.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.11'> Én pedig mondék: Avagy ily férfiúnak, mint én vagyok, [illik]-é futni? Hát ilyen lévén mint én, beléphet-é valaki a templomba, élvén? Nem megyek!</verse>
        <verse osisID='Neh.6.12'> És megismerém, hogy nem az Isten küldötte õt, hanem azt a prófécziát azért mondá nékem, mert Tóbiás és Szanballat felbérelték õt.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.13'> Azért vala pedig felbérelve, hogy én megrettenjek és akképen cselekedvén, vétkezzem, hogy így rossz híremet költhessék és rágalmazhassanak.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.14'> Emlékezzél meg én Istenem Tóbiásról és Szanballatról ezen cselekedeteik szerint, és a jövendõmondó Noádja asszonyról és a többi jövendõmondókról is, a kik rémítgetének engem.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.15'> Elvégezteték pedig a kõfal Elul hónap huszonötödik napján, ötvenkét nap alatt.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.16'> És lõn, hogy midõn meghallák minden mi ellenségeink, megfélemlének minden pogányok, a kik körültünk valának, és igen összeestek a saját szemeikben, és megismerék, hogy a mi Istenünktõl vitetett végbe e munka.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.17'> E napokban is sok levelet küldének némely zsidó elõljárók Tóbiásnak, és viszont Tóbiástól sok jöve hozzájok.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.18'> Mert sokan Júdában õ hozzá esküdtek, mivelhogy õ veje vala Sekániának, az Arah fiának, és Jóhanán, az õ fia, Mesullámnak, a Berékia fiának leányát vette volt el.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.19'> Sõt még jó szándékait is emlegetik vala elõttem, és az én beszédeimet megvivék néki. Leveleket pedig Tóbiás [folyton] küldött, hogy engem elrettentene.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.7'>
        <verse osisID='Neh.7.1'> És lõn, hogy midõn megépítteték a kõfal, felállítám az ajtókat és kirendeltetének a kapunállók, az énekesek és a Léviták [õrizetre;]</verse>
        <verse osisID='Neh.7.2'> És [hadnagyokká] tevém Jeruzsálem fölött Hanánit, testvéremet és Hanániást, a vár fejedelmét, mivel hogy õ hûségesebb és istenfélõbb vala sokaknál.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.3'> És mondék nékik: Meg ne nyittassanak Jeruzsálem kapui mindaddig, míg a nap melegen nem süt, és míg [az õrök] ott állanak, addig tegyék be az ajtókat és zárjátok be azokat; azután állítsatok õrizõket Jeruzsálem lakosai közül, némelyeket az õ vigyázó helyökre, s másokat az õ házok ellenébe.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.4'> A város pedig felette igen széles vala és nagy, s a nép kevés lévén benne, házak nem épültek.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.5'> Felindítá azért az én Istenem szívemet, hogy egybegyûjtsem az elõljárókat, a fõembereket és a népet, hogy felírattassanak; és megtalálám azok nemzetségének könyvét, a kik elõször jöttek vala fel Babilóniából, melyben ily írást találék:</verse>
        <verse osisID='Neh.7.6'> Ezek a tartománynak fiai, a kik feljöttek vala a rabság foglyai közül, a kiket fogva vitetett Nabukodonozor, Babilónia királya, s most visszajövének Jeruzsálembe és Júdába, kiki az õ városába.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.7'> Kik jövének Zorobábellel: Jésua, Nehémiás, Azariás, Raámia, Nahamáni, Mordokhai, Bilsán, Miszpereth, Bigvai, Nehum, Baána. Izráel népe férfiainak számok [ez:]</verse>
        <verse osisID='Neh.7.8'> Parós fiai: kétezerszázhetvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.9'> Sefátja fiai: háromszázhetvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.10'> Arah fiai: hatszázötvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.11'> Pahath-Moáb fiai, Jésua és Joáb fiaitól: kétezernyolczszáztizennyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.12'> Elám fiai: ezerkétszázötvennégy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.13'> Zattu fiai: nyolczszáznegyvenöt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.14'> Zakkai fiai: hétszázhatvan;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.15'> Binnui fiai: hatszáznegyvennyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.16'> Bébai fiai: hatszázhuszonnyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.17'> Azgád fiai: kétezerháromszázhuszonkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.18'> Adónikám fiai: hatszázhatvanhét;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.19'> Bigvai fiai: kétezerhatvanhét;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.20'> Adin fiai: hatszázötvenöt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.21'> Áter fiai, Ezékiástól: kilenczvennyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.22'> Hásum fiai: háromszázhuszonnyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.23'> Bésai fiai: háromszázhuszonnégy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.24'> Hárif fiai: száztizenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.25'> Gibeon fiai: kilenczvenöt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.26'> Bethlehem és Netófa férfiai: száznyolczvannyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.27'> Anathóth férfiai: százhuszonnyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.28'> Beth-Azmáveth férfiai: negyvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.29'> Kirjáth-Jeárim, Kefira és Beéróth férfiai: hétszáznegyvenhárom;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.30'> Ráma és Géba férfiai: hatszázhuszonegy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.31'> Mikmás férfiai: százhuszonkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.32'> Béthel és Ai férfiai: százhuszonhárom;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.33'> A másik Nébó férfiai: ötvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.34'> A másik Elám fiai: ezerkétszázötvennégy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.35'> Hárim fiai: háromszázhúsz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.36'> Jerikó fiai: háromszáznegyvenöt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.37'> Lód, Hádid és Ónó fiai: hétszázhuszonegy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.38'> Szenáa fiai: háromezerkilenczszázharmincz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.39'> A papok: Jedája fiai Jésua családjából: kilenczszázhetvenhárom;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.40'> Immér fiai: ezerötvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.41'> Pashur fiai: ezerkétszáznegyvenhét;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.42'> Hárim fiai: ezertizenhét;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.43'> A Léviták: Jésua [és] Kadmiel fiai, Hódávia fiaitól: hetvennégy;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.44'> Az énekesek: Asáf fiai: száznegyvennyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.45'> A kapunállók: Sallum fiai, Áter fiai, Talmón fiai, Akkub fiai, Hatita fiai, Sóbai fiai: százharmincznyolcz;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.46'> A Léviták szolgái: Siha fiai, Hasufa fiai, Tabbaóth fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.47'> Kérósz fiai, Szia fiai, Pádón fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.48'> Lebána fiai, Hagába fiai, Salmai fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.49'> Hanán fiai, Giddél fiai, Gahar fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.50'> Reája fiai, Resin fiai, Nekóda fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.51'> Gazzám fiai, Uzza fiai, Pászéah fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.52'> Bészai fiai, Meunim fiai, Nefiszim fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.53'> Bakbuk fiai, Hakufa fiai, Harhur fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.54'> Basluth fiai, Mehida fiai, Harsa fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.55'> Barkósz fiai, Sziszera fiai, Temah fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.56'> Nesiah fiai, Hatifa fiai;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.57'> A Salamon szolgáinak fiai: Szótai fiai, Szófereth fiai, Perida fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.58'> Jaalá fiai, Darkón fiai, Giddél fiai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.59'> Sefátia fiai, Hattil fiai, Pókhereth-Hassebaim fiai, Ámon fiai;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.60'> Összesen a Léviták szolgái és a Salamon szolgáinak fiai, háromszázkilenczvenkettõ.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.61'> És ezek, a kik feljövének Tel-Melahból, Tel-Harsából, Kerub-Addán- Immérbõl, de nem mondhatták meg családjukat és eredetüket, hogy Izráelbõl valók-é?</verse>
        <verse osisID='Neh.7.62'> Delája fiai, Tóbiás fiai, Nekóda fiai, hatszáznegyvenkettõ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.63'> És a papok közül: Habája fiai, Hakkós fiai, Barzillai fiai, a ki a Gileádbeli Barzillai leányai közül vett magának feleséget és ezek nevérõl nevezteték;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.64'> Ezek keresték írásukat, tudniillik nemzetségök könyvét, de nem találák, miért is kirekesztetének a papságból;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.65'> És megmondá nékik a király helytartója, hogy ne egyenek a szentséges áldozatból, mígnem a pap ítél az Urimmal és Tummimmal;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.66'> Mind az egész gyülekezet együtt negyvenkétezerháromszázhatvan.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.67'> Szolgáikon és szolgálóikon kivül - ezek valának hétezerháromszázharminczheten - valának nékik énekes férfiaik és asszonyaik kétszáznegyvenöten;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.68'> Lovaik hétszázharminczhat, öszvéreik kétszáznegyvenöt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.69'> Tevéik négyszázharminczöt, szamaraik hatezerhétszázhúsz.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.70'> Némelyek pedig a családfõk közül adakozának az építésre: a király helytartója ada a kincsekhez aranyban ezer dárikot, ötven medenczét, ötszázharmincz papi ruhát;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.71'> A többi családfõk pedig adának az építés költségére aranyban húszezer dárikot, és ezüstben kétezerkétszáz mánét;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.72'> És a mit a többi nép ada, az aranyban húszezer dárik, és ezüstben kétezer máne, és hatvanhét papiruha vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.73'> És lakozának mind a papok, mind a Léviták, mind a kapunállók, mind az énekesek, mind a nép fiai, mind a Léviták szolgái, szóval az egész Izráel a magok városaikban.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.8'>
        <verse osisID='Neh.8.1'> Mikor pedig eljöve a hetedik hónap, és Izráel fiai az õ városaikban lakozának; felgyûle az egész nép egyenlõképen a piaczra, mely a vizek kapuja elõtt vala, és mondák az írástudó Ezsdrásnak, hogy hozza elõ a Mózes törvényének könyvét, melyet parancsolt vala az Úr Izráelnek.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.2'> Elõhozá azért Ezsdrás pap a törvényt a gyülekezet eleibe, [melyben együtt valának] férfiak és asszonyok és mindazok, a kik azt értelemmel hallgathaták, a hetedik hónap elsõ napján.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.3'> És olvasa abból a piaczon, mely a vizek kapuja elõtt vala, kora reggeltõl fogva mind délig, a férfiak és az asszonyok elõtt és mindazok elõtt, a kik azt érthetik vala, mivel az egész nép nagy figyelemmel hallgatá a törvényt.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.4'> Áll vala pedig az írástudó Ezsdrás egy ezen czélra csinált faemelvényen, és mellette álla jobb keze felõl Mattithia, Sema, Anája, Uriás, Hilkiás, Maaszéja, balkeze felõl pedig: Pedája, Misáel, Malkija, Hásum, Hasbaddána, Zakariás, Mesullám.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.5'> És felnyitá Ezsdrás a könyvet az egész nép szemei elõtt, mert fölötte vala az egész népnek; és mikor fölnyitá, felálla az egész nép.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.6'> És áldá Ezsdrás az Urat, a nagy Istent, és felele rá az egész nép felemelt kezekkel: Ámen! Ámen! És meghajtván magukat, leborulának az Úr elõtt arczczal a földre.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.7'> Jésua, Báni, Serébia, Jámin, Akkub, Sabbethai, Hódija, Maaszéja, Kelita, Azáriás, Józabád, Hanán, Pelája Léviták pedig magyarázzák vala a népnek a törvényt, s a nép a maga helyén áll vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.8'> Olvasának pedig a könyvbõl, Isten törvényébõl világosan, s azután magyarázának, és a nép megérté az olvasottakat.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.9'> Ekkor Nehémiás, a király helytartója és Ezsdrás, a pap, az írástudó és a Léviták, a kik magyaráznak vala a népnek, így szólának az egész néphez: E nap szent az Úrnak, a ti Isteneteknek, ne keseregjetek és ne sírjatok, mert sír vala az egész nép, mikor a törvény beszédeit hallá.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.10'> És õ mondá nékik: Menjetek, egyetek kövért és igyatok édest és küldjetek belõle részt annak, a kinek semmi nem készíttetett, mert szent e nap a mi Urunknak, és ne bánkódjatok, mert az Úrnak öröme a ti erõsségtek.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.11'> A Léviták is csendesíték vala az egész népet, mondván: Hallgassatok, mert e nap szent és ne bánkódjatok!</verse>
        <verse osisID='Neh.8.12'> Elméne azért mind az egész nép enni és inni és részt küldeni és szerezni nagy vígasságot, mert megértették a beszédeket, a melyekre õket tanították vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.13'> Másod napon pedig összegyûlének az egész népnek, a papoknak és Lévitáknak családfõi Ezsdráshoz, az írástudóhoz, hogy megértenék a törvénynek beszédit.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.14'> Találák pedig írva a törvényben, melyet parancsolt vala az Úr Mózes által, hogy Izráel fiainak leveles színekben kell lakozniok az ünnepen, a hetedik hónapban,</verse>
        <verse osisID='Neh.8.15'> És hogy nékik tudatniok kell és ki kell hirdettetniök minden városaikban és Jeruzsálemben ezt: Menjetek ki a hegyre, és hozzatok lombokat a nemes és vad olajfáról, mirtus és pálmalombokat, [szóval akármely] sûrû levelû fáról lombokat, hogy csináljatok leveles színeket, a mint meg van írva.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.16'> Kiméne azért a nép, és hozának [lombokat,] és csinálának magoknak leveles színeket, kiki a maga háza tetején és pitvaraikban, továbbá az Isten háza pitvariban, a vizek kapujának piaczán és Efraim kapujának piaczán.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.17'> Csinála pedig az egész gyülekezet, mely hazatért a fogságból, leveles színeket, és lakának a leveles színekben; mert nem cselekedtek vala így Józsuénak, a Nún fiának idejétõl fogva Izráel fiai mind az napiglan, és lõn felette igen nagy öröm[ük.]</verse>
        <verse osisID='Neh.8.18'> És olvasának az Isten törvényének könyvébõl minden napon, az elsõ naptól fogva mind az utolsó napig, és ünneplének hét napon át; a nyolczadik napon pedig egybegyülekezés tartatott a törvény szerint.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.9'>
        <verse osisID='Neh.9.1'> Azután ugyanezen hónak huszonnegyedik napján egybegyûlének Izráel fiai és bõjtölének, gyászba öltözvén és port hintvén fejökre.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.2'> És elválának az Izráel magvából valók minden idegenektõl, és elõállván, vallást tõnek az õ bûneikrõl és atyáik hamisságairól.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.3'> És megállának helyökön, és olvasának az Úrnak, az õ Istenöknek törvénye könyvébõl a nap negyedrésze alatt, negyedrésze alatt pedig vallást tõnek és leborulának az Úr elõtt, az õ Istenök elõtt.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.4'> És felálla a Léviták emelvényére Jésua, Báni, Kadmiel, Sebánia, Bunni, Serébia, Báni és Kenáni és kiáltának nagy felszóval az Úrhoz, az õ Istenökhöz.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.5'> És mondának a Léviták, Jésua, Kadmiel, Báni, Hasabnéja, Serébia, Hódija, Sebánia, Petáhia: Nosza áldjátok az Urat, a ti Isteneteket öröktõl fogva mindörökké; és áldják a te dicsõséges nevedet, mely magasabb minden áldásnál és dícséretnél!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.6'> Te vagy egyedül az Úr! Te teremtetted az eget, az egeknek egeit és minden seregöket, a földet és mindent, a mi rajta van, a tengereket minden bennök valókkal együtt; és te adsz életet mindnyájoknak, és az égnek serege elõtted borul le.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.7'> Te vagy az Úr, az Isten, a ki választottad Ábrámot és kihozád õt a Káldeusoknak Úr [nevû városából], és nevezéd õt Ábrahámnak.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.8'> És találád az õ szívét hûnek te elõtted és szerzél vele szövetséget, hogy adod a Kananeusok, Hitteusok, Emoreusok, Perizeusok, Jebuzeusok, Girgázeusok földét, hogy adod az õ magvának; és megteljesítéd beszédeidet, mert igaz vagy te!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.9'> Megtekintéd annakfelette a mi atyáinknak Égyiptomban való nyomorúságát, és az õ kiáltásukat meghallád a Veres tengernél,</verse>
        <verse osisID='Neh.9.10'> És tevél jeleket és csodákat a Faraón és minden szolgáin és földének egész népén, mert tudtad, hogy kevélyen cselekedtek a te néped ellen; és szerzél magadnak nevet, mint e mai napság [is] van.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.11'> És a tengert kétfelé választád õ elõttök és szárazon menének át a tenger közepén; üldözõiket pedig mélységbe borítád, mint követ nagy vizekbe.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.12'> És felhõnek oszlopában vezetéd õket nappal s tûznek oszlopában éjjel, hogy megvilágosítsd nékik az utat, melyen menjenek.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.13'> És a Sinai hegyre leszállál, s szólál velök az égbõl, s adál nékik helyes végzéseket, igaz törvényeket, jó rendeléseket és parancsolatokat.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.14'> A te szent szombatodat is megjelentéd nékik, és parancsolatokat, rendeléseket és törvényt parancsolál nékik szolgád, Mózes által.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.15'> És kenyeret az égbõl adál nékik éhségökben, és vizet a kõsziklából hozál ki nékik szomjúságokban; és mondád nékik, hogy menjenek be és bírják a földet, melyre nézve fölemelted kezedet, hogy nékik adod.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.16'> Õk pedig, a mi atyáink, felfuvalkodának, és megkeményíték nyakukat és nem hallgaták parancsolataidat;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.17'> És vonakodának engedelmeskedni, és meg nem emlékezének a te csudatételeidrõl, a melyeket velök cselekedtél, hanem megkeményíték nyakukat, és [arra ]adák fej[ök]et, hogy visszatérnek rabságukba az õ makacskodásukban; de te bûnbocsánatnak Istene vagy, könyörülõ és irgalmas, hosszútûrõ és nagy kegyelmességû, és el nem hagytad õket.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.18'> Sõt még borjúképet is csinálának magoknak, és ezt mondják: Ez a te Istened, a ki kihozott téged Égyiptomból, és nagy bosszúsággal illettek téged;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.19'> És te nagy irgalmasságodban nem hagyád el õket a pusztában; a felhõnek oszlopa nem távozék el felõlök nappal, hogy vezérlené õket az úton, és a tûznek oszlopa éjjel, hogy világítana nékik az úton, melyen menének.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.20'> És a te jó lelkedet adád nékik, hogy õket oktatná; és mannádat nem vonád meg szájoktól, s vizet adál nékik szomjúságokban.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.21'> És negyven esztendeig tápláltad õket a pusztában, fogyatkozásuk nem vala, ruháik el nem nyûttenek és lábaik meg nem dagadának.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.22'> Adál annakfelette nékik országokat és népeket, és elosztád ezeket határok szerint és õk elfoglalák Sihón földét, és Hesbon királyának földét, és Ógnak, Básán királyának földét.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.23'> Fiaikat pedig megsokasítád, mint az ég csillagait, és bevivéd õket a földre, mely felõl megmondád atyáiknak, hogy bemennek arra, hogy bírják azt.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.24'> És bemenének a fiak és elfoglalák a földet, és megalázád elõttök a földnek lakóit, a Kananeusokat, s kezökbe adád õket, mind királyaikat, mind a föld népeit, hogy cselekedjenek velök kedvök szerint.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.25'> És megvevének erõs városokat és kövér földet, s elfoglalának minden jóval teljes házakat, kõbõl vágott kutakat, szõlõs és olajfás kerteket és sok gyümölcsfát, s evének és megelégedének és meghízának, s gyönyörködének a te nagy jóvoltodban.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.26'> Makacskodának pedig és pártot ütének ellened, és veték törvényedet hátuk mögé; prófétáidat is meggyilkolák, a kik bizonyságot tõnek ellenök, hogy õket te hozzád térítenék, és nagy bosszúsággal illettek téged.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.27'> Annakokáért adád õket nyomorgatóik kezébe és megnyomorgaták õket; de nyomorúságok idején hozzád kiáltának, és te az égbõl meghallgatád és nagy irgalmasságod szerint adál nékik szabadítókat, és megszabadíták õket nyomorgatóik kezébõl.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.28'> És mikor megnyugodtak vala, ismét gonoszt cselekvének elõtted, és te átadád õket ellenségeik kezébe, a kik uralkodának rajtok; s midõn ismét hozzád kiáltának, te az égbõl meghallgatád és megszabadítád õket irgalmasságod szerint sokszor.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.29'> És bizonyságot tevél ellenök, hogy visszatérítsd õket törvényedhez; de õk felfuvalkodának s nem hallgaták parancsolatidat, és végzéseid ellen vétkezének, melyeket ha valaki megtart, él azok által; és makacskodva hátat fordítának, s nyakukat megkeményíték és nem engedelmeskedének.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.30'> És mégis meghosszabbítád felettök [kegyelmedet] sok esztendõkön át, s bizonyságot tevél ellenök lelkeddel, prófétáid által, de nem figyelmezének; annakokáért adád õket a föld népeinek kezébe.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.31'> De nagy irgalmasságod szerint meg nem emésztéd õket, sem el nem hagyád õket, mert te könyörülõ és irgalmas Isten vagy.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.32'> Most annakokáért, oh mi Istenünk, nagy, erõs és rettenetes Isten, a ki megõrized a szövetséget és irgalmasságot, ne legyen kicsiny elõtted mindaz a nyomorúság, a mely utolért minket, királyainkat, fejedelmeinket, papjainkat, prófétáinkat, atyáinkat és egész népedet, Assiria királyainak napjaitól fogva mind e mai napig.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.33'> Hiszen te igaz vagy mindenekben, valamelyek reánk jövének; mert te igazságot mûveltél, mi pedig hamisságot cselekvénk!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.34'> Hiszen a mi királyaink, fejedelmeink, papjaink és atyáink nem cselekedték törvényedet és nem figyelmeztek parancsolataidra és bizonyságtételeidre, melyek által bizonyságot tettél õ ellenök;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.35'> És õk az õ országokban s a te nagy jóvoltodban, melylyel megáldád õket, s a széles és kövér földön, melyet nékik adál, nem akartak szolgáid lenni; és nem tértek meg gonosz cselekedeteikbõl.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.36'> És ímé mi most szolgák vagyunk azon a földön, melyet a mi atyáinknak adál, hogy ennék annak gyümölcsét és javát, ímé mi szolgák vagyunk azon;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.37'> És termését bõven hozza a királyoknak, a kiket fölibünk helyezél a mi bûneinkért, s testeinken uralkodnak és barmainkon az õ kedvök szerint; és mi nagy nyomorúságban vagyunk!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.38'> És mindemellett mi erõs kötést szerzénk és azt aláírtuk, melyet megpecsételének a mi fejedelmeink, Lévitáink és papjaink.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.10'>
        <verse osisID='Neh.10.1'> A megpecsételt [kötése]ken pedig ott valának: Nehémiás, a király helytartója, a Hakhalia fia és Sédékiás;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.2'> Serája, Azariás, Jeremiás,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.3'> Pashur, Amaria, Malakiás,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.4'> Hattus, Sebánia, Malluk,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.5'> Hárim, Merémóth, Abdiás,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.6'> Dániel, Ginnethón, Bárukh,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.7'> Mesullám, Abija, Mijámin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.8'> Maazia, Bilgai, Semája; ezek papok voltak.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.9'> A Léviták pedig [ezek:] Jésua, Azania fia, Binnui, a Hénadád fiai közül, Kadmiel,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.10'> És atyjafiaik: Sebánia, Hódija, Kelita, Pelája, Hanán,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.11'> Mika, Rehób, Hasábia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.12'> Zakkur, Serébia, Sebánia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.13'> Hódija, Báni, Beninu.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.14'> A nép fejei [pedig ezek:] Parós Pahath-Moáb, Elám, Zattu, Báni,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.15'> Bunni, Azgád, Bébai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.16'> Adonija, Bigvai, Adin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.17'> Áter, Ezékiás, Azzur,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.18'> Hódija, Hásum, Bésai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.19'> Hárif, Anathóth, Nébai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.20'> Magpiás, Mesullám, Hézir,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.21'> Mesézabel, Sádók, Jaddua,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.22'> Pelátia, Hanán, Anája,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.23'> Hóseás, Hanánia, Hásub,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.24'> Hallóhes, Pilha, Sóbek,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.25'> Rehum, Hasabná, Maaszéja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.26'> És Ahija, Hanán, Anán,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.27'> Mallukh, Hárim, Baána.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.28'> És a nép többi része, a papok, a Léviták, a kapunállók, az énekesek, a Léviták szolgái és mindenki, a ki elkülöníté magát a tartományok népeitõl, az Isten törvényéhez [állván,] feleségeik, fiaik, leányaik, mindenki, a kinek értelme és okossága vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.29'> Csatlakozának atyjokfiaihoz, elõljáróikhoz, és átok mellett esküt tevének, hogy az Isten törvényében járnak, a mely Mózes által az Isten szolgája által adatott vala ki; s hogy megõrzik és cselekeszik az Úrnak, a mi Urunknak minden parancsolatait, végzéseit és rendeléseit;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.30'> És hogy nem fogjuk adni leányainkat feleségül a föld népeinek, sem az õ leányaikat nem fogjuk venni a mi fiainknak,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.31'> És hogy a föld népeitõl, akik árúkat és mindenféle gabonát hoznak szombatnapon eladni, nem fogunk venni tõlök szombaton és [egyéb] szent napon, és hogy nem fogjuk bevetni a földet a hetedik esztendõben, és elengedünk minden tartozást.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.32'> És megállapítánk magunkra nézve parancsolatokat: hogy vetünk magunkra harmadrész siklust esztendõnként a mi Istenünk házának szolgálatára,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.33'> A szent kenyerekre, a szüntelen való ételáldozatra és a szüntelen való égõáldozatra, a szombatokon, újholdak napján [viendõ áldozatokra,] az ünnepnapokra, a szent dolgokra, a bûnért való áldozatokra, hogy [mindezek] megtisztítsák Izráelt; és a mi Istenünk házának minden munkájára;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.34'> Sorsot veténk továbbá a fa hozása felõl a papok, Léviták és a nép között, hogy hordjuk azt a mi Istenünk házába családaink szerint bizonyos idõkben esztendõnként, hogy égjen az Úrnak, a mi Istenünknek oltárán, a mint meg van írva a törvényben,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.35'> És hogy felviszszük földünknek elsõ zsengéjét és minden fa gyümölcsének elsõ zsengéjét esztendõnként az Úr házába;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.36'> Annakfelette fiainknak, barmainknak elsõ fiait, a mint meg van írva a törvényben; továbbá, hogy elviszszük szarvasmarháinknak és juhainknak elsõ fajzásait a mi Istenünk házába a papoknak, a kik szolgálnak a mi Istenünk házában.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.37'> És a mi lisztjeinknek, felemelt áldozatainknak, minden fa gyümölcsének, mustnak és olajnak zsengéjét felviszszük a papoknak, a mi Istenünk házának kamaráiba, földünknek tizedét pedig a Lévitákhoz; mert õk, a Léviták szedik be a tizedet minden földmûveléssel foglalatoskodó városainkban.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.38'> És legyen a pap, Áron fia a Lévitákkal, midõn a Léviták a tizedet beszedik; és a Léviták vigyék fel a tizednek tizedét a mi Istenünk házába, a tárháznak kamaráiba;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.39'> Mert a kamarákba kell hozniok Izráel fiainak és Lévi fiainak a gabonának, a mustnak és az olajnak ajándékát, holott vannak a szent edények és az [Istennek] szolgáló papok, a kapunállók és az énekesek; és mi nem hagyjuk el a mi Istenünknek házát.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.11'>
        <verse osisID='Neh.11.1'> És lakozának a nép fejedelmei Jeruzsálemben, a többi nép pedig sorsot vete, hogy minden tíz emberbõl vinnének egyet Jeruzsálembe, a szent városba lakóul, a többi kilencz pedig [marad a maga] városában.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.2'> És áldá a nép mindazon férfiakat, a kik önkéntesen vállalkozának arra, hogy Jeruzsálemben lakoznak.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.3'> Ezek pedig a tartomány fejei, a kik Jeruzsálemben megtelepedének; de Júda városaiban lakozék kiki az õ örökségében, városaikban: az Izráel, a papok, a Léviták, a Léviták szolgái és Salamon szolgáinak fiai.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.4'> Jeruzsálemben azért megtelepedének a Júda fiai közül és Benjámin fiai közül: Júda fiai közül: Athája, Uzzija fia, ki Zakariás fia, ki Amaria fia, ki Sefátia fia, ki Mahalalél fia vala, a Pérecz fiai közül,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.5'> És Maaszéja, Báruk fia, ki Kolhóze fia, ki Hazája fia, ki Adája fia, ki Jójárib fia, ki Zakariás fia, ki Hasilóni fia vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.6'> Pérecz fiai összesen, a kik Jeruzsálemben laknak vala, négyszázhatvannyolcz erõs férfi;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.7'> Benjámin fiai pedig ezek: Szallu, Mesullám fia, ki Jóed fia, ki Pedája fia, ki Kólája fia, ki Maaszéja fia, ki Ithiel fia, ki Ézsaiás fia vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.8'> És õ utána Gabbai, Szallai, kilenczszázhuszonnyolczan;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.9'> És Jóel, a Zikri fia elõljárójok volt ezeknek, Júda pedig, a Hasszenua fia, a város másodrendû elõljárója.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.10'> A papok közül: Jedája, Jójárib fia, Jákhin,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.11'> Serája pedig, a Hilkiás fia, ki Mesullám fia, ki Sádók fia, ki Merájóth fia, ki Akhitúb fia volt, az Isten házának fejedelme vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.12'> És atyjokfiai, a kik a ház munkáját teljesítik vala, nyolczszázhuszonketten; és Adája, a Jeróhám fia, ki Pelália fia, ki Amsi fia, ki Zakariás fia, ki Pashur fia, ki Malkija fia vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.13'> És az õ atyjafiai, a családfõk kétszáznegyvenketten, és Amasszai, Azarél fia, ki Ahzai fia, ki Mesillémóth fia, ki Immér fia vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.14'> És az õ atyjokfiai, vitéz férfiak, százhuszonnyolczan, elõljárójok volt pedig Zabdiel, a Haggedólim fia.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.15'> A Léviták közül pedig: Semája, Hassub fia, ki Azrikám fia, ki Hasábia fia, ki Bunni fia vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.16'> És Sabbethai és Józabád, az Isten házának külsõ munkája felett felügyelõk valának a Léviták fejei közül,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.17'> És Mattánia, - a Mika fia, ki Zabdi fia, ki Asáf fia vala, - a ki vezetõje volt a hálaadó éneklésnek, s elkezdé azt az imádság után, és Bakbukia, a ki másodrendû vala atyjafiai között, és Abda, Sammua fia, ki Gálál fia, ki Jeduthun fia vala;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.18'> A Léviták összesen a szent városban: kétszáznyolczvannégyen.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.19'> A kapunállók pedig: Akkub, Talmón és atyjokfiai, a kapukat õrizõk százhetvenketten.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.20'> A többi Izráeliták pedig, a papok, a Léviták [lakozának] Júdának minden városaiban, kiki az õ örökségében.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.21'> A Léviták szolgái pedig lakozának az Ófelben, és Siha és Gipsa valának elõljáróik a Léviták szolgáinak.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.22'> A Léviták elõljárója vala Jeruzsálemben, az Isten háza szolgálatjánál, Uzzi, a Báni fia, - ki Hasábia fia, ki Mattánia fia, ki Mika fia volt, - Asáf fiai, az énekesek közül;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.23'> Mert õk, [a Léviták], a király parancsolata szerint, az énekesek pedig kötés szerint [végezék] naponként való teendõjüket;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.24'> Petáhja pedig, a Mesézabel fia, Júda fiának, Zerahnak fiai közül, a király oldala mellett vala a nép minden dolgában.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.25'> A falukban, ezek határaiban pedig Júda fiai közül lakozának Kirjáth- Arbában és mezõvárosaiban, Dibonban és mezõvárosaiban, Jekabseélben és faluiban.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.26'> Jésuában, Móladában és Beth-Péletben.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.27'> Hasár-Suálban, Beér-Sebában és mezõvárosaiban,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.28'> Siklágban, Mekónában és mezõvárosaiban,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.29'> En-Rimmonban, Sorában, Jarmuthban,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.30'> Zánoáhban, Adullámban és faluiban, Lákisban és határaiban, Azékában és mezõvárosaiban, - ekként laknak vala Beér-Sebától mind a Hinnóm völgyéig.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.31'> Benjámin fiai pedig laknak vala Gebától fogva Mikmásban, Ajában, Béthelben és mezõvárosaiban.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.32'> Anatótban, Nóbban, Anániában,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.33'> Hásórban, Rámában, Gittajimban,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.34'> Hádidban, Sebóimban, Neballátban,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.35'> Lódban, Onóban, s a mesteremberek völgyében.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.36'> A Léviták közül pedig némely júdai osztályok Benjáminhoz [csatlakozának].</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.12'>
        <verse osisID='Neh.12.1'> Ezek pedig a papok és Léviták, a kik feljövének Zorobábellel, Sealtiél fiával és Jésuával: Serája, Jeremiás, Ezsdrás.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.2'> Amária, Mallukh, Hattus,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.3'> Sekánia, Rehum, Meremóth,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.4'> Iddó, Ginnethói, Abija,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.5'> Mijámin, Maádia, Bilga,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.6'> Semája, Jójárib, Jedája,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.7'> Szallu, Ámók, Hilkija, Jedája, - ezek valának fejei a papoknak és atyjokfiainak Jésua napjaiban.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.8'> A Léviták pedig ezek: Jésua, Binnui, Kadmiel, Serébia, Jehuda, Mattánia, - ki vezetõje vala hálaadó éneklésnek, atyjafiaival.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.9'> És Bakbukia, s Unni, az õ atyjokfiai velök szemben, tisztök szerint.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.10'> És Jésua nemzé Jojákimot, s Jojákim nemzé Eliásibot, s Eliásib nemzé Jójadát,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.11'> És Jójada nemzé Jónathánt, s Jónathán nemzé Jadduát.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.12'> Jójákim napjaiban pedig papok, családfõk valának: Serája családjában Merája, Jerémiáséban Hanánia,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.13'> Ezsdráséban Mesullám, Amáriáéban Jóhanán,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.14'> Melikuéban Jónathán, Sebaniáéban József,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.15'> Háriméban Adna, Merajóthéban Helkai,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.16'> Iddóéban Zakhariás, Ginnethónéban Mesullám,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.17'> Abijáéban Zikri, Minjáminéban és Móadiáéban Piltai,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.18'> Bilgáéban Sammua, Semájáéban Jónathán,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.19'> Jójáribéban Mattenai, Jedajáéban Uzzi,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.20'> Szallaiéban Kallai, Amókéban Éber,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.21'> Hilkijáéban Hasábia, Jedajáéban Nethanéel.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.22'> A Léviták közül Eliásib, Jójada, Jóhanán és Jaddua napjaiban felírattak a családfõk, a papok pedig mind a persiai Dárius országlásáig.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.23'> A Léviták családfõi felírattattak a krónikák könyvében Jóhanánnak, Eliásib fiának napjaiig;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.24'> A Léviták családfõi [valának:] Hasábia, Serébia, Jésua a Kadmiel fia, és az õ atyjokfiai velök szemben a dícsérõ és hálaadó éneklésre, Dávidnak, az Isten emberének parancsolata szerint, mint egy éneklõ sereg együtt a másikkal.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.25'> Mattánia, Bakbukia, Obádia, Mesullám, Talmón, Akkub pedig kapunállók, õrt állván a kapuk kincses házainál.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.26'> Ezek valának Jojákim napjaiban, ki Jésua fia, ki Jósadák fia volt, és Nehémiásnak, a helytartónak és Ezsdrásnak, a törvénytudó papnak napjaiban.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.27'> Jeruzsálem kõfalának felszentelésekor pedig fölkeresék a Lévitákat minden õ helyeiken, hogy behozzák õket Jeruzsálembe, hogy véghezvigyék a felszentelést örömmel és hálaadással és énekléssel, czimbalmokkal, lantokkal és cziterákkal.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.28'> És összegyûlének az énekesek fiai mind Jeruzsálem környékérõl, mind pedig a Netófátiak faluiból.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.29'> Mind Beth-Gilgálból, mind Geba és Azmáveth határaiból, mert falukat építének magoknak az énekesek Jeruzsálem körül.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.30'> És minekutána megtisztíták magokat a papok és a Léviták, megtisztíták a népet is, s a kapukat és a kõfalat.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.31'> Azután felvivém Júda fejedelmeit a kõfalhoz és rendelék két nagy hálaadást éneklõ sereget és csapatokat; [az egyik] jobbkéz felé [méne] a kõfal mellett a szemétkapu felé,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.32'> És utánok méne Hósaája és Júda fejedelmeinek fele,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.33'> És Azária, Ezsdrás és Mesullám,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.34'> Júda és Benjámin, Semája és Jeremiás,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.35'> A papok fiai közül kürtökkel; és Zakariás, a Jónathán fia, ki Semája fia, ki Mattánia fia, ki Mikája fia, ki Zakkur fia, ki Asáf fia vala,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.36'> És az õ atyjafiai: Semája, Azarél, Milalai, Gilalai, Máaj, Nethanéel, Júda és Hanáni, Dávidnak, az Isten emberének éneklõszerszámaival; Ezsdrás pedig, az írástudó elõttök megy vala;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.37'> [Méne pedig e sereg] a forrás kapuja felé, s egyenesen fölmenének Dávid városának lépcsõin a kõfalhoz vezetõ lépcsõre, s menének Dávid háza mellett s a vizek kapujáig napkelet felé.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.38'> A hálaadást éneklõ második sereg pedig, mely átellenben megy vala - én pedig és a népnek fele utánok - [méne] a kõfal mellett, a kemenczék tornya mellett, mind a széles kõfalig.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.39'> És az Efraim kapuja mellett és az ó város kapuja mellett és a halaknak kapuja mellett és a Hananél tornya és a Meáh torony mellett mind a juhok kapujáig, s megállának a tömlöcz kapujában.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.40'> És megálla a hálaadást éneklõ mindkét sereg az Isten házánál, és én s a fejedelmeknek fele velem,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.41'> És a papok: Eljákim, Maaséja, Minjámin, Mikája, Eljoénai, Zakariás, Hanánia kürtökkel,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.42'> És Maaséja, Semája, Eleázár, Uzzi, Jóhanán, Malkija, Elám és Ezer; és zengedeznek vala az énekesek, és Jizrahia az elõljáró.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.43'> És áldozának azon napon nagy áldozatokkal, és vigadának, mert az Isten megvidámítá õket nagy örömmel, sõt az asszonyok és gyermekek is vigadának; és Jeruzsálemnek öröme nagy messze hallatott.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.44'> És rendeltetének ama napon férfiak a kincseknek, felemelt áldozatoknak, elsõ zsengéknek és a tizedeknek tárházai fölé, hogy összegyûjtsék azokba a városok határaiból a törvény szerint való részöket a papoknak és a Lévitáknak, mert örvendeze Júda a papokon és a Lévitákon, a kik ott állának [tisztökben,]</verse>
        <verse osisID='Neh.12.45'> Mint a kik megõrzik Istenök rendtartását s a tisztaság rendtartását, és az énekesek és a kapunállók [is ott állának tisztökben], Dávidnak és az õ fiának, Salamonnak parancsolatja szerint;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.46'> Mert Dávidnak napjaiban Asáf vala régtõl fogva az énekesek és az Istennek hálát adó és õt dícsérõ éneklésnek vezetõje.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.47'> És a Zorobábel és Nehémiás napjaiban megadja vala az egész Izráel az énekeseknek és kapunállóknak az õ részöket naponként, nevezetesen oda szentelik vala azt a Lévitáknak, a Léviták pedig az Áron fiainak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.13'>
        <verse osisID='Neh.13.1'> Azon a napon olvasának a Mózes könyvébõl a népnek hallatára és írva találák benne, hogy Ammón és Moáb soha be ne menjen az Isten gyülekezetébe,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.2'> Mivelhogy nem mentek vala eleikbe Izráel fiainak kenyérrel és vízzel, sõt bérbe fogadták ellenök Bálámot, hogy õket megátkozná, de a mi Istenünk az átkot áldásra fordítá.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.3'> És lõn, hogy mikor hallották e törvényt, kirekesztének Izráel közül minden elegy-belegy népet.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.4'> Ennekelõtte pedig Eliásib, a pap, ki Istenünk házának kamarái fölé rendelteték, rokonságba jutott Tóbiással;</verse>
        <verse osisID='Neh.13.5'> És átengedett néki egy nagy kamarát, holott abban annakelõtte az ételáldozatot, a tömjént, az edényeket és az olajnak, mustnak és gabonának tizedét, mint a kapunállóknak, énekeseknek és Lévitáknak törvény szerint való részét és a papoknak ajándékát helyeztetik vala el.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.6'> Mind ennek történtekor én nem valék Jeruzsálemben, mert Artaxerxes babilóniai királynak harminczkettedik esztendejében visszamentem vala a királyhoz, s napok múltán [újra szabadságot] kértem a királytól.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.7'> És visszatérék Jeruzsálembe, és megértém e gonoszt, melyet Eliásib cselekedett vala Tóbiásért, hogy átengedett néki egy kamarát az Isten házának pitvaraiban.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.8'> Igen gonosznak tetszék pedig ez nékem s kivettetém Tóbiás házának minden edényeit abból a kamarából;</verse>
        <verse osisID='Neh.13.9'> És parancsolatomra megtisztíták a kamarákat, és visszahordatám azokba Isten házának edényeit, az ételáldozatot és a tömjént.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.10'> Megtudtam azt is, hogy a Léviták részeit nem adták meg; ennek miatta kiki az õ mezejére szélede el az Isten házában szolgáló Léviták és énekesek közül.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.11'> És megfeddém a fejedelmeket, és mondék: Miért hagyatott el az Isten háza? És egybegyûjtvén a [Lévitákat,] helyökre állítám õket;</verse>
        <verse osisID='Neh.13.12'> Az egész Júda pedig meghozá az olajnak, a mustnak és a gabonának tizedét a tárházakba.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.13'> És felügyelõkké rendelém a tárházak fölé Selemiát, a papot, Sádókot, az írástudót és Pedáját a Léviták közül, és melléjök Hanánt, ki Zakkur fia, ki Mattánia fia vala, mivelhogy híveknek ítéltettek volt és az õ tisztök vala kiosztani atyjokfiainak [részét.]</verse>
        <verse osisID='Neh.13.14'> Emlékezzél meg én rólam én Istenem ezért, és ne engedd, hogy eltöröltessenek az én jótéteményeim, melyeket cselekedtem vala az én Istenem házával és rendtartásaival!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.15'> Azon napokban láttam Júdában, hogy sajtót taposnak szombaton és gabonát hoznak be, szamarakra rakván, sõt bort, szõlõt és olajat is és mindenféle terhet behoznak Jeruzsálembe szombat napon, és bizonyságot tevék [ellenök,] a mely napon eleséget árulnak vala.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.16'> Tírusiak is lakozának [a város]ban, a kik hoznak vala halat és mindenféle árút, melyeket eladnak vala szombat napon Júda fiainak Jeruzsálemben.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.17'> Annakokáért megfeddém Júda elõljáróit, és mondám nékik: Micsoda gonosz dolog ez, a mit ti cselekesztek, hogy megfertõztetitek a szombatnak napját?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.18'> Avagy nem így cselekedtek-é a ti atyáitok, s a mi Istenünk reánk hozá mindezen gonoszt és e városra?! És ti mégis növelitek [Isten ]haragját Izráel fölött, megfertõztetvén a szombatot!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.19'> Lõn annakokáért, hogy midõn megárnyékosodtak Jeruzsálem kapui a szombat elõtt, parancsolatomra bezáratának az ajtók, s megparancsolám, hogy meg ne nyissák azokat szombat utánig, annakfelette legényeim közül a kapukhoz rendelék, [mondván:] Nem fog bejõni teher a szombatnak napján!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.20'> Annakokáért a kereskedõk és minden árúk árúsai kivül hálának Jeruzsálemen egyszer vagy kétszer;</verse>
        <verse osisID='Neh.13.21'> És bizonyságot tevék ellenök, és mondám nékik: Miért háltok ti e kõfal elõtt? Ha ezt ismételitek, kezet vetek reátok! Az idõtõl fogva nem jöttenek szombaton.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.22'> És megparancsolám a Lévitáknak, hogy magokat megtisztítsák, s hogy menjenek el és õrizzék a kapukat, hogy megszenteljék a szombatot. Ezért is emlékezzél meg rólam én Istenem és kedvezz nékem, kegyelmességednek nagy volta szerint!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.23'> Ugyanazon napokban meglátogatám azokat a zsidókat, kik asdódi, Ammonita és Moábita asszonyokat vettek feleségül.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.24'> És fiaik felerésze asdódi nyelven beszél vala, és nem tudnak vala beszélni zsidóul, hanem egyik vagy másik nép nyelvén.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.25'> Annakokáért feddõdém velök, és megátkozám õket, és megverék közülök néhányat, és megtépém õket, és megesketém õket Istenre: Bizony ne adjátok leányaitokat az õ fiaiknak, és ne vegyetek leányaik közül feleséget fiaitoknak és magatoknak.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.26'> Avagy nem ebben vétkezett-é Salamon Izráel királya? Noha nem volt sok nép között hozzá hasonlatos király, a kit szeret vala az õ Istene és királylyá tette vala õt Isten egész Izráel fölött; õt is bûnre vivék az idegen asszonyok:</verse>
        <verse osisID='Neh.13.27'> És néktek engedjünk-é, hogy cselekedjétek mindezen nagy gonoszságot, vétkezzetek Istenünk ellen, idegen asszonyokat vévén feleségül?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.28'> Jójadának (ki Eliásib fõpapnak fia vala) fiai közül is egy veje vala a Horonitbeli Szanballatnak, elûzém azért õt tõlem.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.29'> Emlékezzél meg õ rólok én Istenem, a papságnak és a papság szövetségének és a Lévitáknak ilyen megfertõztetéséért!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.30'> És megtisztítám õket minden idegenektõl és rendtartást szabék a papoknak és a Lévitáknak, kinek-kinek az õ dolgában,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.31'> A fa hozására is bizonyos idõkben és az elsõ zsengékre. Emlékezzél meg én Istenem az én javamra!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>