<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='hun' xml:lang='hu'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='hun'>
        <title>Hungarian Version</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>hun</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/hungarian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>hu</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'> Pál és Timótheus, Jézus Krisztus szolgái, minden szenteknek a Krisztus Jézusban, a kik Filippiben vannak, a püspökökkel és diakónusokkal egyetemben:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'> Kegyelem néktek és békesség Istentõl, a mi Atyánktól és az Úr Jézus Krisztustól.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'> Hálát adok az én Istenemnek, minden ti rólatok való emlékezésemben,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'> Mindenkor minden én könyörgésemben mindenitekért nagy örömmel könyörögvén,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'> Mivelhogy résztvettetek az evangyéliom ügyében az elsõ naptól fogva mind ez ideig;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'> Meg lévén gyõzõdve arról, hogy a ki elkezdette bennetek a jó dolgot, elvégezi a Krisztus Jézusnak napjáig:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'> A mint hogy méltó, hogy én ilyen értelemben legyek mindenitek felõl, azért, mert én szívemben hordalak titeket, mint a kik mind az én fogságomban, mind az evangyéliomnak oltalmazásában és megbizonyításában mindnyájan részestársaim vagytok a nékem adott kegyelemben.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'> Mert bizonyságom az Isten, mely igen vágyakozom mindnyájatok után a Krisztus Jézus szerelmében.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'> És azért imádkozom, hogy a ti szeretetetek még jobban-jobban bõvölködjék ismeretben és minden értelmességben;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'> Hogy megítélhessétek, hogy mi a rossz és mi a jó; hogy legyetek tiszták és botlás nélkül valók a Krisztusnak napjára;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'> Teljesek lévén az igazságnak gyümölcsével, melyet Jézus Krisztus [teremt] az Isten dicsõségére és magasztalására.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'> Tudtotokra akarom pedig adni, atyámfiai, hogy az én dolgaim inkább elõmenetelére lõnek az evangyéliomnak;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'> Annyira, hogy a Krisztusban híressé lett az én fogságom a testõrség egész házában és minden mások elõtt;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'> És többen az Úrban való atyafiak közül bízván az én fogságomban, nagyobb bátorsággal merik szólani az ígét.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'> Némelyek ugyan irígységbõl és versengésbõl is, de mások jóakaratból is hirdetik a Krisztust.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'> Némelyek versengésbõl prédikálják a Krisztust, nem tiszta lélekkel, azt hivén, hogy fogságom nyomorúságait [így] megnevelik;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'> De mások szeretetbõl, tudván, hogy én az evangyéliomnak oltalmazására rendeltettem.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'> Mert mit [mondjak?] csakhogy minden módon, akár színbõl, akár szívbõl, a Krisztus prédikáltatik: és én ennek örülök, sõt örülni is fogok.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'> Mert tudom, hogy ez nékem idvességemre lesz a ti könyörgéstek által és a Jézus Krisztus Lelkének segedelme által,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'> Amaz én esengõ várásom és reménységem szerint, hogy semmiben meg nem szégyenülök, hanem mint mindenkor, úgy most is nagy bátorsággal fog magasztaltatni Krisztus az én testemben, akár életem, akár halálom által.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'> Mert nékem az élet Krisztus, és a meghalás nyereség.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'> De ha e testben való életem munkámat gyümölcsözteti: hogy melyiket válaszszam, meg sem mondhatom.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'> Mert szorongattatom e kettõ között, kívánván elköltözni és a Krisztussal lenni; mert ez sokkal inkább jobb;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'> De e testben megmaradnom szükségesebb ti érettetek.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'> És ebben bízva, tudom, hogy megmaradok és együtt maradok mindnyájatokkal a ti hitben való gyarapodástokra és örömötökre;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'> Hogy bõven dicsekedhessetek velem Krisztus Jézusban az én ti nálatok való újabb megjelenésem által.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'> Csakhogy a Krisztus evangyéliomához méltóan viseljétek magatokat, hogy akár oda menvén és látván titeket, akár távol lévén, azt halljam dolgaitok felõl, hogy megállotok egy lélekben, egy érzéssel viaskodván az evangyéliom hitéért;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'> És meg nem félemlvén semmiben az ellenségek elõtt: a mi azoknak a veszedelem jele, néktek pedig az üdvösségé, és ez az Istentõl [van;]</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'> Mert néktek adatott az a kegyelem a Krisztusért, nemcsak hogy higyjetek Õ benne, hanem hogy szenvedjetek is Õ érette:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'> Ugyanolyan tusakodástok lévén, a milyent láttatok én nálam, és most hallotok én felõlem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'> Ha annakokáért [helye van] Krisztusban az intésnek, ha [helye van] a szeretet vígasztalásának, ha [helye van] a Lélekben való közösségnek, ha [helye van] a szívnek és könyörületességnek,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'> Teljesítsétek be az én örömömet, hogy egyenlõ indulattal legyetek, ugyanazon szeretettel viseltetvén, egy érzésben, egyugyanazon indulattal lévén;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'> Semmit nem cselekedvén versengésbõl, sem hiábavaló dicsõségbõl, hanem alázatosan egymást különbeknek tartván ti magatoknál.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'> Ne nézze kiki a maga [hasznát,] hanem mindenki a másokét is.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'> Annakokáért az az indulat legyen bennetek, mely volt a Krisztus Jézusban is,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'> A ki, mikor Istennek formájában vala, nem tekintette zsákmánynak azt, hogy [õ] az Istennel egyenlõ,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'> Hanem önmagát megüresíté, szolgai formát vévén föl, emberekhez hasonlóvá lévén;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'> És mikor olyan állapotban találtatott mint ember, megalázta magát, engedelmes lévén halálig, még pedig a keresztfának haláláig.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'> Annakokáért az Isten is felmagasztalá õt, és ajándékoza néki oly nevet, a mely minden név fölött való;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'> Hogy a Jézus nevére minden térd meghajoljon, mennyeieké, földieké és föld alatt valóké.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'> És minden nyelv vallja, hogy Jézus Krisztus Úr az Atya Isten dicsõségére.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'> Annakokáért, szerelmeseim, a miképen mindenkor engedelmeskedtetek, nem úgy, mint az én jelenlétemben csak, hanem most sokkal inkább az én távollétemben, félelemmel és rettegéssel vigyétek véghez a ti idvességteket;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'> Mert Isten az, a ki munkálja bennetek mind az akarást, mind a munkálást jó kedvébõl.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'> Mindeneket zúgolódások és versengések nélkül cselekedjetek;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'> Hogy legyetek feddhetetlenek és tiszták, Istennek szeplõtlen gyermekei az elfordult és elvetemedett nemzetség közepette, kik között fényletek, mint csillagok e világon.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'> Életnek beszédét tartván elébök; hogy dicsekedhessem majd a Krisztus napján, hogy nem futottam hiába, sem nem fáradtam hiába.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'> De ha kiontatom is italáldozatként a ti hitetek áldozatánál és papiszolgálatánál, [mégis] örülök, és együtt örülök mindnyájatokkal;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'> Azonképen ti is örüljetek, és örüljetek együtt velem.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'> Reménylem pedig az Úr Jézusban, hogy Timótheust rövid nap elküldöm tihozzátok, hogy én is megviduljak, megértvén a ti dolgaitokat.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'> Mert nincsen velem senki hozzá hasonló indulatú, a ki igazán szívén viselné dolgaitokat.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'> Mert mindenki a maga hasznát keresi, nem a Krisztus Jézusét.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'> Az õ kipróbált voltát pedig ismeritek, hogy miképen atyjával a gyermek, együtt szolgált velem az evangyéliom ügyében.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'> Õt azért reménylem, hogy elküldöm, mihelyt meglátom az én dolgaimat, tüstént;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'> Bízom pedig az Úrban, hogy magam is csakhamar el fogok menni.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'> De szükségesnek tartám, hogy Epafróditust, az én atyámfiát és munkatársamat és bajtársamat, néktek pedig követeteket és szükségemben áldozatot hozó szolgátokat hazaküldjem hozzátok;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'> Mivelhogy vágyva vágyott mindnyájatok után, és gyötrõdött a miatt, hogy meghallottátok, hogy õ beteg volt.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'> Mert bizony beteg volt, halálhoz közel; de az Isten könyörült rajta, nem csak õ rajta pedig, hanem én rajtam is, hogy szomorúság ne jõjjön szomorúságomra.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'> Annakokáért hamarabb küldtem õt haza, hogy meglátván õt, ismét örüljetek, és nékem is kisebb legyen a szomorúságom.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'> Fogadjátok azért õt az Úrban teljes örömmel; és az ilyeneket megbecsüljétek:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'> Mert a Krisztus dolgáért jutott majdnem halálra, koczkára tévén életét, hogy kárpótoljon engem azért, hogy nékem tett szolgálatotoknál ti nem voltatok jelen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'> Továbbá atyámfiai, örüljetek az Úrban. Ugyanazokat írni néktek én nem restellem, tinéktek pedig bátorságos.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'> Õrizkedjetek az ebektõl, õrizkedjetek a gonosz munkásoktól, õrizkedjetek a megmetélkedéstõl:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'> Mert mi vagyunk a körülmetélkedés, a kik lélekben szolgálunk az Istennek, és a Krisztus Jézusban dicsekedünk, és nem a testben bizakodunk:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'> Jóllehet énnékem van bizakodásom test szerint is. Ha bárki más mer testben bizakodni, én sokkal inkább;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'> Körülmetéltettem nyolczadnapon, Izráel nemzetségébõl, Benjámin törzsébõl való [vagyok,] zsidókból való zsidó, törvény tekintetében farizeus,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'> Buzgóság tekintetében az egyházat üldözõ, a törvénybeli igazság tekintetében feddhetetlen voltam.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'> De a melyek nékem [egykor] nyereségek valának, azokat a Krisztusért kárnak ítéltem.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'> Sõt annakfelette [most] is kárnak ítélek mindent az én Uram, Jézus Krisztus ismeretének gazdagsága miatt: a kiért mindent kárba veszni hagytam és szemétnek ítélek, hogy a Krisztust megnyerjem,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'> És találtassam Õ benne, mint a kinek nincsen saját igazságom a törvénybõl, hanem van igazságom a Krisztusban való hit által, Istentõl való igazságom a hit alapján:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'> Hogy megismerjem Õt, és az Õ feltámadásának erejét, és az Õ szenvedéseiben való részesülésemet, hasonlóvá lévén az õ halálához;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'> Ha valami módon eljuthatnék a halottak feltámadására.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'> Nem [mondom], hogy már elértem, vagy [hogy] már tökéletes volnék; hanem igyekezem, hogy el is érjem, a miért meg is ragadott engem a Krisztus Jézus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'> Atyámfiai, én enmagamról nem gondolom, hogy már elértem volna:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'> De egyet [cselekszem,] azokat, a melyek hátam megett vannak, elfelejtvén, azoknak pedig, a melyek elõttem vannak, nékik dõlvén, czélegyenest igyekszem az Istennek a Krisztus Jézusban onnét felülrõl való elhívása jutalmára.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'> Valakik annakokáért tökéletesek [vagyunk,] ilyen értelemben legyünk: és ha valamiben másképen értetek, az Isten azt is ki fogja jelenteni néktek:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'> Csakhogy a mire eljutottunk, ugyanabban egy szabály szerint járjunk, ugyanazon értelemben legyünk.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'> Legyetek én követõim, atyámfiai, és figyeljetek azokra, a kik úgy járnak, a miképen mi néktek példátok vagyunk.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'> Mert sokan járnak [másképen,] kik felõl sokszor mondtam néktek, most pedig sírva is mondom, hogy a Krisztus keresztjének ellenségei;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'> Kiknek végök veszedelem, kiknek Istenök az õ hasok, és a kiknek dicsõségök az õ gyalázatukban van, kik [mindig] a földiekkel törõdnek.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'> Mert a mi országunk mennyekben van, honnét a megtartó Úr Jézus Krisztust is várjuk;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'> Ki elváltoztatja a mi nyomorúságos testünket, hogy hasonló legyen az Õ dicsõséges testéhez, amaz Õ hatalmas munkája szerint, mely által maga alá is vethet mindeneket.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'> Annakokáért szerelmes atyámfiai, a kik után úgy vágyakozom, ti én örömöm és én koronám, ekképen álljatok meg az Úrban, én szerelmeseim!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'> Evódiát intem, Sintikhét is intem, hogy egyenlõ indulattal legyenek az Úrban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'> Igen, kérlek téged is, igaz szolgatársam, légy segítségül ezeknek, mint a kik az evangyéliom dolgában együtt viaskodtak velem, Kelemennel is, és ama többi munkatársaimmal, kiknek neveik [fölírvák] az életnek könyvében.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'> Örüljetek az Úrban mindenkor; ismét mondom, örüljetek!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'> A ti szelídlelkûségetek ismert legyen minden ember elõtt. Az Úr közel!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'> Semmi felõl ne aggódjatok, hanem imádságotokban és könyörgéstekben minden alkalommal hálaadással tárjátok fel kívánságaitokat az Isten elõtt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'> És az Istennek békessége, mely minden értelmet felül halad, meg fogja õrizni szíveiteket és gondolataitokat a Krisztus Jézusban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'> Továbbá, Atyámfiai, a mik csak igazak, a mik csak tisztességesek, a mik csak igazságosak, a mik csak tiszták, a mik csak kedvesek, a mik csak jó hírûek; ha van valami erény és ha van valami dícséret, ezekrõl gondolkodjatok.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'> A miket tanultatok is, el is fogadtatok, hallottatok is, láttatok is én tõlem, azokat cselekedjétek; és a békességnek Istene veletek lesz.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'> Felette igen örültem pedig az Úrban, hogy immár valahára megújultatok az én felõlem való gondviseléstekben; mely dologban gondoskodtatok is, de nem volt alkalmatok.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'> Nem hogy az én szûkölködésemre nézve szólnék; mert én megtanultam, hogy azokban, a melyekben vagyok, megelégedett legyek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'> Tudok megaláztatni is, tudok bõvölködni is; mindenben és mindenekben ismerõs vagyok a jóllakással is, az éhezéssel is, a bõvölködéssel is, a szûkölködéssel is.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'> Mindenre van erõm a Krisztusban, a ki engem megerõsít.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'> Mindazáltal jól tettétek, hogy nyomorúságomban részesekké lettetek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'> Tudjátok pedig ti is, Filippibeliek, hogy az evangyéliom [hirdetésének] kezdetén, mikor Macedóniából kimentem, egyetlen egyház sem volt részes velem a kölcsönös adásban és vevésben, csak ti egyedül:</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'> Mert [már] Thessalónikában is, egyszer is, másszor is, küldtetek nékem szükségemre.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'> Nem mintha kívánnám az ajándékot; hanem kívánom azt a gyümölcsöt, mely sokasodik a ti hasznotokra.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'> Megkaptam pedig mindent, és bõvölködöm; beteltem, vévén Epafróditustól, a mit [küldöttetek,] mint kedves jó illatot, kellemes, tetszõ áldozatot az Istennek.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'> Az én Istenem pedig be fogja tölteni minden szükségeteket az Õ gazdagsága szerint dicsõségesen a Krisztus Jézusban.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'> Az Istennek pedig és a mi Atyánknak dicsõség mind örökkön örökké. Ámen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'> Köszöntsetek minden szentet a Krisztus Jézusban. Köszöntenek titeket az atyafiak, a kik velem vannak.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'> Köszöntenek titeket minden szentek, mindeneknek felette pedig a császár udvarából valók.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'> A mi Urunk Jézus Krisztusnak kegyelme legyen mindnyájatokkal! Ámen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>