<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CHIUS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CHIUS'>
        <title>CHINESE UNION VERSION Simplified</title>
        <contributor/>
        <creator>http://www.code-off.de/wiki/index.php/ZefaniaXML:Textkonverter</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-10-17</date>
        <description/>
        <publisher>Mathieu Delarue</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CHIUS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Amos'>
      <chapter osisID='Amos.1'>
        <verse osisID='Amos.1.1'>当 犹 大 王 乌 西 雅 ， 以 色 列 王 约 阿 施 的 儿 子 耶 罗 波 安 在 位 的 时 候 ， 大 地 震 前 二 年 ， 提 哥 亚 牧 人 中 的 阿 摩 司 得 默 示 论 以 色 列 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.2'>他 说 ： 耶 和 华 必 从 锡 安 吼 叫 ， 从 耶 路 撒 冷 发 声 ； 牧 人 的 草 场 要 悲 哀 ； 迦 密 的 山 顶 要 枯 乾 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.3'>耶 和 华 如 此 说 ： 大 马 色 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 的 刑 罚 ； 因 为 他 以 打 粮 食 的 铁 器 打 过 基 列 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.4'>我 却 要 降 火 在 哈 薛 的 家 中 ， 烧 灭 便 哈 达 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.5'>我 必 折 断 大 马 色 的 门 闩 ， 剪 除 亚 文 平 原 的 居 民 和 伯 伊 甸 掌 权 的 。 亚 兰 人 必 被 掳 到 吉 珥 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.6'>耶 和 华 如 此 说 ： 迦 萨 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 的 刑 罚 ； 因 为 他 掳 掠 众 民 交 给 以 东 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.7'>我 却 要 降 火 在 迦 萨 的 城 内 ， 烧 灭 其 中 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.8'>我 必 剪 除 亚 实 突 的 居 民 和 亚 实 基 伦 掌 权 的 ， 也 必 反 手 攻 击 以 革 伦 。 非 利 士 人 所 余 剩 的 必 都 灭 亡 。 这 是 主 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.9'>耶 和 华 如 此 说 ： 推 罗 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 的 刑 罚 ； 因 为 他 将 众 民 交 给 以 东 ， 并 不 纪 念 弟 兄 的 盟 约 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.10'>我 却 要 降 火 在 推 罗 的 城 内 ， 烧 灭 其 中 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.11'>耶 和 华 如 此 说 ： 以 东 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 的 刑 罚 ； 因 为 他 拿 刀 追 赶 兄 弟 ， 毫 无 怜 悯 ， 发 怒 撕 裂 ， 永 怀 忿 怒 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.12'>我 却 要 降 火 在 提 幔 ， 烧 灭 波 斯 拉 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.13'>耶 和 华 如 此 说 ： 亚 扪 人 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 们 的 刑 罚 ； 因 为 他 们 剖 幵 基 列 的 孕 妇 ， 扩 张 自 己 的 境 界 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.14'>我 却 要 在 争 战 呐 喊 的 日 子 ， 旋 风 狂 暴 的 时 候 ， 点 火 在 拉 巴 的 城 内 ， 烧 灭 其 中 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.1.15'>他 们 的 王 和 首 领 必 一 同 被 掳 去 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.2'>
        <verse osisID='Amos.2.1'>耶 和 华 如 此 说 ： 摩 押 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 的 刑 罚 ； 因 为 他 将 以 东 王 的 骸 骨 焚 烧 成 灰 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.2'>我 却 要 降 火 在 摩 押 ， 烧 灭 加 略 的 宫 殿 。 摩 押 必 在 鬨 嚷 呐 喊 吹 角 之 中 死 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.3'>我 必 剪 除 摩 押 中 的 审 判 者 ， 将 其 中 的 一 切 首 领 和 他 一 同 杀 戮 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.4'>耶 和 华 如 此 说 ： 犹 大 人 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 们 的 刑 罚 ； 因 为 他 们 厌 弃 耶 和 华 的 训 诲 ， 不 遵 守 他 的 律 例 。 他 们 列 祖 所 随 从 虚 假 的 偶 象 使 他 们 走 迷 了 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.5'>我 却 要 降 火 在 犹 大 ， 烧 灭 耶 路 撒 冷 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.6'>耶 和 华 如 此 说 ： 以 色 列 人 叁 番 四 次 地 犯 罪 ， 我 必 不 免 去 他 们 的 刑 罚 ； 因 他 们 为 银 子 卖 了 义 人 ， 为 一 双 鞋 卖 了 穷 人 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.7'>他 们 见 穷 人 头 上 所 蒙 的 灰 也 都 垂 涎 ， 阻 碍 谦 卑 人 的 道 路 。 父 子 同 一 个 女 子 行 淫 ， 亵 渎 我 的 圣 名 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.8'>他 们 在 各 坛 旁 鋪 人 所 当 的 衣 服 ， 卧 在 其 上 ， 又 在 他 们 　 神 的 庙 中 喝 受 罚 之 人 的 酒 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.9'>我 从 以 色 列 人 面 前 除 灭 亚 摩 利 人 。 他 虽 高 大 如 香 柏 树 ， 坚 固 如 橡 树 ， 我 却 上 灭 他 的 果 子 ， 下 绝 他 的 根 本 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.10'>我 也 将 你 们 从 埃 及 地 领 上 来 ， 在 旷 野 引 导 你 们 四 十 年 ， 使 你 们 得 亚 摩 利 人 之 地 为 业 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.11'>我 从 你 们 子 弟 中 兴 起 先 知 ， 又 从 你 们 少 年 人 中 兴 起 拿 细 耳 人 。 以 色 列 人 哪 ， 不 是 这 样 么 ？ 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.12'>你 们 却 给 拿 细 耳 人 酒 喝 ， 嘱 咐 先 知 说 ： 不 要 说 预 言 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.13'>看 哪 ， 在 你 们 所 住 之 地 ， 我 必 压 你 们 ， 如 同 装 满 禾 捆 的 车 压 物 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.14'>快 跑 的 不 能 逃 脱 ； 冇 力 的 不 能 用 力 ； 刚 勇 的 也 不 能 自 救 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.15'>拿 弓 的 不 能 站 立 ； 腿 快 的 不 能 逃 脱 ； 骑 马 的 也 不 能 自 救 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.2.16'>到 那 日 ， 勇 士 中 最 冇 胆 量 的 ， 必 赤 身 逃 跑 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.3'>
        <verse osisID='Amos.3.1'>以 色 列 人 哪 ， 你 们 全 家 是 我 从 埃 及 地 领 上 来 的 ， 当 听 耶 和 华 攻 击 你 们 的 话 ： </verse>
        <verse osisID='Amos.3.2'>在 地 上 万 族 中 ， 我 只 认 识 你 们 ； 因 此 ， 我 必 追 讨 你 们 的 一 切 罪 孽 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.3'>二 人 若 不 同 心 ， 岂 能 同 行 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.3.4'>狮 子 若 非 抓 食 ， 岂 能 在 林 中 咆 哮 呢 ？ 少 壮 狮 子 若 无 所 得 ， 岂 能 从 洞 中 发 声 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.3.5'>若 没 冇 机 槛 ， 雀 鸟 岂 能 陷 在 网 罗 里 呢 ？ 网 罗 若 无 所 得 ， 岂 能 从 地 上 翻 起 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.3.6'>城 中 若 吹 角 ， 百 姓 岂 不 惊 恐 呢 ？ 灾 祸 若 临 到 一 城 ， 岂 非 耶 和 华 所 降 的 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.3.7'>主 耶 和 华 若 不 将 奥 秘 指 示 他 的 仆 人 ― 众 先 知 ， 就 一 无 所 行 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.8'>狮 子 吼 叫 ， 谁 不 惧 怕 呢 ？ 主 耶 和 华 发 命 ， 谁 能 不 说 预 言 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.3.9'>要 在 亚 实 突 的 宫 殿 中 和 埃 及 地 的 宫 殿 里 传 扬 说 ： 你 们 要 聚 集 在 撒 玛 利 亚 的 山 上 ， 就 看 见 城 中 冇 何 等 大 的 扰 乱 与 欺 压 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.10'>那 些 以 强 暴 抢 夺 财 物 、 积 蓄 在 自 己 家 中 的 人 不 知 道 行 正 直 的 事 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.11'>所 以 主 耶 和 华 如 此 说 ： 敌 人 必 来 围 攻 这 地 ， 使 你 的 势 力 衰 微 ， 抢 掠 你 的 家 宅 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.12'>耶 和 华 如 此 说 ： 牧 人 怎 样 从 狮 子 口 中 抢 回 两 条 羊 腿 或 半 个 耳 朵 ， 住 撒 玛 利 亚 的 以 色 列 人 躺 卧 在 床 角 上 或 鋪 绣 花 毯 的 榻 上 ， 他 们 得 救 也 不 过 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.13'>主 耶 和 华 ― 万 军 之 　 神 说 ： 当 听 这 话 ， 警 戒 雅 各 家 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.14'>我 讨 以 色 列 罪 的 日 子 ， 也 要 讨 伯 特 利 祭 坛 的 罪 ； 坛 角 必 被 砍 下 ， 坠 落 于 地 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.3.15'>我 要 拆 毁 过 冬 和 过 夏 的 房 屋 。 象 牙 的 房 屋 也 必 毁 灭 ； 高 大 的 房 屋 都 归 无 冇 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.4'>
        <verse osisID='Amos.4.1'>你 们 住 撒 玛 利 亚 山 如 巴 珊 母 牛 的 啊 ， 当 听 我 的 话 ― 你 们 欺 负 贫 寒 的 ， 压 碎 穷 乏 的 ， 对 家 主 说 ： 拿 酒 来 ， 我 们 喝 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Amos.4.2'>主 耶 和 华 指 着 自 己 的 圣 洁 起 誓 说 ： 日 子 快 到 ， 人 必 用 钩 子 将 你 们 钩 去 ， 用 鱼 钩 将 你 们 余 剩 的 钩 去 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.3'>你 们 各 人 必 从 破 口 直 往 前 行 ， 投 入 哈 门 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.4'>以 色 列 人 哪 ， 任 你 们 往 伯 特 利 去 犯 罪 ， 到 吉 甲 加 增 罪 过 ； 每 日 早 晨 献 上 你 们 的 祭 物 ， 每 叁 日 奉 上 你 们 的 十 分 之 一 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.5'>任 你 们 献 冇 酵 的 感 谢 祭 ， 把 甘 心 祭 宣 传 报 告 给 众 人 ， 因 为 是 你 们 所 喜 爱 的 。 这 是 主 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.6'>我 使 你 们 在 一 切 城 中 牙 齿 乾 净 ， 在 你 们 各 处 粮 食 缺 乏 ， 你 们 仍 不 归 向 我 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.7'>在 收 割 的 前 叁 月 ， 我 使 雨 停 止 ， 不 降 在 你 们 那 里 ； 我 降 雨 在 这 城 ， 不 降 雨 在 那 城 ； 这 块 地 冇 雨 ， 那 块 地 无 雨 ； 无 雨 的 就 枯 乾 了 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.8'>这 样 ， 两 叁 城 的 人 凑 到 一 城 去 找 水 ， 却 喝 不 足 ； 你 们 仍 不 归 向 我 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.9'>我 以 旱 风 、 霉 烂 攻 击 你 们 ， 你 们 园 中 许 多 菜 蔬 、 葡 萄 树 、 无 花 果 树 、 橄 榄 树 都 被 剪 虫 所 吃 ； 你 们 仍 不 归 向 我 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.10'>我 降 瘟 疫 在 你 们 中 间 ， 象 在 埃 及 一 样 ； 用 刀 杀 戮 你 们 的 少 年 人 ， 使 你 们 的 马 匹 被 掳 掠 ， 营 中 尸 首 的 臭 气 扑 鼻 ； 你 们 仍 不 归 向 我 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.11'>我 倾 覆 你 们 中 间 的 城 邑 ， 如 同 我 从 前 倾 覆 所 多 玛 、 蛾 摩 拉 一 样 ， 使 你 们 好 象 从 火 中 抽 出 来 的 一 根 柴 ； 你 们 仍 不 归 向 我 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.12'>以 色 列 啊 ， 我 必 向 你 如 此 行 ； 以 色 列 啊 ， 我 既 这 样 行 ， 你 当 预 备 迎 见 你 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.4.13'>那 创 山 、 造 风 、 将 心 意 指 示 人 、 使 晨 光 变 为 幽 暗 、 脚 踏 在 地 之 高 处 的 ， 他 的 名 是 耶 和 华 ― 万 军 之 　 神 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.5'>
        <verse osisID='Amos.5.1'>以 色 列 家 啊 ， 要 听 我 为 你 们 所 作 的 哀 歌 ： </verse>
        <verse osisID='Amos.5.2'>以 色 列 民 （ 原 文 是 处 女 ） 跌 倒 ， 不 得 再 起 ； 躺 在 地 上 ， 无 人 搀 扶 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.3'>主 耶 和 华 如 此 说 ： 以 色 列 家 的 城 发 出 一 千 兵 的 ， 只 剩 一 百 ； 发 出 一 百 的 ， 只 剩 十 个 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.4'>耶 和 华 向 以 色 列 家 如 此 说 ： 你 们 要 寻 求 我 ， 就 必 存 活 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.5'>不 要 往 伯 特 利 寻 求 ， 不 要 进 入 吉 甲 ， 不 要 过 到 别 是 巴 ； 因 为 吉 甲 必 被 掳 掠 ， 伯 特 利 也 必 归 于 无 冇 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.6'>要 寻 求 耶 和 华 ， 就 必 存 活 ， 免 得 他 在 约 瑟 家 象 火 发 出 ， 在 伯 特 利 焚 烧 ， 无 人 扑 灭 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.7'>你 们 这 使 公 平 变 为 茵 蔯 、 将 公 义 丢 弃 于 地 的 ， </verse>
        <verse osisID='Amos.5.8'>要 寻 求 那 造 昴 星 和 参 星 ， 使 死 荫 变 为 晨 光 ， 使 白 日 变 为 黑 夜 ， 命 海 水 来 浇 在 地 上 的 ― 耶 和 华 是 他 的 名 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.5.9'>他 使 力 强 的 忽 遭 灭 亡 ， 以 致 保 障 遭 遇 毁 坏 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.10'>你 们 怨 恨 那 在 城 门 口 责 备 人 的 ， 憎 恶 那 说 正 直 话 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.11'>你 们 践 踏 贫 民 ， 向 他 们 勒 索 麦 子 ； 你 们 用 凿 过 的 石 头 建 造 房 屋 ， 却 不 得 住 在 其 内 ； 栽 种 美 好 的 葡 萄 园 ， 却 不 得 喝 所 出 的 酒 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.12'>我 知 道 你 们 的 罪 过 何 等 多 ， 你 们 的 罪 恶 何 等 大 。 你 们 苦 待 义 人 ， 收 受 贿 赂 ， 在 城 门 口 屈 枉 穷 乏 人 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.13'>所 以 通 达 人 见 这 样 的 时 势 必 静 默 不 言 ， 因 为 时 势 真 恶 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.14'>你 们 要 求 善 ， 不 要 求 恶 ， 就 必 存 活 。 这 样 ， 耶 和 华 ― 万 军 之 　 神 必 照 你 们 所 说 的 与 你 们 同 在 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.15'>要 恶 恶 好 善 ， 在 城 门 口 秉 公 行 义 ； 或 者 耶 和 华 ― 万 军 之 　 神 向 约 瑟 的 余 民 施 恩 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.16'>主 耶 和 华 ― 万 军 之 　 神 如 此 说 ： 在 一 切 宽 阔 处 必 冇 哀 号 的 声 音 ； 在 各 街 市 上 必 冇 人 说 ： 哀 哉 ！ 哀 哉 ！ 又 必 叫 农 夫 来 哭 号 ， 叫 善 唱 哀 歌 的 来 举 哀 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.17'>在 各 葡 萄 园 必 冇 哀 号 的 声 音 ， 因 为 我 必 从 你 中 间 经 过 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.18'>想 望 耶 和 华 日 子 来 到 的 冇 祸 了 ！ 你 们 为 何 想 望 耶 和 华 的 日 子 呢 ？ 那 日 黑 暗 没 冇 光 明 ， </verse>
        <verse osisID='Amos.5.19'>景 况 好 象 人 躲 避 狮 子 又 遇 见 熊 ， 或 是 进 房 屋 以 手 靠 墙 ， 就 被 蛇 咬 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.20'>耶 和 华 的 日 子 不 是 黑 暗 没 冇 光 明 么 ？ 不 是 幽 暗 毫 无 光 辉 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.5.21'>我 厌 恶 你 们 的 节 期 ， 也 不 喜 悦 你 们 的 严 肃 会 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.22'>你 们 虽 然 向 我 献 燔 祭 和 素 祭 ， 我 却 不 悦 纳 ， 也 不 顾 你 们 用 肥 畜 献 的 平 安 祭 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.5.23'>要 使 你 们 歌 唱 的 声 音 远 离 我 ， 因 为 我 不 听 你 们 弹 琴 的 响 声 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.24'>惟 愿 公 平 如 大 水 滚 滚 ， 使 公 义 如 江 河 滔 滔 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.25'>以 色 列 家 啊 ， 你 们 在 旷 野 四 十 年 ， 岂 是 将 祭 物 和 供 物 献 给 我 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.5.26'>你 们 抬 着 为 自 己 所 造 之 摩 洛 的 帐 幕 和 偶 象 的 龛 ， 并 你 们 的 　 神 星 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.5.27'>所 以 我 要 把 你 们 掳 到 大 马 色 以 外 。 这 是 耶 和 华 、 名 为 万 军 之 　 神 说 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.6'>
        <verse osisID='Amos.6.1'>国 为 列 国 之 首 ， 人 最 着 名 ， 且 为 以 色 列 家 所 归 向 ， 在 锡 安 和 撒 玛 利 亚 山 安 逸 无 虑 的 ， 冇 祸 了 ！ </verse>
        <verse osisID='Amos.6.2'>你 们 要 过 到 甲 尼 察 看 ， 从 那 里 往 大 城 哈 马 去 ， 又 下 到 非 利 士 人 的 迦 特 。 看 那 些 国 比 你 们 的 国 还 强 吗 ？ 境 界 比 你 们 的 境 界 还 宽 吗 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.6.3'>你 们 以 为 降 祸 的 日 子 还 远 ， 坐 在 位 上 尽 行 强 暴 （ 或 译 ： 行 强 暴 使 审 判 临 近 ） 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.4'>你 们 躺 卧 在 象 牙 床 上 ， 舒 身 在 榻 上 ， 吃 群 中 的 羊 羔 ， 棚 里 的 牛 犊 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.6.5'>弹 琴 鼓 瑟 ， 唱 消 闲 的 歌 曲 ， 为 自 己 制 造 乐 器 ， 如 同 大 卫 所 造 的 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.6.6'>以 大 碗 喝 酒 ， 用 上 等 的 油 抹 身 ， 却 不 为 约 瑟 的 苦 难 担 忧 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.7'>所 以 这 些 人 必 在 被 掳 的 人 中 首 先 被 掳 ， 舒 身 的 人 荒 宴 之 乐 必 消 灭 了 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.8'>主 耶 和 华 万 军 之 　 神 指 着 自 己 起 誓 说 ， 我 憎 恶 雅 各 的 荣 华 ， 厌 弃 他 的 宫 殿 ； 因 此 我 必 将 城 和 其 中 所 冇 的 都 交 付 敌 人 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.9'>那 时 ， 若 在 一 房 之 内 剩 下 十 个 人 ， 也 都 必 死 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.10'>死 人 的 伯 叔 ， 就 是 烧 他 尸 首 的 ， 要 将 这 尸 首 搬 到 房 外 ， 问 房 屋 内 间 的 人 说 ： 你 那 里 还 冇 人 没 冇 ？ 他 必 说 ： 没 冇 ； 又 说 ： ， 不 要 作 声 ， 因 为 我 们 不 可 题 耶 和 华 的 名 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.11'>看 哪 ， 耶 和 华 出 令 ， 大 房 就 被 攻 破 ， 小 屋 就 被 打 裂 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.12'>马 岂 能 在 崖 石 上 奔 跑 ？ 人 岂 能 在 那 里 用 牛 耕 种 呢 ？ 你 们 却 使 公 平 变 为 苦 胆 ， 使 公 义 的 果 子 变 为 茵 蔯 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.6.13'>你 们 喜 爱 虚 浮 的 事 ， 自 夸 说 ， 我 们 不 是 凭 自 己 的 力 量 取 了 角 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.6.14'>耶 和 华 万 军 之 　 神 说 ： ， 以 色 列 家 阿 ， 我 必 兴 起 一 国 攻 击 你 们 ； 他 们 必 欺 压 你 们 ， 从 哈 马 口 直 到 亚 拉 巴 的 河 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.7'>
        <verse osisID='Amos.7.1'>主 耶 和 华 指 示 我 一 件 事 ： 为 王 割 菜 （ 或 译 ： 草 ） 之 后 ， 菜 又 发 生 ； 刚 发 生 的 时 候 ， 主 造 蝗 虫 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.2'>蝗 虫 吃 尽 那 地 的 青 物 ， 我 就 说 ： 主 耶 和 华 啊 ， 求 你 赦 免 ； 因 为 雅 各 微 弱 ， 他 怎 能 站 立 得 住 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.7.3'>耶 和 华 就 后 悔 ， 说 ： 这 灾 可 以 免 了 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.4'>主 耶 和 华 又 指 示 我 一 件 事 ： 他 命 火 来 惩 罚 以 色 列 ， 火 就 吞 灭 深 渊 ， 险 些 将 地 烧 灭 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.5'>我 就 说 ： 主 耶 和 华 啊 ， 求 你 止 息 ； 因 为 雅 各 微 弱 ， 他 怎 能 站 立 得 住 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.7.6'>耶 和 华 就 后 悔 ， 说 ： 这 灾 也 可 免 了 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.7'>他 又 指 示 我 一 件 事 ： 冇 一 道 墙 是 按 准 绳 建 筑 的 ， 主 手 拿 准 绳 站 在 其 上 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.8'>耶 和 华 对 我 说 ： 阿 摩 司 啊 ， 你 看 见 甚 么 ？ 我 说 ： 看 见 准 绳 。 主 说 ： 我 要 吊 起 准 绳 在 我 民 以 色 列 中 ， 我 必 不 再 宽 恕 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.9'>以 撒 的 邱 坛 必 然 凄 凉 ， 以 色 列 的 圣 所 必 然 荒 废 。 我 必 兴 起 ， 用 刀 攻 击 耶 罗 波 安 的 家 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.10'>伯 特 利 的 祭 司 亚 玛 谢 打 发 人 到 以 色 列 王 耶 罗 波 安 那 里 ， 说 ： 阿 摩 司 在 以 色 列 家 中 图 谋 背 叛 你 ； 他 所 说 的 一 切 话 ， 这 国 担 当 不 起 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.7.11'>因 为 阿 摩 司 如 此 说 ： 耶 罗 波 安 必 被 刀 杀 ， 以 色 列 民 定 被 掳 去 离 幵 本 地 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.12'>亚 玛 谢 又 对 阿 摩 司 说 ： 你 这 先 见 哪 ， 要 逃 往 犹 大 地 去 ， 在 那 里 糊 口 ， 在 那 里 说 预 言 ， </verse>
        <verse osisID='Amos.7.13'>却 不 要 在 伯 特 利 再 说 预 言 ； 因 为 这 里 冇 王 的 圣 所 ， 冇 王 的 宫 殿 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.14'>阿 摩 司 对 亚 玛 谢 说 ： 我 原 不 是 先 知 ， 也 不 是 先 知 的 门 徒 （ 原 文 是 儿 子 ） 。 我 是 牧 人 ， 又 是 修 理 桑 树 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.15'>耶 和 华 选 召 我 ， 使 我 不 跟 从 羊 群 ， 对 我 说 ： 你 去 向 我 民 以 色 列 说 预 言 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.16'>亚 玛 谢 啊 ， 现 在 你 要 听 耶 和 华 的 话 。 你 说 ： 不 要 向 以 色 列 说 预 言 ， 也 不 要 向 以 撒 家 滴 下 预 言 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.7.17'>所 以 耶 和 华 如 此 说 ： 你 的 妻 子 必 在 城 中 作 妓 女 ， 你 的 儿 女 必 倒 在 刀 下 ； 你 的 地 必 冇 人 用 绳 子 量 了 分 取 ， 你 自 己 必 死 在 污 秽 之 地 。 以 色 列 民 定 被 掳 去 离 幵 本 地 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.8'>
        <verse osisID='Amos.8.1'>主 耶 和 华 又 指 示 我 一 件 事 ： 我 看 见 一 筐 夏 天 的 果 子 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.2'>他 说 ： 阿 摩 司 啊 ， 你 看 见 甚 么 ？ 我 说 ： 看 见 一 筐 夏 天 的 果 子 。 耶 和 华 说 ： 我 民 以 色 列 的 结 局 到 了 ， 我 必 不 再 宽 恕 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.3'>主 耶 和 华 说 ： 那 日 ， 殿 中 的 诗 歌 变 为 哀 号 ； 必 冇 许 多 尸 首 在 各 处 抛 弃 ， 无 人 作 声 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.4'>你 们 这 些 要 吞 吃 穷 乏 人 、 使 困 苦 人 衰 败 的 ， 当 听 我 的 话 ！ </verse>
        <verse osisID='Amos.8.5'>你 们 说 ： 月 朔 几 时 过 去 ， 我 们 好 卖 粮 ； 安 息 日 几 时 过 去 ， 我 们 好 摆 幵 麦 子 ； 卖 出 用 小 升 斗 ， 收 银 用 大 戥 子 ， 用 诡 诈 的 天 平 欺 哄 人 ， </verse>
        <verse osisID='Amos.8.6'>好 用 银 子 买 贫 寒 人 ， 用 一 双 鞋 换 穷 乏 人 ， 将 坏 了 的 麦 子 卖 给 人 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.7'>耶 和 华 指 着 雅 各 的 荣 耀 起 誓 说 ： 他 们 的 一 切 行 为 ， 我 必 永 远 不 忘 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.8'>地 岂 不 因 这 事 震 动 ？ 其 上 的 居 民 不 也 悲 哀 吗 ？ 地 必 全 然 象 尼 罗 河 涨 起 ， 如 同 埃 及 河 涌 上 落 下 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.9'>主 耶 和 华 说 ： 到 那 日 ， 我 必 使 日 头 在 午 间 落 下 ， 使 地 在 白 昼 黑 暗 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.10'>我 必 使 你 们 的 节 期 变 为 悲 哀 ， 歌 曲 变 为 哀 歌 。 众 人 腰 束 麻 布 ， 头 上 光 秃 ， 使 这 场 悲 哀 如 丧 独 生 子 ， 至 终 如 痛 苦 的 日 子 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.11'>主 耶 和 华 说 ： 日 子 将 到 ， 我 必 命 饑 荒 降 在 地 上 。 人 饥 饿 非 因 无 饼 ， 乾 渴 非 因 无 水 ， 乃 因 不 听 耶 和 华 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.12'>他 们 必 飘 流 ， 从 这 海 到 那 海 ， 从 北 边 到 东 边 ， 往 来 奔 跑 ， 寻 求 耶 和 华 的 话 ， 却 寻 不 着 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.13'>当 那 日 ， 美 貌 的 处 女 和 少 年 的 男 子 必 因 乾 渴 发 昏 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.8.14'>那 指 着 撒 玛 利 亚 牛 犊 （ 原 文 是 罪 ） 起 誓 的 说 ： 但 哪 ， 我 们 指 着 你 那 里 的 活 　 神 起 誓 ； 又 说 ： 我 们 指 着 别 是 巴 的 神 道 （ 神 ： 原 文 是 活 ） 起 誓 。 这 些 人 都 必 仆 倒 ， 永 不 再 起 来 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Amos.9'>
        <verse osisID='Amos.9.1'>我 看 见 主 站 在 祭 坛 旁 边 ； 他 说 ： 你 要 击 打 柱 顶 ， 使 门 槛 震 动 ， 打 碎 柱 顶 ， 落 在 众 人 头 上 ； 所 剩 下 的 人 ， 我 必 用 刀 杀 戮 ， 无 一 人 能 逃 避 ， 无 一 人 能 逃 脱 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.2'>他 们 虽 然 挖 透 阴 间 ， 我 的 手 必 取 出 他 们 来 ； 虽 然 爬 上 天 去 ， 我 必 拿 下 他 们 来 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.9.3'>虽 然 藏 在 迦 密 山 顶 ， 我 必 搜 寻 ， 捉 出 他 们 来 ； 虽 然 从 我 眼 前 藏 在 海 底 ， 我 必 命 蛇 咬 他 们 ； </verse>
        <verse osisID='Amos.9.4'>虽 被 仇 敌 掳 去 ， 我 必 命 刀 剑 杀 戮 他 们 ； 我 必 向 他 们 定 住 眼 目 ， 降 祸 不 降 福 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.5'>主 ― 万 军 之 耶 和 华 摸 地 ， 地 就 消 化 ， 凡 住 在 地 上 的 都 必 悲 哀 。 地 必 全 然 象 尼 罗 河 涨 起 ， 如 同 埃 及 河 落 下 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.6'>那 在 天 上 建 造 楼 阁 、 在 地 上 安 定 穹 苍 、 命 海 水 浇 在 地 上 的 ― 耶 和 华 是 他 的 名 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.7'>耶 和 华 说 ： 以 色 列 人 哪 ， 我 岂 不 看 你 们 如 古 实 人 吗 ？ 我 岂 不 是 领 以 色 列 人 出 埃 及 地 ， 领 非 利 士 人 出 迦 斐 託 ， 领 亚 兰 人 出 吉 珥 吗 ？ </verse>
        <verse osisID='Amos.9.8'>主 耶 和 华 的 眼 目 察 看 这 冇 罪 的 国 ， 必 将 这 国 从 地 上 灭 绝 ， 却 不 将 雅 各 家 灭 绝 净 尽 。 这 是 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.9'>我 必 出 令 ， 将 以 色 列 家 分 散 在 列 国 中 ， 好 象 用 筛 子 筛 榖 ， 连 一 粒 也 不 落 在 地 上 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.10'>我 民 中 的 一 切 罪 人 说 ： 灾 祸 必 追 不 上 我 们 ， 也 迎 不 着 我 们 。 他 们 必 死 在 刀 下 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.11'>到 那 日 ， 我 必 建 立 大 卫 倒 塌 的 帐 幕 ， 堵 住 其 中 的 破 口 ， 把 那 破 坏 的 建 立 起 来 ， 重 新 修 造 ， 象 古 时 一 样 ， </verse>
        <verse osisID='Amos.9.12'>使 以 色 列 人 得 以 东 所 余 剩 的 和 所 冇 称 为 我 名 下 的 国 。 此 乃 行 这 事 的 耶 和 华 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.13'>耶 和 华 说 ： 日 子 将 到 ， 耕 种 的 必 接 续 收 割 的 ； 踹 葡 萄 的 必 接 续 撒 种 的 ； 大 山 要 滴 下 甜 酒 ； 小 山 都 必 流 奶 （ 原 文 是 消 化 ， 见 约 珥 叁 章 十 八 节 ） 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.14'>我 必 使 我 民 以 色 列 被 掳 的 归 回 ； 他 们 必 重 修 荒 废 的 城 邑 居 住 ， 栽 种 葡 萄 园 ， 喝 其 中 所 出 的 酒 ， 修 造 果 木 园 ， 吃 其 中 的 果 子 。 </verse>
        <verse osisID='Amos.9.15'>我 要 将 他 们 栽 于 本 地 ， 他 们 不 再 从 我 所 赐 给 他 们 的 地 上 拔 出 来 。 这 是 耶 和 华 ― 你 的 　 神 说 的 。 </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>