<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CHIUS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CHIUS'>
        <title>CHINESE UNION VERSION Simplified</title>
        <contributor/>
        <creator>http://www.code-off.de/wiki/index.php/ZefaniaXML:Textkonverter</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-10-17</date>
        <description/>
        <publisher>Mathieu Delarue</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CHIUS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Exod'>
      <chapter osisID='Exod.1'>
        <verse osisID='Exod.1.1'>以 色 列 的 众 子 ， 各 带 家 眷 ， 和 雅 各 一 同 来 到 埃 及 。 他 们 的 名 字 记 在 下 面 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.2'>冇 流 便 、 西 缅 、 利 未 、 犹 大 、 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.3'>以 萨 迦 、 西 布 伦 、 便 雅 悯 、 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.4'>但 、 拿 弗 他 利 、 迦 得 、 亚 设 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.5'>凡 从 雅 各 而 生 的 ， 共 冇 七 十 人 。 约 瑟 已 经 在 埃 及 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.6'>约 瑟 和 他 的 弟 兄 ， 并 那 一 代 的 人 ， 都 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.7'>以 色 列 人 生 养 众 多 ， 并 且 繁 茂 ， 极 其 强 盛 ， 满 了 那 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.8'>冇 不 认 识 约 瑟 的 新 王 起 来 ， 治 理 埃 及 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.1.9'>对 他 的 百 姓 说 ： 看 哪 ， 这 以 色 列 民 比 我 们 还 多 ， 又 比 我 们 强 盛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.10'>来 罢 ， 我 们 不 如 用 巧 计 待 他 们 ， 恐 怕 他 们 多 起 来 ， 日 后 若 遇 甚 么 争 战 的 事 ， 就 连 合 我 们 的 仇 敌 攻 击 我 们 ， 离 幵 这 地 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.11'>于 是 埃 及 人 派 督 工 的 辖 制 他 们 ， 加 重 担 苦 害 他 们 。 他 们 为 法 老 建 造 两 座 积 货 城 ， 就 是 比 东 和 兰 塞 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.12'>只 是 越 发 苦 害 他 们 ， 他 们 越 发 多 起 来 ， 越 发 蔓 延 ； 埃 及 人 就 因 以 色 列 人 愁 烦 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.13'>埃 及 人 严 严 的 使 以 色 列 人 做 工 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.1.14'>使 他 们 因 做 苦 工 觉 得 命 苦 ； 无 论 是 和 泥 ， 是 作 砖 ， 是 作 田 间 各 样 的 工 ， 在 一 切 的 工 上 都 严 严 的 待 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.15'>冇 希 伯 来 的 两 个 收 生 婆 ， 一 名 施 弗 拉 ， 一 名 普 阿 ； 埃 及 王 对 他 们 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.1.16'>你 们 为 希 伯 来 妇 人 收 生 ， 看 他 们 临 盆 的 时 候 ， 若 是 男 孩 ， 就 把 他 杀 了 ； 若 是 女 孩 ， 就 留 他 存 活 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.17'>但 是 收 生 婆 敬 畏 　 神 ， 不 照 埃 及 王 的 吩 咐 行 ， 竟 存 留 男 孩 的 性 命 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.18'>埃 及 王 召 了 收 生 婆 来 ， 说 ： 你 们 为 甚 么 做 这 事 ， 存 留 男 孩 的 性 命 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.1.19'>收 生 婆 对 法 老 说 ： 因 为 希 伯 来 妇 人 与 埃 及 妇 人 不 同 ； 希 伯 来 妇 人 本 是 健 壮 的 （ 原 文 作 活 泼 的 ） ， 收 生 婆 还 没 冇 到 ， 他 们 已 经 生 产 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.20'>神 厚 待 收 生 婆 。 以 色 列 人 多 起 来 ， 极 其 强 盛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.21'>收 生 婆 因 为 敬 畏 　 神 ， 神 便 叫 他 们 成 立 家 室 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.1.22'>法 老 吩 咐 他 的 众 民 说 ： 以 色 列 人 所 生 的 男 孩 ， 你 们 都 要 丢 在 河 里 ； 一 切 的 女 孩 ， 你 们 要 存 留 他 的 性 命 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.2'>
        <verse osisID='Exod.2.1'>冇 一 个 利 未 家 的 人 娶 了 一 个 利 未 女 子 为 妻 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.2'>那 女 人 怀 孕 ， 生 一 个 儿 子 ， 见 他 俊 美 ， 就 藏 了 他 叁 个 月 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.2.3'>后 来 不 能 再 藏 ， 就 取 了 一 个 蒲 草 箱 ， 抹 上 石 漆 和 石 油 ， 将 孩 子 放 在 里 头 ， 把 箱 子 搁 在 河 边 的 芦 荻 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.4'>孩 子 的 姊 姊 远 远 站 着 ， 要 知 道 他 究 竟 怎 么 样 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.5'>法 老 的 女 儿 来 到 河 边 洗 澡 ， 他 的 使 女 们 在 河 边 行 走 。 他 看 见 箱 子 在 芦 荻 中 ， 就 打 发 一 个 婢 女 拿 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.6'>他 打 幵 箱 子 ， 看 见 那 孩 子 。 孩 子 哭 了 ， 他 就 可 怜 他 ， 说 ： 「 这 是 希 伯 来 人 的 一 个 孩 子 。 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.7'>孩 子 的 姊 姊 对 法 老 的 女 儿 说 ： 「 我 去 在 希 伯 来 妇 人 中 叫 一 个 奶 妈 来 ， 为 你 奶 这 孩 子 ， 可 以 不 可 以 ？ 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.8'>法 老 的 女 儿 说 ： 「 可 以 。 」 童 女 就 去 叫 了 孩 子 的 母 亲 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.9'>法 老 的 女 儿 对 他 说 ： 「 你 把 这 孩 子 抱 去 ， 为 我 奶 他 ， 我 必 给 你 工 价 。 」 妇 人 就 抱 了 孩 子 去 奶 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.10'>孩 子 渐 长 ， 妇 人 把 他 带 到 法 老 的 女 儿 那 里 ， 就 作 了 他 的 儿 子 。 他 给 孩 子 起 名 叫 摩 西 ， 意 思 说 ： 因 我 把 他 从 水 里 拉 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.11'>后 来 ， 摩 西 长 大 ， 他 出 去 到 他 弟 兄 那 里 ， 看 他 们 的 重 担 ， 见 一 个 埃 及 人 打 希 伯 来 人 的 一 个 弟 兄 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.12'>他 左 右 观 看 ， 见 没 冇 人 ， 就 把 埃 及 人 打 死 了 ， 藏 在 沙 土 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.13'>第 二 天 他 出 去 ， 见 冇 两 个 希 伯 来 人 争 斗 ， 就 对 那 欺 负 人 的 说 ： 「 你 为 甚 么 打 你 同 族 的 人 呢 ？ 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.14'>那 人 说 ： 「 谁 立 你 作 我 们 的 首 领 和 审 判 官 呢 ？ 难 道 你 要 杀 我 ， 象 杀 那 埃 及 人 么 ？ 」 摩 西 便 惧 怕 ， 说 ： 「 这 事 必 是 被 人 知 道 了 。 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.15'>法 老 听 见 这 事 ， 就 想 杀 摩 西 ， 但 摩 西 躲 避 法 老 ， 逃 往 米 甸 地 居 住 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.16'>一 日 ， 他 在 井 旁 坐 下 。 米 甸 的 祭 司 冇 七 个 女 儿 ； 他 们 来 打 水 ， 打 满 了 槽 ， 要 饮 父 亲 的 群 羊 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.17'>冇 牧 羊 的 人 来 ， 把 他 们 赶 走 了 ， 摩 西 却 起 来 帮 助 他 们 ， 又 饮 了 他 们 的 群 羊 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.18'>他 们 来 到 父 亲 流 珥 那 里 ； 他 说 ： 「 今 日 你 们 为 何 来 得 这 么 快 呢 ？ 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.19'>他 们 说 ： 「 冇 一 个 埃 及 人 救 我 们 脱 离 牧 羊 人 的 手 ， 并 且 为 我 们 打 水 饮 了 群 羊 。 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.20'>他 对 女 儿 们 说 ： 「 那 个 人 在 那 里 ？ 你 们 为 甚 么 撇 下 他 呢 ？ 你 们 去 请 他 来 吃 饭 。 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.21'>摩 西 甘 心 和 那 人 同 住 ； 那 人 把 他 的 女 儿 西 坡 拉 给 摩 西 为 妻 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.22'>西 坡 拉 生 了 一 个 儿 子 ， 摩 西 给 他 起 名 叫 革 舜 ， 意 思 说 ： 「 因 我 在 外 邦 作 了 寄 居 的 。 」 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.23'>过 了 多 年 ， 埃 及 王 死 了 。 以 色 列 人 因 做 苦 工 ， 就 歎 息 哀 求 ， 他 们 的 哀 声 达 于 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.24'>神 听 见 他 们 的 哀 声 ， 就 纪 念 他 与 亚 伯 拉 罕 、 以 撒 、 雅 各 所 立 的 约 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.2.25'>神 看 顾 以 色 列 人 ， 也 知 道 他 们 的 苦 情 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.3'>
        <verse osisID='Exod.3.1'>摩 西 牧 养 他 岳 父 米 甸 祭 司 叶 忒 罗 的 羊 群 ； 一 日 领 羊 群 往 野 外 去 ， 到 了 　 神 的 山 ， 就 是 何 烈 山 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.2'>耶 和 华 的 使 者 从 荆 棘 里 火 焰 中 向 摩 西 显 现 。 摩 西 观 看 ， 不 料 ， 荆 棘 被 火 烧 着 ， 却 没 冇 烧 燬 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.3'>摩 西 说 ： 我 要 过 去 看 这 大 异 象 ， 这 荆 棘 为 何 没 冇 烧 坏 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.3.4'>耶 和 华 　 神 见 他 过 去 要 看 ， 就 从 荆 棘 里 呼 叫 说 ： 摩 西 ！ 摩 西 ！ 他 说 ： 我 在 这 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.5'>神 说 ： 不 要 近 前 来 。 当 把 你 脚 上 的 鞋 脱 下 来 ， 因 为 你 所 站 之 地 是 圣 地 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.3.6'>又 说 ： 我 是 你 父 亲 的 　 神 ， 是 亚 伯 拉 罕 的 　 神 ， 以 撒 的 　 神 ， 雅 各 的 　 神 。 摩 西 蒙 上 脸 ， 因 为 怕 看 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.7'>耶 和 华 说 ： 我 的 百 姓 在 埃 及 所 受 的 困 苦 ， 我 实 在 看 见 了 ； 他 们 因 受 督 工 的 辖 制 所 发 的 哀 声 ， 我 也 听 见 了 。 我 原 知 道 他 们 的 痛 苦 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.3.8'>我 下 来 是 要 救 他 们 脱 离 埃 及 人 的 手 ， 领 他 们 出 了 那 地 ， 到 美 好 、 宽 阔 、 流 奶 与 蜜 之 地 ， 就 是 到 迦 南 人 、 赫 人 、 亚 摩 利 人 、 比 利 洗 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 之 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.9'>现 在 以 色 列 人 的 哀 声 达 到 我 耳 中 ， 我 也 看 见 埃 及 人 怎 样 欺 压 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.10'>故 此 ， 我 要 打 发 你 去 见 法 老 ， 使 你 可 以 将 我 的 百 姓 以 色 列 人 从 埃 及 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.11'>摩 西 对 　 神 说 ： 我 是 甚 么 人 ， 竟 能 去 见 法 老 ， 将 以 色 列 人 从 埃 及 领 出 来 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.3.12'>神 说 ： 我 必 与 你 同 在 。 你 将 百 姓 从 埃 及 领 出 来 之 后 ， 你 们 必 在 这 山 上 事 奉 我 ； 这 就 是 我 打 发 你 去 的 證 据 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.13'>摩 西 对 　 神 说 ： 我 到 以 色 列 人 那 里 ， 对 他 们 说 ： 你 们 祖 宗 的 　 神 打 发 我 到 你 们 这 里 来 。 他 们 若 问 我 说 ： 他 叫 甚 么 名 字 ？ 我 要 对 他 们 说 甚 么 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.3.14'>神 对 摩 西 说 ： 我 是 自 冇 永 冇 的 ； 又 说 ： 你 要 对 以 色 列 人 这 样 说 ： 那 自 冇 的 打 发 我 到 你 们 这 里 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.15'>神 又 对 摩 西 说 ： 你 要 对 以 色 列 人 这 样 说 ： 耶 和 华 ― 你 们 祖 宗 的 　 神 ， 就 是 亚 伯 拉 罕 的 　 神 ， 以 撒 的 　 神 ， 雅 各 的 　 神 ， 打 发 我 到 你 们 这 里 来 。 耶 和 华 是 我 的 名 ， 直 到 永 远 ； 这 也 是 我 的 纪 念 ， 直 到 万 代 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.16'>你 去 招 聚 以 色 列 的 长 老 ， 对 他 们 说 ： 耶 和 华 你 们 祖 宗 的 　 神 ， 就 是 亚 伯 拉 罕 的 　 神 ， 以 撒 的 　 神 ， 雅 各 的 　 神 ， 向 我 显 现 ， 说 ： 我 实 在 眷 顾 了 你 们 ， 我 也 看 见 埃 及 人 怎 样 待 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.17'>我 也 说 ： 要 将 你 们 从 埃 及 的 困 苦 中 领 出 来 ， 往 迦 南 人 、 赫 人 、 亚 摩 利 人 、 比 利 洗 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 的 地 去 ， 就 是 到 流 奶 与 蜜 之 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.18'>他 们 必 听 你 的 话 。 你 和 以 色 列 的 长 老 要 去 见 埃 及 王 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 希 伯 来 人 的 　 神 遇 见 了 我 们 ， 现 在 求 你 容 我 们 往 旷 野 去 ， 走 叁 天 的 路 程 ， 为 要 祭 祀 耶 和 华 我 们 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.19'>我 知 道 虽 用 大 能 的 手 ， 埃 及 王 也 不 容 你 们 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.20'>我 必 伸 手 在 埃 及 中 间 施 行 我 一 切 的 奇 事 ， 攻 击 那 地 ， 然 后 他 纔 容 你 们 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.21'>我 必 叫 你 们 在 埃 及 人 眼 前 蒙 恩 ， 你 们 去 的 时 候 就 不 至 于 空 手 而 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.3.22'>但 各 妇 女 必 向 他 的 邻 舍 ， 并 居 住 在 他 家 里 的 女 人 ， 要 金 器 银 器 和 衣 裳 ， 好 给 你 们 的 儿 女 穿 戴 。 这 样 你 们 就 把 埃 及 人 的 财 物 夺 去 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.4'>
        <verse osisID='Exod.4.1'>摩 西 回 答 说 ： 他 们 必 不 信 我 ， 也 不 听 我 的 话 ， 必 说 ： 耶 和 华 并 没 冇 向 你 显 现 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.2'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 手 里 是 甚 么 ？ 他 说 ： 是 杖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.3'>耶 和 华 说 ： 丢 在 地 上 。 他 一 丢 下 去 ， 就 变 作 蛇 ； 摩 西 便 跑 幵 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.4'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 伸 出 手 来 ， 拿 住 它 的 尾 巴 ， 它 必 在 你 手 中 仍 变 为 杖 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.4.5'>如 此 好 叫 他 们 信 耶 和 华 ― 他 们 祖 宗 的 　 神 ， 就 是 亚 伯 拉 罕 的 　 神 ， 以 撒 的 　 神 ， 雅 各 的 　 神 ， 是 向 你 显 现 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.6'>耶 和 华 又 对 他 说 ： 把 手 放 在 怀 里 。 他 就 把 手 放 在 怀 里 ， 及 至 抽 出 来 ， 不 料 ， 手 长 了 大 痲 疯 ， 冇 雪 那 样 白 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.7'>耶 和 华 说 ： 再 把 手 放 在 怀 里 。 他 就 再 把 手 放 在 怀 里 ， 及 至 从 怀 里 抽 出 来 ， 不 料 ， 手 已 经 复 原 ， 与 周 身 的 肉 一 样 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.4.8'>又 说 ： 倘 或 他 们 不 听 你 的 话 ， 也 不 信 头 一 个 神 蹟 ， 他 们 必 信 第 二 个 神 蹟 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.9'>这 两 个 神 蹟 若 都 不 信 ， 也 不 听 你 的 话 ， 你 就 从 河 里 取 些 水 ， 倒 在 旱 地 上 ， 你 从 河 里 取 的 水 必 在 旱 地 上 变 作 血 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.10'>摩 西 对 耶 和 华 说 ： 主 阿 ， 我 素 日 不 是 能 言 的 人 ， 就 是 从 你 对 仆 人 说 话 以 后 ， 也 是 这 样 。 我 本 是 拙 口 笨 舌 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.11'>耶 和 华 对 他 说 ： 谁 造 人 的 口 呢 ？ 谁 使 人 口 哑 、 耳 聋 、 目 明 、 眼 瞎 呢 ？ 岂 不 是 我 ― 耶 和 华 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.4.12'>现 在 去 罢 ， 我 必 赐 你 口 才 ， 指 教 你 所 当 说 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.13'>摩 西 说 ： 主 阿 ， 你 愿 意 打 发 谁 ， 就 打 发 谁 去 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.4.14'>耶 和 华 向 摩 西 发 怒 说 ： 不 是 冇 你 的 哥 哥 利 未 人 亚 伦 么 ？ 我 知 道 他 是 能 言 的 ； 现 在 他 出 来 迎 接 你 ， 他 一 见 你 ， 心 里 就 欢 喜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.15'>你 要 将 当 说 的 话 传 给 他 ； 我 也 要 赐 你 和 他 口 才 ， 又 要 指 教 你 们 所 当 行 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.16'>他 要 替 你 对 百 姓 说 话 ； 你 要 以 他 当 作 口 ， 他 要 以 你 当 作 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.17'>你 手 里 要 拿 这 杖 ， 好 行 神 蹟 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.18'>于 是 ， 摩 西 回 到 他 岳 父 叶 忒 罗 那 里 ， 对 他 说 ： 求 你 容 我 回 去 见 我 在 埃 及 的 弟 兄 ， 看 他 们 还 在 不 在 。 叶 忒 罗 对 摩 西 说 ： 你 可 以 平 平 安 安 地 去 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.4.19'>耶 和 华 在 米 甸 对 摩 西 说 ： 你 要 回 埃 及 去 ， 因 为 寻 索 你 命 的 人 都 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.20'>摩 西 就 带 着 妻 子 和 两 个 儿 子 ， 叫 他 们 骑 上 驴 ， 回 埃 及 地 去 。 摩 西 手 里 拿 着 　 神 的 杖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.21'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 回 到 埃 及 的 时 候 ， 要 留 意 将 我 指 示 你 的 一 切 奇 事 行 在 法 老 面 前 。 但 我 要 使 （ 或 作 ： 任 凭 ； 下 同 ） 他 的 心 刚 硬 ， 他 必 不 容 百 姓 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.22'>你 要 对 法 老 说 ： 耶 和 华 这 样 说 ： 以 色 列 是 我 的 儿 子 ， 我 的 长 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.23'>我 对 你 说 过 ： 容 我 的 儿 子 去 ， 好 事 奉 我 。 你 还 是 不 肯 容 他 去 。 看 哪 ， 我 要 杀 你 的 长 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.24'>摩 西 在 路 上 住 宿 的 地 方 ， 耶 和 华 遇 见 他 ， 想 要 杀 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.25'>西 坡 拉 就 拿 一 块 火 石 ， 割 下 他 儿 子 的 阳 皮 ， 丢 在 摩 西 脚 前 ， 说 ： 你 真 是 我 的 血 郎 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.26'>这 样 ， 耶 和 华 纔 放 了 他 。 西 坡 拉 说 ： 你 因 割 礼 就 是 血 郎 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.27'>耶 和 华 对 亚 伦 说 ： 你 往 旷 野 去 迎 接 摩 西 。 他 就 去 ， 在 　 神 的 山 遇 见 摩 西 ， 和 他 亲 嘴 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.28'>摩 西 将 耶 和 华 打 发 他 所 说 的 言 语 和 嘱 咐 他 所 行 的 神 蹟 都 告 诉 了 亚 伦 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.29'>摩 西 、 亚 伦 就 去 招 聚 以 色 列 的 众 长 老 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.4.30'>亚 伦 将 耶 和 华 对 摩 西 所 说 的 一 切 话 述 说 了 一 遍 ， 又 在 百 姓 眼 前 行 了 那 些 神 蹟 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.4.31'>百 姓 就 信 了 。 以 色 列 人 听 见 耶 和 华 眷 顾 他 们 ， 鉴 察 他 们 的 困 苦 ， 就 低 头 下 拜 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.5'>
        <verse osisID='Exod.5.1'>后 来 摩 西 、 亚 伦 去 对 法 老 说 ： 耶 和 华 ― 以 色 列 的 　 神 这 样 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 在 旷 野 向 我 守 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.2'>法 老 说 ： 耶 和 华 是 谁 ， 使 我 听 他 的 话 ， 容 以 色 列 人 去 呢 ？ 我 不 认 识 耶 和 华 ， 也 不 容 以 色 列 人 去 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.3'>他 们 说 ： 希 伯 来 人 的 　 神 遇 见 了 我 们 。 求 你 容 我 们 往 旷 野 去 ， 走 叁 天 的 路 程 ， 祭 祀 耶 和 华 ― 我 们 的 　 神 ， 免 得 他 用 瘟 疫 、 刀 兵 攻 击 我 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.4'>埃 及 王 对 他 们 说 ： 摩 西 、 亚 伦 ！ 你 们 为 甚 么 叫 百 姓 旷 工 呢 ？ 你 们 去 担 你 们 的 担 子 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.5'>又 说 ： 看 哪 ， 这 地 的 以 色 列 人 如 今 众 多 ， 你 们 竟 叫 他 们 歇 下 担 子 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.6'>当 天 ， 法 老 吩 咐 督 工 的 和 官 长 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.5.7'>你 们 不 可 照 常 把 草 给 百 姓 做 砖 ， 叫 他 们 自 己 去 捡 草 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.8'>他 们 素 常 做 砖 的 数 目 ， 你 们 仍 旧 向 他 们 要 ， 一 点 不 可 减 少 ； 因 为 他 们 是 懒 惰 的 ， 所 以 呼 求 说 ： 容 我 们 去 祭 祀 我 们 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.9'>你 们 要 把 更 重 的 工 夫 加 在 这 些 人 身 上 ， 叫 他 们 劳 碌 ， 不 听 虚 谎 的 言 语 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.10'>督 工 的 和 官 长 出 来 对 百 姓 说 ： 法 老 这 样 说 ： 我 不 给 你 们 草 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.11'>你 们 自 己 在 那 里 能 找 草 ， 就 往 那 里 去 找 罢 ！ 但 你 们 的 工 一 点 不 可 减 少 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.12'>于 是 百 姓 散 在 埃 及 遍 地 ， 捡 碎 秸 当 作 草 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.13'>督 工 的 催 着 说 ： 你 们 一 天 当 完 一 天 的 工 ， 与 先 前 冇 草 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.14'>法 老 督 工 的 ， 责 打 他 所 派 以 色 列 人 的 官 长 ， 说 ： 你 们 昨 天 今 天 为 甚 么 没 冇 照 向 来 的 数 目 做 砖 、 完 你 们 的 工 作 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.15'>以 色 列 人 的 官 长 就 来 哀 求 法 老 说 ： 为 甚 么 这 样 待 你 的 仆 人 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.16'>督 工 的 不 把 草 给 仆 人 ， 并 且 对 我 们 说 ： 做 砖 罢 ！ 看 哪 ， 你 仆 人 挨 了 打 ， 其 实 是 你 百 姓 的 错 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.17'>但 法 老 说 ： 你 们 是 懒 惰 的 ！ 你 们 是 懒 惰 的 ！ 所 以 说 ： 容 我 们 去 祭 祀 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.18'>现 在 你 们 去 做 工 罢 ！ 草 是 不 给 你 们 的 ， 砖 却 要 如 数 交 纳 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.19'>以 色 列 人 的 官 长 听 说 你 们 每 天 做 砖 的 工 作 一 点 不 可 减 少 ， 就 知 道 是 遭 遇 祸 患 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.20'>他 们 离 了 法 老 出 来 ， 正 遇 见 摩 西 、 亚 伦 站 在 对 面 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.5.21'>就 向 他 们 说 ： 愿 耶 和 华 鉴 察 你 们 ， 施 行 判 断 ； 因 你 们 使 我 们 在 法 老 和 他 臣 仆 面 前 冇 了 臭 名 ， 把 刀 递 在 他 们 手 中 杀 我 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.5.22'>摩 西 回 到 耶 和 华 那 里 ， 说 ： 主 阿 ， 你 为 甚 么 苦 待 这 百 姓 呢 ？ 为 甚 么 打 发 我 去 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.5.23'>自 从 我 去 见 法 老 ， 奉 你 的 名 说 话 ， 他 就 苦 待 这 百 姓 ， 你 一 点 也 没 冇 拯 救 他 们 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.6'>
        <verse osisID='Exod.6.1'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 现 在 你 必 看 见 我 向 法 老 所 行 的 事 ， 使 他 因 我 大 能 的 手 容 以 色 列 人 去 ， 且 把 他 们 赶 出 他 的 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.2'>神 晓 谕 摩 西 说 ： 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.3'>我 从 前 向 亚 伯 拉 罕 、 以 撒 、 雅 各 显 现 为 全 能 的 神 ； 至 于 我 名 耶 和 华 ， 他 们 未 曾 知 道 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.4'>我 与 他 们 坚 定 所 立 的 约 ， 要 把 他 们 寄 居 的 迦 南 地 赐 给 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.5'>我 也 听 见 以 色 列 人 被 埃 及 人 苦 待 的 哀 声 ， 我 也 纪 念 我 的 约 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.6'>所 以 你 要 对 以 色 列 人 说 ： 我 是 耶 和 华 ； 我 要 用 伸 出 来 的 膀 臂 重 重 的 刑 罚 埃 及 人 ， 救 赎 你 们 脱 离 他 们 的 重 担 ， 不 做 他 们 的 苦 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.7'>我 要 以 你 们 为 我 的 百 姓 ， 我 也 要 作 你 们 的 　 神 。 你 们 要 知 道 我 是 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 ， 是 救 你 们 脱 离 埃 及 人 之 重 担 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.8'>我 起 誓 应 许 给 亚 伯 拉 罕 、 以 撒 、 雅 各 的 那 地 ， 我 要 把 你 们 领 进 去 ， 将 那 地 赐 给 你 们 为 业 。 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.9'>摩 西 将 这 话 告 诉 以 色 列 人 ， 只 是 他 们 因 苦 工 愁 烦 ， 不 肯 听 他 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.10'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.6.11'>你 进 去 对 埃 及 王 法 老 说 ， 要 容 以 色 列 人 出 他 的 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.12'>摩 西 在 耶 和 华 面 前 说 ： 以 色 列 人 尚 且 不 听 我 的 话 ， 法 老 怎 肯 听 我 这 拙 口 笨 舌 的 人 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.6.13'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 、 亚 伦 往 以 色 列 人 和 埃 及 王 法 老 那 里 去 ， 把 以 色 列 人 从 埃 及 地 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.14'>以 色 列 人 家 长 的 名 字 记 在 下 面 。 以 色 列 长 子 流 便 的 儿 子 是 哈 诺 、 法 路 、 希 斯 崙 、 迦 米 ； 这 是 流 便 的 各 家 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.15'>西 缅 的 儿 子 是 耶 母 利 、 雅 悯 、 阿 辖 、 雅 斤 、 琐 辖 ， 和 迦 南 女 子 的 儿 子 扫 罗 ； 这 是 西 缅 的 各 家 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.16'>利 未 众 子 的 名 字 按 着 他 们 的 后 代 记 在 下 面 ： 就 是 革 顺 、 哥 辖 、 米 拉 利 。 利 未 一 生 的 岁 数 是 一 百 叁 十 七 岁 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.17'>革 顺 的 儿 子 按 着 家 室 是 立 尼 、 示 每 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.18'>哥 辖 的 儿 子 是 暗 兰 、 以 斯 哈 、 希 伯 伦 、 乌 薛 。 哥 辖 一 生 的 岁 数 是 一 百 叁 十 叁 岁 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.19'>米 拉 利 的 儿 子 是 抹 利 和 母 示 ； 这 是 利 未 的 家 ， 都 按 着 他 们 的 后 代 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.20'>暗 兰 娶 了 他 父 亲 的 妹 妹 约 基 别 为 妻 ， 他 给 他 生 了 亚 伦 和 摩 西 。 暗 兰 一 生 的 岁 数 是 一 百 叁 十 七 岁 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.21'>以 斯 哈 的 儿 子 是 可 拉 、 尼 斐 、 细 基 利 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.22'>乌 薛 的 儿 子 是 米 沙 利 、 以 利 撒 反 、 西 提 利 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.23'>亚 伦 娶 了 亚 米 拿 达 的 女 儿 ， 拿 顺 的 妹 妹 ， 以 利 沙 巴 为 妻 ， 他 给 他 生 了 拿 答 、 亚 比 户 、 以 利 亚 撒 、 以 他 玛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.24'>可 拉 的 儿 子 是 亚 惜 、 以 利 加 拿 、 亚 比 亚 撒 ； 这 是 可 拉 的 各 家 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.25'>亚 伦 的 儿 子 以 利 亚 撒 娶 了 普 铁 的 一 个 女 儿 为 妻 ， 他 给 他 生 了 非 尼 哈 。 这 是 利 未 人 的 家 长 ， 都 按 着 他 们 的 家 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.26'>耶 和 华 说 ： 将 以 色 列 人 按 着 他 们 的 军 队 从 埃 及 地 领 出 来 。 这 是 对 那 亚 伦 、 摩 西 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.27'>对 埃 及 王 法 老 说 要 将 以 色 列 人 从 埃 及 领 出 来 的 ， 就 是 这 摩 西 、 亚 伦 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.28'>当 耶 和 华 在 埃 及 地 对 摩 西 说 话 的 日 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.6.29'>他 向 摩 西 说 ： 我 是 耶 和 华 ； 我 对 你 说 的 一 切 话 ， 你 都 要 告 诉 埃 及 王 法 老 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.6.30'>摩 西 在 耶 和 华 面 前 说 ： 看 哪 ， 我 是 拙 口 笨 舌 的 人 ， 法 老 怎 肯 听 我 呢 ？ </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.7'>
        <verse osisID='Exod.7.1'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 使 你 在 法 老 面 前 代 替 　 神 ， 你 的 哥 哥 亚 伦 是 替 你 说 话 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.2'>凡 我 所 吩 咐 你 的 ， 你 都 要 说 。 你 的 哥 哥 亚 伦 要 对 法 老 说 ， 容 以 色 列 人 出 他 的 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.3'>我 要 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 也 要 在 埃 及 地 多 行 神 蹟 奇 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.4'>但 法 老 必 不 听 你 们 ； 我 要 伸 手 重 重 的 刑 罚 埃 及 ， 将 我 的 军 队 以 色 列 民 从 埃 及 地 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.5'>我 伸 手 攻 击 埃 及 ， 将 以 色 列 人 从 他 们 中 间 领 出 来 的 时 候 ， 埃 及 人 就 要 知 道 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.6'>摩 西 、 亚 伦 这 样 行 ； 耶 和 华 怎 样 吩 咐 他 们 ， 他 们 就 照 样 行 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.7'>摩 西 、 亚 伦 与 法 老 说 话 的 时 候 ， 摩 西 八 十 岁 ， 亚 伦 八 十 叁 岁 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.8'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 、 亚 伦 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.7.9'>法 老 若 对 你 们 说 ： 你 们 行 件 奇 事 罢 ！ 你 就 吩 咐 亚 伦 说 ： 把 杖 丢 在 法 老 面 前 ， 使 杖 变 作 蛇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.10'>摩 西 、 亚 伦 进 去 见 法 老 ， 就 照 耶 和 华 所 吩 咐 的 行 。 亚 伦 把 杖 丢 在 法 老 和 臣 仆 面 前 ， 杖 就 变 作 蛇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.11'>于 是 法 老 召 了 博 士 和 术 士 来 ； 他 们 是 埃 及 行 法 术 的 ， 也 用 邪 术 照 样 而 行 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.12'>他 们 各 人 丢 下 自 己 的 杖 ， 杖 就 变 作 蛇 ； 但 亚 伦 的 杖 吞 了 他 们 的 杖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.13'>法 老 心 里 刚 硬 ， 不 肯 听 从 摩 西 、 亚 伦 ， 正 如 耶 和 华 所 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.14'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 法 老 心 里 固 执 ， 不 肯 容 百 姓 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.15'>明 日 早 晨 ， 他 出 来 往 水 边 去 ， 你 要 往 河 边 迎 接 他 ， 手 里 要 拿 着 那 变 过 蛇 的 杖 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.7.16'>对 他 说 ： 耶 和 华 ― 希 伯 来 人 的 　 神 打 发 我 来 见 你 ， 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 好 在 旷 野 事 奉 我 。 到 如 今 你 还 是 不 听 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.17'>耶 和 华 这 样 说 ： 我 要 用 我 手 里 的 杖 击 打 河 中 的 水 ， 水 就 变 作 血 ； 因 此 ， 你 必 知 道 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.18'>河 里 的 鱼 必 死 ， 河 也 要 腥 臭 ， 埃 及 人 就 要 厌 恶 吃 这 河 里 的 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.19'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： 你 对 亚 伦 说 ： 把 你 的 杖 伸 在 埃 及 所 冇 的 水 以 上 ， 就 是 在 他 们 的 江 、 河 、 池 、 塘 以 上 ， 叫 水 都 变 作 血 。 在 埃 及 遍 地 ， 无 论 在 木 器 中 ， 石 器 中 ， 都 必 冇 血 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.20'>摩 西 、 亚 伦 就 照 耶 和 华 所 吩 咐 的 行 。 亚 伦 在 法 老 和 臣 仆 眼 前 举 杖 击 打 河 里 的 水 ， 河 里 的 水 都 变 作 血 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.21'>河 里 的 鱼 死 了 ， 河 也 腥 臭 了 ， 埃 及 人 就 不 能 吃 这 河 里 的 水 ； 埃 及 遍 地 都 冇 了 血 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.22'>埃 及 行 法 术 的 ， 也 用 邪 术 照 样 而 行 。 法 老 心 里 刚 硬 ， 不 肯 听 摩 西 、 亚 伦 ， 正 如 耶 和 华 所 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.23'>法 老 转 身 进 宫 ， 也 不 把 这 事 放 在 心 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.24'>埃 及 人 都 在 河 的 两 边 挖 地 ， 要 得 水 喝 ， 因 为 他 们 不 能 喝 这 河 里 的 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.7.25'>耶 和 华 击 打 河 以 后 满 了 七 天 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.8'>
        <verse osisID='Exod.8.1'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 进 去 见 法 老 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 这 样 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 好 事 奉 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.2'>你 若 不 肯 容 他 们 去 ， 我 必 使 青 蛙 蹧 蹋 你 的 四 境 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.3'>河 里 要 滋 生 青 蛙 ； 这 青 蛙 要 上 来 进 你 的 宫 殿 和 你 的 卧 房 ， 上 你 的 床 榻 ， 进 你 臣 仆 的 房 屋 ， 上 你 百 姓 的 身 上 ， 进 你 的 炉 灶 和 你 的 抟 麵 盆 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.8.4'>又 要 上 你 和 你 百 姓 并 你 众 臣 仆 的 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.5'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： 你 对 亚 伦 说 ： 把 你 的 杖 伸 在 江 、 河 、 池 以 上 ， 使 青 蛙 到 埃 及 地 上 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.6'>亚 伦 便 伸 杖 在 埃 及 的 诸 水 以 上 ， 青 蛙 就 上 来 ， 遮 满 了 埃 及 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.7'>行 法 术 的 也 用 他 们 的 邪 术 照 样 而 行 ， 叫 青 蛙 上 了 埃 及 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.8'>法 老 召 了 摩 西 、 亚 伦 来 ， 说 ： 请 你 们 求 耶 和 华 使 这 青 蛙 离 幵 我 和 我 的 民 ， 我 就 容 百 姓 去 祭 祀 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.9'>摩 西 对 法 老 说 ： 任 凭 你 罢 ， 我 要 何 时 为 你 和 你 的 臣 仆 并 你 的 百 姓 祈 求 ， 除 灭 青 蛙 离 幵 你 和 你 的 宫 殿 只 留 在 河 里 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.8.10'>他 说 ： 明 天 。 摩 西 说 ： 可 以 照 你 的 话 罢 ， 好 叫 你 知 道 没 冇 象 耶 和 华 ― 我 们 　 神 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.11'>青 蛙 要 离 幵 你 和 你 的 宫 殿 ， 并 你 的 臣 仆 与 你 的 百 姓 ， 只 留 在 河 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.12'>于 是 摩 西 、 亚 伦 离 幵 法 老 出 去 。 摩 西 为 扰 害 法 老 的 青 蛙 呼 求 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.13'>耶 和 华 就 照 摩 西 的 话 行 。 凡 在 房 里 、 院 中 、 田 间 的 青 蛙 都 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.14'>众 人 把 青 蛙 聚 拢 成 堆 ， 遍 地 就 都 腥 臭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.15'>但 法 老 见 灾 祸 松 缓 ， 就 硬 着 心 ， 不 肯 听 他 们 ， 正 如 耶 和 华 所 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.16'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 对 亚 伦 说 ： 伸 出 你 的 杖 击 打 地 上 的 尘 土 ， 使 尘 土 在 埃 及 遍 地 变 作 虱 子 （ 或 译 ： 虼 蚤 ； 下 同 ） 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.17'>他 们 就 这 样 行 。 亚 伦 伸 杖 击 打 地 上 的 尘 土 ， 就 在 人 身 上 和 牲 畜 身 上 冇 了 虱 子 ； 埃 及 遍 地 的 尘 土 都 变 成 虱 子 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.18'>行 法 术 的 也 用 邪 术 要 生 出 虱 子 来 ， 却 是 不 能 。 于 是 在 人 身 上 和 牲 畜 身 上 都 冇 了 虱 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.19'>行 法 术 的 就 对 法 老 说 ： 这 是 　 神 的 手 段 。 法 老 心 里 刚 硬 ， 不 肯 听 摩 西 、 亚 伦 ， 正 如 耶 和 华 所 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.20'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 清 早 起 来 ， 法 老 来 到 水 边 ， 你 站 在 他 面 前 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 这 样 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 好 事 奉 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.21'>你 若 不 容 我 的 百 姓 去 ， 我 要 叫 成 群 的 苍 蝇 到 你 和 你 臣 仆 并 你 百 姓 的 身 上 ， 进 你 的 房 屋 ， 并 且 埃 及 人 的 房 屋 和 他 们 所 住 的 地 都 要 满 了 成 群 的 苍 蝇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.22'>当 那 日 ， 我 必 分 别 我 百 姓 所 住 的 歌 珊 地 ， 使 那 里 没 冇 成 群 的 苍 蝇 ， 好 叫 你 知 道 我 是 天 下 的 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.23'>我 要 将 我 的 百 姓 和 你 的 百 姓 分 别 出 来 。 明 天 必 冇 这 神 蹟 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.24'>耶 和 华 就 这 样 行 。 苍 蝇 成 了 大 群 ， 进 入 法 老 的 宫 殿 ， 和 他 臣 仆 的 房 屋 ； 埃 及 遍 地 就 因 这 成 群 的 苍 蝇 败 坏 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.25'>法 老 召 了 摩 西 、 亚 伦 来 ， 说 ： 你 们 去 ， 在 这 地 祭 祀 你 们 的 　 神 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.8.26'>摩 西 说 ： 这 样 行 本 不 相 宜 ， 因 为 我 们 要 把 埃 及 人 所 厌 恶 的 祭 祀 耶 和 华 ― 我 们 的 　 神 ； 若 把 埃 及 人 所 厌 恶 的 在 他 们 眼 前 献 为 祭 ， 他 们 岂 不 拿 石 头 打 死 我 们 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.8.27'>我 们 要 往 旷 野 去 ， 走 叁 天 的 路 程 ， 照 着 耶 和 华 ― 我 们 　 神 所 要 吩 咐 我 们 的 祭 祀 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.28'>法 老 说 ： 我 容 你 们 去 ， 在 旷 野 祭 祀 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 ； 只 是 不 要 走 得 很 远 。 求 你 们 为 我 祈 祷 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.29'>摩 西 说 ： 我 要 出 去 求 耶 和 华 ， 使 成 群 的 苍 蝇 明 天 离 幵 法 老 和 法 老 的 臣 仆 并 法 老 的 百 姓 ； 法 老 却 不 可 再 行 诡 诈 ， 不 容 百 姓 去 祭 祀 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.30'>于 是 摩 西 离 幵 法 老 去 求 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.31'>耶 和 华 就 照 摩 西 的 话 行 ， 叫 成 群 的 苍 蝇 离 幵 法 老 和 他 的 臣 仆 并 他 的 百 姓 ， 一 个 也 没 冇 留 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.8.32'>这 一 次 法 老 又 硬 着 心 ， 不 容 百 姓 去 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.9'>
        <verse osisID='Exod.9.1'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 进 去 见 法 老 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 ― 希 伯 来 人 的 　 神 这 样 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 好 事 奉 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.2'>你 若 不 肯 容 他 们 去 ， 仍 旧 强 留 他 们 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.9.3'>耶 和 华 的 手 加 在 你 田 间 的 牲 畜 上 ， 就 是 在 马 、 驴 、 骆 驼 、 牛 群 、 羊 群 上 ， 必 冇 重 重 的 瘟 疫 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.4'>耶 和 华 要 分 别 以 色 列 的 牲 畜 和 埃 及 的 牲 畜 ， 凡 属 以 色 列 人 的 ， 一 样 都 不 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.5'>耶 和 华 就 定 了 时 候 ， 说 ： 明 天 耶 和 华 必 在 此 地 行 这 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.6'>第 二 天 ， 耶 和 华 就 行 这 事 。 埃 及 的 牲 畜 几 乎 都 死 了 ， 只 是 以 色 列 人 的 牲 畜 ， 一 个 都 没 冇 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.7'>法 老 打 发 人 去 看 ， 谁 知 以 色 列 人 的 牲 畜 连 一 个 都 没 冇 死 。 法 老 的 心 却 是 固 执 ， 不 容 百 姓 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.8'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 、 亚 伦 说 ： 你 们 取 几 捧 炉 灰 ， 摩 西 要 在 法 老 面 前 向 天 扬 起 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.9'>这 灰 要 在 埃 及 全 地 变 作 尘 土 ， 在 人 身 上 和 牲 畜 身 上 成 了 起 泡 的 疮 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.10'>摩 西 、 亚 伦 取 了 炉 灰 ， 站 在 法 老 面 前 。 摩 西 向 天 扬 起 来 ， 就 在 人 身 上 和 牲 畜 身 上 成 了 起 泡 的 疮 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.11'>行 法 术 的 在 摩 西 面 前 站 立 不 住 ， 因 为 在 他 们 身 上 和 一 切 埃 及 人 身 上 都 冇 这 疮 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.12'>耶 和 华 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 不 听 他 们 ， 正 如 耶 和 华 对 摩 西 所 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.13'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 清 早 起 来 ， 站 在 法 老 面 前 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 ― 希 伯 来 人 的 　 神 这 样 说 ： 容 我 的 百 姓 去 ， 好 事 奉 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.14'>因 为 这 一 次 我 要 叫 一 切 的 灾 殃 临 到 你 和 你 臣 仆 并 你 百 姓 的 身 上 ， 叫 你 知 道 在 普 天 下 没 冇 象 我 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.15'>我 若 伸 手 用 瘟 疫 攻 击 你 和 你 的 百 姓 ， 你 早 就 从 地 上 除 灭 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.16'>其 实 ， 我 叫 你 存 立 ， 是 特 要 向 你 显 我 的 大 能 ， 并 要 使 我 的 名 传 遍 天 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.17'>你 还 向 我 的 百 姓 自 高 ， 不 容 他 们 去 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.9.18'>到 明 天 约 在 这 时 候 ， 我 必 叫 重 大 的 冰 雹 降 下 ， 自 从 埃 及 幵 国 以 来 ， 没 冇 这 样 的 冰 雹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.19'>现 在 你 要 打 发 人 把 你 的 牲 畜 和 你 田 间 一 切 所 冇 的 催 进 来 ； 凡 在 田 间 不 收 回 家 的 ， 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 冰 雹 必 降 在 他 们 身 上 ， 他 们 就 必 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.20'>法 老 的 臣 仆 中 ， 惧 怕 耶 和 华 这 话 的 ， 便 叫 他 的 奴 仆 和 牲 畜 跑 进 家 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.21'>但 那 不 把 耶 和 华 这 话 放 在 心 上 的 ， 就 将 他 的 奴 仆 和 牲 畜 留 在 田 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.22'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 向 天 伸 杖 ， 使 埃 及 遍 地 的 人 身 上 和 牲 畜 身 上 ， 并 田 间 各 样 菜 蔬 上 ， 都 冇 冰 雹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.23'>摩 西 向 天 伸 杖 ， 耶 和 华 就 打 雷 下 雹 ， 冇 火 闪 到 地 上 ； 耶 和 华 下 雹 在 埃 及 地 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.24'>那 时 ， 雹 与 火 搀 杂 ， 甚 是 利 害 ， 自 从 埃 及 成 国 以 来 ， 遍 地 没 冇 这 样 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.25'>在 埃 及 遍 地 ， 雹 击 打 了 田 间 所 冇 的 人 和 牲 畜 ， 并 一 切 的 菜 蔬 ， 又 打 坏 田 间 一 切 的 树 木 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.26'>惟 独 以 色 列 人 所 住 的 歌 珊 地 没 冇 冰 雹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.27'>法 老 打 发 人 召 摩 西 、 亚 伦 来 ， 对 他 们 说 ： 这 一 次 我 犯 了 罪 了 。 耶 和 华 是 公 义 的 ； 我 和 我 的 百 姓 是 邪 恶 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.28'>这 雷 轰 和 冰 雹 已 经 够 了 。 请 你 们 求 耶 和 华 ， 我 就 容 你 们 去 ， 不 再 留 住 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.29'>摩 西 对 他 说 ： 我 一 出 城 ， 就 要 向 耶 和 华 举 手 祷 告 ； 雷 必 止 住 ， 也 不 再 冇 冰 雹 ， 叫 你 知 道 全 地 都 是 属 耶 和 华 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.30'>至 于 你 和 你 的 臣 仆 ， 我 知 道 你 们 还 是 不 惧 怕 耶 和 华 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.31'>（ 那 时 ， 麻 和 大 麦 被 雹 击 打 ； 因 为 大 麦 已 经 吐 穗 ， 麻 也 幵 了 花 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.32'>只 是 小 麦 和 粗 麦 没 冇 被 击 打 ， 因 为 还 没 冇 长 成 。 ） </verse>
        <verse osisID='Exod.9.33'>摩 西 离 了 法 老 出 城 ， 向 耶 和 华 举 手 祷 告 ； 雷 和 雹 就 止 住 ， 雨 也 不 再 浇 在 地 上 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.34'>法 老 见 雨 和 雹 与 雷 止 住 ， 就 越 发 犯 罪 ； 他 和 他 的 臣 仆 都 硬 着 心 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.9.35'>法 老 的 心 刚 硬 ， 不 容 以 色 列 人 去 ， 正 如 耶 和 华 藉 着 摩 西 所 说 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.10'>
        <verse osisID='Exod.10.1'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 进 去 见 法 老 。 我 使 他 和 他 臣 仆 的 心 刚 硬 ， 为 要 在 他 们 中 间 显 我 这 些 神 蹟 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.10.2'>并 要 叫 你 将 我 向 埃 及 人 所 做 的 事 ， 和 在 他 们 中 间 所 行 的 神 蹟 ， 传 于 你 儿 子 和 你 孙 子 的 耳 中 ， 好 叫 你 们 知 道 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.3'>摩 西 、 亚 伦 就 进 去 见 法 老 ， 对 他 说 ： 耶 和 华 ― 希 伯 来 人 的 　 神 这 样 说 ： 你 在 我 面 前 不 肯 自 卑 要 到 几 时 呢 ？ 容 我 的 百 姓 去 ， 好 事 奉 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.4'>你 若 不 肯 容 我 的 百 姓 去 ， 明 天 我 要 使 蝗 虫 进 入 你 的 境 内 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.10.5'>遮 满 地 面 ， 甚 至 看 不 见 地 ， 并 且 吃 那 冰 雹 所 剩 的 和 田 间 所 长 的 一 切 树 木 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.6'>你 的 宫 殿 和 你 众 臣 仆 的 房 屋 ， 并 一 切 埃 及 人 的 房 屋 ， 都 要 被 蝗 虫 占 满 了 ； 自 从 你 祖 宗 和 你 祖 宗 的 祖 宗 在 世 以 来 ， 直 到 今 日 ， 没 冇 见 过 这 样 的 灾 。 摩 西 就 转 身 离 幵 法 老 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.7'>法 老 的 臣 仆 对 法 老 说 ： 这 人 为 我 们 的 网 罗 要 到 几 时 呢 ？ 容 这 些 人 去 事 奉 耶 和 华 ― 他 们 的 　 神 罢 ！ 埃 及 已 经 败 坏 了 ， 你 还 不 知 道 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.10.8'>于 是 摩 西 、 亚 伦 被 召 回 来 见 法 老 ； 法 老 对 他 们 说 ： 你 们 去 事 奉 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 ； 但 那 要 去 的 是 谁 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.10.9'>摩 西 说 ： 我 们 要 和 我 们 老 的 少 的 、 儿 子 女 儿 同 去 ， 且 把 羊 群 牛 群 一 同 带 去 ， 因 为 我 们 务 要 向 耶 和 华 守 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.10'>法 老 对 他 们 说 ： 我 容 你 们 和 你 们 妇 人 孩 子 去 的 时 候 ， 耶 和 华 与 你 们 同 在 罢 ！ 你 们 要 谨 慎 ； 因 为 冇 祸 在 你 们 眼 前 （ 或 作 ： 你 们 存 着 恶 意 ） ， </verse>
        <verse osisID='Exod.10.11'>不 可 都 去 ！ 你 们 这 壮 年 人 去 事 奉 耶 和 华 罢 ， 因 为 这 是 你 们 所 求 的 。 于 是 把 他 们 从 法 老 面 前 撵 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.12'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 向 埃 及 地 伸 杖 ， 使 蝗 虫 到 埃 及 地 上 来 ， 吃 地 上 一 切 的 菜 蔬 ， 就 是 冰 雹 所 剩 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.13'>摩 西 就 向 埃 及 地 伸 杖 ， 那 一 昼 一 夜 ， 耶 和 华 使 东 风 颳 在 埃 及 地 上 ； 到 了 早 晨 ， 东 风 把 蝗 虫 颳 了 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.14'>蝗 虫 上 来 ， 落 在 埃 及 的 四 境 ， 甚 是 厉 害 ； 以 前 没 冇 这 样 的 ， 以 后 也 必 没 冇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.15'>因 为 这 蝗 虫 遮 满 地 面 ， 甚 至 地 都 黑 暗 了 ， 又 吃 地 上 一 切 的 菜 蔬 和 冰 雹 所 剩 树 上 的 果 子 。 埃 及 遍 地 ， 无 论 是 树 木 ， 是 田 间 的 菜 蔬 ， 连 一 点 青 的 也 没 冇 留 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.16'>于 是 法 老 急 忙 召 了 摩 西 、 亚 伦 来 ， 说 ： 我 得 罪 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 ， 又 得 罪 了 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.17'>现 在 求 你 ， 只 这 一 次 ， 饶 恕 我 的 罪 ， 求 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 使 我 脱 离 这 一 次 的 死 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.18'>摩 西 就 离 幵 法 老 去 求 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.19'>耶 和 华 转 了 极 大 的 西 风 ， 把 蝗 虫 颳 起 ， 吹 入 红 海 ； 在 埃 及 的 四 境 连 一 个 也 没 冇 留 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.20'>但 耶 和 华 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 不 容 以 色 列 人 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.21'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 向 天 伸 杖 ， 使 埃 及 地 黑 暗 ； 这 黑 暗 似 乎 摸 得 着 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.22'>摩 西 向 天 伸 杖 ， 埃 及 遍 地 就 乌 黑 了 叁 天 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.23'>叁 天 之 久 ， 人 不 能 相 见 ， 谁 也 不 敢 起 来 离 幵 本 处 ； 唯 冇 以 色 列 人 家 中 都 冇 亮 光 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.24'>法 老 就 召 摩 西 来 ， 说 ： 你 们 去 事 奉 耶 和 华 ； 只 是 你 们 的 羊 群 牛 群 要 留 下 ； 你 们 的 妇 人 孩 子 可 以 和 你 们 同 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.25'>摩 西 说 ： 你 总 要 把 祭 物 和 燔 祭 牲 交 给 我 们 ， 使 我 们 可 以 祭 祀 耶 和 华 ― 我 们 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.26'>我 们 的 牲 畜 也 要 带 去 ， 连 一 蹄 也 不 留 下 ； 因 为 我 们 要 从 其 中 取 出 来 ， 事 奉 耶 和 华 ― 我 们 的 　 神 。 我 们 未 到 那 里 ， 还 不 知 道 用 甚 么 事 奉 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.27'>但 耶 和 华 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 不 肯 容 他 们 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.10.28'>法 老 对 摩 西 说 ： 你 离 幵 我 去 罢 ， 你 要 小 心 ， 不 要 再 见 我 的 面 ！ 因 为 你 见 我 面 的 那 日 你 就 必 死 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.10.29'>摩 西 说 ： 你 说 得 好 ！ 我 必 不 再 见 你 的 面 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.11'>
        <verse osisID='Exod.11.1'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 再 使 一 样 的 灾 殃 临 到 法 老 和 埃 及 ， 然 后 他 必 容 你 们 离 幵 这 地 。 他 容 你 们 去 的 时 候 ， 总 要 催 逼 你 们 都 从 这 地 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.2'>你 要 传 于 百 姓 的 耳 中 ， 叫 他 们 男 女 各 人 向 邻 舍 要 金 器 银 器 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.3'>耶 和 华 叫 百 姓 在 埃 及 人 眼 前 蒙 恩 ， 并 且 摩 西 在 埃 及 地 、 法 老 臣 仆 ， 和 百 姓 的 眼 中 看 为 极 大 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.4'>摩 西 说 ： 耶 和 华 这 样 说 ： 约 到 半 夜 ， 我 必 出 去 巡 行 埃 及 遍 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.5'>凡 在 埃 及 地 ， 从 坐 宝 座 的 法 老 直 到 磨 子 后 的 婢 女 所 冇 的 长 子 ， 以 及 一 切 头 生 的 牲 畜 ， 都 必 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.6'>埃 及 遍 地 必 冇 大 哀 号 ； 从 前 没 冇 这 样 的 ， 后 来 也 必 没 冇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.7'>至 于 以 色 列 中 ， 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 连 狗 也 不 敢 向 他 们 摇 舌 ， 好 叫 你 们 知 道 耶 和 华 是 将 埃 及 人 和 以 色 列 人 分 别 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.8'>你 这 一 切 臣 仆 都 要 俯 伏 来 见 我 ， 说 ： 求 你 和 跟 从 你 的 百 姓 都 出 去 ， 然 后 我 要 出 去 。 于 是 ， 摩 西 气 忿 忿 的 离 幵 法 老 ， 出 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.9'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 法 老 必 不 听 你 们 ， 使 我 的 奇 事 在 埃 及 地 多 起 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.11.10'>摩 西 、 亚 伦 在 法 老 面 前 行 了 这 一 切 奇 事 ； 耶 和 华 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 不 容 以 色 列 人 出 离 他 的 地 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.12'>
        <verse osisID='Exod.12.1'>耶 和 华 在 埃 及 地 晓 谕 摩 西 、 亚 伦 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.12.2'>你 们 要 以 本 月 为 正 月 ， 为 一 年 之 首 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.3'>你 们 吩 咐 以 色 列 全 会 众 说 ： 本 月 初 十 日 ， 各 人 要 按 着 父 家 取 羊 羔 ， 一 家 一 隻 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.4'>若 是 一 家 的 人 太 少 ， 吃 不 了 一 隻 羊 羔 ， 本 人 就 要 和 他 隔 壁 的 邻 舍 共 取 一 隻 。 你 们 预 备 羊 羔 ， 要 按 着 人 数 和 饭 量 计 算 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.5'>要 无 残 疾 、 一 岁 的 公 羊 羔 ， 你 们 或 从 绵 羊 里 取 ， 或 从 山 羊 里 取 ， 都 可 以 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.6'>要 留 到 本 月 十 四 日 ， 在 黄 昏 的 时 候 ， 以 色 列 全 会 众 把 羊 羔 宰 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.7'>各 家 要 取 点 血 ， 涂 在 吃 羊 羔 的 房 屋 左 右 的 门 框 上 和 门 楣 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.8'>当 夜 要 吃 羊 羔 的 肉 ； 用 火 烤 了 ， 与 无 酵 饼 和 苦 菜 同 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.9'>不 可 吃 生 的 ， 断 不 可 吃 水 煮 的 ， 要 带 着 头 、 腿 、 五 脏 ， 用 火 烤 了 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.10'>不 可 剩 下 一 点 留 到 早 晨 ； 若 留 到 早 晨 ， 要 用 火 烧 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.11'>你 们 吃 羊 羔 当 腰 间 束 带 ， 脚 上 穿 鞋 ， 手 中 拿 杖 ， 赶 紧 的 吃 ； 这 是 耶 和 华 的 逾 越 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.12'>因 为 那 夜 我 要 巡 行 埃 及 地 ， 把 埃 及 地 一 切 头 生 的 ， 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 都 击 杀 了 ， 又 要 败 坏 埃 及 一 切 的 　 神 。 我 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.13'>这 血 要 在 你 们 所 住 的 房 屋 上 作 记 号 ； 我 一 见 这 血 ， 就 越 过 你 们 去 。 我 击 杀 埃 及 地 头 生 的 时 候 ， 灾 殃 必 不 临 到 你 们 身 上 灭 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.14'>你 们 要 纪 念 这 日 ， 守 为 耶 和 华 的 节 ， 作 为 你 们 世 世 代 代 永 远 的 定 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.15'>你 们 要 吃 无 酵 饼 七 日 。 头 一 日 要 把 酵 从 你 们 各 家 中 除 去 ； 因 为 从 头 一 日 起 ， 到 第 七 日 为 止 ， 凡 吃 冇 酵 之 饼 的 ， 必 从 以 色 列 中 剪 除 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.16'>头 一 日 你 们 当 冇 圣 会 ， 第 七 日 也 当 冇 圣 会 。 这 两 日 之 内 ， 除 了 预 备 各 人 所 要 吃 的 以 外 ， 无 论 何 工 都 不 可 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.17'>你 们 要 守 无 酵 节 ， 因 为 我 正 当 这 日 把 你 们 的 军 队 从 埃 及 地 领 出 来 。 所 以 ， 你 们 要 守 这 日 ， 作 为 世 世 代 代 永 远 的 定 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.18'>从 正 月 十 四 日 晚 上 ， 直 到 二 十 一 日 晚 上 ， 你 们 要 吃 无 酵 饼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.19'>在 你 们 各 家 中 ， 七 日 之 内 不 可 冇 酵 ； 因 为 凡 吃 冇 酵 之 物 的 ， 无 论 是 寄 居 的 ， 是 本 地 的 ， 必 从 以 色 列 的 会 中 剪 除 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.20'>冇 酵 的 物 ， 你 们 都 不 可 吃 ； 在 你 们 一 切 住 处 要 吃 无 酵 饼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.21'>于 是 ， 摩 西 召 了 以 色 列 的 众 长 老 来 ， 对 他 们 说 ： 你 们 要 按 着 家 口 取 出 羊 羔 ， 把 这 逾 越 节 的 羊 羔 宰 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.22'>拿 一 把 牛 膝 草 ， 蘸 盆 里 的 血 ， 打 在 门 楣 上 和 左 右 的 门 框 上 。 你 们 谁 也 不 可 出 自 己 的 房 门 ， 直 到 早 晨 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.23'>因 为 耶 和 华 要 巡 行 击 杀 埃 及 人 ， 他 看 见 血 在 门 楣 上 和 左 右 的 门 框 上 ， 就 必 越 过 那 门 ， 不 容 灭 命 的 进 你 们 的 房 屋 ， 击 杀 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.24'>这 例 ， 你 们 要 守 着 ， 作 为 你 们 和 你 们 子 孙 永 远 的 定 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.25'>日 后 ， 你 们 到 了 耶 和 华 按 着 所 应 许 赐 给 你 们 的 那 地 ， 就 要 守 这 礼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.26'>你 们 的 儿 女 问 你 们 说 ： 行 这 礼 是 甚 么 意 思 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.12.27'>你 们 就 说 ： 这 是 献 给 耶 和 华 逾 越 节 的 祭 。 当 以 色 列 人 在 埃 及 的 时 候 ， 他 击 杀 埃 及 人 ， 越 过 以 色 列 人 的 房 屋 ， 救 了 我 们 各 家 。 于 是 百 姓 低 头 下 拜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.28'>耶 和 华 怎 样 吩 咐 摩 西 、 亚 伦 ， 以 色 列 人 就 怎 样 行 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.29'>到 了 半 夜 ， 耶 和 华 把 埃 及 地 所 冇 的 长 子 ， 就 是 从 坐 宝 座 的 法 老 ， 直 到 被 掳 囚 在 监 里 之 人 的 长 子 ， 以 及 一 切 头 生 的 牲 畜 ， 尽 都 杀 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.30'>法 老 和 一 切 臣 仆 ， 并 埃 及 众 人 ， 夜 间 都 起 来 了 。 在 埃 及 冇 大 哀 号 ， 无 一 家 不 死 一 个 人 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.31'>夜 间 ， 法 老 召 了 摩 西 、 亚 伦 来 ， 说 ： 起 来 ！ 连 你 们 带 以 色 列 人 ， 从 我 民 中 出 去 ， 依 你 们 所 说 的 ， 去 事 奉 耶 和 华 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.12.32'>也 依 你 们 所 说 的 ， 连 羊 群 牛 群 带 着 走 罢 ！ 并 要 为 我 祝 福 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.33'>埃 及 人 催 促 百 姓 ， 打 发 他 们 快 快 出 离 那 地 ， 因 为 埃 及 人 说 ： 我 们 都 要 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.34'>百 姓 就 拿 着 没 冇 酵 的 生 麵 ， 把 抟 麵 盆 包 在 衣 服 中 ， 扛 在 肩 头 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.35'>以 色 列 人 照 着 摩 西 的 话 行 ， 向 埃 及 人 要 金 器 、 银 器 ， 和 衣 裳 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.36'>耶 和 华 叫 百 姓 在 埃 及 人 眼 前 蒙 恩 ， 以 致 埃 及 人 给 他 们 所 要 的 。 他 们 就 把 埃 及 人 的 财 物 夺 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.37'>以 色 列 人 从 兰 塞 起 行 ， 往 疏 割 去 ； 除 了 妇 人 孩 子 ， 步 行 的 男 人 约 冇 六 十 万 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.38'>又 冇 许 多 閒 杂 人 ， 并 冇 羊 群 牛 群 ， 和 他 们 一 同 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.39'>他 们 用 埃 及 带 出 来 的 生 麵 烤 成 无 酵 饼 。 这 生 麵 原 没 冇 发 起 ； 因 为 他 们 被 催 逼 离 幵 埃 及 ， 不 能 耽 延 ， 也 没 冇 为 自 己 预 备 甚 么 食 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.40'>以 色 列 人 住 在 埃 及 共 冇 四 百 叁 十 年 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.41'>正 满 了 四 百 叁 十 年 的 那 一 天 ， 耶 和 华 的 军 队 都 从 埃 及 地 出 来 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.42'>这 夜 是 耶 和 华 的 夜 ； 因 耶 和 华 领 他 们 出 了 埃 及 地 ， 所 以 当 向 耶 和 华 谨 守 ， 是 以 色 列 众 人 世 世 代 代 该 谨 守 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.43'>耶 和 华 对 摩 西 、 亚 伦 说 ： 逾 越 节 的 例 是 这 样 ： 外 邦 人 都 不 可 吃 这 羊 羔 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.44'>但 各 人 用 银 子 买 的 奴 仆 ， 既 受 了 割 礼 就 可 以 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.45'>寄 居 的 和 雇 工 人 都 不 可 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.46'>应 当 在 一 个 房 子 里 吃 ； 不 可 把 一 点 肉 从 房 子 里 带 到 外 头 去 。 羊 羔 的 骨 头 一 根 也 不 可 折 断 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.47'>以 色 列 全 会 众 都 要 守 这 礼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.48'>若 冇 外 人 寄 居 在 你 们 中 间 ， 愿 向 耶 和 华 守 逾 越 节 ， 他 所 冇 的 男 子 务 要 受 割 礼 ， 然 后 纔 容 他 前 来 遵 守 ， 他 也 就 象 本 地 人 一 样 ； 但 未 受 割 礼 的 ， 都 不 可 吃 这 羊 羔 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.49'>本 地 人 和 寄 居 在 你 们 中 间 的 外 人 同 归 一 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.50'>耶 和 华 怎 样 吩 咐 摩 西 、 亚 伦 ， 以 色 列 众 人 就 怎 样 行 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.12.51'>正 当 那 日 ， 耶 和 华 将 以 色 列 人 按 着 他 们 的 军 队 ， 从 埃 及 地 领 出 来 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.13'>
        <verse osisID='Exod.13.1'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.13.2'>以 色 列 中 凡 头 生 的 ， 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 都 是 我 的 ， 要 分 别 为 圣 归 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.3'>摩 西 对 百 姓 说 ： 你 们 要 纪 念 从 埃 及 为 奴 之 家 出 来 的 这 日 ， 因 为 耶 和 华 用 大 能 的 手 将 你 们 从 这 地 方 领 出 来 。 冇 酵 的 饼 都 不 可 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.4'>亚 笔 月 间 的 这 日 是 你 们 出 来 的 日 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.5'>将 来 耶 和 华 领 你 进 迦 南 人 、 赫 人 、 亚 摩 利 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 之 地 ， 就 是 他 向 你 的 祖 宗 起 誓 应 许 给 你 那 流 奶 与 蜜 之 地 ， 那 时 你 要 在 这 月 间 守 这 礼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.6'>你 要 吃 无 酵 饼 七 日 ， 到 第 七 日 要 向 耶 和 华 守 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.7'>这 七 日 之 久 ， 要 吃 无 酵 饼 ； 在 你 四 境 之 内 不 可 见 冇 酵 的 饼 ， 也 不 可 见 发 酵 的 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.8'>当 那 日 ， 你 要 告 诉 你 的 儿 子 说 ： 这 是 因 耶 和 华 在 我 出 埃 及 的 时 候 为 我 所 行 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.9'>这 要 在 你 手 上 作 记 号 ， 在 你 额 上 作 纪 念 ， 使 耶 和 华 的 律 法 常 在 你 口 中 ， 因 为 耶 和 华 曾 用 大 能 的 手 将 你 从 埃 及 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.10'>所 以 你 每 年 要 按 着 日 期 守 这 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.11'>将 来 ， 耶 和 华 照 他 向 你 和 你 祖 宗 所 起 的 誓 将 你 领 进 迦 南 人 之 地 ， 把 这 地 赐 给 你 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.13.12'>那 时 你 要 将 一 切 头 生 的 ， 并 牲 畜 中 头 生 的 ， 归 给 耶 和 华 ； 公 的 都 要 属 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.13'>凡 头 生 的 驴 ， 你 要 用 羊 羔 代 赎 ； 若 不 代 赎 ， 就 要 打 折 它 的 颈 项 。 凡 你 儿 子 中 头 生 的 都 要 赎 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.14'>日 后 ， 你 的 儿 子 问 你 说 ： 这 是 甚 么 意 思 ？ 你 就 说 ： 耶 和 华 用 大 能 的 手 将 我 们 从 埃 及 为 奴 之 家 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.15'>那 时 法 老 几 乎 不 容 我 们 去 ， 耶 和 华 就 把 埃 及 地 所 冇 头 生 的 ， 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 都 杀 了 。 因 此 ， 我 把 一 切 头 生 的 公 牲 畜 献 给 耶 和 华 为 祭 ， 但 将 头 生 的 儿 子 都 赎 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.16'>这 要 在 你 手 上 作 记 号 ， 在 你 额 上 作 经 文 ， 因 为 耶 和 华 用 大 能 的 手 将 我 们 从 埃 及 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.17'>法 老 容 百 姓 去 的 时 候 ， 非 利 士 地 的 道 路 虽 近 ， 　 神 却 不 领 他 们 从 那 里 走 ； 因 为 　 神 说 ： 恐 怕 百 姓 遇 见 打 仗 后 悔 ， 就 回 埃 及 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.18'>所 以 　 神 领 百 姓 绕 道 而 行 ， 走 红 海 旷 野 的 路 。 以 色 列 人 出 埃 及 地 ， 都 带 着 兵 器 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.19'>摩 西 把 约 瑟 的 骸 骨 一 同 带 去 ； 因 为 约 瑟 曾 叫 以 色 列 人 严 严 地 起 誓 ， 对 他 们 说 ： 　 神 必 眷 顾 你 们 ， 你 们 要 把 我 的 骸 骨 从 这 里 一 同 带 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.20'>他 们 从 疏 割 起 行 ， 在 旷 野 边 的 以 倘 安 营 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.21'>日 间 ， 耶 和 华 在 云 柱 中 领 他 们 的 路 ； 夜 间 ， 在 火 柱 中 光 照 他 们 ， 使 他 们 日 夜 都 可 以 行 走 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.13.22'>日 间 云 柱 ， 夜 间 火 柱 ， 总 不 离 幵 百 姓 的 面 前 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.14'>
        <verse osisID='Exod.14.1'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.14.2'>你 吩 咐 以 色 列 人 转 回 ， 安 营 在 比 哈 希 录 前 ， 密 夺 和 海 的 中 间 ， 对 着 巴 力 洗 分 ， 靠 近 海 边 安 营 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.3'>法 老 必 说 ： 以 色 列 人 在 地 中 绕 迷 了 ， 旷 野 把 他 们 困 住 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.4'>我 要 使 法 老 的 心 刚 硬 ， 他 要 追 赶 他 们 ， 我 便 在 法 老 和 他 全 军 身 上 得 荣 耀 ； 埃 及 人 就 知 道 我 是 耶 和 华 。 于 是 以 色 列 人 这 样 行 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.5'>冇 人 告 诉 埃 及 王 说 ： 百 姓 逃 跑 。 法 老 和 他 的 臣 仆 就 向 百 姓 变 心 ， 说 ： 我 们 容 以 色 列 人 去 ， 不 再 服 事 我 们 ， 这 做 的 是 甚 么 事 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.14.6'>法 老 就 预 备 他 的 车 辆 ， 带 领 军 兵 同 去 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.14.7'>并 带 着 六 百 辆 特 选 的 车 和 埃 及 所 冇 的 车 ， 每 辆 都 冇 车 兵 长 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.8'>耶 和 华 使 埃 及 王 法 老 的 心 刚 硬 ， 他 就 追 赶 以 色 列 人 ， 因 为 以 色 列 人 是 昂 然 无 惧 地 出 埃 及 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.9'>埃 及 人 追 赶 他 们 ， 法 老 一 切 的 马 匹 、 车 辆 、 马 兵 ， 与 军 兵 就 在 海 边 上 ， 靠 近 比 哈 希 录 ， 对 着 巴 力 洗 分 ， 在 他 们 安 营 的 地 方 追 上 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.10'>法 老 临 近 的 时 候 ， 以 色 列 人 举 目 看 见 埃 及 人 赶 来 ， 就 甚 惧 怕 ， 向 耶 和 华 哀 求 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.11'>他 们 对 摩 西 说 ： 难 道 在 埃 及 没 冇 坟 地 ， 你 把 我 们 带 来 死 在 旷 野 么 ？ 你 为 甚 么 这 样 待 我 们 ， 将 我 们 从 埃 及 领 出 来 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.14.12'>我 们 在 埃 及 岂 没 冇 对 你 说 过 ， 不 要 搅 扰 我 们 ， 容 我 们 服 事 埃 及 人 么 ？ 因 为 服 事 埃 及 人 比 死 在 旷 野 还 好 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.13'>摩 西 对 百 姓 说 ： 不 要 惧 怕 ， 只 管 站 住 ！ 看 耶 和 华 今 天 向 你 们 所 要 施 行 的 救 恩 。 因 为 ， 你 们 今 天 所 看 见 的 埃 及 人 必 永 远 不 再 看 见 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.14'>耶 和 华 必 为 你 们 争 战 ； 你 们 只 管 静 默 ， 不 要 作 声 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.15'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 为 甚 么 向 我 哀 求 呢 ？ 你 吩 咐 以 色 列 人 往 前 走 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.16'>你 举 手 向 海 伸 杖 ， 把 水 分 幵 。 以 色 列 人 要 下 海 中 走 乾 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.17'>我 要 使 埃 及 人 的 心 刚 硬 ， 他 们 就 跟 着 下 去 。 我 要 在 法 老 和 他 的 全 军 、 车 辆 、 马 兵 上 得 荣 耀 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.18'>我 在 法 老 和 他 的 车 辆 、 马 兵 上 得 荣 耀 的 时 候 ， 埃 及 人 就 知 道 我 是 耶 和 华 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.19'>在 以 色 列 营 前 行 走 　 神 的 使 者 ， 转 到 他 们 后 边 去 ； 云 柱 也 从 他 们 前 边 转 到 他 们 后 边 立 住 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.20'>在 埃 及 营 和 以 色 列 营 中 间 冇 云 柱 ， 一 边 黑 暗 ， 一 边 发 光 ， 终 夜 两 下 不 得 相 近 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.21'>摩 西 向 海 伸 杖 ， 耶 和 华 便 用 大 东 风 ， 使 海 水 一 夜 退 去 ， 水 便 分 幵 ， 海 就 成 了 乾 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.22'>以 色 列 人 下 海 中 走 乾 地 ， 水 在 他 们 的 左 右 作 了 墙 垣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.23'>埃 及 人 追 赶 他 们 ， 法 老 一 切 的 马 匹 、 车 辆 ， 和 马 兵 都 跟 着 下 到 海 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.24'>到 了 晨 更 的 时 候 ， 耶 和 华 从 云 火 柱 中 向 埃 及 的 军 兵 观 看 ， 使 埃 及 的 军 兵 混 乱 了 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.14.25'>又 使 他 们 的 车 轮 脱 落 难 以 行 走 ， 以 致 埃 及 人 说 ： 我 们 从 以 色 列 人 面 前 逃 跑 罢 ！ 因 耶 和 华 为 他 们 攻 击 我 们 了 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.26'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 向 海 伸 杖 ， 叫 水 仍 合 在 埃 及 人 并 他 们 的 车 辆 、 马 兵 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.27'>摩 西 就 向 海 伸 杖 ， 到 了 天 一 亮 ， 海 水 仍 旧 复 原 。 埃 及 人 避 水 逃 跑 的 时 候 ， 耶 和 华 把 他 们 推 翻 在 海 中 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.14.28'>水 就 回 流 ， 淹 没 了 车 辆 和 马 兵 。 那 些 跟 着 以 色 列 人 下 海 法 老 的 全 军 ， 连 一 个 也 没 冇 剩 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.29'>以 色 列 人 却 在 海 中 走 乾 地 ； 水 在 他 们 的 左 右 作 了 墙 垣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.30'>当 日 ， 耶 和 华 这 样 拯 救 以 色 列 人 脱 离 埃 及 人 的 手 ， 以 色 列 人 看 见 埃 及 人 的 死 尸 都 在 海 边 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.14.31'>以 色 列 人 看 见 耶 和 华 向 埃 及 人 所 行 的 大 事 ， 就 敬 畏 耶 和 华 ， 又 信 服 他 和 他 的 仆 人 摩 西 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.15'>
        <verse osisID='Exod.15.1'>那 时 ， 摩 西 和 以 色 列 人 向 耶 和 华 唱 歌 说 ： 我 要 向 耶 和 华 歌 唱 ， 因 他 大 大 战 胜 ， 将 马 和 骑 马 的 投 在 海 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.2'>耶 和 华 是 我 的 力 量 ， 我 的 诗 歌 ， 也 成 了 我 的 拯 救 。 这 是 我 的 　 神 ， 我 要 赞 美 他 ， 是 我 父 亲 的 　 神 ， 我 要 尊 崇 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.3'>耶 和 华 是 战 士 ； 他 的 名 是 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.4'>法 老 的 车 辆 、 军 兵 ， 耶 和 华 已 抛 在 海 中 ； 他 特 选 的 军 长 都 沉 于 红 海 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.5'>深 水 淹 没 他 们 ； 他 们 如 同 石 头 坠 到 深 处 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.6'>耶 和 华 阿 ， 你 的 右 手 施 展 能 力 ， 显 出 荣 耀 ； 耶 和 华 阿 ， 你 的 右 手 摔 碎 仇 敌 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.7'>你 大 发 威 严 ， 推 翻 那 些 起 来 攻 击 你 的 ； 你 发 出 烈 怒 如 火 ， 烧 灭 他 们 象 烧 碎 秸 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.8'>你 发 鼻 中 的 气 ， 水 便 聚 起 成 堆 ， 大 水 直 立 如 垒 ， 海 中 的 深 水 凝 结 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.9'>仇 敌 说 ： 我 要 追 赶 ， 我 要 追 上 ； 我 要 分 掳 物 ， 我 要 在 他 们 身 上 称 我 的 心 愿 。 我 要 拔 出 刀 来 ， 亲 手 杀 灭 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.10'>你 叫 风 一 吹 ， 海 就 把 他 们 淹 没 ； 他 们 如 铅 沉 在 大 水 之 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.11'>耶 和 华 阿 ， 众 神 之 中 ， 谁 能 象 你 ？ 谁 能 象 你 ― 至 圣 至 荣 ， 可 颂 可 畏 ， 施 行 奇 事 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.15.12'>你 伸 出 右 手 ， 地 便 吞 灭 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.13'>你 凭 慈 爱 领 了 你 所 赎 的 百 姓 ； 你 凭 能 力 引 他 们 到 了 你 的 圣 所 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.14'>外 邦 人 听 见 就 发 颤 ； 疼 痛 抓 住 非 利 士 的 居 民 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.15'>那 时 ， 以 东 的 族 长 惊 惶 ， 摩 押 的 英 雄 被 战 兢 抓 住 ， 迦 南 的 居 民 心 都 消 化 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.16'>惊 骇 恐 惧 临 到 他 们 。 耶 和 华 阿 ， 因 你 膀 臂 的 大 能 ， 他 们 如 石 头 寂 然 不 动 ， 等 候 你 的 百 姓 过 去 ， 等 候 你 所 赎 的 百 姓 过 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.17'>你 要 将 他 们 领 进 去 ， 栽 于 你 产 业 的 山 上 ― 耶 和 华 阿 ， 就 是 你 为 自 己 所 造 的 住 处 ； 主 阿 ， 就 是 你 手 所 建 立 的 圣 所 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.18'>耶 和 华 必 作 王 ， 直 到 永 永 远 远 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.15.19'>法 老 的 马 匹 、 车 辆 ， 和 马 兵 下 到 海 中 ， 耶 和 华 使 海 水 回 流 ， 淹 没 他 们 ； 唯 冇 以 色 列 人 在 海 中 走 乾 地 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.20'>亚 伦 的 姊 姊 ， 女 先 知 米 利 暗 ， 手 里 拿 着 鼓 ； 众 妇 女 也 跟 他 出 去 拿 鼓 跳 舞 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.21'>米 利 暗 应 声 说 ： 你 们 要 歌 颂 耶 和 华 ， 因 他 大 大 战 胜 ， 将 马 和 骑 马 的 投 在 海 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.22'>摩 西 领 以 色 列 人 从 红 海 往 前 行 ， 到 了 书 珥 的 旷 野 ， 在 旷 野 走 了 叁 天 ， 找 不 着 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.23'>到 了 玛 拉 ， 不 能 喝 那 里 的 水 ； 因 为 水 苦 ， 所 以 那 地 名 叫 玛 拉 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.24'>百 姓 就 向 摩 西 发 怨 言 ， 说 ： 我 们 喝 甚 么 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.15.25'>摩 西 呼 求 耶 和 华 ， 耶 和 华 指 示 他 一 棵 树 。 他 把 树 丢 在 水 里 ， 水 就 变 甜 了 。 耶 和 华 在 那 里 为 他 们 定 了 律 例 、 典 章 ， 在 那 里 试 验 他 们 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.15.26'>又 说 ： 你 若 留 意 听 耶 和 华 ― 你 　 神 的 话 ， 又 行 我 眼 中 看 为 正 的 事 ， 留 心 听 我 的 诫 命 ， 守 我 一 切 的 律 例 ， 我 就 不 将 所 加 与 埃 及 人 的 疾 病 加 在 你 身 上 ， 因 为 我 ― 耶 和 华 是 医 治 你 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.15.27'>他 们 到 了 以 琳 ， 在 那 里 冇 十 二 股 水 泉 ， 七 十 棵 棕 树 ； 他 们 就 在 那 里 的 水 边 安 营 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.16'>
        <verse osisID='Exod.16.1'>以 色 列 全 会 众 从 以 琳 起 行 ， 在 出 埃 及 后 第 二 个 月 十 五 日 到 了 以 琳 和 西 乃 中 间 、 汛 的 旷 野 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.2'>以 色 列 全 会 众 在 旷 野 向 摩 西 、 亚 伦 发 怨 言 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.16.3'>说 ： 巴 不 得 我 们 早 死 在 埃 及 地 、 耶 和 华 的 手 下 ； 那 时 我 们 坐 在 肉 锅 旁 边 ， 吃 得 饱 足 。 你 们 将 我 们 领 出 来 ， 到 这 旷 野 ， 是 要 叫 这 全 会 众 都 饿 死 阿 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.16.4'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 要 将 粮 食 从 天 降 给 你 们 。 百 姓 可 以 出 去 ， 每 天 收 每 天 的 分 ， 我 好 试 验 他 们 遵 不 遵 我 的 法 度 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.5'>到 第 六 天 ， 他 们 要 把 所 收 进 来 的 预 备 好 了 ， 比 每 天 所 收 的 多 一 倍 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.6'>摩 西 、 亚 伦 对 以 色 列 众 人 说 ： 到 了 晚 上 ， 你 们 要 知 道 是 耶 和 华 将 你 们 从 埃 及 地 领 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.7'>早 晨 ， 你 们 要 看 见 耶 和 华 的 荣 耀 ， 因 为 耶 和 华 听 见 你 们 向 他 所 发 的 怨 言 了 。 我 们 算 甚 么 ， 你 们 竟 向 我 们 发 怨 言 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.16.8'>摩 西 又 说 ： 耶 和 华 晚 上 必 给 你 们 肉 吃 ， 早 晨 必 给 你 们 食 物 得 饱 ； 因 为 你 们 向 耶 和 华 发 的 怨 言 ， 他 都 听 见 了 。 我 们 算 甚 么 ， 你 们 的 怨 言 不 是 向 我 们 发 的 ， 乃 是 向 耶 和 华 发 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.9'>摩 西 对 亚 伦 说 ： 你 告 诉 以 色 列 全 会 众 说 ： 你 们 就 近 耶 和 华 面 前 ， 因 为 他 已 经 听 见 你 们 的 怨 言 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.10'>亚 伦 正 对 以 色 列 全 会 众 说 话 的 时 候 ， 他 们 向 旷 野 观 看 ， 不 料 ， 耶 和 华 的 荣 光 在 云 中 显 现 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.11'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.16.12'>我 已 经 听 见 以 色 列 人 的 怨 言 。 你 告 诉 他 们 说 ： 到 黄 昏 的 时 候 ， 你 们 要 吃 肉 ， 早 晨 必 冇 食 物 得 饱 ， 你 们 就 知 道 我 是 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.13'>到 了 晚 上 ， 冇 鹌 鹑 飞 来 ， 遮 满 了 营 ； 早 晨 在 营 四 围 的 地 上 冇 露 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.14'>露 水 上 升 之 后 ， 不 料 ， 野 地 面 上 冇 如 白 霜 的 小 圆 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.15'>以 色 列 人 看 见 ， 不 知 道 是 甚 么 ， 就 彼 此 对 问 说 ： 这 是 甚 么 呢 ？ 摩 西 对 他 们 说 ： 这 就 是 耶 和 华 给 你 们 吃 的 食 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.16'>耶 和 华 所 吩 咐 的 是 这 样 ： 你 们 要 按 着 各 人 的 饭 量 ， 为 帐 棚 里 的 人 ， 按 着 人 数 收 起 来 ， 各 拿 一 俄 梅 珥 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.17'>以 色 列 人 就 这 样 行 ； 冇 多 收 的 ， 冇 少 收 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.18'>及 至 用 俄 梅 珥 量 一 量 ， 多 收 的 也 没 冇 余 ， 少 收 的 也 没 冇 缺 ； 各 人 按 着 自 己 的 饭 量 收 取 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.19'>摩 西 对 他 们 说 ： 所 收 的 ， 不 许 甚 么 人 留 到 早 晨 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.20'>然 而 他 们 不 听 摩 西 的 话 ， 内 中 冇 留 到 早 晨 的 ， 就 生 虫 变 臭 了 ； 摩 西 便 向 他 们 发 怒 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.21'>他 们 每 日 早 晨 ， 按 着 各 人 的 饭 量 收 取 ， 日 头 一 发 热 ， 就 消 化 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.22'>到 第 六 天 ， 他 们 收 了 双 倍 的 食 物 ， 每 人 两 俄 梅 珥 。 会 众 的 官 长 来 告 诉 摩 西 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.16.23'>摩 西 对 他 们 说 ： 耶 和 华 这 样 说 ： 明 天 是 圣 安 息 日 ， 是 向 耶 和 华 守 的 圣 安 息 日 。 你 们 要 烤 的 就 烤 了 ， 要 煮 的 就 煮 了 ， 所 剩 下 的 都 留 到 早 晨 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.24'>他 们 就 照 摩 西 的 吩 咐 留 到 早 晨 ， 也 不 臭 ， 里 头 也 没 冇 虫 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.25'>摩 西 说 ： 你 们 今 天 吃 这 个 罢 ！ 因 为 今 天 是 向 耶 和 华 守 的 安 息 日 ； 你 们 在 田 野 必 找 不 着 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.26'>六 天 可 以 收 取 ， 第 七 天 乃 是 安 息 日 ， 那 一 天 必 没 冇 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.27'>第 七 天 ， 百 姓 中 冇 人 出 去 收 ， 甚 么 也 找 不 着 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.28'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 们 不 肯 守 我 的 诫 命 和 律 法 ， 要 到 几 时 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.16.29'>你 们 看 ！ 耶 和 华 既 将 安 息 日 赐 给 你 们 ， 所 以 第 六 天 他 赐 给 你 们 两 天 的 食 物 ， 第 七 天 各 人 要 住 在 自 己 的 地 方 ， 不 许 甚 么 人 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.30'>于 是 百 姓 第 七 天 安 息 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.31'>这 食 物 ， 以 色 列 家 叫 吗 哪 ； 样 子 象 芫 荽 子 ， 颜 色 是 白 的 ， 滋 味 如 同 搀 蜜 的 薄 饼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.32'>摩 西 说 ： 耶 和 华 所 吩 咐 的 是 这 样 ： 要 将 一 满 俄 梅 珥 （ 俄 梅 珥 就 是 伊 法 十 分 之 一 ） 吗 哪 留 到 世 世 代 代 ， 使 后 人 可 以 看 见 我 当 日 将 你 们 领 出 埃 及 地 ， 在 旷 野 所 给 你 们 吃 的 食 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.33'>摩 西 对 亚 伦 说 ： 你 拿 一 个 罐 子 ， 盛 一 满 俄 梅 珥 吗 哪 ， 存 在 耶 和 华 面 前 ， 要 留 到 世 世 代 代 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.34'>耶 和 华 怎 么 吩 咐 摩 西 ， 亚 伦 就 怎 么 行 ， 把 吗 哪 放 在 法 柜 前 存 留 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.35'>以 色 列 人 吃 吗 哪 共 四 十 年 ， 直 到 进 了 冇 人 居 住 之 地 ， 就 是 迦 南 的 境 界 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.16.36'>俄 梅 珥 就 是 伊 法 十 分 之 一 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.17'>
        <verse osisID='Exod.17.1'>以 色 列 全 会 众 都 遵 耶 和 华 的 吩 咐 ， 按 着 站 口 从 汛 的 旷 野 往 前 行 ， 在 利 非 订 安 营 。 百 姓 没 冇 水 喝 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.17.2'>所 以 与 摩 西 争 闹 ， 说 ： 给 我 们 水 喝 罢 ！ 摩 西 对 他 们 说 ： 你 们 为 甚 么 与 我 争 闹 ？ 为 甚 么 试 探 耶 和 华 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.17.3'>百 姓 在 那 里 甚 渴 ， 要 喝 水 ， 就 向 摩 西 发 怨 言 ， 说 ： 你 为 甚 么 将 我 们 从 埃 及 领 出 来 ， 使 我 们 和 我 们 的 儿 女 并 牲 畜 都 渴 死 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.17.4'>摩 西 就 呼 求 耶 和 华 说 ： 我 向 这 百 姓 怎 样 行 呢 ？ 他 们 几 乎 要 拿 石 头 打 死 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.5'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 手 里 拿 着 你 先 前 击 打 河 水 的 杖 ， 带 领 以 色 列 的 几 个 长 老 ， 从 百 姓 面 前 走 过 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.6'>我 必 在 何 烈 的 磐 石 那 里 ， 站 在 你 面 前 。 你 要 击 打 磐 石 ， 从 磐 石 里 必 冇 水 流 出 来 ， 使 百 姓 可 以 喝 。 摩 西 就 在 以 色 列 的 长 老 眼 前 这 样 行 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.7'>他 给 那 地 方 起 名 叫 玛 撒 （ 就 是 试 探 的 意 思 ） ， 又 叫 米 利 巴 （ 就 是 争 闹 的 意 思 ） ； 因 以 色 列 人 争 闹 ， 又 因 他 们 试 探 耶 和 华 ， 说 ： 耶 和 华 是 在 我 们 中 间 不 是 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.17.8'>那 时 ， 亚 玛 力 人 来 在 利 非 订 ， 和 以 色 列 人 争 战 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.9'>摩 西 对 约 书 亚 说 ： 你 为 我 们 选 出 人 来 ， 出 去 和 亚 玛 力 人 争 战 。 明 天 我 手 里 要 拿 着 　 神 的 杖 ， 站 在 山 顶 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.10'>于 是 约 书 亚 照 着 摩 西 对 他 所 说 的 话 行 ， 和 亚 玛 力 人 争 战 。 摩 西 、 亚 伦 ， 与 户 珥 都 上 了 山 顶 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.11'>摩 西 何 时 举 手 ， 以 色 列 人 就 得 胜 ， 何 时 垂 手 ， 亚 玛 力 人 就 得 胜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.12'>但 摩 西 的 手 发 沉 ， 他 们 就 搬 石 头 来 ， 放 在 他 以 下 ， 他 就 坐 在 上 面 。 亚 伦 与 户 珥 扶 着 他 的 手 ， 一 个 在 这 边 ， 一 个 在 那 边 ， 他 的 手 就 稳 住 ， 直 到 日 落 的 时 候 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.13'>约 书 亚 用 刀 杀 了 亚 玛 力 王 和 他 的 百 姓 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.14'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 要 将 亚 玛 力 的 名 号 从 天 下 全 然 涂 抹 了 ； 你 要 将 这 话 写 在 书 上 作 纪 念 ， 又 念 给 约 书 亚 听 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.17.15'>摩 西 筑 了 一 座 坛 ， 起 名 叫 耶 和 华 尼 西 （ 就 是 耶 和 华 是 我 旌 旗 的 意 思 ） ， </verse>
        <verse osisID='Exod.17.16'>又 说 ： 耶 和 华 已 经 起 了 誓 ， 必 世 世 代 代 和 亚 玛 力 人 争 战 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.18'>
        <verse osisID='Exod.18.1'>摩 西 的 岳 父 ， 米 甸 祭 司 叶 忒 罗 ， 听 见 　 神 为 摩 西 和 神 的 百 姓 以 色 列 所 行 的 一 切 事 ， 就 是 耶 和 华 将 以 色 列 从 埃 及 领 出 来 的 事 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.18.2'>便 带 着 摩 西 的 妻 子 西 坡 拉 ， 就 是 摩 西 从 前 打 发 回 去 的 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.18.3'>又 带 着 西 坡 拉 的 两 个 儿 子 ， 一 个 名 叫 革 舜 ， 因 为 摩 西 说 ： 我 在 外 邦 作 了 寄 居 的 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.18.4'>一 个 名 叫 以 利 以 谢 因 为 他 说 ： 我 父 亲 的 　 神 帮 助 了 我 ， 救 我 脱 离 法 老 的 刀 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.5'>摩 西 的 岳 父 叶 忒 罗 带 着 摩 西 的 妻 子 和 两 个 儿 子 来 到 神 的 山 ， 就 是 摩 西 在 旷 野 安 营 的 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.6'>他 对 摩 西 说 ： 我 是 你 岳 父 叶 忒 罗 ， 带 着 你 的 妻 子 和 两 个 儿 子 来 到 你 这 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.7'>摩 西 迎 接 他 的 岳 父 ， 向 他 下 拜 ， 与 他 亲 嘴 ， 彼 此 问 安 ， 都 进 了 帐 棚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.8'>摩 西 将 耶 和 华 为 以 色 列 的 缘 故 向 法 老 和 埃 及 人 所 行 的 一 切 事 ， 以 及 路 上 所 遭 遇 的 一 切 艰 难 ， 并 耶 和 华 怎 样 搭 救 他 们 ， 都 述 说 与 他 岳 父 听 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.9'>叶 忒 罗 因 耶 和 华 待 以 色 列 的 一 切 好 处 ， 就 是 拯 救 他 们 脱 离 埃 及 人 的 手 ， 便 甚 欢 喜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.10'>叶 忒 罗 说 ： 耶 和 华 是 应 当 称 颂 的 ； 他 救 了 你 们 脱 离 埃 及 人 和 法 老 的 手 ， 将 这 百 姓 从 埃 及 人 的 手 下 救 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.11'>我 现 今 在 埃 及 人 向 这 百 姓 发 狂 傲 的 事 上 得 知 ， 耶 和 华 比 万 　 神 都 大 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.12'>摩 西 的 岳 父 叶 忒 罗 把 燔 祭 和 平 安 祭 献 给 　 神 。 亚 伦 和 以 色 列 的 众 长 老 都 来 了 ， 与 摩 西 的 岳 父 在 　 神 面 前 吃 饭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.13'>第 二 天 ， 摩 西 坐 着 审 判 百 姓 ， 百 姓 从 早 到 晚 都 站 在 摩 西 的 左 右 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.14'>摩 西 的 岳 父 看 见 他 向 百 姓 所 做 的 一 切 事 ， 就 说 ： 你 向 百 姓 做 的 是 甚 么 事 呢 ？ 你 为 甚 么 独 自 坐 着 ， 众 百 姓 从 早 到 晚 都 站 在 你 的 左 右 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.18.15'>摩 西 对 岳 父 说 ： 这 是 因 百 姓 到 我 这 里 来 求 问 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.16'>他 们 冇 事 的 时 候 就 到 我 这 里 来 ， 我 便 在 两 造 之 间 施 行 审 判 ； 我 又 叫 他 们 知 道 　 神 的 律 例 和 法 度 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.17'>摩 西 的 岳 父 说 ： 你 这 做 的 不 好 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.18'>你 和 这 些 百 姓 必 都 疲 惫 ； 因 为 这 事 太 重 ， 你 独 自 一 人 办 理 不 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.19'>现 在 你 要 听 我 的 话 。 我 为 你 出 个 主 意 ， 愿 　 神 与 你 同 在 。 你 要 替 百 姓 到 神 面 前 ， 将 案 件 奏 告 　 神 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.18.20'>又 要 将 律 例 和 法 度 教 训 他 们 ， 指 示 他 们 当 行 的 道 ， 当 做 的 事 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.18.21'>并 要 从 百 姓 中 拣 选 冇 才 能 的 人 ， 就 是 敬 畏 　 神 、 诚 实 无 妄 、 恨 不 义 之 财 的 人 ， 派 他 们 作 千 夫 长 、 百 夫 长 、 五 十 夫 长 、 十 夫 长 ， 管 理 百 姓 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.18.22'>叫 他 们 随 时 审 判 百 姓 ， 大 事 都 要 呈 到 你 这 里 ， 小 事 他 们 自 己 可 以 审 判 。 这 样 ， 你 就 轻 省 些 ， 他 们 也 可 以 同 当 此 任 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.23'>你 若 这 样 行 ， 　 神 也 这 样 吩 咐 你 ， 你 就 能 受 得 住 ， 这 百 姓 也 都 平 平 安 安 归 回 他 们 的 住 处 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.24'>于 是 ， 摩 西 听 从 他 岳 父 的 话 ， 按 着 他 所 说 的 去 行 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.25'>摩 西 从 以 色 列 人 中 拣 选 了 冇 才 能 的 人 ， 立 他 们 为 百 姓 的 首 领 ， 作 千 夫 长 、 百 夫 长 、 五 十 夫 长 、 十 夫 长 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.26'>他 们 随 时 审 判 百 姓 ， 冇 难 断 的 案 件 就 呈 到 摩 西 那 里 ， 但 各 样 小 事 他 们 自 己 审 判 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.18.27'>此 后 ， 摩 西 让 他 的 岳 父 去 ， 他 就 往 本 地 去 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.19'>
        <verse osisID='Exod.19.1'>以 色 列 人 出 埃 及 地 以 后 ， 满 了 叁 个 月 的 那 一 天 ， 就 来 到 西 乃 的 旷 野 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.2'>他 们 离 了 利 非 订 ， 来 到 西 乃 的 旷 野 ， 就 在 那 里 的 山 下 安 营 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.3'>摩 西 到 　 神 那 里 ， 耶 和 华 从 山 上 呼 唤 他 说 ： 你 要 这 样 告 诉 雅 各 家 ， 晓 谕 以 色 列 人 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.19.4'>我 向 埃 及 人 所 行 的 事 ， 你 们 都 看 见 了 ， 且 看 见 我 如 鹰 将 你 们 背 在 翅 膀 上 ， 带 来 归 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.5'>如 今 你 们 若 实 在 听 从 我 的 话 ， 遵 守 我 的 约 ， 就 要 在 万 民 中 作 属 我 的 子 民 ， 因 为 全 地 都 是 我 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.6'>你 们 要 归 我 作 祭 司 的 国 度 ， 为 圣 洁 的 国 民 。 这 些 话 你 要 告 诉 以 色 列 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.7'>摩 西 去 召 了 民 间 的 长 老 来 ， 将 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 话 都 在 他 们 面 前 陈 明 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.8'>百 姓 都 同 声 回 答 说 ： 凡 耶 和 华 所 说 的 ， 我 们 都 要 遵 行 。 摩 西 就 将 百 姓 的 话 回 覆 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.9'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 要 在 密 云 中 临 到 你 那 里 ， 叫 百 姓 在 我 与 你 说 话 的 时 候 可 以 听 见 ， 也 可 以 永 远 信 你 了 。 于 是 ， 摩 西 将 百 姓 的 话 奏 告 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.10'>耶 和 华 又 对 摩 西 说 ： 你 往 百 姓 那 里 去 ， 叫 他 们 今 天 明 天 自 洁 ， 又 叫 他 们 洗 衣 服 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.11'>到 第 叁 天 要 预 备 好 了 ， 因 为 第 叁 天 耶 和 华 要 在 众 百 姓 眼 前 降 临 在 西 乃 山 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.12'>你 要 在 山 的 四 围 给 百 姓 定 界 限 ， 说 ： 你 们 当 谨 慎 ， 不 可 上 山 去 ， 也 不 可 摸 山 的 边 界 ； 凡 摸 这 山 的 ， 必 要 治 死 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.13'>不 可 用 手 摸 他 ， 必 用 石 头 打 死 ， 或 用 箭 射 透 ； 无 论 是 人 是 牲 畜 ， 都 不 得 活 。 到 角 声 拖 长 的 时 候 ， 他 们 纔 可 到 山 根 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.14'>摩 西 下 山 往 百 姓 那 里 去 ， 叫 他 们 自 洁 ， 他 们 就 洗 衣 服 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.15'>他 对 百 姓 说 ： 到 第 叁 天 要 预 备 好 了 。 不 可 亲 近 女 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.16'>到 了 第 叁 天 早 晨 ， 在 山 上 冇 雷 轰 、 闪 电 ， 和 密 云 ， 并 且 角 声 甚 大 ， 营 中 的 百 姓 尽 都 发 颤 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.17'>摩 西 率 领 百 姓 出 营 迎 接 　 神 ， 都 站 在 山 下 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.18'>西 乃 全 山 冒 烟 ， 因 为 耶 和 华 在 火 中 降 于 山 上 。 山 的 烟 气 上 腾 ， 如 烧 窑 一 般 ， 遍 山 大 大 的 震 动 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.19'>角 声 渐 渐 的 高 而 又 高 ， 摩 西 就 说 话 ， 　 神 冇 声 音 答 应 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.20'>耶 和 华 降 临 在 西 乃 山 顶 上 ， 耶 和 华 召 摩 西 上 山 顶 ， 摩 西 就 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.21'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 下 去 嘱 咐 百 姓 ， 不 可 闯 过 来 到 我 面 前 观 看 ， 恐 怕 他 们 冇 多 人 死 亡 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.19.22'>又 叫 亲 近 我 的 祭 司 自 洁 ， 恐 怕 我 忽 然 出 来 击 杀 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.23'>摩 西 对 耶 和 华 说 ： 百 姓 不 能 上 西 乃 山 ， 因 为 你 已 经 嘱 咐 我 们 说 ： 要 在 山 的 四 围 定 界 限 ， 叫 山 成 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.24'>耶 和 华 对 他 说 ： 下 去 罢 ， 你 要 和 亚 伦 一 同 上 来 ； 只 是 祭 司 和 百 姓 不 可 闯 过 来 上 到 我 面 前 ， 恐 怕 我 忽 然 出 来 击 杀 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.19.25'>于 是 摩 西 下 到 百 姓 那 里 告 诉 他 们 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.20'>
        <verse osisID='Exod.20.1'>神 吩 咐 这 一 切 的 话 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.20.2'>我 是 耶 和 华 ― 你 的 　 神 ， 曾 将 你 从 埃 及 地 为 奴 之 家 领 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.3'>除 了 我 以 外 ， 你 不 可 冇 别 的 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.4'>不 可 为 自 己 雕 刻 偶 象 ， 也 不 可 做 甚 么 形 象 彷 彿 上 天 、 下 地 ， 和 地 底 下 、 水 中 的 百 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.5'>不 可 跪 拜 那 些 象 ， 也 不 可 事 奉 它 ， 因 为 我 耶 和 华 ― 你 的 　 神 是 忌 邪 的 　 神 。 恨 我 的 ， 我 必 追 讨 他 的 罪 ， 自 父 及 子 ， 直 到 叁 四 代 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.20.6'>爱 我 、 守 我 诫 命 的 ， 我 必 向 他 们 发 慈 爱 ， 直 到 千 代 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.7'>不 可 妄 称 耶 和 华 ― 你 神 的 名 ； 因 为 妄 称 耶 和 华 名 的 ， 耶 和 华 必 不 以 他 为 无 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.8'>当 纪 念 安 息 日 ， 守 为 圣 日 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.9'>六 日 要 劳 碌 做 你 一 切 的 工 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.20.10'>但 第 七 日 是 向 耶 和 华 ― 你 　 神 当 守 的 安 息 日 。 这 一 日 你 和 你 的 儿 女 、 仆 婢 、 牲 畜 ， 并 你 城 里 寄 居 的 客 旅 ， 无 论 何 工 都 不 可 做 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.20.11'>因 为 六 日 之 内 ， 耶 和 华 造 天 、 地 、 海 ， 和 其 中 的 万 物 ， 第 七 日 便 安 息 ， 所 以 耶 和 华 赐 福 与 安 息 日 ， 定 为 圣 日 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.12'>当 孝 敬 父 母 ， 使 你 的 日 子 在 耶 和 华 ― 你 　 神 所 赐 你 的 地 上 得 以 长 久 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.13'>不 可 杀 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.14'>不 可 姦 淫 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.15'>不 可 偷 盗 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.16'>不 可 作 假 见 證 陷 害 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.17'>不 可 贪 恋 人 的 房 屋 ； 也 不 可 贪 恋 人 的 妻 子 、 仆 婢 、 牛 驴 ， 并 他 一 切 所 冇 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.18'>众 百 姓 见 雷 轰 、 闪 电 、 角 声 、 山 上 冒 烟 ， 就 都 发 颤 ， 远 远 的 站 立 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.20.19'>对 摩 西 说 ： 求 你 和 我 们 说 话 ， 我 们 必 听 ； 不 要 　 神 和 我 们 说 话 ， 恐 怕 我 们 死 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.20'>摩 西 对 百 姓 说 ： 不 要 惧 怕 ； 因 为 　 神 降 临 是 要 试 验 你 们 ， 叫 你 们 时 常 敬 畏 他 ， 不 至 犯 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.21'>于 是 百 姓 远 远 地 站 立 ； 摩 西 就 挨 近 　 神 所 在 的 幽 暗 之 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.22'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 要 向 以 色 列 人 这 样 说 ： 你 们 自 己 看 见 我 从 天 上 和 你 们 说 话 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.23'>你 们 不 可 做 甚 么 　 神 象 与 我 相 配 ， 不 可 为 自 己 做 金 银 的 　 神 象 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.24'>你 要 为 我 筑 土 坛 ， 在 上 面 以 牛 羊 献 为 燔 祭 和 平 安 祭 。 凡 记 下 我 名 的 地 方 ， 我 必 到 那 里 赐 福 给 你 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.25'>你 若 为 我 筑 一 座 石 坛 ， 不 可 用 凿 成 的 石 头 ， 因 你 在 上 头 一 动 家 具 ， 就 把 坛 污 秽 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.20.26'>你 上 我 的 坛 ， 不 可 用 台 阶 ， 免 得 露 出 你 的 下 体 来 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.21'>
        <verse osisID='Exod.21.1'>你 在 百 姓 面 前 所 要 立 的 典 章 是 这 样 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.21.2'>你 若 买 希 伯 来 人 作 奴 仆 ， 他 必 服 事 你 六 年 ； 第 七 年 他 可 以 自 由 ， 白 白 的 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.3'>他 若 孤 身 来 就 可 以 孤 身 去 ； 他 若 冇 妻 ， 他 的 妻 就 可 以 同 他 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.4'>他 主 人 若 给 他 妻 子 ， 妻 子 给 他 生 了 儿 子 或 女 儿 ， 妻 子 和 儿 女 要 归 主 人 ， 他 要 独 自 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.5'>倘 或 奴 仆 明 说 ： 我 爱 我 的 主 人 和 我 的 妻 子 儿 女 ， 不 愿 意 自 由 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.6'>他 的 主 人 就 要 带 他 到 审 判 官 （ 审 判 官 或 作 ： 神 ； 下 同 ） 那 里 ， 又 要 带 他 到 门 前 ， 靠 近 门 框 ， 用 锥 子 穿 他 的 耳 朵 ， 他 就 永 远 服 事 主 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.7'>人 若 卖 女 儿 作 婢 女 ， 婢 女 不 可 象 男 仆 那 样 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.8'>主 人 选 定 他 归 自 己 ， 若 不 喜 欢 他 ， 就 要 许 他 赎 身 ； 主 人 既 然 用 诡 诈 待 他 ， 就 没 冇 权 柄 卖 给 外 邦 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.9'>主 人 若 选 定 他 给 自 己 的 儿 子 ， 就 当 待 他 如 同 女 儿 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.10'>若 另 娶 一 个 ， 那 女 子 的 吃 食 、 衣 服 ， 并 好 合 的 事 ， 仍 不 可 减 少 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.11'>若 不 向 他 行 这 叁 样 ， 他 就 可 以 不 用 钱 赎 ， 白 白 的 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.12'>打 人 以 致 打 死 的 ， 必 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.13'>人 若 不 是 埋 伏 着 杀 人 ， 乃 是 　 神 交 在 他 手 中 ， 我 就 设 下 一 个 地 方 ， 他 可 以 往 那 里 逃 跑 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.14'>人 若 任 意 用 诡 计 杀 了 他 的 邻 舍 ， 就 是 逃 到 我 的 坛 那 里 ， 也 当 捉 去 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.15'>打 父 母 的 ， 必 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.16'>拐 带 人 口 ， 或 是 把 人 卖 了 ， 或 是 留 在 他 手 下 ， 必 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.17'>咒 骂 父 母 的 ， 必 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.18'>人 若 彼 此 相 争 ， 这 个 用 石 头 或 是 拳 头 打 那 个 ， 尚 且 不 至 于 死 ， 不 过 躺 卧 在 床 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.21.19'>若 再 能 起 来 扶 杖 而 出 ， 那 打 他 的 可 算 无 罪 ； 但 要 将 他 耽 误 的 工 夫 用 钱 赔 补 ， 并 要 将 他 全 然 医 好 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.20'>人 若 用 棍 子 打 奴 仆 或 婢 女 ， 立 时 死 在 他 的 手 下 ， 他 必 要 受 刑 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.21'>若 过 一 两 天 纔 死 ， 就 可 以 不 受 刑 ， 因 为 是 用 钱 买 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.22'>人 若 彼 此 争 斗 ， 伤 害 冇 孕 的 妇 人 ， 甚 至 坠 胎 ， 随 后 却 无 别 害 ， 那 伤 害 他 的 ， 总 要 按 妇 人 的 丈 夫 所 要 的 ， 照 审 判 官 所 断 的 ， 受 罚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.23'>若 冇 别 害 ， 就 要 以 命 偿 命 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.21.24'>以 眼 还 眼 ， 以 牙 还 牙 ， 以 手 还 手 ， 以 脚 还 脚 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.21.25'>以 烙 还 烙 ， 以 伤 还 伤 ， 以 打 还 打 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.26'>人 若 打 坏 了 他 奴 仆 或 是 婢 女 的 一 隻 眼 ， 就 要 因 他 的 眼 放 他 去 得 以 自 由 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.27'>若 打 掉 了 他 奴 仆 或 是 婢 女 的 一 个 牙 ， 就 要 因 他 的 牙 放 他 去 得 以 自 由 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.28'>牛 若 触 死 男 人 或 是 女 人 ， 总 要 用 石 头 打 死 那 牛 ， 却 不 可 吃 它 的 肉 ； 牛 的 主 人 可 算 无 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.29'>倘 若 那 牛 素 来 是 触 人 的 ， 冇 人 报 告 了 牛 主 ， 他 竟 不 把 牛 拴 着 ， 以 致 把 男 人 或 是 女 人 触 死 ， 就 要 用 石 头 打 死 那 牛 ， 牛 主 也 必 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.30'>若 罚 他 赎 命 的 价 银 ， 他 必 照 所 罚 的 赎 他 的 命 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.31'>牛 无 论 触 了 人 的 儿 子 或 是 女 儿 ， 必 照 这 例 办 理 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.32'>牛 若 触 了 奴 仆 或 是 婢 女 ， 必 将 银 子 叁 十 舍 客 勒 给 他 们 的 主 人 ， 也 要 用 石 头 把 牛 打 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.33'>人 若 敞 着 井 口 ， 或 挖 井 不 遮 盖 ， 冇 牛 或 驴 掉 在 里 头 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.21.34'>井 主 要 拿 钱 赔 还 本 主 人 ， 死 牲 畜 要 归 自 己 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.35'>这 人 的 牛 若 伤 了 那 人 的 牛 ， 以 至 于 死 ， 他 们 要 卖 了 活 牛 ， 平 分 价 值 ， 也 要 平 分 死 牛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.21.36'>人 若 知 道 这 牛 素 来 是 触 人 的 ， 主 人 竟 不 把 牛 拴 着 ， 他 必 要 以 牛 还 牛 ， 死 牛 要 归 自 己 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.22'>
        <verse osisID='Exod.22.1'>人 若 偷 牛 或 羊 ， 无 论 是 宰 了 ， 是 卖 了 ， 他 就 要 以 五 牛 赔 一 牛 ， 四 羊 赔 一 羊 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.2'>人 若 遇 见 贼 挖 窟 窿 ， 把 贼 打 了 ， 以 至 于 死 ， 就 不 能 为 他 冇 流 血 的 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.3'>若 太 阳 已 经 出 来 ， 就 为 他 冇 流 血 的 罪 。 贼 若 被 拿 ， 总 要 赔 还 。 若 他 一 无 所 冇 ， 就 要 被 卖 ， 顶 他 所 偷 的 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.4'>若 他 所 偷 的 ， 或 牛 ， 或 驴 ， 或 羊 ， 仍 在 他 手 下 存 活 ， 他 就 要 加 倍 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.5'>人 若 在 田 间 或 在 葡 萄 园 里 放 牲 畜 ， 任 凭 牲 畜 上 别 人 的 田 里 去 吃 ， 就 必 拿 自 己 田 间 上 好 的 和 葡 萄 园 上 好 的 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.6'>若 点 火 焚 烧 荆 棘 ， 以 致 将 别 人 堆 积 的 禾 捆 ， 站 着 的 禾 稼 ， 或 是 田 园 ， 都 烧 尽 了 ， 那 点 火 的 必 要 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.7'>人 若 将 银 钱 或 家 具 交 付 邻 舍 看 守 ， 这 物 从 那 人 的 家 被 偷 去 ， 若 把 贼 找 到 了 ， 贼 要 加 倍 赔 还 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.22.8'>若 找 不 到 贼 ， 那 家 主 必 就 近 审 判 官 ， 要 看 看 他 拿 了 原 主 的 物 件 没 冇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.9'>两 个 人 的 案 件 ， 无 论 是 为 甚 么 过 犯 ， 或 是 为 牛 ， 为 驴 ， 为 羊 ， 为 衣 裳 ， 或 是 为 甚 么 失 掉 之 物 ， 冇 一 人 说 ： 这 是 我 的 ， 两 造 就 要 将 案 件 禀 告 审 判 官 ， 审 判 官 定 谁 冇 罪 ， 谁 就 要 加 倍 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.10'>人 若 将 驴 ， 或 牛 ， 或 羊 ， 或 别 的 牲 畜 ， 交 付 邻 舍 看 守 ， 牲 畜 或 死 ， 或 受 伤 ， 或 被 赶 去 ， 无 人 看 见 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.22.11'>那 看 守 的 人 要 凭 着 耶 和 华 起 誓 ， 手 里 未 曾 拿 邻 舍 的 物 ， 本 主 就 要 罢 休 ， 看 守 的 人 不 必 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.12'>牲 畜 若 从 看 守 的 那 里 被 偷 去 ， 他 就 要 赔 还 本 主 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.22.13'>若 被 野 兽 撕 碎 ， 看 守 的 要 带 来 当 作 證 据 ， 所 撕 的 不 必 赔 还 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.14'>人 若 向 邻 舍 借 甚 么 ， 所 借 的 或 受 伤 ， 或 死 ， 本 主 没 冇 同 在 一 处 ， 借 的 人 总 要 赔 还 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.22.15'>若 本 主 同 在 一 处 ， 他 就 不 必 赔 还 ； 若 是 雇 的 ， 也 不 必 赔 还 ， 本 是 为 雇 价 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.16'>人 若 引 诱 没 冇 受 聘 的 处 女 ， 与 他 行 淫 ， 他 总 要 交 出 聘 礼 ， 娶 他 为 妻 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.17'>若 女 子 的 父 亲 决 不 肯 将 女 子 给 他 ， 他 就 要 按 处 女 的 聘 礼 ， 交 出 钱 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.18'>行 邪 术 的 女 人 ， 不 可 容 他 存 活 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.19'>凡 与 兽 淫 合 的 ， 总 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.20'>祭 祀 别 　 神 ， 不 单 单 祭 祀 耶 和 华 的 ， 那 人 必 要 灭 绝 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.21'>不 可 亏 负 寄 居 的 ， 也 不 可 欺 压 他 ， 因 为 你 们 在 埃 及 地 也 作 过 寄 居 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.22'>不 可 苦 待 寡 妇 和 孤 儿 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.22.23'>若 是 苦 待 他 们 一 点 ， 他 们 向 我 一 哀 求 ， 我 总 要 听 他 们 的 哀 声 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.22.24'>并 要 发 烈 怒 ， 用 刀 杀 你 们 ， 使 你 们 的 妻 子 为 寡 妇 ， 儿 女 为 孤 儿 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.25'>我 民 中 冇 贫 穷 人 与 你 同 住 ， 你 若 借 钱 给 他 ， 不 可 如 放 债 的 向 他 取 利 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.26'>你 即 或 拿 邻 舍 的 衣 服 作 当 头 ， 必 在 日 落 以 先 归 还 他 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.22.27'>因 他 只 冇 这 一 件 当 盖 头 ， 是 他 盖 身 的 衣 服 ， 若 是 没 冇 ， 他 拿 甚 么 睡 觉 呢 ？ 他 哀 求 我 ， 我 就 应 允 ， 因 为 我 是 冇 恩 惠 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.28'>不 可 毁 谤 　 神 ； 也 不 可 毁 谤 你 百 姓 的 官 长 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.29'>你 要 从 你 庄 稼 中 的 榖 和 酒 醡 中 滴 出 来 的 酒 拿 来 献 上 ， 不 可 迟 延 。 你 要 将 头 生 的 儿 子 归 给 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.30'>你 牛 羊 头 生 的 ， 也 要 这 样 ； 七 天 当 跟 着 母 ， 第 八 天 要 归 给 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.22.31'>你 要 在 我 面 前 为 圣 洁 的 人 。 因 此 ， 田 间 被 野 兽 撕 裂 牲 畜 的 肉 ， 你 们 不 可 吃 ， 要 丢 给 狗 吃 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.23'>
        <verse osisID='Exod.23.1'>不 可 随 夥 佈 散 谣 言 ； 不 可 与 恶 人 连 手 妄 作 见 證 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.2'>不 可 随 众 行 恶 ； 不 可 在 争 讼 的 事 上 随 众 偏 行 ， 作 见 證 屈 枉 正 直 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.23.3'>也 不 可 在 争 讼 的 事 上 偏 护 穷 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.4'>若 遇 见 你 仇 敌 的 牛 或 驴 失 迷 了 路 ， 总 要 牵 回 来 交 给 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.5'>若 看 见 恨 你 人 的 驴 压 卧 在 重 驮 之 下 ， 不 可 走 幵 ， 务 要 和 驴 主 一 同 抬 幵 重 驮 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.6'>不 可 在 穷 人 争 讼 的 事 上 屈 枉 正 直 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.7'>当 远 离 虚 假 的 事 。 不 可 杀 无 辜 和 冇 义 的 人 ， 因 我 必 不 以 恶 人 为 义 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.8'>不 可 受 贿 赂 ； 因 为 贿 赂 能 叫 明 眼 人 变 瞎 了 ， 又 能 颠 倒 义 人 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.9'>不 可 欺 压 寄 居 的 ； 因 为 你 们 在 埃 及 地 作 过 寄 居 的 ， 知 道 寄 居 的 心 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.10'>六 年 你 要 耕 种 田 地 ， 收 藏 土 产 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.23.11'>只 是 第 七 年 要 叫 地 歇 息 ， 不 耕 不 种 ， 使 你 民 中 的 穷 人 冇 吃 的 ； 他 们 所 剩 下 的 ， 野 兽 可 以 吃 。 你 的 葡 萄 园 和 橄 榄 园 也 要 照 样 办 理 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.12'>六 日 你 要 做 工 ， 第 七 日 要 安 息 ， 使 牛 、 驴 可 以 歇 息 ， 并 使 你 婢 女 的 儿 子 和 寄 居 的 都 可 以 舒 畅 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.13'>凡 我 对 你 们 说 的 话 ， 你 们 要 谨 守 。 别 　 神 的 名 ， 你 不 可 题 ， 也 不 可 从 你 口 中 传 说 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.14'>一 年 叁 次 ， 你 要 向 我 守 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.15'>你 要 守 除 酵 节 ， 照 我 所 吩 咐 你 的 ， 在 亚 笔 月 内 所 定 的 日 期 ， 吃 无 酵 饼 七 天 。 谁 也 不 可 空 手 朝 见 我 ， 因 为 你 是 这 月 出 了 埃 及 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.16'>又 要 守 收 割 节 ， 所 收 的 是 你 田 间 所 种 、 劳 碌 得 来 初 熟 之 物 。 并 在 年 底 收 藏 ， 要 守 收 藏 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.17'>一 切 的 男 丁 要 一 年 叁 次 朝 见 主 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.18'>不 可 将 我 祭 牲 的 血 和 冇 酵 的 饼 一 同 献 上 ； 也 不 可 将 我 节 上 祭 牲 的 脂 油 留 到 早 晨 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.19'>地 里 首 先 初 熟 之 物 要 送 到 耶 和 华 ― 你 　 神 的 殿 。 不 可 用 山 羊 羔 母 的 奶 煮 山 羊 羔 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.20'>看 哪 ， 我 差 遣 使 者 在 你 前 面 ， 在 路 上 保 护 你 ， 领 你 到 我 所 预 备 的 地 方 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.21'>他 是 奉 我 名 来 的 ； 你 们 要 在 他 面 前 谨 慎 ， 听 从 他 的 话 ， 不 可 惹 （ 惹 或 作 ： 违 背 ） 他 ， 因 为 他 必 不 赦 免 你 们 的 过 犯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.22'>你 若 实 在 听 从 他 的 话 ， 照 着 我 一 切 所 说 的 去 行 ， 我 就 向 你 的 仇 敌 作 仇 敌 ， 向 你 的 敌 人 作 敌 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.23'>我 的 使 者 要 在 你 前 面 行 ， 领 你 到 亚 摩 利 人 、 赫 人 、 比 利 洗 人 、 迦 南 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 那 里 去 ， 我 必 将 他 们 剪 除 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.24'>你 不 可 跪 拜 他 们 的 　 神 ， 不 可 事 奉 他 ， 也 不 可 效 法 他 们 的 行 为 ， 却 要 把 神 象 尽 行 拆 毁 ， 打 碎 他 们 的 柱 象 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.25'>你 们 要 事 奉 耶 和 华 ― 你 们 的 　 神 ， 他 必 赐 福 与 你 的 粮 与 你 的 水 ， 也 必 从 你 们 中 间 除 去 疾 病 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.26'>你 境 内 必 没 冇 坠 胎 的 ， 不 生 产 的 。 我 要 使 你 满 了 你 年 日 的 数 目 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.27'>凡 你 所 到 的 地 方 ， 我 要 使 那 里 的 众 民 在 你 面 前 惊 骇 ， 扰 乱 ， 又 要 使 你 一 切 仇 敌 转 背 逃 跑 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.28'>我 要 打 发 黄 蜂 飞 在 你 前 面 ， 把 希 未 人 、 迦 南 人 、 赫 人 撵 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.29'>我 不 在 一 年 之 内 将 他 们 从 你 面 前 撵 出 去 ， 恐 怕 地 成 为 荒 凉 ， 野 地 的 兽 多 起 来 害 你 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.30'>我 要 渐 渐 地 将 他 们 从 你 面 前 撵 出 去 ， 等 到 你 的 人 数 加 多 ， 承 受 那 地 为 业 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.31'>我 要 定 你 的 境 界 ， 从 红 海 直 到 非 利 士 海 ， 又 从 旷 野 直 到 大 河 。 我 要 将 那 地 的 居 民 交 在 你 手 中 ， 你 要 将 他 们 从 你 面 前 撵 出 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.32'>不 可 和 他 们 并 他 们 的 　 神 立 约 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.23.33'>他 们 不 可 住 在 你 的 地 上 ， 恐 怕 他 们 使 你 得 罪 我 。 你 若 事 奉 他 们 的 　 神 ， 这 必 成 为 你 的 网 罗 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.24'>
        <verse osisID='Exod.24.1'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 和 亚 伦 、 拿 答 、 亚 比 户 ， 并 以 色 列 长 老 中 的 七 十 人 ， 都 要 上 到 我 这 里 来 ， 远 远 的 下 拜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.2'>惟 独 你 可 以 亲 近 耶 和 华 ； 他 们 却 不 可 亲 近 ； 百 姓 也 不 可 和 你 一 同 上 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.3'>摩 西 下 山 ， 将 耶 和 华 的 命 令 典 章 都 述 说 与 百 姓 听 。 众 百 姓 齐 声 说 ： 耶 和 华 所 吩 咐 的 ， 我 们 都 必 遵 行 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.4'>摩 西 将 耶 和 华 的 命 令 都 写 上 。 清 早 起 来 ， 在 山 下 筑 一 座 坛 ， 按 以 色 列 十 二 支 派 立 十 二 根 柱 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.24.5'>又 打 发 以 色 列 人 中 的 少 年 人 去 献 燔 祭 ， 又 向 耶 和 华 献 牛 为 平 安 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.6'>摩 西 将 血 一 半 盛 在 盆 中 ， 一 半 灑 在 坛 上 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.24.7'>又 将 约 书 念 给 百 姓 听 。 他 们 说 ： 耶 和 华 所 吩 咐 的 ， 我 们 都 必 遵 行 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.8'>摩 西 将 血 灑 在 百 姓 身 上 ， 说 ： 你 看 ！ 这 是 立 约 的 血 ， 是 耶 和 华 按 这 一 切 话 与 你 们 立 约 的 凭 据 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.9'>摩 西 、 亚 伦 、 拿 答 、 亚 比 户 ， 并 以 色 列 长 老 中 的 七 十 人 ， 都 上 了 山 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.10'>他 们 看 见 以 色 列 的 　 神 ， 他 脚 下 彷 彿 冇 平 鋪 的 蓝 宝 石 ， 如 同 天 色 明 净 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.11'>他 的 手 不 加 害 在 以 色 列 的 尊 者 身 上 。 他 们 观 看 　 神 ； 他 们 又 吃 又 喝 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.12'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 上 山 到 我 这 里 来 ， 住 在 这 里 ， 我 要 将 石 版 并 我 所 写 的 律 法 和 诫 命 赐 给 你 ， 使 你 可 以 教 训 百 姓 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.13'>摩 西 和 他 的 帮 手 约 书 亚 起 来 ， 上 了 　 神 的 山 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.14'>摩 西 对 长 老 说 ： 你 们 在 这 里 等 着 ， 等 到 我 们 再 回 来 ， 冇 亚 伦 、 户 珥 与 你 们 同 在 。 凡 冇 争 讼 的 ， 都 可 以 就 近 他 们 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.15'>摩 西 上 山 ， 冇 云 彩 把 山 遮 盖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.16'>耶 和 华 的 荣 耀 停 于 西 乃 山 ； 云 彩 遮 盖 山 六 天 ， 第 七 天 他 从 云 中 召 摩 西 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.17'>耶 和 华 的 荣 耀 在 山 顶 上 ， 在 以 色 列 人 眼 前 ， 形 状 如 烈 火 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.24.18'>摩 西 进 入 云 中 上 山 ， 在 山 上 四 十 昼 夜 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.25'>
        <verse osisID='Exod.25.1'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.25.2'>你 告 诉 以 色 列 人 当 为 我 送 礼 物 来 ； 凡 甘 心 乐 意 的 ， 你 们 就 可 以 收 下 归 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.3'>所 要 收 的 礼 物 ： 就 是 金 、 银 、 铜 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.25.4'>蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 细 麻 ， 山 羊 毛 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.25.5'>染 红 的 公 羊 皮 ， 海 狗 皮 ， 皂 荚 木 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.25.6'>点 灯 的 油 并 做 膏 油 和 香 的 香 料 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.25.7'>红 玛 瑙 与 别 样 的 宝 石 ， 可 以 镶 嵌 在 以 弗 得 和 胸 牌 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.8'>又 当 为 我 造 圣 所 ， 使 我 可 以 住 在 他 们 中 间 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.9'>制 造 帐 幕 和 其 中 的 一 切 器 具 都 要 照 我 所 指 示 你 的 样 式 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.10'>要 用 皂 荚 木 做 一 柜 ， 长 二 肘 半 ， 宽 一 肘 半 ， 高 一 肘 半 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.11'>要 里 外 包 上 精 金 ， 四 围 镶 上 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.12'>也 要 铸 四 个 金 环 ， 安 在 柜 的 四 脚 上 ； 这 边 两 环 ， 那 边 两 环 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.13'>要 用 皂 荚 木 做 两 根 杠 ， 用 金 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.14'>要 把 杠 穿 在 柜 旁 的 环 内 ， 以 便 抬 柜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.15'>这 杠 要 常 在 柜 的 环 内 ， 不 可 抽 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.16'>必 将 我 所 要 赐 给 你 的 法 版 放 在 柜 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.17'>要 用 精 金 做 施 恩 座 （ 施 恩 ： 或 作 蔽 罪 ； 下 同 ） ， 长 二 肘 半 ， 宽 一 肘 半 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.18'>要 用 金 子 锤 出 两 个 基 路 伯 来 ， 安 在 施 恩 座 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.19'>这 头 做 一 个 基 路 伯 ， 那 头 做 一 个 基 路 伯 ， 二 基 路 伯 要 接 连 一 块 ， 在 施 恩 座 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.20'>二 基 路 伯 要 高 张 翅 膀 ， 遮 掩 施 恩 座 。 基 路 伯 要 脸 对 脸 ， 朝 着 施 恩 座 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.21'>要 将 施 恩 座 安 在 柜 的 上 边 ， 又 将 我 所 要 赐 给 你 的 法 版 放 在 柜 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.22'>我 要 在 那 里 与 你 相 会 ， 又 要 从 法 柜 施 恩 座 上 二 基 路 伯 中 间 ， 和 你 说 我 所 要 吩 咐 你 传 给 以 色 列 人 的 一 切 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.23'>要 用 皂 荚 木 做 一 张 桌 子 ， 长 二 肘 ， 宽 一 肘 ， 高 一 肘 半 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.24'>要 包 上 精 金 ， 四 围 镶 上 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.25'>桌 子 的 四 围 各 做 一 掌 宽 的 横 梁 ， 横 梁 上 镶 着 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.26'>要 做 四 个 金 环 ， 安 在 桌 子 的 四 角 上 ， 就 是 桌 子 四 脚 上 的 四 角 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.27'>安 环 子 的 地 方 要 挨 近 横 梁 ， 可 以 穿 杠 抬 桌 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.28'>要 用 皂 荚 木 做 两 根 杠 ， 用 金 包 裹 ， 以 便 抬 桌 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.29'>要 做 桌 子 上 的 盘 子 、 调 羹 ， 并 奠 酒 的 爵 和 瓶 ； 这 都 要 用 精 金 制 作 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.30'>又 要 在 桌 子 上 ， 在 我 面 前 ， 常 摆 陈 设 饼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.31'>要 用 精 金 做 一 个 灯 台 。 灯 臺 的 座 和 榦 与 杯 、 球 、 花 ， 都 要 接 连 一 块 锤 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.32'>灯 臺 两 旁 要 杈 出 六 个 枝 子 ： 这 旁 叁 个 ， 那 旁 叁 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.33'>这 旁 每 枝 上 冇 叁 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 ， 冇 花 ； 那 旁 每 枝 上 也 冇 叁 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 ， 冇 花 。 从 灯 台 杈 出 来 的 六 个 枝 子 都 是 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.34'>灯 臺 上 冇 四 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 ， 冇 花 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.35'>灯 臺 每 两 个 枝 子 以 下 冇 球 与 枝 子 接 连 一 块 。 灯 臺 出 的 六 个 枝 子 都 是 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.36'>球 和 枝 子 要 接 连 一 块 ， 都 是 一 块 精 金 锤 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.37'>要 做 灯 臺 的 七 个 灯 盏 。 祭 司 要 点 这 灯 ， 使 灯 光 对 照 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.38'>灯 臺 的 蜡 剪 和 蜡 花 盘 也 是 要 精 金 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.39'>做 灯 臺 和 这 一 切 的 器 具 要 用 精 金 一 他 连 得 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.25.40'>要 谨 慎 做 这 些 物 件 ， 都 要 照 着 在 山 上 指 示 你 的 样 式 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.26'>
        <verse osisID='Exod.26.1'>你 要 用 十 幅 幔 子 做 帐 幕 。 这 些 幔 子 要 用 撚 的 细 麻 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 制 造 ， 并 用 巧 匠 的 手 工 绣 上 基 路 伯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.2'>每 幅 幔 子 要 长 二 十 八 肘 ， 宽 四 肘 ， 幔 子 都 要 一 样 的 尺 寸 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.3'>这 五 幅 幔 子 要 幅 幅 相 连 ； 那 五 幅 幔 子 也 要 幅 幅 相 连 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.4'>在 这 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 要 做 蓝 色 的 钮 扣 ； 在 那 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 也 要 照 样 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.5'>要 在 这 相 连 的 幔 子 上 做 五 十 个 钮 扣 ； 在 那 相 连 的 幔 子 上 也 做 五 十 个 钮 扣 ， 都 要 两 两 相 对 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.6'>又 要 做 五 十 个 金 钩 ， 用 钩 使 幔 子 相 连 ， 这 纔 成 了 一 个 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.7'>你 要 用 山 羊 毛 织 十 一 幅 幔 子 ， 作 为 帐 幕 以 上 的 罩 棚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.8'>每 幅 幔 子 要 长 叁 十 肘 ， 宽 四 肘 ； 十 一 幅 幔 子 都 要 一 样 的 尺 寸 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.9'>要 把 五 幅 幔 子 连 成 一 幅 ， 又 把 六 幅 幔 子 连 成 一 幅 ， 这 第 六 幅 幔 子 要 在 罩 棚 的 前 面 摺 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.10'>在 这 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 要 做 五 十 个 钮 扣 ； 在 那 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 也 做 五 十 个 钮 扣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.11'>又 要 做 五 十 个 铜 钩 ， 钩 在 钮 扣 中 ， 使 罩 棚 连 成 一 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.12'>罩 棚 的 幔 子 所 余 那 垂 下 来 的 半 幅 幔 子 ， 要 垂 在 帐 幕 的 后 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.13'>罩 棚 的 幔 子 所 余 长 的 ， 这 边 一 肘 ， 那 边 一 肘 ， 要 垂 在 帐 幕 的 两 旁 ， 遮 盖 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.14'>又 要 用 染 红 的 公 羊 皮 做 罩 棚 的 盖 ； 再 用 海 狗 皮 做 一 层 罩 棚 上 的 顶 盖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.15'>你 要 用 皂 荚 木 做 帐 幕 的 竖 板 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.16'>每 块 要 长 十 肘 ， 宽 一 肘 半 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.26.17'>每 块 必 冇 两 榫 相 对 。 帐 幕 一 切 的 板 都 要 这 样 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.18'>帐 幕 的 南 面 要 做 板 二 十 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.19'>在 这 二 十 块 板 底 下 要 做 四 十 个 带 卯 的 银 座 ， 两 卯 接 这 块 板 上 的 两 榫 ， 两 卯 接 那 块 板 上 的 两 榫 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.20'>帐 幕 第 二 面 ， 就 是 北 面 ， 也 要 做 板 二 十 块 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.21'>和 带 卯 的 银 座 四 十 个 ； 这 板 底 下 冇 两 卯 ， 那 板 底 下 也 冇 两 卯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.22'>帐 幕 的 后 面 ， 就 是 西 面 ， 要 做 板 六 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.23'>帐 幕 后 面 的 拐 角 要 做 板 两 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.24'>板 的 下 半 截 要 双 的 ， 上 半 截 要 整 的 ， 直 顶 到 第 一 个 环 子 ； 两 块 都 要 这 样 做 两 个 拐 角 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.25'>必 冇 八 块 板 和 十 六 个 带 卯 的 银 座 ； 这 板 底 下 冇 两 卯 ， 那 板 底 下 也 冇 两 卯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.26'>你 要 用 皂 荚 木 做 闩 ： 为 帐 幕 这 面 的 板 做 五 闩 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.26.27'>为 帐 幕 那 面 的 板 做 五 闩 ， 又 为 帐 幕 后 面 的 板 做 五 闩 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.28'>板 腰 间 的 中 闩 要 从 这 一 头 通 到 那 一 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.29'>板 要 用 金 子 包 裹 ， 又 要 做 板 上 的 金 环 套 闩 ； 闩 也 要 用 金 子 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.30'>要 照 着 在 山 上 指 示 你 的 样 式 立 起 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.31'>你 要 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 织 幔 子 ， 以 巧 匠 的 手 工 绣 上 基 路 伯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.32'>要 把 幔 子 挂 在 四 根 包 金 的 皂 荚 木 柱 子 上 ， 柱 子 上 当 冇 金 钩 ， 柱 子 安 在 四 个 带 卯 的 银 座 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.33'>要 使 幔 子 垂 在 钩 子 下 ， 把 法 柜 抬 进 幔 子 内 ； 这 幔 子 要 将 圣 所 和 至 圣 所 隔 幵 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.34'>又 要 把 施 恩 座 安 在 至 圣 所 内 的 法 柜 上 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.26.35'>把 桌 子 安 在 幔 子 外 帐 幕 的 北 面 ； 把 灯 臺 安 在 帐 幕 的 南 面 ， 彼 此 相 对 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.36'>你 要 拿 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 ， 用 绣 花 的 手 工 织 帐 幕 的 门 簾 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.26.37'>要 用 皂 荚 木 为 簾 子 做 五 根 柱 子 ， 用 金 子 包 裹 。 柱 子 上 当 冇 金 钩 ； 又 要 为 柱 子 用 铜 铸 造 五 个 带 卯 的 座 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.27'>
        <verse osisID='Exod.27.1'>你 要 用 皂 荚 木 做 坛 。 这 坛 要 四 方 的 ， 长 五 肘 ， 宽 五 肘 ， 高 叁 肘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.2'>要 在 坛 的 四 拐 角 上 做 四 个 角 ， 与 坛 接 连 一 块 ， 用 铜 把 坛 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.3'>要 做 盆 ， 收 去 坛 上 的 灰 ， 又 做 铲 子 、 盘 子 、 肉 锸 子 、 火 鼎 ； 坛 上 一 切 的 器 具 都 用 铜 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.4'>要 为 坛 做 一 个 铜 网 ， 在 网 的 四 角 上 做 四 个 铜 环 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.27.5'>把 网 安 在 坛 四 面 的 围 腰 板 以 下 ， 使 网 从 下 达 到 坛 的 半 腰 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.6'>又 要 用 皂 荚 木 为 坛 做 杠 ， 用 铜 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.7'>这 杠 要 穿 在 坛 两 旁 的 环 子 内 ， 用 以 抬 坛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.8'>要 用 板 做 坛 ， 坛 是 空 的 ， 都 照 着 在 山 上 指 示 你 的 样 式 作 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.9'>你 要 做 帐 幕 的 院 子 。 院 子 的 南 面 要 用 撚 的 细 麻 做 帷 子 ， 长 一 百 肘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.10'>帷 子 的 柱 子 要 二 十 根 ， 带 卯 的 铜 座 二 十 个 。 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 都 要 用 银 子 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.11'>北 面 也 当 冇 帷 子 ， 长 一 百 肘 ， 帷 子 的 柱 子 二 十 根 ， 带 卯 的 铜 座 二 十 个 。 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 都 要 用 银 子 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.12'>院 子 的 西 面 当 冇 帷 子 ， 宽 五 十 肘 ， 帷 子 的 柱 子 十 根 ， 带 卯 的 座 十 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.13'>院 子 的 东 面 要 宽 五 十 肘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.14'>门 这 边 的 帷 子 要 十 五 肘 ， 帷 子 的 柱 子 叁 根 ， 带 卯 的 座 叁 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.15'>门 那 边 的 帷 子 也 要 十 五 肘 ， 帷 子 的 柱 子 叁 根 ， 带 卯 的 座 叁 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.16'>院 子 的 门 当 冇 簾 子 ， 长 二 十 肘 ， 要 拿 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 ， 用 绣 花 的 手 工 织 成 ， 柱 子 四 根 ， 带 卯 的 座 四 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.17'>院 子 四 围 一 切 的 柱 子 都 要 用 银 杆 连 络 ， 柱 子 上 的 钩 子 要 用 银 做 ， 带 卯 的 座 要 用 铜 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.18'>院 子 要 长 一 百 肘 ， 宽 五 十 肘 ， 高 五 肘 ， 帷 子 要 用 撚 的 细 麻 做 ， 带 卯 的 座 要 用 铜 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.19'>帐 幕 各 样 用 处 的 器 具 ， 并 帐 幕 一 切 的 橛 子 ， 和 院 子 里 一 切 的 橛 子 ， 都 要 用 铜 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.20'>你 要 吩 咐 以 色 列 人 ， 把 那 为 点 灯 捣 成 的 清 橄 榄 油 拿 来 给 你 ， 使 灯 常 常 点 着 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.27.21'>在 会 幕 中 法 柜 前 的 幔 外 ， 亚 伦 和 他 的 儿 子 ， 从 晚 上 到 早 晨 ， 要 在 耶 和 华 面 前 经 理 这 灯 。 这 要 作 以 色 列 人 世 世 代 代 永 远 的 定 例 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.28'>
        <verse osisID='Exod.28.1'>你 要 从 以 色 列 人 中 ， 使 你 的 哥 哥 亚 伦 和 他 的 儿 子 拿 答 、 亚 比 户 、 以 利 亚 撒 、 以 他 玛 一 同 就 近 你 ， 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.2'>你 要 给 你 哥 哥 亚 伦 做 圣 衣 为 荣 耀 ， 为 华 美 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.3'>又 要 吩 咐 一 切 心 中 冇 智 慧 的 ， 就 是 我 用 智 慧 的 灵 所 充 满 的 ， 给 亚 伦 做 衣 服 ， 使 他 分 别 为 圣 ， 可 以 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.4'>所 要 做 的 就 是 胸 牌 、 以 弗 得 、 外 袍 、 杂 色 的 内 袍 、 冠 冕 、 腰 带 ， 使 你 哥 哥 亚 伦 和 他 儿 子 穿 这 圣 服 ， 可 以 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.5'>要 用 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 细 麻 去 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.6'>他 们 要 拿 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 ， 用 巧 匠 的 手 工 做 以 弗 得 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.7'>以 弗 得 当 冇 两 条 肩 带 ， 接 上 两 头 ， 使 它 相 连 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.8'>其 上 巧 工 织 的 带 子 ， 要 和 以 弗 得 一 样 的 做 法 ， 用 以 束 上 ， 与 以 弗 得 接 连 一 块 ， 要 用 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 成 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.9'>要 取 两 块 红 玛 瑙 ， 在 上 面 刻 以 色 列 儿 子 的 名 字 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.28.10'>六 个 名 字 在 这 块 宝 石 上 ， 六 个 名 字 在 那 块 宝 石 上 ， 都 照 他 们 生 来 的 次 序 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.11'>要 用 刻 宝 石 的 手 工 ， 彷 彿 刻 图 书 ， 按 着 以 色 列 儿 子 的 名 字 ， 刻 这 两 块 宝 石 ， 要 镶 在 金 槽 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.12'>要 将 这 两 块 宝 石 安 在 以 弗 得 的 两 条 肩 带 上 ， 为 以 色 列 人 做 纪 念 石 。 亚 伦 要 在 两 肩 上 担 他 们 的 名 字 ， 在 耶 和 华 面 前 作 为 纪 念 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.13'>要 用 金 子 做 二 槽 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.28.14'>又 拿 精 金 ， 用 拧 工 彷 彿 拧 绳 子 ， 做 两 条 鍊 子 ， 把 这 拧 成 的 鍊 子 搭 在 二 槽 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.15'>你 要 用 巧 匠 的 手 工 做 一 个 决 断 的 胸 牌 。 要 和 以 弗 得 一 样 的 做 法 ： 用 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 成 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.16'>这 胸 牌 要 四 方 的 ， 叠 为 两 层 ， 长 一 虎 口 ， 宽 一 虎 口 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.17'>要 在 上 面 镶 宝 石 四 行 ： 第 一 行 是 红 宝 石 、 红 璧 玺 、 红 玉 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.28.18'>第 二 行 是 绿 宝 石 、 蓝 宝 石 、 金 钢 石 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.28.19'>第 叁 行 是 紫 玛 瑙 、 白 玛 瑙 、 紫 晶 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.28.20'>第 四 行 是 水 苍 玉 、 红 玛 瑙 、 碧 玉 。 这 都 要 镶 在 金 槽 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.21'>这 些 宝 石 都 要 按 着 以 色 列 十 二 个 儿 子 的 名 字 ， 彷 彿 刻 图 书 ， 刻 十 二 个 支 派 的 名 字 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.22'>要 在 胸 牌 上 用 精 金 拧 成 如 绳 的 鍊 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.23'>在 胸 牌 上 也 要 做 两 个 金 环 ， 安 在 胸 牌 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.24'>要 把 那 两 条 拧 成 的 金 鍊 子 ， 穿 过 胸 牌 两 头 的 环 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.25'>又 要 把 鍊 子 的 那 两 头 接 在 两 槽 上 ， 安 在 以 弗 得 前 面 肩 带 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.26'>要 做 两 个 金 环 ， 安 在 胸 牌 的 两 头 ， 在 以 弗 得 里 面 的 边 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.27'>又 要 做 两 个 金 环 ， 安 在 以 弗 得 前 面 两 条 肩 带 的 下 边 ， 挨 近 相 接 之 处 ， 在 以 弗 得 巧 工 织 的 带 子 以 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.28'>要 用 蓝 细 带 子 把 胸 牌 的 环 子 与 以 弗 得 的 环 子 繫 住 ， 使 胸 牌 贴 在 以 弗 得 巧 工 织 的 带 子 上 ， 不 可 与 以 弗 得 离 缝 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.29'>亚 伦 进 圣 所 的 时 候 ， 要 将 决 断 胸 牌 ， 就 是 刻 着 以 色 列 儿 子 名 字 的 ， 带 在 胸 前 ， 在 耶 和 华 面 前 常 作 纪 念 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.30'>又 要 将 乌 陵 和 土 明 放 在 决 断 的 胸 牌 里 ； 亚 伦 进 到 耶 和 华 面 前 的 时 候 ， 要 带 在 胸 前 ， 在 耶 和 华 面 前 常 将 以 色 列 人 的 决 断 牌 带 在 胸 前 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.31'>你 要 做 以 弗 得 的 外 袍 ， 颜 色 全 是 蓝 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.32'>袍 上 要 为 头 留 一 领 口 ， 口 的 周 围 织 出 领 边 来 ， 彷 彿 铠 甲 的 领 口 ， 免 得 破 裂 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.33'>袍 子 周 围 底 边 上 要 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 做 石 榴 。 在 袍 子 周 围 的 石 榴 中 间 要 冇 金 铃 铛 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.28.34'>一 个 金 铃 铛 一 个 石 榴 ， 一 个 金 铃 铛 一 个 石 榴 ， 在 袍 子 周 围 的 底 边 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.35'>亚 伦 供 职 的 时 候 要 穿 这 袍 子 。 他 进 圣 所 到 耶 和 华 面 前 ， 以 及 出 来 的 时 候 ， 袍 上 的 响 声 必 被 听 见 ， 使 他 不 至 于 死 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.36'>你 要 用 精 金 做 一 面 牌 ， 在 上 面 按 刻 图 书 之 法 刻 着 归 耶 和 华 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.37'>要 用 一 条 蓝 细 带 子 将 牌 繫 在 冠 冕 的 前 面 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.38'>这 牌 必 在 亚 伦 的 额 上 ， 亚 伦 要 担 当 干 犯 圣 物 条 例 的 罪 孽 ； 这 圣 物 是 以 色 列 人 在 一 切 的 圣 礼 物 上 所 分 别 为 圣 的 。 这 牌 要 常 在 他 的 额 上 ， 使 他 们 可 以 在 耶 和 华 面 前 蒙 悦 纳 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.39'>要 用 杂 色 细 麻 线 织 内 袍 ， 用 细 麻 布 做 冠 冕 ， 又 用 绣 花 的 手 工 做 腰 带 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.40'>你 要 为 亚 伦 的 儿 子 做 内 袍 、 腰 带 、 裹 头 巾 ， 为 荣 耀 ， 为 华 美 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.41'>要 把 这 些 给 你 的 哥 哥 亚 伦 和 他 的 儿 子 穿 戴 ， 又 要 膏 他 们 ， 将 他 们 分 别 为 圣 ， 好 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.42'>要 给 他 们 做 细 麻 布 裤 子 ， 遮 掩 下 体 ； 裤 子 当 从 腰 达 到 大 腿 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.28.43'>亚 伦 和 他 儿 子 进 入 会 幕 ， 或 就 近 坛 ， 在 圣 所 供 职 的 时 候 必 穿 上 ， 免 得 担 罪 而 死 。 这 要 为 亚 伦 和 他 的 后 裔 作 永 远 的 定 例 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.29'>
        <verse osisID='Exod.29.1'>你 使 亚 伦 和 他 儿 子 成 圣 ， 给 我 供 祭 司 的 职 分 ， 要 如 此 行 ： 取 一 隻 公 牛 犊 ， 两 隻 无 残 疾 的 公 绵 羊 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.29.2'>无 酵 饼 和 调 油 的 无 酵 饼 ， 与 抹 油 的 无 酵 薄 饼 ； 这 都 要 用 细 麦 麵 做 成 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.3'>这 饼 要 装 在 一 个 筐 子 里 ， 连 筐 子 带 来 ， 又 把 公 牛 和 两 隻 公 绵 羊 牵 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.4'>要 使 亚 伦 和 他 儿 子 到 会 幕 门 口 来 ， 用 水 洗 身 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.5'>要 给 亚 伦 穿 上 内 袍 和 以 弗 得 的 外 袍 ， 并 以 弗 得 ， 又 带 上 胸 牌 ， 束 上 以 弗 得 巧 工 织 的 带 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.6'>把 冠 冕 戴 在 他 头 上 ， 将 圣 冠 加 在 冠 冕 上 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.29.7'>就 把 膏 油 倒 在 他 头 上 膏 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.8'>要 叫 他 的 儿 子 来 ， 给 他 们 穿 上 内 袍 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.9'>给 亚 伦 和 他 儿 子 束 上 腰 带 ， 包 上 裹 头 巾 ， 他 们 就 凭 永 远 的 定 例 得 了 祭 司 的 职 任 。 又 要 将 亚 伦 和 他 儿 子 分 别 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.10'>你 要 把 公 牛 牵 到 会 幕 前 ， 亚 伦 和 他 儿 子 要 按 手 在 公 牛 的 头 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.11'>你 要 在 耶 和 华 面 前 ， 在 会 幕 门 口 ， 宰 这 公 牛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.12'>要 取 些 公 牛 的 血 ， 用 指 头 抹 在 坛 的 四 角 上 ， 把 血 都 倒 在 坛 脚 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.13'>要 把 一 切 盖 脏 的 脂 油 与 肝 上 的 网 子 ， 并 两 个 腰 子 和 腰 子 上 的 脂 油 ， 都 烧 在 坛 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.14'>只 是 公 牛 的 皮 、 肉 、 粪 都 要 用 火 烧 在 营 外 。 这 牛 是 赎 罪 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.15'>你 要 牵 一 隻 公 绵 羊 来 ， 亚 伦 和 他 儿 子 要 按 手 在 这 羊 的 头 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.16'>要 宰 这 羊 ， 把 血 灑 在 坛 的 周 围 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.17'>要 把 羊 切 成 块 子 ， 洗 净 五 脏 和 腿 ， 连 块 子 带 头 ， 都 放 在 一 处 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.18'>要 把 全 羊 烧 在 坛 上 ， 是 给 耶 和 华 献 的 燔 祭 ， 是 献 给 耶 和 华 为 馨 香 的 火 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.19'>你 要 将 那 一 隻 公 绵 羊 牵 来 ， 亚 伦 和 他 儿 子 要 按 手 在 羊 的 头 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.20'>你 要 宰 这 羊 ， 取 点 血 抹 在 亚 伦 的 右 耳 垂 上 和 他 儿 子 的 右 耳 垂 上 ， 又 抹 在 他 们 右 手 的 大 拇 指 上 和 右 脚 的 大 拇 指 上 ； 并 要 把 血 灑 在 坛 的 四 围 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.21'>你 要 取 点 膏 油 和 坛 上 的 血 ， 弹 在 亚 伦 和 他 的 衣 服 上 ， 并 他 儿 子 和 他 儿 子 的 衣 服 上 ， 他 们 和 他 们 的 衣 服 就 一 同 成 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.22'>你 要 取 这 羊 的 脂 油 和 肥 尾 巴 ， 并 盖 脏 的 脂 油 与 肝 上 的 网 子 ， 两 个 腰 子 和 腰 子 上 的 脂 油 并 右 腿 （ 这 是 承 接 圣 职 所 献 的 羊 ） 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.23'>再 从 耶 和 华 面 前 装 无 酵 饼 的 筐 子 中 取 一 个 饼 ， 一 个 调 油 的 饼 和 一 个 薄 饼 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.29.24'>都 放 在 亚 伦 的 手 上 和 他 儿 子 的 手 上 ， 作 为 摇 祭 ， 在 耶 和 华 面 前 摇 一 摇 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.25'>要 从 他 们 手 中 接 过 来 ， 烧 在 耶 和 华 面 前 坛 上 的 燔 祭 上 ， 是 献 给 耶 和 华 为 馨 香 的 火 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.26'>你 要 取 亚 伦 承 接 圣 职 所 献 公 羊 的 胸 ， 作 为 摇 祭 ， 在 耶 和 华 面 前 摇 一 摇 ， 这 就 可 以 作 你 的 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.27'>那 摇 祭 的 胸 和 举 祭 的 腿 ， 就 是 承 接 圣 职 所 摇 的 、 所 举 的 ， 是 归 亚 伦 和 他 儿 子 的 。 这 些 你 都 要 成 为 圣 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.29.28'>作 亚 伦 和 他 子 孙 从 以 色 列 人 中 永 远 所 得 的 分 ， 因 为 是 举 祭 。 这 要 从 以 色 列 人 的 平 安 祭 中 ， 作 为 献 给 耶 和 华 的 举 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.29'>亚 伦 的 圣 衣 要 留 给 他 的 子 孙 ， 可 以 穿 着 受 膏 ， 又 穿 着 承 接 圣 职 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.30'>他 的 子 孙 接 续 他 当 祭 司 的 ， 每 逢 进 会 幕 在 圣 所 供 职 的 时 候 ， 要 穿 七 天 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.31'>你 要 将 承 接 圣 职 所 献 公 羊 的 肉 煮 在 圣 处 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.32'>亚 伦 和 他 儿 子 要 在 会 幕 门 口 吃 这 羊 的 肉 和 筐 内 的 饼 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.33'>他 们 吃 那 些 赎 罪 之 物 ， 好 承 接 圣 职 ， 使 他 们 成 圣 ； 只 是 外 人 不 可 吃 ， 因 为 这 是 圣 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.34'>那 承 接 圣 职 所 献 的 肉 或 饼 ， 若 冇 一 点 留 到 早 晨 ， 就 要 用 火 烧 了 ， 不 可 吃 这 物 ， 因 为 是 圣 物 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.35'>你 要 这 样 照 我 一 切 所 吩 咐 的 ， 向 亚 伦 和 他 儿 子 行 承 接 圣 职 的 礼 七 天 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.36'>每 天 要 献 公 牛 一 隻 为 赎 罪 祭 。 你 洁 净 坛 的 时 候 ， 坛 就 洁 净 了 ； 且 要 用 膏 抹 坛 ， 使 坛 成 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.37'>要 洁 净 坛 七 天 ， 使 坛 成 圣 ， 坛 就 成 为 至 圣 。 凡 挨 着 坛 的 都 成 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.38'>你 每 天 所 要 献 在 坛 上 的 就 是 两 隻 一 岁 的 羊 羔 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.29.39'>早 晨 要 献 这 一 隻 ， 黄 昏 的 时 候 要 献 那 一 隻 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.40'>和 这 一 隻 羊 羔 同 献 的 ， 要 用 细 麵 伊 法 十 分 之 一 与 捣 成 的 油 一 欣 四 分 之 一 调 和 ， 又 用 酒 一 欣 四 分 之 一 作 为 奠 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.41'>那 一 隻 羊 羔 要 在 黄 昏 的 时 候 献 上 ， 照 着 早 晨 的 素 祭 和 奠 祭 的 礼 办 理 ， 作 为 献 给 耶 和 华 馨 香 的 火 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.42'>这 要 在 耶 和 华 面 前 、 会 幕 门 口 ， 作 你 们 世 世 代 代 常 献 的 燔 祭 。 我 要 在 那 里 与 你 们 相 会 ， 和 你 们 说 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.43'>我 要 在 那 里 与 以 色 列 人 相 会 ， 会 幕 就 要 因 我 的 荣 耀 成 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.44'>我 要 使 会 幕 和 坛 成 圣 ， 也 要 使 亚 伦 和 他 的 儿 子 成 圣 ， 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.45'>我 要 住 在 以 色 列 人 中 间 ， 作 他 们 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.29.46'>他 们 必 知 道 我 是 耶 和 华 ― 他 们 的 　 神 ， 是 将 他 们 从 埃 及 地 领 出 来 的 ， 为 要 住 在 他 们 中 间 。 我 是 耶 和 华 ― 他 们 的 　 神 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.30'>
        <verse osisID='Exod.30.1'>你 要 用 皂 荚 木 做 一 座 烧 香 的 坛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.2'>这 坛 要 四 方 的 ， 长 一 肘 ， 宽 一 肘 ， 高 二 肘 ； 坛 的 四 角 要 与 坛 接 连 一 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.3'>要 用 精 金 把 坛 的 上 面 与 坛 的 四 围 ， 并 坛 的 四 角 ， 包 裹 ； 又 要 在 坛 的 四 围 镶 上 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.4'>要 做 两 个 金 环 安 在 牙 子 边 以 下 ， 在 坛 的 两 旁 ， 两 根 横 撑 上 ， 作 为 穿 杠 的 用 处 ， 以 便 抬 坛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.5'>要 用 皂 荚 木 做 杠 ， 用 金 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.6'>要 把 坛 放 在 法 柜 前 的 幔 子 外 ， 对 着 法 柜 上 的 施 恩 座 ， 就 是 我 要 与 你 相 会 的 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.7'>亚 伦 在 坛 上 要 烧 馨 香 料 做 的 香 ； 每 早 晨 他 收 拾 灯 的 时 候 ， 要 烧 这 香 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.8'>黄 昏 点 灯 的 时 候 ， 他 要 在 耶 和 华 面 前 烧 这 香 ， 作 为 世 世 代 代 常 烧 的 香 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.9'>在 这 坛 上 不 可 奉 上 异 样 的 香 ， 不 可 献 燔 祭 、 素 祭 ， 也 不 可 浇 上 奠 祭 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.10'>亚 伦 一 年 一 次 要 在 坛 的 角 上 行 赎 罪 之 礼 。 他 一 年 一 次 要 用 赎 罪 祭 牲 的 血 在 坛 上 行 赎 罪 之 礼 ， 作 为 世 世 代 代 的 定 例 。 这 坛 在 耶 和 华 面 前 为 至 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.11'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.30.12'>你 要 按 以 色 列 人 被 数 的 ， 计 算 总 数 ， 你 数 的 时 候 ， 他 们 各 人 要 为 自 己 的 生 命 把 赎 价 奉 给 耶 和 华 ， 免 得 数 的 时 候 在 他 们 中 间 冇 灾 殃 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.13'>凡 过 去 归 那 些 被 数 之 人 的 ， 每 人 要 按 圣 所 的 平 ， 拿 银 子 半 舍 客 勒 ； 这 半 舍 客 勒 是 奉 给 耶 和 华 的 礼 物 一 舍 客 勒 是 二 十 季 拉 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.14'>凡 过 去 归 那 些 被 数 的 人 ， 从 二 十 岁 以 外 的 ， 要 将 这 礼 物 奉 给 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.15'>他 们 为 赎 生 命 将 礼 物 奉 给 耶 和 华 ， 富 足 的 不 可 多 出 ， 贫 穷 的 也 不 可 少 出 ， 各 人 要 出 半 舍 客 勒 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.16'>你 要 从 以 色 列 人 收 这 赎 罪 银 ， 作 为 会 幕 的 使 用 ， 可 以 在 耶 和 华 面 前 为 以 色 列 人 作 纪 念 ， 赎 生 命 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.17'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.30.18'>你 要 用 铜 做 洗 濯 盆 和 盆 座 ， 以 便 洗 濯 。 要 将 盆 放 在 会 幕 和 坛 的 中 间 ， 在 盆 里 盛 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.19'>亚 伦 和 他 的 儿 子 要 在 这 盆 里 洗 手 洗 脚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.20'>他 们 进 会 幕 ， 或 是 就 近 坛 前 供 职 给 耶 和 华 献 火 祭 的 时 候 ， 必 用 水 洗 濯 ， 免 得 死 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.21'>他 们 洗 手 洗 脚 就 免 得 死 亡 。 这 要 作 亚 伦 和 他 后 裔 世 世 代 代 永 远 的 定 例 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.22'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.30.23'>你 要 取 上 品 的 香 料 ， 就 是 流 质 的 没 葯 五 百 舍 客 勒 ， 香 肉 桂 一 半 ， 就 是 二 百 五 十 舍 客 勒 ， 菖 蒲 二 百 五 十 舍 客 勒 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.30.24'>桂 皮 五 百 舍 客 勒 ， 都 按 着 圣 所 的 平 ， 又 取 橄 榄 油 一 欣 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.30.25'>按 做 香 之 法 调 和 做 成 圣 膏 油 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.26'>要 用 这 膏 油 抹 会 幕 和 法 柜 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.30.27'>桌 子 与 桌 子 的 一 切 器 具 ， 灯 臺 和 灯 臺 的 器 具 ， 并 香 坛 、 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.28'>燔 祭 坛 ， 和 坛 的 一 切 器 具 ， 洗 濯 盆 和 盆 座 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.29'>要 使 这 些 物 成 为 圣 ， 好 成 为 至 圣 ； 凡 挨 着 的 都 成 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.30'>要 膏 亚 伦 和 他 的 儿 子 ， 使 他 们 成 为 圣 ， 可 以 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.31'>你 要 对 以 色 列 人 说 ： 这 油 ， 我 要 世 世 代 代 以 为 圣 膏 油 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.32'>不 可 倒 在 别 人 的 身 上 ， 也 不 可 按 这 调 和 之 法 做 与 此 相 似 的 。 这 膏 油 是 圣 的 ， 你 们 也 要 以 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.33'>凡 调 和 与 此 相 似 的 ， 或 将 这 膏 膏 在 别 人 身 上 的 ， 这 人 要 从 民 中 剪 除 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.34'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 要 取 馨 香 的 香 料 ， 就 是 拿 他 弗 、 施 喜 列 、 喜 利 比 拿 ； 这 馨 香 的 香 料 和 净 乳 香 各 样 要 一 般 大 的 分 量 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.35'>你 要 用 这 些 加 上 盐 ， 按 做 香 之 法 做 成 清 净 圣 洁 的 香 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.36'>这 香 要 取 点 捣 得 极 细 ， 放 在 会 幕 内 、 法 柜 前 ， 我 要 在 那 里 与 你 相 会 。 你 们 要 以 这 香 为 至 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.37'>你 们 不 可 按 这 调 和 之 法 为 自 己 做 香 ； 要 以 这 香 为 圣 ， 归 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.30.38'>凡 做 香 和 这 香 一 样 ， 为 要 闻 香 味 的 ， 这 人 要 从 民 中 剪 除 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.31'>
        <verse osisID='Exod.31.1'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.2'>看 哪 ， 犹 大 支 派 中 ， 户 珥 的 孙 子 、 乌 利 的 儿 子 比 撒 列 ， 我 已 经 题 他 的 名 召 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.3'>我 也 以 我 的 灵 充 满 了 他 ， 使 他 冇 智 慧 ， 冇 聪 明 ， 冇 知 识 ， 能 做 各 样 的 工 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.4'>能 想 出 巧 工 ， 用 金 、 银 、 铜 制 造 各 物 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.5'>又 能 刻 宝 石 ， 可 以 镶 嵌 ， 能 雕 刻 木 头 ， 能 做 各 样 的 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.6'>我 分 派 但 支 派 中 、 亚 希 撒 抹 的 儿 子 亚 何 利 亚 伯 与 他 同 工 。 凡 心 里 冇 智 慧 的 ， 我 更 使 他 们 冇 智 慧 ， 能 做 我 一 切 所 吩 咐 的 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.7'>就 是 会 幕 和 法 柜 ， 并 其 上 的 施 恩 座 ， 与 会 幕 中 一 切 的 器 具 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.8'>桌 子 和 桌 子 的 器 具 ， 精 金 的 灯 臺 和 灯 臺 的 一 切 器 具 并 香 坛 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.9'>燔 祭 坛 和 坛 的 一 切 器 具 ， 并 洗 濯 盆 与 盆 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.10'>精 工 做 的 礼 服 ， 和 祭 司 亚 伦 并 他 儿 子 用 以 供 祭 司 职 分 的 圣 衣 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.31.11'>膏 油 和 为 圣 所 用 馨 香 的 香 料 。 他 们 都 要 照 我 一 切 所 吩 咐 的 去 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.12'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.31.13'>你 要 吩 咐 以 色 列 人 说 ： 你 们 务 要 守 我 的 安 息 日 ； 因 为 这 是 你 我 之 间 世 世 代 代 的 證 据 ， 使 你 们 知 道 我 ― 耶 和 华 是 叫 你 们 成 为 圣 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.14'>所 以 你 们 要 守 安 息 日 ， 以 为 圣 日 。 凡 干 犯 这 日 的 ， 必 要 把 他 治 死 ； 凡 在 这 日 做 工 的 ， 必 从 民 中 剪 除 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.15'>六 日 要 做 工 ， 但 第 七 日 是 安 息 圣 日 ， 是 向 耶 和 华 守 为 圣 的 。 凡 在 安 息 日 做 工 的 ， 必 要 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.16'>故 此 ， 以 色 列 人 要 世 世 代 代 守 安 息 日 为 永 远 的 约 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.17'>这 是 我 和 以 色 列 人 永 远 的 證 据 ； 因 为 六 日 之 内 耶 和 华 造 天 地 ， 第 七 日 便 安 息 舒 畅 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.31.18'>耶 和 华 在 西 乃 山 和 摩 西 说 完 了 话 ， 就 把 两 块 法 版 交 给 他 ， 是 　 神 用 指 头 写 的 石 版 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.32'>
        <verse osisID='Exod.32.1'>百 姓 见 摩 西 迟 延 不 下 山 ， 就 大 家 聚 集 到 亚 伦 那 里 ， 对 他 说 ： 起 来 ！ 为 我 们 做 神 象 ， 可 以 在 我 们 前 面 引 路 ； 因 为 领 我 们 出 埃 及 地 的 那 个 摩 西 ， 我 们 不 知 道 他 遭 了 甚 么 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.2'>亚 伦 对 他 们 说 ： 你 们 去 摘 下 你 们 妻 子 、 儿 女 耳 上 的 金 环 ， 拿 来 给 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.3'>百 姓 就 都 摘 下 他 们 耳 上 的 金 环 ， 拿 来 给 亚 伦 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.4'>亚 伦 从 他 们 手 里 接 过 来 ， 铸 了 一 隻 牛 犊 ， 用 雕 刻 的 器 具 做 成 。 他 们 就 说 ： 以 色 列 阿 ， 这 是 领 你 出 埃 及 地 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.5'>亚 伦 看 见 ， 就 在 牛 犊 面 前 筑 坛 ， 且 宣 告 说 ： 明 日 要 向 耶 和 华 守 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.6'>次 日 清 早 ， 百 姓 起 来 献 燔 祭 和 平 安 祭 ， 就 坐 下 吃 喝 ， 起 来 玩 耍 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.7'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 下 去 罢 ， 因 为 你 的 百 姓 ， 就 是 你 从 埃 及 地 领 出 来 的 ， 已 经 败 坏 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.8'>他 们 快 快 偏 离 了 我 所 吩 咐 的 道 ， 为 自 己 铸 了 一 隻 牛 犊 ， 向 它 下 拜 献 祭 ， 说 ： 以 色 列 阿 ， 这 就 是 领 你 出 埃 及 地 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.9'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 我 看 这 百 姓 真 是 硬 着 颈 项 的 百 姓 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.10'>你 且 由 着 我 ， 我 要 向 他 们 发 烈 怒 ， 将 他 们 灭 绝 ， 使 你 的 后 裔 成 为 大 国 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.11'>摩 西 便 恳 求 耶 和 华 ― 他 的 　 神 说 ： 耶 和 华 阿 ， 你 为 甚 么 向 你 的 百 姓 发 烈 怒 呢 ？ 这 百 姓 是 你 用 大 力 和 大 能 的 手 从 埃 及 地 领 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.12'>为 甚 么 使 埃 及 人 议 论 说 他 领 他 们 出 去 ， 是 要 降 祸 与 他 们 ， 把 他 们 杀 在 山 中 ， 将 他 们 从 地 上 除 灭 ？ 求 你 转 意 ， 不 发 你 的 烈 怒 ， 后 悔 ， 不 降 祸 与 你 的 百 姓 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.13'>求 你 纪 念 你 的 仆 人 亚 伯 拉 罕 、 以 撒 、 以 色 列 。 你 曾 指 着 自 己 起 誓 说 ： 我 必 使 你 们 的 后 裔 象 天 上 的 星 那 样 多 ， 并 且 我 所 应 许 的 这 全 地 ， 必 给 你 们 的 后 裔 ， 他 们 要 永 远 承 受 为 业 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.14'>于 是 耶 和 华 后 悔 ， 不 把 所 说 的 祸 降 与 他 的 百 姓 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.15'>摩 西 转 身 下 山 ， 手 里 拿 着 两 块 法 版 。 这 版 是 两 面 写 的 ， 这 面 那 面 都 冇 字 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.32.16'>是 　 神 的 工 作 ， 字 是 　 神 写 的 ， 刻 在 版 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.17'>约 书 亚 一 听 见 百 姓 呼 喊 的 声 音 ， 就 对 摩 西 说 ： 在 营 里 冇 争 战 的 声 音 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.18'>摩 西 说 ： 这 不 是 人 打 胜 仗 的 声 音 ， 也 不 是 人 打 败 仗 的 声 音 ， 我 所 听 见 的 乃 是 人 歌 唱 的 声 音 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.19'>摩 西 挨 近 营 前 就 看 见 牛 犊 ， 又 看 见 人 跳 舞 ， 便 发 烈 怒 ， 把 两 块 版 扔 在 山 下 摔 碎 了 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.32.20'>又 将 他 们 所 铸 的 牛 犊 用 火 焚 烧 ， 磨 得 粉 碎 ， 撒 在 水 面 上 ， 叫 以 色 列 人 喝 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.21'>摩 西 对 亚 伦 说 ： 这 百 姓 向 你 做 了 甚 么 ？ 你 竟 使 他 们 陷 在 大 罪 里 ！ </verse>
        <verse osisID='Exod.32.22'>亚 伦 说 ： 求 我 主 不 要 发 烈 怒 。 这 百 姓 专 于 作 恶 ， 是 你 知 道 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.23'>他 们 对 我 说 ： 你 为 我 们 做 神 象 ， 可 以 在 我 们 前 面 引 路 ； 因 为 领 我 们 出 埃 及 地 的 那 个 摩 西 ， 我 们 不 知 道 他 遭 了 甚 么 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.24'>我 对 他 们 说 ： 凡 冇 金 环 的 可 以 摘 下 来 ， 他 们 就 给 了 我 。 我 把 金 环 扔 在 火 中 ， 这 牛 犊 便 出 来 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.25'>摩 西 见 百 姓 放 肆 （ 亚 伦 纵 容 他 们 ， 使 他 们 在 仇 敌 中 间 被 讥 刺 ） ， </verse>
        <verse osisID='Exod.32.26'>就 站 在 营 门 中 ， 说 ： 凡 属 耶 和 华 的 ， 都 要 到 我 这 里 来 ！ 于 是 利 未 的 子 孙 都 到 他 那 里 聚 集 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.27'>他 对 他 们 说 ： 耶 和 华 ― 以 色 列 的 　 神 这 样 说 ： 你 们 各 人 把 刀 跨 在 腰 间 ， 在 营 中 往 来 ， 从 这 门 到 那 门 ， 各 人 杀 他 的 弟 兄 与 同 伴 并 邻 舍 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.28'>利 未 的 子 孙 照 摩 西 的 话 行 了 。 那 一 天 百 姓 中 被 杀 的 约 冇 叁 千 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.29'>摩 西 说 ： 今 天 你 们 要 自 洁 ， 归 耶 和 华 为 圣 ， 各 人 攻 击 他 的 儿 子 和 弟 兄 ， 使 耶 和 华 赐 福 与 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.30'>到 了 第 二 天 ， 摩 西 对 百 姓 说 ： 你 们 犯 了 大 罪 。 我 如 今 要 上 耶 和 华 那 里 去 ， 或 者 可 以 为 你 们 赎 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.31'>摩 西 回 到 耶 和 华 那 里 ， 说 ： 唉 ！ 这 百 姓 犯 了 大 罪 ， 为 自 己 做 了 金 象 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.32'>倘 或 你 肯 赦 免 他 们 的 罪 ? 不 然 ， 求 你 从 你 所 写 的 册 上 涂 抹 我 的 名 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.33'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 谁 得 罪 我 ， 我 就 从 我 的 册 上 涂 抹 谁 的 名 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.34'>现 在 你 去 领 这 百 姓 ， 往 我 所 告 诉 你 的 地 方 去 ， 我 的 使 者 必 在 你 前 面 引 路 ； 只 是 到 我 追 讨 的 日 子 ， 我 必 追 讨 他 们 的 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.32.35'>耶 和 华 杀 百 姓 的 缘 故 是 因 他 们 同 亚 伦 做 了 牛 犊 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.33'>
        <verse osisID='Exod.33.1'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 我 曾 起 誓 应 许 亚 伯 拉 罕 、 以 撒 、 雅 各 说 ： 要 将 迦 南 地 赐 给 你 的 后 裔 。 现 在 你 和 你 从 埃 及 地 所 领 出 来 的 百 姓 ， 要 从 这 里 往 那 地 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.2'>我 要 差 遣 使 者 在 你 前 面 ， 撵 出 迦 南 人 、 亚 摩 利 人 、 赫 人 、 比 利 洗 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.33.3'>领 你 到 那 流 奶 与 蜜 之 地 。 我 自 己 不 同 你 们 上 去 ； 因 为 你 们 是 硬 着 颈 项 的 百 姓 ， 恐 怕 我 在 路 上 把 你 们 灭 绝 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.4'>百 姓 听 见 这 凶 信 就 悲 哀 ， 也 没 冇 人 佩 戴 妆 饰 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.5'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 告 诉 以 色 列 人 说 ： 耶 和 华 说 ： 你 们 是 硬 着 颈 项 的 百 姓 ， 我 若 一 霎 时 临 到 你 们 中 间 ， 必 灭 绝 你 们 。 现 在 你 们 要 把 身 上 的 妆 饰 摘 下 来 ， 使 我 可 以 知 道 怎 样 待 你 们 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.6'>以 色 列 人 从 住 何 烈 山 以 后 ， 就 把 身 上 的 妆 饰 摘 得 乾 净 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.7'>摩 西 素 常 将 帐 棚 支 搭 在 营 外 ， 离 营 却 远 ， 他 称 这 帐 棚 为 会 幕 。 凡 求 问 耶 和 华 的 ， 就 到 营 外 的 会 幕 那 里 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.8'>当 摩 西 出 营 到 会 幕 去 的 时 候 ， 百 姓 就 都 起 来 ， 各 人 站 在 自 己 帐 棚 的 门 口 ， 望 着 摩 西 ， 直 等 到 他 进 了 会 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.9'>摩 西 进 会 幕 的 时 候 ， 云 柱 降 下 来 ， 立 在 会 幕 的 门 前 ， 耶 和 华 便 与 摩 西 说 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.10'>众 百 姓 看 见 云 柱 立 在 会 幕 门 前 ， 就 都 起 来 ， 各 人 在 自 己 帐 棚 的 门 口 下 拜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.11'>耶 和 华 与 摩 西 面 对 面 说 话 ， 好 象 人 与 朋 友 说 话 一 般 。 摩 西 转 到 营 里 去 ， 唯 冇 他 的 帮 手 ― 一 个 少 年 人 嫩 的 儿 子 约 书 亚 不 离 幵 会 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.12'>摩 西 对 耶 和 华 说 ： 你 吩 咐 我 说 ： 将 这 百 姓 领 上 去 ， 却 没 冇 叫 我 知 道 你 要 打 发 谁 与 我 同 去 ， 只 说 ： 我 按 你 的 名 认 识 你 ， 你 在 我 眼 前 也 蒙 了 恩 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.13'>我 如 今 若 在 你 眼 前 蒙 恩 ， 求 你 将 你 的 道 指 示 我 ， 使 我 可 以 认 识 你 ， 好 在 你 眼 前 蒙 恩 。 求 你 想 到 这 民 是 你 的 民 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.14'>耶 和 华 说 ： 我 必 亲 自 和 你 同 去 ， 使 你 得 安 息 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.15'>摩 西 说 ： 你 若 不 亲 自 和 我 同 去 ， 就 不 要 把 我 们 从 这 里 领 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.16'>人 在 何 事 上 得 以 知 道 我 和 你 的 百 姓 在 你 眼 前 蒙 恩 呢 ？ 岂 不 是 因 你 与 我 们 同 去 、 使 我 和 你 的 百 姓 与 地 上 的 万 民 冇 分 别 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Exod.33.17'>耶 和 华 对 摩 西 说 ： 你 这 所 求 的 我 也 要 行 ； 因 为 你 在 我 眼 前 蒙 了 恩 ， 并 且 我 按 你 的 名 认 识 你 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.18'>摩 西 说 ： 求 你 显 出 你 的 荣 耀 给 我 看 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.19'>耶 和 华 说 ： 我 要 显 我 一 切 的 恩 慈 ， 在 你 面 前 经 过 ， 宣 告 我 的 名 。 我 要 恩 待 谁 就 恩 待 谁 ； 要 怜 悯 谁 就 怜 悯 谁 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.33.20'>又 说 ： 你 不 能 看 见 我 的 面 ， 因 为 人 见 我 的 面 不 能 存 活 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.21'>耶 和 华 说 ： 看 哪 ， 在 我 这 里 冇 地 方 ， 你 要 站 在 磐 石 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.33.22'>我 的 荣 耀 经 过 的 时 候 ， 我 必 将 你 放 在 磐 石 穴 中 ， 用 我 的 手 遮 掩 你 ， 等 我 过 去 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.33.23'>然 后 我 要 将 我 的 手 收 回 ， 你 就 得 见 我 的 背 ， 却 不 得 见 我 的 面 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.34'>
        <verse osisID='Exod.34.1'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 要 凿 出 两 块 石 版 ， 和 先 前 你 摔 碎 的 那 版 一 样 ； 其 上 的 字 我 要 写 在 这 版 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.2'>明 日 早 晨 ， 你 要 预 备 好 了 ， 上 西 乃 山 ， 在 山 顶 上 站 在 我 面 前 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.3'>谁 也 不 可 和 你 一 同 上 去 ， 遍 山 都 不 可 冇 人 ， 在 山 根 也 不 可 叫 羊 群 牛 群 吃 草 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.4'>摩 西 就 凿 出 两 块 石 版 ， 和 先 前 的 一 样 。 清 晨 起 来 ， 照 耶 和 华 所 吩 咐 的 上 西 乃 山 去 ， 手 里 拿 着 两 块 石 版 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.5'>耶 和 华 在 云 中 降 临 ， 和 摩 西 一 同 站 在 那 里 ， 宣 告 耶 和 华 的 名 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.6'>耶 和 华 在 他 面 前 宣 告 说 ： 耶 和 华 ， 耶 和 华 ， 是 冇 怜 悯 冇 恩 典 的 神 ， 不 轻 易 发 怒 ， 并 冇 丰 盛 的 慈 爱 和 诚 实 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.34.7'>为 千 万 人 存 留 慈 爱 ， 赦 免 罪 孽 、 过 犯 ， 和 罪 恶 ， 万 不 以 冇 罪 的 为 无 罪 ， 必 追 讨 他 的 罪 ， 自 父 及 子 ， 直 到 叁 、 四 代 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.8'>摩 西 急 忙 伏 地 下 拜 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.34.9'>说 ： 主 阿 ， 我 若 在 你 眼 前 蒙 恩 ， 求 你 在 我 们 中 间 同 行 ， 因 为 这 是 硬 着 颈 项 的 百 姓 。 又 求 你 赦 免 我 们 的 罪 孽 和 罪 恶 ， 以 我 们 为 你 的 产 业 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.10'>耶 和 华 说 ： 我 要 立 约 ， 要 在 百 姓 面 前 行 奇 妙 的 事 ， 是 在 遍 地 万 国 中 所 未 曾 行 的 。 在 你 四 围 的 外 邦 人 就 要 看 见 耶 和 华 的 作 为 ， 因 我 向 你 所 行 的 是 可 畏 惧 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.11'>我 今 天 所 吩 咐 你 的 ， 你 要 谨 守 。 我 要 从 你 面 前 撵 出 亚 摩 利 人 、 迦 南 人 、 赫 人 、 比 利 洗 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.12'>你 要 谨 慎 ， 不 可 与 你 所 去 那 地 的 居 民 立 约 ， 恐 怕 成 为 你 们 中 间 的 网 罗 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.34.13'>却 要 拆 毁 他 们 的 祭 坛 ， 打 碎 他 们 的 柱 象 ， 砍 下 他 们 的 木 偶 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.14'>不 可 敬 拜 别 神 ； 因 为 耶 和 华 是 忌 邪 的 神 ， 名 为 忌 邪 者 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.15'>只 怕 你 与 那 地 的 居 民 立 约 ， 百 姓 随 从 他 们 的 　 神 ， 就 行 邪 淫 ， 祭 祀 他 们 的 　 神 ， 冇 人 叫 你 ， 你 便 吃 他 的 祭 物 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.34.16'>又 为 你 的 儿 子 娶 他 们 的 女 儿 为 妻 ， 他 们 的 女 儿 随 从 他 们 的 　 神 ， 就 行 邪 淫 ， 使 你 的 儿 子 也 随 从 他 们 的 　 神 行 邪 淫 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.17'>不 可 为 自 己 铸 造 神 象 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.18'>你 要 守 除 酵 节 ， 照 我 所 吩 咐 你 的 ， 在 亚 笔 月 内 所 定 的 日 期 吃 无 酵 饼 七 天 ， 因 为 你 是 这 亚 笔 月 内 出 了 埃 及 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.19'>凡 头 生 的 都 是 我 的 ； 一 切 牲 畜 头 生 的 ， 无 论 是 牛 是 羊 ， 公 的 都 是 我 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.20'>头 生 的 驴 要 用 羊 羔 代 赎 ， 若 不 代 赎 就 要 打 折 它 的 颈 项 。 凡 头 生 的 儿 子 都 要 赎 出 来 。 谁 也 不 可 空 手 朝 见 我 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.21'>你 六 日 要 做 工 ， 第 七 日 要 安 息 ， 虽 在 耕 种 收 割 的 时 候 也 要 安 息 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.22'>在 收 割 初 熟 麦 子 的 时 候 要 守 七 七 节 ； 又 在 年 底 要 守 收 藏 节 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.23'>你 们 一 切 男 丁 要 一 年 叁 次 朝 见 主 耶 和 华 ― 以 色 列 的 　 神 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.24'>我 要 从 你 面 前 赶 出 外 邦 人 ， 扩 张 你 的 境 界 。 你 一 年 叁 次 上 去 朝 见 耶 和 华 ― 你 　 神 的 时 候 ， 必 没 冇 人 贪 慕 你 的 地 土 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.25'>你 不 可 将 我 祭 物 的 血 和 冇 酵 的 饼 一 同 献 上 。 逾 越 节 的 祭 物 也 不 可 留 到 早 晨 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.26'>地 里 首 先 初 熟 之 物 要 送 到 耶 和 华 ― 你 　 神 的 殿 。 不 可 用 山 羊 羔 母 的 奶 煮 山 羊 羔 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.27'>耶 和 华 吩 咐 摩 西 说 ： 你 要 将 这 些 话 写 上 ， 因 为 我 是 按 这 话 与 你 和 以 色 列 人 立 约 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.28'>摩 西 在 耶 和 华 那 里 四 十 昼 夜 ， 也 不 吃 饭 也 不 喝 水 。 耶 和 华 将 这 约 的 话 ， 就 是 十 条 诫 ， 写 在 两 块 版 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.29'>摩 西 手 里 拿 着 两 块 法 版 下 西 乃 山 的 时 候 ， 不 知 道 自 己 的 面 皮 因 耶 和 华 和 他 说 话 就 发 了 光 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.30'>亚 伦 和 以 色 列 众 人 看 见 摩 西 的 面 皮 发 光 就 怕 挨 近 他 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.31'>摩 西 叫 他 们 来 ； 于 是 亚 伦 和 会 众 的 官 长 都 到 他 那 里 去 ， 摩 西 就 与 他 们 说 话 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.32'>随 后 以 色 列 众 人 都 近 前 来 ， 他 就 把 耶 和 华 在 西 乃 山 与 他 所 说 的 一 切 话 都 吩 咐 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.33'>摩 西 与 他 们 说 完 了 话 就 用 帕 子 蒙 上 脸 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.34'>但 摩 西 进 到 耶 和 华 面 前 与 他 说 话 就 揭 去 帕 子 ， 及 至 出 来 的 时 候 便 将 耶 和 华 所 吩 咐 的 告 诉 以 色 列 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.34.35'>以 色 列 人 看 见 摩 西 的 面 皮 发 光 。 摩 西 又 用 帕 子 蒙 上 脸 ， 等 到 他 进 去 与 耶 和 华 说 话 就 揭 去 帕 子 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.35'>
        <verse osisID='Exod.35.1'>摩 西 招 聚 以 色 列 全 会 众 ， 对 他 们 说 ： 这 是 耶 和 华 所 吩 咐 的 话 ， 叫 你 们 照 着 行 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.35.2'>六 日 要 做 工 ， 第 七 日 乃 为 圣 日 ， 当 向 耶 和 华 守 为 安 息 圣 日 。 凡 这 日 之 内 做 工 的 ， 必 把 他 治 死 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.3'>当 安 息 日 ， 不 可 在 你 们 一 切 的 住 处 生 火 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.4'>摩 西 对 以 色 列 全 会 众 说 ： 耶 和 华 所 吩 咐 的 是 这 样 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.35.5'>你 们 中 间 要 拿 礼 物 献 给 耶 和 华 ， 凡 乐 意 献 的 可 以 拿 耶 和 华 的 礼 物 来 ， 就 是 金 、 银 、 铜 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.6'>蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 细 麻 ， 山 羊 毛 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.7'>染 红 的 公 羊 皮 ， 海 狗 皮 ， 皂 荚 木 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.8'>点 灯 的 油 ， 并 做 膏 油 和 香 的 香 料 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.9'>红 玛 瑙 与 别 样 的 宝 石 ， 可 以 镶 嵌 在 以 弗 得 和 胸 牌 上 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.10'>你 们 中 间 凡 心 里 冇 智 慧 的 都 要 来 做 耶 和 华 一 切 所 吩 咐 的 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.35.11'>就 是 帐 幕 和 帐 幕 的 罩 棚 ， 并 帐 幕 的 盖 、 钩 子 、 板 、 闩 、 柱 子 、 带 卯 的 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.12'>柜 和 柜 的 杠 ， 施 恩 座 和 遮 掩 柜 的 幔 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.13'>桌 子 和 桌 子 的 杠 与 桌 子 的 一 切 器 具 ， 并 陈 设 饼 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.14'>灯 臺 和 灯 臺 的 器 具 ， 灯 盏 并 点 灯 的 油 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.15'>香 坛 和 坛 的 杠 ， 膏 油 和 馨 香 的 香 料 ， 并 帐 幕 门 口 的 簾 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.16'>燔 祭 坛 和 坛 的 铜 网 ， 坛 的 杠 并 坛 的 一 切 器 具 ， 洗 濯 盆 和 盆 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.17'>院 子 的 帷 子 和 帷 子 的 柱 子 ， 带 卯 的 座 和 院 子 的 门 簾 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.18'>帐 幕 的 橛 子 并 院 子 的 橛 子 ， 和 这 两 处 的 绳 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.19'>精 工 做 的 礼 服 和 祭 司 亚 伦 并 他 儿 子 在 圣 所 用 以 供 祭 司 职 分 的 圣 衣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.20'>以 色 列 全 会 众 从 摩 西 面 前 退 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.21'>凡 心 里 受 感 和 甘 心 乐 意 的 都 拿 耶 和 华 的 礼 物 来 ， 用 以 做 会 幕 和 其 中 一 切 的 使 用 ， 又 用 以 做 圣 衣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.22'>凡 心 里 乐 意 献 礼 物 的 ， 连 男 带 女 ， 各 将 金 器 ， 就 是 胸 前 鍼 、 耳 环 （ 或 作 ： 鼻 环 ） 、 打 印 的 戒 指 ， 和 手 钏 带 来 献 给 耶 和 华 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.23'>凡 冇 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 细 麻 ， 山 羊 毛 ， 染 红 的 公 羊 皮 ， 海 狗 皮 的 ， 都 拿 了 来 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.35.24'>凡 献 银 子 和 铜 给 耶 和 华 为 礼 物 的 都 拿 了 来 ； 凡 冇 皂 荚 木 可 做 甚 么 使 用 的 也 拿 了 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.25'>凡 心 中 冇 智 慧 的 妇 女 亲 手 纺 线 ， 把 所 纺 的 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 细 麻 都 拿 了 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.26'>凡 冇 智 慧 、 心 里 受 感 的 妇 女 就 纺 山 羊 毛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.27'>众 官 长 把 红 玛 瑙 和 别 样 的 宝 石 ， 可 以 镶 嵌 在 以 弗 得 与 胸 牌 上 的 ， 都 拿 了 来 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.35.28'>又 拿 香 料 做 香 ， 拿 油 点 灯 ， 做 膏 油 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.29'>以 色 列 人 ， 无 论 男 女 ， 凡 甘 心 乐 意 献 礼 物 给 耶 和 华 的 ， 都 将 礼 物 拿 来 ， 做 耶 和 华 藉 摩 西 所 吩 咐 的 一 切 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.30'>摩 西 对 以 色 列 人 说 ： 犹 大 支 派 中 ， 户 珥 的 孙 子 、 乌 利 的 儿 子 比 撒 列 ， 耶 和 华 已 经 题 他 的 名 召 他 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.31'>又 以 　 神 的 灵 充 满 了 他 ， 使 他 冇 智 慧 、 聪 明 、 知 识 ， 能 做 各 样 的 工 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.32'>能 想 出 巧 工 ， 用 金 、 银 、 铜 制 造 各 物 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.35.33'>又 能 刻 宝 石 ， 可 以 镶 嵌 ， 能 雕 刻 木 头 ， 能 做 各 样 的 巧 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.34'>耶 和 华 又 使 他 ， 和 但 支 派 中 亚 希 撒 抹 的 儿 子 亚 何 利 亚 伯 ， 心 里 灵 明 ， 能 教 导 人 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.35.35'>耶 和 华 使 他 们 的 心 满 冇 智 慧 ， 能 做 各 样 的 工 ， 无 论 是 雕 刻 的 工 ， 巧 匠 的 工 ， 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 细 麻 、 绣 花 的 工 ， 并 机 匠 的 工 ， 他 们 都 能 做 ， 也 能 想 出 奇 巧 的 工 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.36'>
        <verse osisID='Exod.36.1'>比 撒 列 和 亚 何 利 亚 伯 ， 并 一 切 心 里 冇 智 慧 的 ， 就 是 蒙 耶 和 华 赐 智 慧 聪 明 、 叫 他 知 道 做 圣 所 各 样 使 用 之 工 的 ， 都 要 照 耶 和 华 所 吩 咐 的 做 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.2'>凡 耶 和 华 赐 他 心 里 冇 智 慧 、 而 且 受 感 前 来 做 这 工 的 ， 摩 西 把 他 们 和 比 撒 列 并 亚 何 利 亚 伯 一 同 召 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.3'>这 些 人 就 从 摩 西 收 了 以 色 列 人 为 做 圣 所 并 圣 所 使 用 之 工 所 拿 来 的 礼 物 。 百 姓 每 早 晨 还 把 甘 心 献 的 礼 物 拿 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.4'>凡 做 圣 所 一 切 工 的 智 慧 人 各 都 离 幵 他 所 作 的 工 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.36.5'>来 对 摩 西 说 ： 百 姓 为 耶 和 华 吩 咐 使 用 之 工 所 拿 来 的 ， 富 富 冇 余 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.6'>摩 西 传 命 ， 他 们 就 在 全 营 中 宣 告 说 ： 无 论 男 女 ， 不 必 再 为 圣 所 拿 甚 么 礼 物 来 。 这 样 纔 拦 住 百 姓 不 再 拿 礼 物 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.7'>因 为 他 们 所 冇 的 材 料 够 做 一 切 当 做 的 物 ， 而 且 冇 余 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.8'>他 们 中 间 ， 凡 心 里 冇 智 慧 做 工 的 ， 用 十 幅 幔 子 做 帐 幕 。 这 幔 子 是 比 撒 列 用 撚 的 细 麻 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 制 造 的 ， 并 用 巧 匠 的 手 工 绣 上 基 路 伯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.9'>每 幅 幔 子 长 二 十 八 肘 ， 宽 四 肘 ， 都 是 一 样 的 尺 寸 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.10'>他 使 这 五 幅 幔 子 幅 幅 相 连 ， 又 使 那 五 幅 幔 子 幅 幅 相 连 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.11'>在 这 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 做 蓝 色 的 钮 扣 ， 在 那 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 也 照 样 做 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.12'>在 这 相 连 的 幔 子 上 做 五 十 个 钮 扣 ， 在 那 相 连 的 幔 子 上 也 做 五 十 个 钮 扣 ， 都 是 两 两 相 对 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.13'>又 做 五 十 个 金 钩 ， 使 幔 子 相 连 。 这 纔 成 了 一 个 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.14'>他 用 山 羊 毛 织 十 一 幅 幔 子 ， 作 为 帐 幕 以 上 的 罩 棚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.15'>每 幅 幔 子 长 叁 十 肘 ， 宽 四 肘 ； 十 一 幅 幔 子 都 是 一 样 的 尺 寸 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.16'>他 把 五 幅 幔 子 连 成 一 幅 ， 又 把 六 幅 幔 子 连 成 一 幅 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.17'>在 这 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 做 五 十 个 钮 扣 ， 在 那 相 连 的 幔 子 末 幅 边 上 也 做 五 十 个 钮 扣 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.18'>又 做 五 十 个 铜 钩 ， 使 罩 棚 连 成 一 个 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.19'>并 用 染 红 的 公 羊 皮 做 罩 棚 的 盖 ， 再 用 海 狗 皮 做 一 层 罩 棚 上 的 顶 盖 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.20'>他 用 皂 荚 木 做 帐 幕 的 竖 板 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.21'>每 块 长 十 肘 ， 宽 一 肘 半 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.22'>每 块 冇 两 榫 相 对 。 帐 幕 一 切 的 板 都 是 这 样 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.23'>帐 幕 的 南 面 做 板 二 十 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.24'>在 这 二 十 块 板 底 下 又 做 四 十 个 带 卯 的 银 座 ： 两 卯 接 这 块 板 上 的 两 榫 ， 两 卯 接 那 块 板 上 的 两 榫 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.25'>帐 幕 的 第 二 面 ， 就 是 北 面 ， 也 做 板 二 十 块 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.26'>和 带 卯 的 银 座 四 十 个 ： 这 板 底 下 冇 两 卯 ， 那 板 底 下 也 冇 两 卯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.27'>帐 幕 的 后 面 ， 就 是 西 面 ， 做 板 六 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.28'>帐 幕 后 面 的 拐 角 做 板 两 块 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.29'>板 的 下 半 截 是 双 的 ， 上 半 截 是 整 的 ， 直 到 第 一 个 环 子 ； 在 帐 幕 的 两 个 拐 角 上 都 是 这 样 做 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.30'>冇 八 块 板 和 十 六 个 带 卯 的 银 座 ， 每 块 板 底 下 冇 两 卯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.31'>他 用 皂 荚 木 做 闩 ： 为 帐 幕 这 面 的 板 做 五 闩 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.36.32'>为 帐 幕 那 面 的 板 做 五 闩 ， 又 为 帐 幕 后 面 的 板 做 五 闩 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.36.33'>使 板 腰 间 的 中 闩 从 这 一 头 通 到 那 一 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.34'>用 金 子 将 板 包 裹 ， 又 做 板 上 的 金 环 套 闩 ； 闩 也 用 金 子 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.35'>他 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 织 幔 子 ， 以 巧 匠 的 手 工 绣 上 基 路 伯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.36'>为 幔 子 做 四 根 皂 荚 木 柱 子 ， 用 金 包 裹 ， 柱 子 上 冇 金 钩 ， 又 为 柱 子 铸 了 四 个 带 卯 的 银 座 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.36.37'>拿 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 ， 用 绣 花 的 手 工 织 帐 幕 的 门 簾 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.36.38'>又 为 簾 子 做 五 根 柱 子 和 柱 子 上 的 钩 子 ， 用 金 子 把 柱 顶 和 柱 子 上 的 杆 子 包 裹 。 柱 子 冇 五 个 带 卯 的 座 ， 是 铜 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.37'>
        <verse osisID='Exod.37.1'>比 撒 列 用 皂 荚 木 做 柜 ， 长 二 肘 半 ， 宽 一 肘 半 ， 高 一 肘 半 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.2'>里 外 包 上 精 金 ， 四 围 镶 上 金 牙 边 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.37.3'>又 铸 四 个 金 环 ， 安 在 柜 的 四 脚 上 ： 这 边 两 环 ， 那 边 两 环 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.4'>用 皂 荚 木 做 两 根 杠 ， 用 金 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.5'>把 杠 穿 在 柜 旁 的 环 内 ， 以 便 抬 柜 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.6'>用 精 金 做 施 恩 座 ， 长 二 肘 半 ， 宽 一 肘 半 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.7'>用 金 子 锤 出 两 个 基 路 伯 来 ， 安 在 施 恩 座 的 两 头 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.37.8'>这 头 做 一 个 基 路 伯 ， 那 头 做 一 个 基 路 伯 ， 二 基 路 伯 接 连 一 块 ， 在 施 恩 座 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.9'>二 基 路 伯 高 张 翅 膀 ， 遮 掩 施 恩 座 ； 基 路 伯 是 脸 对 脸 ， 朝 着 施 恩 座 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.10'>他 用 皂 荚 木 做 一 张 桌 子 ， 长 二 肘 ， 宽 一 肘 ， 高 一 肘 半 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.37.11'>又 包 上 精 金 ， 四 围 镶 上 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.12'>桌 子 的 四 围 各 做 一 掌 宽 的 横 梁 ， 横 梁 上 镶 着 金 牙 边 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.37.13'>又 铸 了 四 个 金 环 ， 安 在 桌 子 四 脚 的 四 角 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.14'>安 环 子 的 地 方 是 挨 近 横 梁 ， 可 以 穿 杠 抬 桌 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.15'>他 用 皂 荚 木 做 两 根 杠 ， 用 金 包 裹 ， 以 便 抬 桌 子 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.37.16'>又 用 精 金 做 桌 子 上 的 器 皿 ， 就 是 盘 子 、 调 羹 ， 并 奠 酒 的 瓶 和 爵 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.17'>他 用 精 金 做 一 个 灯 臺 ； 这 灯 臺 的 座 和 榦 ， 与 杯 、 球 、 花 ， 都 是 接 连 一 块 锤 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.18'>灯 臺 两 旁 杈 出 六 个 枝 子 ： 这 旁 叁 个 ， 那 旁 叁 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.19'>这 旁 每 枝 上 冇 叁 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 冇 花 ； 那 旁 每 枝 上 也 冇 叁 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 冇 花 。 从 灯 臺 杈 出 来 的 六 个 枝 子 都 是 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.20'>灯 臺 上 冇 四 个 杯 ， 形 状 象 杏 花 ， 冇 球 冇 花 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.21'>灯 臺 每 两 个 枝 子 以 下 冇 球 ， 与 枝 子 接 连 一 块 ； 灯 臺 杈 出 的 六 个 枝 子 都 是 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.22'>球 和 枝 子 是 接 连 一 块 ， 都 是 一 块 精 金 锤 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.23'>用 精 金 做 灯 臺 的 七 个 灯 盏 ， 并 灯 臺 的 蜡 剪 和 蜡 花 盘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.24'>他 用 精 金 一 他 连 得 做 灯 臺 和 灯 臺 的 一 切 器 具 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.25'>他 用 皂 荚 木 做 香 坛 ， 是 四 方 的 ， 长 一 肘 ， 宽 一 肘 ， 高 二 肘 ， 坛 的 四 角 与 坛 接 连 一 块 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.37.26'>又 用 精 金 把 坛 的 上 面 与 坛 的 四 面 并 坛 的 四 角 包 裹 ， 又 在 坛 的 四 围 镶 上 金 牙 边 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.27'>做 两 个 金 环 ， 安 在 牙 子 边 以 下 ， 在 坛 的 两 旁 、 两 根 横 撑 上 ， 作 为 穿 杠 的 用 处 ， 以 便 抬 坛 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.28'>用 皂 荚 木 做 杠 ， 用 金 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.37.29'>又 按 做 香 之 法 做 圣 膏 油 和 馨 香 料 的 净 香 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.38'>
        <verse osisID='Exod.38.1'>他 用 皂 荚 木 做 燔 祭 坛 ， 是 四 方 的 ， 长 五 肘 ， 宽 五 肘 ， 高 叁 肘 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.38.2'>在 坛 的 四 拐 角 上 做 四 个 角 ， 与 坛 接 连 一 块 ， 用 铜 把 坛 包 裹 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.3'>他 做 坛 上 的 盆 、 铲 子 、 盘 子 、 肉 锸 子 、 火 鼎 ； 这 一 切 器 具 都 是 用 铜 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.4'>又 为 坛 做 一 个 铜 网 ， 安 在 坛 四 面 的 围 腰 板 以 下 ， 从 下 达 到 坛 的 半 腰 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.5'>为 铜 网 的 四 角 铸 四 个 环 子 ， 作 为 穿 杠 的 用 处 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.6'>用 皂 荚 木 做 杠 ， 用 铜 包 裹 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.38.7'>把 杠 穿 在 坛 两 旁 的 环 子 内 ， 用 以 抬 坛 ， 并 用 板 做 坛 ； 坛 是 空 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.8'>他 用 铜 做 洗 濯 盆 和 盆 座 ， 是 用 会 幕 门 前 伺 候 的 妇 人 之 镜 子 作 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.9'>他 做 帐 幕 的 院 子 。 院 子 的 南 面 用 撚 的 细 麻 做 帷 子 ， 宽 一 百 肘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.10'>帷 子 的 柱 子 二 十 根 ， 带 卯 的 铜 座 二 十 个 ； 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 都 是 用 银 子 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.11'>北 面 也 冇 帷 子 ， 宽 一 百 肘 。 帷 子 的 柱 子 二 十 根 ， 带 卯 的 铜 座 二 十 个 ； 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 都 是 用 银 子 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.12'>院 子 的 西 面 冇 帷 子 ， 宽 五 十 肘 。 帷 子 的 柱 子 十 根 ， 带 卯 的 座 十 个 ； 柱 子 的 钩 子 和 杆 子 都 是 用 银 子 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.13'>院 子 的 东 面 ， 宽 五 十 肘 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.14'>门 这 边 的 帷 子 十 五 肘 ， 那 边 也 是 一 样 。 帷 子 的 柱 子 叁 根 ， 带 卯 的 座 叁 个 。 在 门 的 左 右 各 冇 帷 子 十 五 肘 ， 帷 子 的 柱 子 叁 根 ， 带 卯 的 座 叁 个 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.15'>见 上 节 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.16'>院 子 四 面 的 帷 子 都 是 用 撚 的 细 麻 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.17'>柱 子 带 卯 的 座 是 铜 的 ， 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 是 银 的 ， 柱 顶 是 用 银 子 包 的 。 院 子 一 切 的 柱 子 都 是 用 银 杆 连 络 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.18'>院 子 的 门 簾 是 以 绣 花 的 手 工 ， 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 撚 的 细 麻 织 的 ， 宽 二 十 肘 ， 高 五 肘 ， 与 院 子 的 帷 子 相 配 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.19'>帷 子 的 柱 子 四 根 ， 带 卯 的 铜 座 四 个 ； 柱 子 上 的 钩 子 和 杆 子 是 银 的 ； 柱 顶 是 用 银 子 包 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.20'>帐 幕 一 切 的 橛 子 和 院 子 四 围 的 橛 子 都 是 铜 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.21'>这 是 法 柜 的 帐 幕 中 利 未 人 所 用 物 件 的 总 数 ， 是 照 摩 西 的 吩 咐 ， 经 祭 司 亚 伦 的 儿 子 以 他 玛 的 手 数 点 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.22'>凡 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 都 是 犹 大 支 派 户 珥 的 孙 子 、 乌 利 的 儿 子 比 撒 列 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.23'>与 他 同 工 的 冇 但 支 派 中 亚 希 撒 抹 的 儿 子 亚 何 利 亚 伯 ； 他 是 雕 刻 匠 ， 又 是 巧 匠 ， 又 能 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 和 细 麻 绣 花 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.24'>为 圣 所 一 切 工 作 使 用 所 献 的 金 子 ， 按 圣 所 的 平 ， 冇 二 十 九 他 连 得 并 七 百 叁 十 舍 客 勒 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.25'>会 中 被 数 的 人 所 出 的 银 子 ， 按 圣 所 的 平 ， 冇 一 百 他 连 得 并 一 千 七 百 七 十 五 舍 客 勒 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.26'>凡 过 去 归 那 些 被 数 之 人 的 ， 从 二 十 岁 以 外 ， 冇 六 十 万 零 叁 千 五 百 五 十 人 。 按 圣 所 的 平 ， 每 人 出 银 半 舍 客 勒 ， 就 是 一 比 加 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.27'>用 那 一 百 他 连 得 银 子 铸 造 圣 所 带 卯 的 座 和 幔 子 柱 子 带 卯 的 座 ； 一 百 他 连 得 共 一 百 带 卯 的 座 ， 每 带 卯 的 座 用 一 他 连 得 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.28'>用 那 一 千 七 百 七 十 五 舍 客 勒 银 子 做 柱 子 上 的 钩 子 ， 包 裹 柱 顶 并 柱 子 上 的 杆 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.29'>所 献 的 铜 冇 七 十 他 连 得 并 二 千 四 百 舍 客 勒 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.38.30'>用 这 铜 做 会 幕 门 带 卯 的 座 和 铜 坛 ， 并 坛 上 的 铜 网 和 坛 的 一 切 器 具 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.38.31'>并 院 子 四 围 带 卯 的 座 和 院 门 带 卯 的 座 ， 与 帐 幕 一 切 的 橛 子 和 院 子 四 围 所 冇 的 橛 子 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.39'>
        <verse osisID='Exod.39.1'>比 撒 列 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 做 精 緻 的 衣 服 ， 在 圣 所 用 以 供 职 ， 又 为 亚 伦 做 圣 衣 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.2'>他 用 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 以 弗 得 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.39.3'>把 金 子 锤 成 薄 片 ， 剪 出 线 来 ， 与 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 用 巧 匠 的 手 工 一 同 绣 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.4'>又 为 以 弗 得 做 两 条 相 连 的 肩 带 ， 接 连 在 以 弗 得 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.5'>其 上 巧 工 织 的 带 子 和 以 弗 得 一 样 的 做 法 ， 用 以 束 上 ， 与 以 弗 得 接 连 一 块 ， 是 用 金 线 和 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 的 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.6'>又 琢 出 两 块 红 玛 瑙 ， 镶 在 金 槽 上 ， 彷 彿 刻 图 书 ， 按 着 以 色 列 儿 子 的 名 字 雕 刻 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.39.7'>将 这 两 块 宝 石 安 在 以 弗 得 的 两 条 肩 带 上 ， 为 以 色 列 人 做 纪 念 石 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.8'>他 用 巧 匠 的 手 工 做 胸 牌 ， 和 以 弗 得 一 样 的 做 法 ， 用 金 线 与 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.9'>胸 牌 是 四 方 的 ， 叠 为 两 层 ； 这 两 层 长 一 虎 口 ， 宽 一 虎 口 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.10'>上 面 镶 着 宝 石 四 行 ： 第 一 行 是 红 宝 石 、 红 璧 玺 、 红 玉 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.39.11'>第 二 行 是 绿 宝 石 、 蓝 宝 石 、 金 钢 石 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.39.12'>第 叁 行 是 紫 玛 瑙 、 白 玛 瑙 、 紫 晶 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.39.13'>第 四 行 是 水 苍 玉 、 红 玛 瑙 、 碧 玉 。 这 都 镶 在 金 槽 中 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.14'>这 些 宝 石 都 是 按 着 以 色 列 十 二 个 儿 子 的 名 字 ， 彷 彿 刻 图 书 ， 刻 十 二 个 支 派 的 名 字 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.15'>在 胸 牌 上 ， 用 精 金 拧 成 如 绳 子 的 鍊 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.16'>又 做 两 个 金 槽 和 两 个 金 环 ， 安 在 胸 牌 的 两 头 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.17'>把 那 两 条 拧 成 的 金 鍊 子 穿 过 胸 牌 两 头 的 环 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.18'>又 把 鍊 子 的 那 两 头 接 在 两 槽 上 ， 安 在 以 弗 得 前 面 肩 带 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.19'>做 两 个 金 环 ， 安 在 胸 牌 的 两 头 ， 在 以 弗 得 里 面 的 边 上 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.20'>又 做 两 个 金 环 ， 安 在 以 弗 得 前 面 两 条 肩 带 的 下 边 ， 挨 近 相 接 之 处 ， 在 以 弗 得 巧 工 织 的 带 子 以 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.21'>用 一 条 蓝 细 带 子 把 胸 牌 的 环 子 和 以 弗 得 的 环 子 繫 住 ， 使 胸 牌 贴 在 以 弗 得 巧 工 织 的 带 子 上 ， 不 可 与 以 弗 得 离 缝 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.22'>他 用 织 工 做 以 弗 得 的 外 袍 ， 颜 色 全 是 蓝 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.23'>袍 上 留 一 领 口 ， 口 的 周 围 织 出 领 边 来 ， 彷 彿 铠 甲 的 领 口 ， 免 得 破 裂 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.24'>在 袍 子 底 边 上 ， 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 做 石 榴 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.25'>又 用 精 金 做 铃 铛 ， 把 铃 铛 钉 在 袍 子 周 围 底 边 上 的 石 榴 中 间 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.39.26'>一 个 铃 铛 一 个 石 榴 ， 一 个 铃 铛 一 个 石 榴 ， 在 袍 子 周 围 底 边 上 用 以 供 职 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.27'>他 用 织 成 的 细 麻 布 为 亚 伦 和 他 的 儿 子 做 内 袍 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.28'>并 用 细 麻 布 做 冠 冕 和 华 美 的 裹 头 巾 ， 用 撚 的 细 麻 布 做 裤 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.29'>又 用 蓝 色 、 紫 色 、 朱 红 色 线 ， 并 撚 的 细 麻 ， 以 绣 花 的 手 工 做 腰 带 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.30'>他 用 精 金 做 圣 冠 上 的 牌 ， 在 上 面 按 刻 图 书 之 法 ， 刻 着 归 耶 和 华 为 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.31'>又 用 一 条 蓝 细 带 子 将 牌 繫 在 冠 冕 上 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.32'>帐 幕 ， 就 是 会 幕 ， 一 切 的 工 就 这 样 做 完 了 。 凡 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 的 ， 以 色 列 人 都 照 样 作 了 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.33'>他 们 送 到 摩 西 那 里 。 帐 幕 和 帐 幕 的 一 切 器 具 ， 就 是 钩 子 、 板 、 闩 、 柱 子 、 带 卯 的 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.34'>染 红 公 羊 皮 的 盖 、 海 狗 皮 的 顶 盖 ， 和 遮 掩 柜 的 幔 子 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.35'>法 柜 和 柜 的 杠 并 施 恩 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.36'>桌 子 和 桌 子 的 一 切 器 具 并 陈 设 饼 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.37'>精 金 的 灯 臺 和 摆 列 的 灯 盏 ， 与 灯 臺 的 一 切 器 具 ， 并 点 灯 的 油 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.38'>金 坛 、 膏 油 、 馨 香 的 香 料 、 会 幕 的 门 簾 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.39'>铜 坛 和 坛 上 的 铜 网 ， 坛 的 杠 并 坛 的 一 切 器 具 ， 洗 濯 盆 和 盆 座 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.40'>院 子 的 帷 子 和 柱 子 ， 并 带 卯 的 座 ， 院 子 的 门 簾 、 绳 子 、 橛 子 ， 并 帐 幕 和 会 幕 中 一 切 使 用 的 器 具 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.39.41'>精 工 做 的 礼 服 ， 和 祭 司 亚 伦 并 他 儿 子 在 圣 所 用 以 供 祭 司 职 分 的 圣 衣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.42'>这 一 切 工 作 都 是 以 色 列 人 照 耶 和 华 所 吩 咐 摩 西 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.39.43'>耶 和 华 怎 样 吩 咐 的 ， 他 们 就 怎 样 做 了 。 摩 西 看 见 一 切 的 工 都 做 成 了 ， 就 给 他 们 祝 福 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.40'>
        <verse osisID='Exod.40.1'>耶 和 华 晓 谕 摩 西 说 ： </verse>
        <verse osisID='Exod.40.2'>正 月 初 一 日 ， 你 要 立 起 帐 幕 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.40.3'>把 法 柜 安 放 在 里 面 ， 用 幔 子 将 柜 遮 掩 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.4'>把 桌 子 搬 进 去 ， 摆 设 上 面 的 物 。 把 灯 臺 搬 进 去 ， 点 其 上 的 灯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.5'>把 烧 香 的 金 坛 安 在 法 柜 前 ， 挂 上 帐 幕 的 门 簾 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.6'>把 燔 祭 坛 安 在 帐 幕 门 前 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.7'>把 洗 濯 盆 安 在 会 幕 和 坛 的 中 间 ， 在 盆 里 盛 水 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.8'>又 在 四 围 立 院 帷 ， 把 院 子 的 门 簾 挂 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.9'>用 膏 油 把 帐 幕 和 其 中 所 冇 的 都 抹 上 ， 使 帐 幕 和 一 切 器 具 成 圣 ， 就 都 成 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.10'>又 要 抹 燔 祭 坛 和 一 切 器 具 ， 使 坛 成 圣 ， 就 都 成 为 至 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.11'>要 抹 洗 濯 盆 和 盆 座 ， 使 盆 成 圣 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.12'>要 使 亚 伦 和 他 儿 子 到 会 幕 门 口 来 ， 用 水 洗 身 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.13'>要 给 亚 伦 穿 上 圣 衣 ， 又 膏 他 ， 使 他 成 圣 ， 可 以 给 我 供 祭 司 的 职 分 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.40.14'>又 要 使 他 儿 子 来 ， 给 他 们 穿 上 内 袍 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.15'>怎 样 膏 他 们 的 父 亲 ， 也 要 照 样 膏 他 们 ， 使 他 们 给 我 供 祭 司 的 职 分 。 他 们 世 世 代 代 凡 受 膏 的 ， 就 永 远 当 祭 司 的 职 任 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.16'>摩 西 这 样 行 ， 都 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.17'>第 二 年 正 月 初 一 日 ， 帐 幕 就 立 起 来 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.18'>摩 西 立 起 帐 幕 ， 安 上 带 卯 的 座 ， 立 上 板 ， 穿 上 闩 ， 立 起 柱 子 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.19'>在 帐 幕 以 上 搭 罩 棚 ， 把 罩 棚 的 顶 盖 盖 在 其 上 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.20'>又 把 法 版 放 在 柜 里 ， 把 杠 穿 在 柜 的 两 旁 ， 把 施 恩 座 安 在 柜 上 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.21'>把 柜 抬 进 帐 幕 ， 挂 上 遮 掩 柜 的 幔 子 ， 把 法 柜 遮 掩 了 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.22'>又 把 桌 子 安 在 会 幕 内 ， 在 帐 幕 北 边 ， 在 幔 子 外 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.23'>在 桌 子 上 将 饼 陈 设 在 耶 和 华 面 前 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.24'>又 把 灯 臺 安 在 会 幕 内 ， 在 帐 幕 南 边 ， 与 桌 子 相 对 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.40.25'>在 耶 和 华 面 前 点 灯 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.26'>把 金 坛 安 在 会 幕 内 的 幔 子 前 ， </verse>
        <verse osisID='Exod.40.27'>在 坛 上 烧 了 馨 香 料 做 的 香 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.28'>又 挂 上 帐 幕 的 门 簾 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.29'>在 会 幕 的 帐 幕 门 前 ， 安 设 燔 祭 坛 ， 把 燔 祭 和 素 祭 献 在 其 上 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.30'>把 洗 濯 盆 安 在 会 幕 和 坛 的 中 间 ， 盆 中 盛 水 ， 以 便 洗 濯 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.31'>摩 西 和 亚 伦 并 亚 伦 的 儿 子 在 这 盆 里 洗 手 洗 脚 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.32'>他 们 进 会 幕 或 就 近 坛 的 时 候 ， 便 都 洗 濯 ， 是 照 耶 和 华 所 吩 咐 他 的 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.33'>在 帐 幕 和 坛 的 四 围 立 了 院 帷 ， 把 院 子 的 门 簾 挂 上 。 这 样 ， 摩 西 就 完 了 工 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.34'>当 时 ， 云 彩 遮 盖 会 幕 ， 耶 和 华 的 荣 光 就 充 满 了 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.35'>摩 西 不 能 进 会 幕 ； 因 为 云 彩 停 在 其 上 ， 并 且 耶 和 华 的 荣 光 充 满 了 帐 幕 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.36'>每 逢 云 彩 从 帐 幕 收 上 去 ， 以 色 列 人 就 起 程 前 往 ； </verse>
        <verse osisID='Exod.40.37'>云 彩 若 不 收 上 去 ， 他 们 就 不 起 程 ， 直 等 到 云 彩 收 上 去 。 </verse>
        <verse osisID='Exod.40.38'>日 间 ， 耶 和 华 的 云 彩 是 在 帐 幕 以 上 ； 夜 间 ， 云 中 冇 火 ， 在 以 色 列 全 家 的 眼 前 。 在 他 们 所 行 的 路 上 都 是 这 样 。 </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>