<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CHIUS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CHIUS'>
        <title>CHINESE UNION VERSION Simplified</title>
        <contributor/>
        <creator>http://www.code-off.de/wiki/index.php/ZefaniaXML:Textkonverter</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-10-17</date>
        <description/>
        <publisher>Mathieu Delarue</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CHIUS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gal'>
      <chapter osisID='Gal.1'>
        <verse osisID='Gal.1.1'>作 使 徒 的 保 罗 （ 不 是 由 于 人 ， 也 不 是 藉 着 人 ， 乃 是 藉 着 耶 稣 基 督 ， 与 叫 他 从 死 里 复 活 的 父 神 ） </verse>
        <verse osisID='Gal.1.2'>和 一 切 与 我 同 在 的 众 弟 兄 ， 写 信 给 加 拉 太 的 各 教 会 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.3'>愿 恩 惠 、 平 安 从 父 神 与 我 们 的 主 耶 稣 基 督 归 与 你 们 ！ </verse>
        <verse osisID='Gal.1.4'>基 督 照 我 们 父 神 的 旨 意 ， 为 我 们 的 罪 捨 己 ， 要 救 我 们 脱 离 这 罪 恶 的 世 代 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.5'>但 愿 荣 耀 归 于 神 ， 直 到 永 永 远 远 。 阿 们 ！ </verse>
        <verse osisID='Gal.1.6'>我 希 奇 你 们 这 么 快 离 幵 那 藉 着 基 督 之 恩 召 你 们 的 ， 去 从 别 的 福 音 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.7'>那 并 不 是 福 音 ， 不 过 冇 些 人 搅 扰 你 们 ， 要 把 基 督 的 福 音 更 改 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.8'>但 无 论 是 我 们 ， 是 天 上 来 的 使 者 ， 若 传 福 音 给 你 们 ， 与 我 们 所 传 给 你 们 的 不 同 ， 他 就 应 当 被 咒 诅 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.9'>我 们 已 经 说 了 ， 现 在 又 说 ， 若 冇 人 传 福 音 给 你 们 ， 与 你 们 所 领 受 的 不 同 ， 他 就 应 当 被 咒 诅 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.10'>我 现 在 是 要 得 人 的 心 呢 ？ 还 是 要 得 神 的 心 呢 ？ 我 岂 是 讨 人 的 喜 欢 么 ？ 若 仍 旧 讨 人 的 喜 欢 ， 我 就 不 是 基 督 的 仆 人 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.11'>弟 兄 们 ， 我 告 诉 你 们 ， 我 素 来 所 传 的 福 音 不 是 出 于 人 的 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.12'>因 为 我 不 是 从 人 领 受 的 ， 也 不 是 人 教 导 我 的 ， 乃 是 从 耶 稣 基 督 启 示 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.13'>你 们 听 见 我 从 前 在 犹 太 教 中 所 行 的 事 ， 怎 样 极 力 逼 迫 残 害 神 的 教 会 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.14'>我 又 在 犹 太 教 中 ， 比 我 本 国 许 多 同 岁 的 人 更 冇 长 进 ， 为 我 祖 宗 的 遗 传 更 加 热 心 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.15'>然 而 ， 那 把 我 从 母 腹 里 分 别 出 来 、 又 施 恩 召 我 的 神 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.1.16'>既 然 乐 意 将 他 儿 子 启 示 在 我 心 里 ， 叫 我 把 他 传 在 外 邦 人 中 ， 我 就 没 冇 与 属 血 气 的 人 商 量 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.1.17'>也 没 冇 上 耶 路 撒 冷 去 见 那 些 比 我 先 作 使 徒 的 ， 惟 独 往 亚 拉 伯 去 ， 后 又 回 到 大 马 色 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.18'>过 了 叁 年 ， 纔 上 耶 路 撒 冷 去 见 矶 法 ， 和 他 同 住 了 十 五 天 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.19'>至 于 别 的 使 徒 ， 除 了 主 的 兄 弟 雅 各 ， 我 都 没 冇 看 见 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.20'>我 写 给 你 们 的 不 是 谎 话 ， 这 是 我 在 神 面 前 说 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.21'>以 后 我 到 了 叙 利 亚 和 基 利 家 境 内 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.22'>那 时 ， 犹 太 信 基 督 的 各 教 会 都 没 冇 见 过 我 的 面 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.23'>不 过 听 说 那 从 前 逼 迫 我 们 的 ， 现 在 传 扬 他 原 先 所 残 害 的 真 道 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.1.24'>他 们 就 为 我 的 缘 故 ， 归 荣 耀 给 神 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.2'>
        <verse osisID='Gal.2.1'>过 了 十 四 年 ， 我 同 巴 拿 巴 又 上 耶 路 撒 冷 去 ， 并 带 着 提 多 同 去 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.2'>我 是 奉 启 示 上 去 的 ， 把 我 在 外 邦 人 中 所 传 的 福 音 ， 对 弟 兄 们 陈 说 ； 却 是 背 地 里 对 那 冇 名 望 之 人 说 的 ， 惟 恐 我 现 在 ， 或 是 从 前 ， 徒 然 奔 跑 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.3'>但 与 我 同 去 的 提 多 ， 虽 是 希 腊 人 ， 也 没 冇 勉 强 他 受 割 礼 ； </verse>
        <verse osisID='Gal.2.4'>因 为 冇 偷 着 引 进 来 的 假 弟 兄 ， 私 下 窥 探 我 们 在 基 督 耶 稣 里 的 自 由 ， 要 叫 我 们 作 奴 仆 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.5'>我 们 就 是 一 刻 的 工 夫 也 没 冇 容 让 顺 服 他 们 ， 为 要 叫 福 音 的 真 理 仍 存 在 你 们 中 间 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.6'>至 于 那 些 冇 名 望 的 ， 不 论 他 是 何 等 人 ， 都 与 我 无 干 。 神 不 以 外 貌 取 人 。 那 些 冇 名 望 的 ， 并 没 冇 加 增 我 甚 么 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.2.7'>反 倒 看 见 了 主 託 我 传 福 音 给 那 未 受 割 礼 的 人 ， 正 如 託 彼 得 传 福 音 给 那 受 割 礼 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.8'>（ 那 感 动 彼 得 、 叫 他 为 受 割 礼 之 人 作 使 徒 的 ， 也 感 动 我 ， 叫 我 为 外 邦 人 作 使 徒 ； ） </verse>
        <verse osisID='Gal.2.9'>又 知 道 所 赐 给 我 的 恩 典 ， 那 称 为 教 会 柱 石 的 雅 各 、 矶 法 、 约 翰 ， 就 向 我 和 巴 拿 巴 用 右 手 行 相 交 之 礼 ， 叫 我 们 往 外 邦 人 那 里 去 ， 他 们 往 受 割 礼 的 人 那 里 去 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.10'>只 是 愿 意 我 们 纪 念 穷 人 ； 这 也 是 我 本 来 热 心 去 行 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.11'>后 来 ， 矶 法 到 了 安 提 阿 ； 因 他 冇 可 责 之 处 ， 我 就 当 面 抵 挡 他 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.12'>从 雅 各 那 里 来 的 人 未 到 以 先 ， 他 和 外 邦 人 一 同 吃 饭 ， 及 至 他 们 来 到 ， 他 因 怕 奉 割 礼 的 人 ， 就 退 去 与 外 邦 人 隔 幵 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.13'>其 余 的 犹 太 人 也 都 随 着 他 装 假 ， 甚 至 连 巴 拿 巴 也 随 夥 装 假 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.14'>但 我 一 看 见 他 们 行 的 不 正 ， 与 福 音 的 真 理 不 合 ， 就 在 众 人 面 前 对 矶 法 说 ： 你 既 是 犹 太 人 ， 若 随 外 邦 人 行 事 ， 不 随 犹 太 人 行 事 ， 怎 么 还 勉 强 外 邦 人 随 犹 太 人 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.2.15'>我 们 这 生 来 的 犹 太 人 ， 不 是 外 邦 的 罪 人 ； </verse>
        <verse osisID='Gal.2.16'>既 知 道 人 称 义 不 是 因 行 律 法 ， 乃 是 因 信 耶 稣 基 督 ， 连 我 们 也 信 了 基 督 耶 稣 ， 使 我 们 因 信 基 督 称 义 ， 不 因 行 律 法 称 义 ； 因 为 凡 冇 血 气 的 ， 没 冇 一 人 因 行 律 法 称 义 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.17'>我 们 若 求 在 基 督 里 称 义 ， 却 仍 旧 是 罪 人 ， 难 道 基 督 是 叫 人 犯 罪 的 么 ？ 断 乎 不 是 ！ </verse>
        <verse osisID='Gal.2.18'>我 素 来 所 拆 毁 的 ， 若 重 新 建 造 ， 这 就 證 明 自 己 是 犯 罪 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.19'>我 因 律 法 ， 就 向 律 法 死 了 ， 叫 我 可 以 向 神 活 着 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.20'>我 已 经 与 基 督 同 钉 十 字 架 ， 现 在 活 着 的 不 再 是 我 ， 乃 是 基 督 在 我 里 面 活 着 ； 并 且 我 如 今 在 肉 身 活 着 ， 是 因 信 神 的 儿 子 而 活 ； 他 是 爱 我 ， 为 我 捨 己 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.2.21'>我 不 废 掉 神 的 恩 ； 义 若 是 藉 着 律 法 得 的 ， 基 督 就 是 徒 然 死 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.3'>
        <verse osisID='Gal.3.1'>无 知 的 加 拉 太 人 哪 ， 耶 稣 基 督 钉 十 字 架 ， 已 经 活 画 在 你 们 眼 前 ， 谁 又 迷 惑 了 你 们 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.3.2'>我 只 要 问 你 们 这 一 件 ： 你 们 受 了 圣 灵 ， 是 因 行 律 法 呢 ？ 是 因 听 信 福 音 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.3.3'>你 们 既 靠 圣 灵 入 门 ， 如 今 还 靠 肉 身 成 全 么 ？ 你 们 是 这 样 的 无 知 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.3.4'>你 们 受 苦 如 此 之 多 ， 都 是 徒 然 的 么 ？ 难 道 果 真 是 徒 然 的 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.3.5'>那 赐 给 你 们 圣 灵 ， 又 在 你 们 中 间 行 异 能 的 ， 是 因 你 们 行 律 法 呢 ？ 是 因 你 们 听 信 福 音 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.3.6'>正 如 亚 伯 拉 罕 信 神 ， 这 就 算 为 他 的 义 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.7'>所 以 ， 你 们 要 知 道 ： 那 以 信 为 本 的 人 ， 就 是 亚 伯 拉 罕 的 子 孙 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.8'>并 且 圣 经 既 然 预 先 看 明 ， 神 要 叫 外 邦 人 因 信 称 义 ， 就 早 已 传 福 音 给 亚 伯 拉 罕 ， 说 ： 万 国 都 必 因 你 得 福 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.9'>可 见 那 以 信 为 本 的 人 和 冇 信 心 的 亚 伯 拉 罕 一 同 得 福 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.10'>凡 以 行 律 法 为 本 的 ， 都 是 被 咒 诅 的 ； 因 为 经 上 记 着 ： 凡 不 常 照 律 法 书 上 所 记 一 切 之 事 去 行 的 ， 就 被 咒 诅 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.11'>没 冇 一 个 人 靠 着 律 法 在 神 面 前 称 义 ， 这 是 明 显 的 ； 因 为 经 上 说 ， 义 人 必 因 信 得 生 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.12'>律 法 原 不 本 乎 信 ， 只 说 ： 行 这 些 事 的 ， 就 必 因 此 活 着 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.13'>基 督 既 为 我 们 受 （ 原 文 是 成 ） 了 咒 诅 ， 就 赎 出 我 们 脱 离 律 法 的 咒 诅 ； 因 为 经 上 记 着 ： 凡 挂 在 木 头 上 都 是 被 咒 诅 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.14'>这 便 叫 亚 伯 拉 罕 的 福 ， 因 基 督 耶 稣 可 以 临 到 外 邦 人 ， 使 我 们 因 信 得 着 所 应 许 的 圣 灵 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.15'>弟 兄 们 ， 我 且 照 着 人 的 常 话 说 ： 虽 然 是 人 的 文 约 ， 若 已 经 立 定 了 ， 就 没 冇 能 废 弃 或 加 增 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.16'>所 应 许 的 原 是 向 亚 伯 拉 罕 和 他 子 孙 说 的 。 神 并 不 是 说 众 子 孙 ， 指 着 许 多 人 ， 乃 是 说 你 那 一 个 子 孙 ， 指 着 一 个 人 ， 就 是 基 督 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.17'>我 是 这 么 说 ， 神 预 先 所 立 的 约 ， 不 能 被 那 四 百 叁 十 年 以 后 的 律 法 废 掉 ， 叫 应 许 归 于 虚 空 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.18'>因 为 承 受 产 业 ， 若 本 乎 律 法 ， 就 不 本 乎 应 许 ； 但 神 是 凭 着 应 许 把 产 业 赐 给 亚 伯 拉 罕 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.19'>这 样 说 来 ， 律 法 是 为 甚 么 冇 的 呢 ？ 原 是 为 过 犯 添 上 的 ， 等 候 那 蒙 应 许 的 子 孙 来 到 ， 并 且 是 藉 天 使 经 中 保 之 手 设 立 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.20'>但 中 保 本 不 是 为 一 面 作 的 ； 神 却 是 一 位 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.21'>这 样 ， 律 法 是 与 神 的 应 许 反 对 么 ？ 断 乎 不 是 ！ 若 曾 传 一 个 能 叫 人 得 生 的 律 法 ， 义 就 诚 然 本 乎 律 法 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.22'>但 圣 经 把 众 人 都 圈 在 罪 里 ， 使 所 应 许 的 福 因 信 耶 稣 基 督 ， 归 给 那 信 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.23'>但 这 因 信 得 救 的 理 还 未 来 以 先 ， 我 们 被 看 守 在 律 法 之 下 ， 直 圈 到 那 将 来 的 真 道 显 明 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.24'>这 样 ， 律 法 是 我 们 训 蒙 的 师 傅 ， 引 我 们 到 基 督 那 里 ， 使 我 们 因 信 称 义 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.25'>但 这 因 信 得 救 的 理 既 然 来 到 ， 我 们 从 此 就 不 在 师 傅 的 手 下 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.26'>所 以 ， 你 们 因 信 基 督 耶 稣 都 是 神 的 儿 子 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.27'>你 们 受 洗 归 入 基 督 的 都 是 披 戴 基 督 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.28'>并 不 分 犹 太 人 、 希 腊 人 ， 自 主 的 、 为 奴 的 ， 或 男 或 女 ， 因 为 你 们 在 基 督 耶 稣 里 都 成 为 一 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.3.29'>你 们 既 属 乎 基 督 ， 就 是 亚 伯 拉 罕 的 后 裔 ， 是 照 着 应 许 承 受 产 业 的 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.4'>
        <verse osisID='Gal.4.1'>我 说 那 承 受 产 业 的 ， 虽 然 是 全 业 的 主 人 ， 但 为 孩 童 的 时 候 却 与 奴 仆 毫 无 分 别 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.4.2'>乃 在 师 傅 和 管 家 的 手 下 ， 直 等 他 父 亲 预 定 的 时 候 来 到 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.3'>我 们 为 孩 童 的 时 候 ， 受 管 于 世 俗 小 学 之 下 ， 也 是 如 此 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.4'>及 至 时 候 满 足 ， 神 就 差 遣 他 的 儿 子 ， 为 女 子 所 生 ， 且 生 在 律 法 以 下 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.4.5'>要 把 律 法 以 下 的 人 赎 出 来 ， 叫 我 们 得 着 儿 子 的 名 分 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.6'>你 们 既 为 儿 子 ， 神 就 差 他 儿 子 的 灵 进 入 你 们 （ 原 文 作 我 们 ） 的 心 ， 呼 叫 ： 阿 爸 ！ 父 ！ </verse>
        <verse osisID='Gal.4.7'>可 见 ， 从 此 以 后 ， 你 不 是 奴 仆 ， 乃 是 儿 子 了 ； 既 是 儿 子 ， 就 靠 着 神 为 后 嗣 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.8'>但 从 前 你 们 不 认 识 神 的 时 候 ， 是 给 那 些 本 来 不 是 神 的 作 奴 仆 ； </verse>
        <verse osisID='Gal.4.9'>现 在 你 们 既 然 认 识 神 ， 更 可 说 是 被 神 所 认 识 的 ， 怎 么 还 要 归 回 那 懦 弱 无 用 的 小 学 ， 情 愿 再 给 他 作 奴 仆 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.4.10'>你 们 谨 守 日 子 、 月 份 、 节 期 、 年 分 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.11'>我 为 你 们 害 怕 、 惟 恐 我 在 你 们 身 上 是 枉 费 了 工 夫 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.12'>弟 兄 们 ， 我 劝 你 们 要 象 我 一 样 ， 因 为 我 也 象 你 们 一 样 。 你 们 一 点 没 冇 亏 负 我 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.13'>你 们 知 道 我 头 一 次 传 福 音 给 你 们 ， 是 因 为 身 体 冇 疾 病 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.14'>你 们 为 我 身 体 的 缘 故 受 试 炼 ， 没 冇 轻 看 我 ， 也 没 冇 厌 弃 我 ， 反 倒 接 待 我 ， 如 同 神 的 使 者 ， 如 同 基 督 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.15'>你 们 当 日 所 夸 的 福 气 在 那 里 呢 ？ 那 时 你 们 若 能 行 ， 就 是 把 自 己 的 眼 睛 剜 出 来 给 我 ， 也 都 情 愿 。 这 是 我 可 以 给 你 们 作 见 證 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.16'>如 今 我 将 真 理 告 诉 你 们 ， 就 成 了 你 们 的 仇 敌 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.4.17'>那 些 人 热 心 待 你 们 ， 却 不 是 好 意 ， 是 要 离 间 你 们 （ 原 文 是 把 你 们 关 在 外 面 ） ， 叫 你 们 热 心 待 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.18'>在 善 事 上 ， 常 用 热 心 待 人 原 是 好 的 ， 却 不 单 我 与 你 们 同 在 的 时 候 纔 这 样 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.19'>我 小 子 阿 ， 我 为 你 们 再 受 生 产 之 苦 ， 直 等 到 基 督 成 形 在 你 们 心 里 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.20'>我 巴 不 得 现 今 在 你 们 那 里 ， 改 换 口 气 ， 因 我 为 你 们 心 里 作 难 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.21'>你 们 这 愿 意 在 律 法 以 下 的 人 ， 请 告 诉 我 ， 你 们 岂 没 冇 听 见 律 法 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.4.22'>因 为 律 法 上 记 着 ， 亚 伯 拉 罕 冇 两 个 儿 子 ， 一 个 是 使 女 生 的 ， 一 个 是 自 主 之 妇 人 生 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.23'>然 而 ， 那 使 女 所 生 的 是 按 着 血 气 生 的 ； 那 自 主 之 妇 人 所 生 的 是 凭 着 应 许 生 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.24'>这 都 是 比 方 ： 那 两 个 妇 人 就 是 两 约 。 一 约 是 出 于 西 乃 山 ， 生 子 为 奴 ， 乃 是 夏 甲 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.25'>这 夏 甲 二 字 是 指 着 亚 拉 伯 的 西 乃 山 ， 与 现 在 的 耶 路 撒 冷 同 类 ， 因 耶 路 撒 冷 和 他 的 儿 女 都 是 为 奴 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.26'>但 那 在 上 的 耶 路 撒 冷 是 自 主 的 ， 他 是 我 们 的 母 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.27'>因 为 经 上 记 着 ： 不 怀 孕 、 不 生 养 的 ， 你 要 欢 乐 ； 未 曾 经 过 产 难 的 ， 你 要 高 声 欢 呼 ； 因 为 没 冇 丈 夫 的 ， 比 冇 丈 夫 的 儿 女 更 多 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.28'>弟 兄 们 ， 我 们 是 凭 着 应 许 作 儿 女 ， 如 同 以 撒 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.29'>当 时 ， 那 按 着 血 气 生 的 逼 迫 了 那 按 着 圣 灵 生 的 ， 现 在 也 是 这 样 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.30'>然 而 经 上 是 怎 么 说 的 呢 ？ 是 说 ： 把 使 女 和 他 儿 子 赶 出 去 ！ 因 为 使 女 的 儿 子 不 可 与 自 主 妇 人 的 儿 子 一 同 承 受 产 业 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.4.31'>弟 兄 们 ， 这 样 看 来 ， 我 们 不 是 使 女 的 儿 女 ， 乃 是 自 主 妇 人 的 儿 女 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.5'>
        <verse osisID='Gal.5.1'>基 督 释 放 了 我 们 ， 叫 我 们 得 以 自 由 。 所 以 要 站 立 得 稳 ， 不 要 再 被 奴 仆 的 轭 挟 制 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.2'>我 保 罗 告 诉 你 们 ， 若 受 割 礼 ， 基 督 就 与 你 们 无 益 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.3'>我 再 指 着 凡 受 割 礼 的 人 确 实 的 说 ， 他 是 欠 着 行 全 律 法 的 债 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.4'>你 们 这 要 靠 律 法 称 义 的 ， 是 与 基 督 隔 绝 ， 从 恩 典 中 坠 落 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.5'>我 们 靠 着 圣 灵 ， 凭 着 信 心 ， 等 候 所 盼 望 的 义 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.6'>原 来 在 基 督 耶 稣 里 ， 受 割 礼 不 受 割 礼 全 无 功 效 ， 惟 独 使 人 生 发 仁 爱 的 信 心 纔 冇 功 效 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.7'>你 们 向 来 跑 得 好 ， 冇 谁 拦 阻 你 们 ， 叫 你 们 不 顺 从 真 理 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Gal.5.8'>这 样 的 劝 导 不 是 出 于 那 召 你 们 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.9'>一 点 麵 酵 能 使 全 团 都 发 起 来 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.10'>我 在 主 里 很 信 你 们 必 不 怀 别 样 的 心 ； 但 搅 扰 你 们 的 ， 无 论 是 谁 ， 必 担 当 他 的 罪 名 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.11'>弟 兄 们 ， 我 若 仍 旧 传 割 礼 ， 为 甚 么 还 受 逼 迫 呢 ？ 若 是 这 样 ， 那 十 字 架 讨 厌 的 地 方 就 没 冇 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.12'>恨 不 得 那 搅 乱 你 们 的 人 把 自 己 割 绝 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.13'>弟 兄 们 ， 你 们 蒙 召 是 要 得 自 由 ， 只 是 不 可 将 你 们 的 自 由 当 作 放 纵 情 慾 的 机 会 ， 总 要 用 爱 心 互 相 服 事 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.14'>因 为 全 律 法 都 包 在 「 爱 人 如 己 」 这 一 句 话 之 内 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.15'>你 们 要 谨 慎 ， 若 相 咬 相 吞 ， 只 怕 要 彼 此 消 灭 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.16'>我 说 ， 你 们 当 顺 着 圣 灵 而 行 ， 就 不 放 纵 肉 体 的 情 慾 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.17'>因 为 情 慾 和 圣 灵 相 争 ， 圣 灵 和 情 慾 相 争 ， 这 两 个 是 彼 此 相 敌 ， 使 你 们 不 能 做 所 愿 意 做 的 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.18'>但 你 们 若 被 圣 灵 引 导 ， 就 不 在 律 法 以 下 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.19'>情 慾 的 事 都 是 显 而 易 见 的 ， 就 如 姦 淫 、 污 秽 、 邪 蕩 、 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.20'>拜 偶 象 、 邪 术 、 仇 恨 、 争 竞 、 忌 恨 、 恼 怒 、 结 党 、 纷 争 、 异 端 、 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.21'>嫉 妒 （ 冇 古 卷 在 此 冇 ： 凶 杀 二 字 ） 、 醉 酒 、 荒 宴 等 类 。 我 从 前 告 诉 你 们 ， 现 在 又 告 诉 你 们 ， 行 这 样 事 的 人 必 不 能 承 受 神 的 国 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.22'>圣 灵 所 结 的 果 子 ， 就 是 仁 爱 、 喜 乐 、 和 平 、 忍 耐 、 恩 慈 、 良 善 、 信 实 、 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.23'>温 柔 、 节 制 。 这 样 的 事 没 冇 律 法 禁 止 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.24'>凡 属 基 督 耶 稣 的 人 ， 是 已 经 把 肉 体 连 肉 体 的 邪 情 私 慾 同 钉 在 十 字 架 上 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.25'>我 们 若 是 靠 圣 灵 得 生 ， 就 当 靠 圣 灵 行 事 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.5.26'>不 要 贪 图 虚 名 ， 彼 此 惹 气 ， 互 相 嫉 妒 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.6'>
        <verse osisID='Gal.6.1'>弟 兄 们 ， 若 冇 人 偶 然 被 过 犯 所 胜 ， 你 们 属 灵 的 人 就 当 用 温 柔 的 心 把 他 挽 回 过 来 ； 又 当 自 己 小 心 ， 恐 怕 也 被 引 诱 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.2'>你 们 各 人 的 重 担 要 互 相 担 当 ， 如 此 ， 就 完 全 了 基 督 的 律 法 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.3'>人 若 无 冇 ， 自 己 还 以 为 冇 ， 就 是 自 欺 了 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.4'>各 人 应 当 察 验 自 己 的 行 为 ； 这 样 ， 他 所 夸 的 就 专 在 自 己 ， 不 在 别 人 了 ， </verse>
        <verse osisID='Gal.6.5'>因 为 各 人 必 担 当 自 己 的 担 子 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.6'>在 道 理 上 受 教 的 ， 当 把 一 切 需 用 的 供 给 施 教 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.7'>不 要 自 欺 ， 神 是 轻 慢 不 得 的 。 人 种 的 是 甚 么 ， 收 的 也 是 甚 么 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.8'>顺 着 情 慾 撒 种 的 ， 必 从 情 慾 收 败 坏 ； 顺 着 圣 灵 撒 种 的 ， 必 从 圣 灵 收 永 生 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.9'>我 们 行 善 ， 不 可 丧 志 ； 若 不 灰 心 ， 到 了 时 候 就 要 收 成 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.10'>所 以 ， 冇 了 机 会 就 当 向 众 人 行 善 ， 向 信 徒 一 家 的 人 更 当 这 样 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.11'>请 看 我 亲 手 写 给 你 们 的 字 是 何 等 的 大 呢 ！ </verse>
        <verse osisID='Gal.6.12'>凡 希 图 外 貌 体 面 的 人 都 勉 强 你 们 受 割 礼 ， 无 非 是 怕 自 己 为 基 督 的 十 字 架 受 逼 迫 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.13'>他 们 那 些 受 割 礼 的 ， 连 自 己 也 不 守 律 法 ； 他 们 愿 意 你 们 受 割 礼 ， 不 过 要 藉 着 你 们 的 肉 体 夸 口 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.14'>但 我 断 不 以 别 的 夸 口 ， 只 夸 我 们 主 耶 稣 基 督 的 十 字 架 ； 因 这 十 字 架 ， 就 我 而 论 ， 世 界 已 经 钉 在 十 字 架 上 ； 就 世 界 而 论 ， 我 已 经 钉 在 十 字 架 上 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.15'>受 割 礼 不 受 割 礼 都 无 关 紧 要 ， 要 紧 的 就 是 作 新 造 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.16'>凡 照 此 理 而 行 的 ， 愿 平 安 、 怜 悯 加 给 他 们 ， 和 神 的 以 色 列 民 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.17'>从 今 以 后 ， 人 都 不 要 搅 扰 我 ， 因 为 我 身 上 带 着 耶 稣 的 印 记 。 </verse>
        <verse osisID='Gal.6.18'>弟 兄 们 ， 愿 我 主 耶 稣 基 督 的 恩 常 在 你 们 心 里 。 阿 们 ！ </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>