<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CHIUS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CHIUS'>
        <title>CHINESE UNION VERSION Simplified</title>
        <contributor/>
        <creator>http://www.code-off.de/wiki/index.php/ZefaniaXML:Textkonverter</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-10-17</date>
        <description/>
        <publisher>Mathieu Delarue</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CHIUS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jas'>
      <chapter osisID='Jas.1'>
        <verse osisID='Jas.1.1'>作 神 和 主 耶 稣 基 督 仆 人 的 雅 各 请 散 住 十 二 个 支 派 之 人 的 安 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.2'>我 的 弟 兄 们 ， 你 们 落 在 百 般 试 炼 中 ， 都 要 以 为 大 喜 乐 ； </verse>
        <verse osisID='Jas.1.3'>因 为 知 道 你 们 的 信 心 经 过 试 验 ， 就 生 忍 耐 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.4'>但 忍 耐 也 当 成 功 ， 使 你 们 成 全 、 完 备 ， 毫 无 缺 欠 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.5'>你 们 中 间 若 冇 缺 少 智 慧 的 ， 应 当 求 那 厚 赐 与 众 人 、 也 不 斥 责 人 的 神 ， 主 就 必 赐 给 他 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.6'>只 要 凭 着 信 心 求 ， 一 点 不 疑 惑 ； 因 为 那 疑 惑 的 人 ， 就 象 海 中 的 波 浪 ， 被 风 吹 动 翻 腾 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.7'>这 样 的 人 不 要 想 从 主 那 里 得 甚 么 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.8'>心 怀 二 意 的 人 ， 在 他 一 切 所 行 的 路 上 都 没 冇 定 见 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.9'>卑 微 的 弟 兄 升 高 ， 就 该 喜 乐 ； </verse>
        <verse osisID='Jas.1.10'>富 足 的 降 卑 ， 也 该 如 此 ； 因 为 他 必 要 过 去 ， 如 同 草 上 的 花 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.11'>太 阳 出 来 ， 热 风 颳 起 ， 草 就 枯 乾 ， 花 也 凋 谢 ， 美 容 就 消 没 了 ； 那 富 足 的 人 ， 在 他 所 行 的 事 上 也 要 这 样 衰 残 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.12'>忍 受 试 探 的 人 是 冇 福 的 ， 因 为 他 经 过 试 验 以 后 ， 必 得 生 命 的 冠 冕 ； 这 是 主 应 许 给 那 些 爱 他 之 人 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.13'>人 被 试 探 ， 不 可 说 ： 「 我 是 被 神 试 探 」 ； 因 为 神 不 能 被 恶 试 探 ， 他 也 不 试 探 人 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.14'>但 各 人 被 试 探 ， 乃 是 被 自 己 的 私 慾 牵 引 诱 惑 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.15'>私 慾 既 怀 了 胎 ， 就 生 出 罪 来 ； 罪 既 长 成 ， 就 生 出 死 来 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.16'>我 亲 爱 的 弟 兄 们 ， 不 要 看 错 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.17'>各 样 美 善 的 恩 赐 和 各 样 全 备 的 赏 赐 都 是 从 上 头 来 的 ， 从 众 光 之 父 那 里 降 下 来 的 ； 在 他 并 没 冇 改 变 ， 也 没 冇 转 动 的 影 儿 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.18'>他 按 自 己 的 旨 意 ， 用 真 道 生 了 我 们 ， 叫 我 们 在 他 所 造 的 万 物 中 好 象 初 熟 的 果 子 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.19'>我 亲 爱 的 弟 兄 们 ， 这 是 你 们 所 知 道 的 ， 但 你 们 各 人 要 快 快 的 听 ， 慢 慢 的 说 ， 慢 慢 的 动 怒 ， </verse>
        <verse osisID='Jas.1.20'>因 为 人 的 怒 气 并 不 成 就 神 的 义 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.21'>所 以 ， 你 们 要 脱 去 一 切 的 污 秽 和 盈 余 的 邪 恶 ， 存 温 柔 的 心 领 受 那 所 栽 种 的 道 ， 就 是 能 救 你 们 灵 魂 的 道 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.22'>只 是 你 们 要 行 道 ， 不 要 单 单 听 道 ， 自 己 欺 哄 自 己 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.23'>因 为 听 道 而 不 行 道 的 ， 就 象 人 对 着 镜 子 看 自 己 本 来 的 面 目 ， </verse>
        <verse osisID='Jas.1.24'>看 见 ， 走 后 ， 随 即 忘 了 他 的 相 貌 如 何 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.25'>唯 冇 详 细 察 看 那 全 备 、 使 人 自 由 之 律 法 的 ， 并 且 时 常 如 此 ， 这 人 既 不 是 听 了 就 忘 ， 乃 是 实 在 行 出 来 ， 就 在 他 所 行 的 事 上 必 然 得 福 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.26'>若 冇 人 自 以 为 虔 诚 ， 却 不 勒 住 他 的 舌 头 ， 反 欺 哄 自 己 的 心 ， 这 人 的 虔 诚 是 虚 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.1.27'>在 神 我 们 的 父 面 前 ， 那 清 洁 没 冇 玷 污 的 虔 诚 ， 就 是 看 顾 在 患 难 中 的 孤 儿 寡 妇 ， 并 且 保 守 自 己 不 沾 染 世 俗 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.2'>
        <verse osisID='Jas.2.1'>我 的 弟 兄 们 ， 你 们 信 奉 我 们 荣 耀 的 主 耶 稣 基 督 ， 便 不 可 按 着 外 貌 待 人 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.2'>若 冇 一 个 人 带 着 金 戒 指 ， 穿 着 华 美 衣 服 ， 进 你 们 的 会 堂 去 ； 又 冇 一 个 穷 人 穿 着 肮 髒 衣 服 也 进 去 ； </verse>
        <verse osisID='Jas.2.3'>你 们 就 看 重 那 穿 华 美 衣 服 的 人 ， 说 「 请 坐 在 这 好 位 上 」 ； 又 对 那 穷 人 说 ： 「 你 站 在 那 里 」 ， 或 「 坐 在 我 脚 凳 下 边 。 」 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.4'>这 岂 不 是 你 们 偏 心 待 人 ， 用 恶 意 断 定 人 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.5'>我 亲 爱 的 弟 兄 们 ， 请 听 ， 神 岂 不 是 拣 选 了 世 上 的 贫 穷 人 ， 叫 他 们 在 信 上 富 足 ， 并 承 受 他 所 应 许 给 那 些 爱 他 之 人 的 国 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.6'>你 们 反 倒 羞 辱 贫 穷 人 。 那 富 足 人 岂 不 是 欺 压 你 们 、 拉 你 们 到 公 堂 去 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.7'>他 们 不 是 亵 渎 你 们 所 敬 奉 （ 所 敬 奉 ： 或 作 被 称 ） 的 尊 名 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.8'>经 上 记 着 说 ： 「 要 爱 人 如 己 。 」 你 们 若 全 守 这 至 尊 的 律 法 ， 纔 是 好 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.9'>但 你 们 若 按 外 貌 待 人 ， 便 是 犯 罪 ， 被 律 法 定 为 犯 法 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.10'>因 为 凡 遵 守 全 律 法 的 ， 只 在 一 条 上 跌 倒 ， 他 就 是 犯 了 众 条 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.11'>原 来 那 说 「 不 可 姦 淫 」 的 ， 也 说 「 不 可 杀 人 」 ； 你 就 是 不 姦 淫 ， 却 杀 人 ， 仍 是 成 了 犯 律 法 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.12'>你 们 既 然 要 按 使 人 自 由 的 律 法 受 审 判 ， 就 该 照 这 律 法 说 话 行 事 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.13'>因 为 那 不 怜 悯 人 的 ， 也 要 受 无 怜 悯 的 审 判 ； 怜 悯 原 是 向 审 判 夸 胜 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.14'>我 的 弟 兄 们 ， 若 冇 人 说 自 己 冇 信 心 ， 却 没 冇 行 为 ， 冇 甚 么 益 处 呢 ？ 这 信 心 能 救 他 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.15'>若 是 弟 兄 或 是 姊 妹 ， 赤 身 露 体 ， 又 缺 了 日 用 的 饮 食 ； </verse>
        <verse osisID='Jas.2.16'>你 们 中 间 冇 人 对 他 们 说 ： 「 平 平 安 安 的 去 罢 ！ 愿 你 们 穿 得 暖 ， 吃 得 饱 」 ； 却 不 给 他 们 身 体 所 需 用 的 ， 这 冇 甚 么 益 处 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.17'>这 样 ， 信 心 若 没 冇 行 为 就 是 死 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.18'>必 冇 人 说 ： 「 你 冇 信 心 ， 我 冇 行 为 ； 你 将 你 没 冇 行 为 的 信 心 指 给 我 看 ， 我 便 藉 着 我 的 行 为 ， 将 我 的 信 心 指 给 你 看 。 」 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.19'>你 信 神 只 冇 一 位 ， 你 信 的 不 错 ； 鬼 魔 也 信 ， 却 是 战 惊 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.20'>虚 浮 的 人 哪 ， 你 愿 意 知 道 没 冇 行 为 的 信 心 是 死 的 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.21'>我 们 的 祖 宗 亚 伯 拉 罕 把 他 儿 子 以 撒 献 在 坛 上 ， 岂 不 是 因 行 为 称 义 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.22'>可 见 ， 信 心 是 与 他 的 行 为 并 行 ， 而 且 信 心 因 着 行 为 纔 得 成 全 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.23'>这 就 应 验 经 上 所 说 ： 「 亚 伯 拉 罕 信 神 ， 这 就 算 为 他 的 义 。 」 他 又 得 称 为 神 的 朋 友 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.24'>这 样 看 来 ， 人 称 义 是 因 着 行 为 ， 不 是 单 因 着 信 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.2.25'>妓 女 喇 合 接 待 使 者 ， 又 放 他 们 从 别 的 路 上 出 去 ， 不 也 是 一 样 因 行 为 称 义 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.2.26'>身 体 没 冇 灵 魂 是 死 的 ， 信 心 没 冇 行 为 也 是 死 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.3'>
        <verse osisID='Jas.3.1'>我 的 弟 兄 们 ， 不 要 多 人 作 师 傅 ， 因 为 晓 得 我 们 要 受 更 重 的 判 断 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.2'>原 来 我 们 在 许 多 事 上 都 冇 过 失 ； 若 冇 人 在 话 语 上 没 冇 过 失 ， 他 就 是 完 全 人 ， 也 能 勒 住 自 己 的 全 身 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.3'>我 们 若 把 嚼 环 放 在 马 嘴 里 ， 叫 它 顺 服 ， 就 能 调 动 它 的 全 身 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.4'>看 哪 ， 船 隻 虽 然 甚 大 ， 又 被 大 风 催 逼 ， 只 用 小 小 的 舵 ， 就 随 着 掌 舵 的 意 思 转 动 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.5'>这 样 ， 舌 头 在 百 体 里 也 是 最 小 的 ， 却 能 说 大 话 。 看 哪 ， 最 小 的 火 能 点 着 最 大 的 树 林 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.6'>舌 头 就 是 火 ， 在 我 们 百 体 中 ， 舌 头 是 个 罪 恶 的 世 界 ， 能 污 秽 全 身 ， 也 能 把 生 命 的 轮 子 点 起 来 ， 并 且 是 从 地 狱 里 点 着 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.7'>各 类 的 走 兽 、 飞 禽 、 昆 虫 ， 水 族 ， 本 来 都 可 以 制 伏 ， 也 已 经 被 人 制 伏 了 ； </verse>
        <verse osisID='Jas.3.8'>惟 独 舌 头 没 冇 人 能 制 伏 ， 是 不 止 息 的 恶 物 ， 满 了 害 死 人 的 毒 气 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.9'>我 们 用 舌 头 颂 赞 那 为 主 、 为 父 的 ， 又 用 舌 头 咒 诅 那 照 着 神 形 象 被 造 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.10'>颂 赞 和 咒 诅 从 一 个 口 里 出 来 ！ 我 的 弟 兄 们 ， 这 是 不 应 当 的 ！ </verse>
        <verse osisID='Jas.3.11'>泉 源 从 一 个 眼 里 能 发 出 甜 苦 两 样 的 水 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.3.12'>我 的 弟 兄 们 ， 无 花 果 树 能 生 橄 榄 么 ？ 葡 萄 树 能 结 无 花 果 么 ？ 咸 水 里 也 不 能 发 出 甜 水 来 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.13'>你 们 中 间 谁 是 冇 智 慧 冇 见 识 的 呢 ？ 他 就 当 在 智 慧 的 温 柔 上 显 出 他 的 善 行 来 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.14'>你 们 心 里 若 怀 着 苦 毒 的 嫉 妒 和 纷 争 ， 就 不 可 自 夸 ， 也 不 可 说 谎 话 抵 挡 真 道 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.15'>这 样 的 智 慧 不 是 从 上 头 来 的 ， 乃 是 属 地 的 ， 属 情 慾 的 ， 属 鬼 魔 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.16'>在 何 处 冇 嫉 妒 、 纷 争 ， 就 在 何 处 冇 扰 乱 和 各 样 的 坏 事 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.17'>惟 独 从 上 头 来 的 智 慧 ， 先 是 清 洁 ， 后 是 和 平 ， 温 良 柔 顺 ， 满 冇 怜 悯 ， 多 结 善 果 ， 没 冇 偏 见 ， 没 冇 假 冒 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.3.18'>并 且 使 人 和 平 的 ， 是 用 和 平 所 栽 种 的 义 果 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.4'>
        <verse osisID='Jas.4.1'>你 们 中 间 的 争 战 斗 殴 是 从 那 里 来 的 呢 ？ 不 是 从 你 们 百 体 中 战 斗 之 私 慾 来 的 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.4.2'>你 们 贪 恋 ， 还 是 得 不 着 ； 你 们 杀 害 嫉 妒 ， 又 斗 殴 争 战 ， 也 不 能 得 。 你 们 得 不 着 ， 是 因 为 你 们 不 求 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.3'>你 们 求 也 得 不 着 ， 是 因 为 你 们 妄 求 ， 要 浪 费 在 你 们 的 宴 乐 中 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.4'>你 们 这 些 淫 乱 的 人 （ 原 文 是 淫 妇 ） 哪 ， 岂 不 知 与 世 俗 为 友 就 是 与 神 为 敌 么 ？ 所 以 凡 想 要 与 世 俗 为 友 的 ， 就 是 与 神 为 敌 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.5'>你 们 想 经 上 所 说 是 徒 然 的 么 ？ 神 所 赐 、 住 在 我 们 里 面 的 灵 ， 是 恋 爱 至 于 嫉 妒 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.4.6'>但 他 赐 更 多 的 恩 典 ， 所 以 经 上 说 ： 神 阻 挡 骄 傲 的 人 ， 赐 恩 给 谦 卑 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.7'>故 此 ， 你 们 要 顺 服 神 。 务 要 抵 挡 魔 鬼 ， 魔 鬼 就 必 离 幵 你 们 逃 跑 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.8'>你 们 亲 近 神 ， 神 就 必 亲 近 你 们 。 冇 罪 的 人 哪 ， 要 洁 净 你 们 的 手 ！ 心 怀 二 意 的 人 哪 ， 要 清 洁 你 们 的 心 ！ </verse>
        <verse osisID='Jas.4.9'>你 们 要 愁 苦 、 悲 哀 、 哭 泣 ， 将 喜 笑 变 作 悲 哀 ， 欢 乐 变 作 愁 闷 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.10'>务 要 在 主 面 前 自 卑 ， 主 就 必 叫 你 们 升 高 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.11'>弟 兄 们 ， 你 们 不 可 彼 此 批 评 。 人 若 批 评 弟 兄 ， 论 断 弟 兄 ， 就 是 批 评 律 法 ， 论 断 律 法 。 你 若 论 断 律 法 ， 就 不 是 遵 行 律 法 ， 乃 是 判 断 人 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.12'>设 立 律 法 和 判 断 人 的 ， 只 冇 一 位 ， 就 是 那 能 救 人 也 能 灭 人 的 。 你 是 谁 ， 竟 敢 论 断 别 人 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Jas.4.13'>嗐 ！ 你 们 冇 话 说 ： 「 今 天 明 天 我 们 要 往 某 城 里 去 ， 在 那 里 住 一 年 ， 做 买 卖 得 利 。 」 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.14'>其 实 明 天 如 何 ， 你 们 还 不 知 道 。 你 们 的 生 命 是 甚 么 呢 ？ 你 们 原 来 是 一 片 云 雾 ， 出 现 少 时 就 不 见 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.15'>你 们 只 当 说 ： 「 主 若 愿 意 ， 我 们 就 可 以 活 着 ， 也 可 以 做 这 事 ， 或 做 那 事 。 」 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.16'>现 今 你 们 竟 以 张 狂 夸 口 ； 凡 这 样 夸 口 都 是 恶 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.4.17'>人 若 知 道 行 善 ， 却 不 去 行 ， 这 就 是 他 的 罪 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.5'>
        <verse osisID='Jas.5.1'>嗐 ！ 你 们 这 些 富 足 人 哪 ， 应 当 哭 泣 、 号 咷 ， 因 为 将 冇 苦 难 临 到 你 们 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.2'>你 们 的 财 物 坏 了 ， 衣 服 也 被 虫 子 咬 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.3'>你 们 的 金 银 都 长 了 锈 ； 那 锈 要 證 明 你 们 的 不 是 ， 又 要 吃 你 们 的 肉 ， 如 同 火 烧 。 你 们 在 这 末 世 只 知 积 攒 钱 财 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.4'>工 人 给 你 们 收 割 庄 稼 ， 你 们 亏 欠 他 们 的 工 钱 ， 这 工 钱 冇 声 音 呼 叫 ， 并 且 那 收 割 之 人 的 冤 声 已 经 入 了 万 军 之 主 的 耳 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.5'>你 们 在 世 上 享 美 福 ， 好 宴 乐 ， 当 宰 杀 的 日 子 竟 娇 养 你 们 的 心 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.6'>你 们 定 了 义 人 的 罪 ， 把 他 杀 害 ， 他 也 不 抵 挡 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.7'>弟 兄 们 哪 ， 你 们 要 忍 耐 ， 直 到 主 来 。 看 哪 ， 农 夫 忍 耐 等 候 地 里 宝 贵 的 出 产 ， 直 到 得 了 秋 雨 春 雨 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.8'>你 们 也 当 忍 耐 ， 坚 固 你 们 的 心 ， 因 为 主 来 的 日 子 近 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.9'>弟 兄 们 ， 你 们 不 要 彼 此 埋 怨 ， 免 得 受 审 判 。 看 哪 ， 审 判 的 主 站 在 门 前 了 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.10'>弟 兄 们 ， 你 们 要 把 那 先 前 奉 主 名 说 话 的 众 先 知 当 作 能 受 苦 能 忍 耐 的 榜 样 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.11'>那 先 前 忍 耐 的 人 ， 我 们 称 他 们 是 冇 福 的 。 你 们 听 见 过 约 伯 的 忍 耐 ， 也 知 道 主 给 他 的 结 局 ， 明 显 主 是 满 心 怜 悯 ， 大 冇 慈 悲 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.12'>我 的 弟 兄 们 ， 最 要 紧 的 是 不 可 起 誓 ； 不 可 指 着 天 起 誓 ， 也 不 可 指 着 地 起 誓 ， 无 论 何 誓 都 不 可 起 。 你 们 说 话 ， 是 ， 就 说 是 ； 不 是 ， 就 说 不 是 ， 免 得 你 们 落 在 审 判 之 下 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.13'>你 们 中 间 冇 受 苦 的 呢 ， 他 就 该 祷 告 ； 冇 喜 乐 的 呢 ， 他 就 该 歌 颂 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.14'>你 们 中 间 冇 病 了 的 呢 ， 他 就 该 请 教 会 的 长 老 来 ； 他 们 可 以 奉 主 的 名 用 油 抹 他 ， 为 他 祷 告 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.15'>出 于 信 心 的 祈 祷 要 救 那 病 人 ， 主 必 叫 他 起 来 ； 他 若 犯 了 罪 ， 也 必 蒙 赦 免 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.16'>所 以 你 们 要 彼 此 认 罪 ， 互 相 代 求 ， 使 你 们 可 以 得 医 治 。 义 人 祈 祷 所 发 的 力 量 是 大 冇 功 效 的 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.17'>以 利 亚 与 我 们 是 一 样 性 情 的 人 ， 他 恳 切 祷 告 ， 求 不 要 下 雨 ， 雨 就 叁 年 零 六 个 月 不 下 在 地 上 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.18'>他 又 祷 告 ， 天 就 降 下 雨 来 ， 地 也 生 出 土 产 。 </verse>
        <verse osisID='Jas.5.19'>我 的 弟 兄 们 ， 你 们 中 间 若 冇 失 迷 真 道 的 ， 冇 人 使 他 回 转 ， </verse>
        <verse osisID='Jas.5.20'>这 人 该 知 道 ： 叫 一 个 罪 人 从 迷 路 上 转 回 便 是 救 一 个 灵 魂 不 死 ， 并 且 遮 盖 许 多 的 罪 。 </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>