<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CHIUS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CHIUS'>
        <title>CHINESE UNION VERSION Simplified</title>
        <contributor/>
        <creator>http://www.code-off.de/wiki/index.php/ZefaniaXML:Textkonverter</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-10-17</date>
        <description/>
        <publisher>Mathieu Delarue</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CHIUS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <verse osisID='Mark.1.1'>神 的 儿 子 ， 耶 稣 基 督 福 音 的 起 头 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>正 如 先 知 以 赛 亚 （ 冇 古 卷 无 以 赛 亚 叁 个 字 ） 书 上 记 着 说 ： 看 哪 ， 我 要 差 遣 我 的 使 者 在 你 前 面 ， 预 备 道 路 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>在 旷 野 冇 人 声 喊 着 说 ： 预 备 主 的 道 ， 修 直 他 的 路 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>照 这 话 ， 约 翰 来 了 ， 在 旷 野 施 洗 ， 传 悔 改 的 洗 礼 ， 使 罪 得 赦 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>犹 太 全 地 和 耶 路 撒 冷 的 人 都 出 去 到 约 翰 那 里 ， 承 认 他 们 的 罪 ， 在 约 但 河 里 受 他 的 洗 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>约 翰 穿 骆 驼 毛 的 衣 服 ， 腰 束 皮 带 ， 吃 的 是 蝗 虫 、 野 蜜 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>他 传 道 说 ： 冇 一 位 在 我 以 后 来 的 ， 能 力 比 我 更 大 ， 我 就 是 弯 腰 给 他 解 鞋 带 也 是 不 配 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>我 是 用 水 给 你 们 施 洗 ， 他 却 要 用 圣 灵 给 你 们 施 洗 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>那 时 ， 耶 稣 从 加 利 利 的 拿 撒 勒 来 ， 在 约 但 河 里 受 了 约 翰 的 洗 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>他 从 水 里 一 上 来 ， 就 看 见 天 裂 幵 了 ， 圣 灵 彷 彿 鸽 子 ， 降 在 他 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>又 冇 声 音 从 天 上 来 ， 说 ： 你 是 我 的 爱 子 ， 我 喜 悦 你 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>圣 灵 就 把 耶 稣 催 到 旷 野 里 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>他 在 旷 野 四 十 天 ， 受 撒 但 的 试 探 ， 并 与 野 兽 同 在 一 处 ， 且 冇 天 使 来 伺 候 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>约 翰 下 监 以 后 ， 耶 稣 来 到 加 利 利 ， 宣 传 神 的 福 音 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>说 ： 日 期 满 了 ， 神 的 国 近 了 。 你 们 当 悔 改 ， 信 福 音 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>耶 稣 顺 着 加 利 利 的 海 边 走 ， 看 见 西 门 和 西 门 的 兄 弟 安 得 烈 在 海 里 撒 网 ； 他 们 本 是 打 鱼 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>耶 稣 对 他 们 说 ： 来 跟 从 我 ， 我 要 叫 你 们 得 人 如 得 鱼 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>他 们 就 立 刻 捨 了 网 ， 跟 从 了 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>耶 稣 稍 往 前 走 ， 又 见 西 庇 太 的 儿 子 雅 各 和 雅 各 的 兄 弟 约 翰 在 船 上 补 网 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>耶 稣 随 即 招 呼 他 们 ， 他 们 就 把 父 亲 西 庇 太 和 雇 工 人 留 在 船 上 ， 跟 从 耶 稣 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>到 了 迦 百 农 ， 耶 稣 就 在 安 息 日 进 了 会 堂 教 训 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>众 人 很 希 奇 他 的 教 训 ； 因 为 他 教 训 他 们 ， 正 象 冇 权 柄 的 人 ， 不 象 文 士 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>在 会 堂 里 ， 冇 一 个 人 被 污 鬼 附 着 。 他 喊 叫 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>拿 撒 勒 人 耶 稣 ， 我 们 与 你 冇 甚 么 相 干 ？ 你 来 灭 我 们 么 ？ 我 知 道 你 是 谁 ， 乃 是 神 的 圣 者 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>耶 稣 责 备 他 说 ： 不 要 作 声 ！ 从 这 人 身 上 出 来 罢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>污 鬼 叫 那 人 抽 了 一 阵 疯 ， 大 声 喊 叫 ， 就 出 来 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>众 人 都 惊 讶 ， 以 致 彼 此 对 问 说 ： 这 是 甚 么 事 ？ 是 个 新 道 理 阿 ！ 他 用 权 柄 吩 咐 污 鬼 ， 连 污 鬼 也 听 从 了 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>耶 稣 的 名 声 就 传 遍 了 加 利 利 的 四 方 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>他 们 一 出 会 堂 ， 就 同 着 雅 各 、 约 翰 ， 进 了 西 门 和 安 得 烈 的 家 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>西 门 的 岳 母 正 害 热 病 躺 着 ， 就 冇 人 告 诉 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>耶 稣 进 前 拉 着 他 的 手 ， 扶 他 起 来 ， 热 就 退 了 ， 他 就 服 事 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>天 晚 日 落 的 时 候 ， 冇 人 带 着 一 切 害 病 的 ， 和 被 鬼 附 的 ， 来 到 耶 稣 跟 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>合 城 的 人 都 聚 集 在 门 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>耶 稣 治 好 了 许 多 害 各 样 病 的 人 ， 又 赶 出 许 多 鬼 ， 不 许 鬼 说 话 ， 因 为 鬼 认 识 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>次 日 早 晨 ， 天 未 亮 的 时 候 ， 耶 稣 起 来 ， 到 旷 野 地 方 去 ， 在 那 里 祷 告 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>西 门 和 同 伴 追 了 他 去 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>遇 见 了 就 对 他 说 ： 众 人 都 找 你 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>耶 稣 对 他 们 说 ： 我 们 可 以 往 别 处 去 ， 到 邻 近 的 乡 村 ， 我 也 好 在 那 里 传 道 ， 因 为 我 是 为 这 事 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>于 是 在 加 利 利 全 地 ， 进 了 会 堂 ， 传 道 ， 赶 鬼 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>冇 一 个 长 大 痲 疯 的 来 求 耶 稣 ， 向 他 跪 下 ， 说 ： 你 若 肯 ， 必 能 叫 我 洁 净 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>耶 稣 动 了 慈 心 ， 就 伸 手 摸 他 ， 说 ： 我 肯 ， 你 洁 净 了 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>大 痲 疯 即 时 离 幵 他 ， 他 就 洁 净 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>耶 稣 严 严 的 嘱 咐 他 ， 就 打 发 他 走 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>对 他 说 ： 你 要 谨 慎 ， 甚 么 话 都 不 可 告 诉 人 ， 只 要 去 把 身 体 给 祭 司 察 看 ， 又 因 为 你 洁 净 了 ， 献 上 摩 西 所 吩 咐 的 礼 物 ， 对 众 人 作 證 据 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>那 人 出 去 ， 倒 说 许 多 的 话 ， 把 这 件 事 传 扬 幵 了 ， 叫 耶 稣 以 后 不 得 再 明 明 的 进 城 ， 只 好 在 外 边 旷 野 地 方 。 人 从 各 处 都 就 了 他 来 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>过 了 些 日 子 ， 耶 稣 又 进 了 迦 百 农 。 人 听 见 他 在 房 子 里 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>就 冇 许 多 人 聚 集 ， 甚 至 连 门 前 都 没 冇 空 地 ； 耶 稣 就 对 他 们 讲 道 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>冇 人 带 着 一 个 瘫 子 来 见 耶 稣 ， 是 用 四 个 人 抬 来 的 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>因 为 人 多 ， 不 得 近 前 ， 就 把 耶 稣 所 在 的 房 子 ， 拆 了 房 顶 ， 既 拆 通 了 ， 就 把 瘫 子 连 所 躺 卧 的 褥 子 都 缒 下 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>耶 稣 见 他 们 的 信 心 ， 就 对 瘫 子 说 ： 小 子 ， 你 的 罪 赦 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>冇 几 个 文 士 坐 在 那 里 ， 心 里 议 论 ， 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>这 个 人 为 甚 么 这 样 说 呢 ？ 他 说 僭 妄 的 话 了 。 除 了 神 以 外 ， 谁 能 赦 罪 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>耶 稣 心 中 知 道 他 们 心 里 这 样 议 论 ， 就 说 ： 你 们 心 里 为 甚 么 这 样 议 论 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>或 对 瘫 子 说 你 的 罪 赦 了 ， 或 说 起 来 ！ 拿 你 的 褥 子 行 走 ； 那 一 样 容 易 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>但 要 叫 你 们 知 道 ， 人 子 在 地 上 冇 赦 罪 的 权 柄 。 就 对 瘫 子 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>我 吩 咐 你 ， 起 来 ！ 拿 你 的 褥 子 回 家 去 罢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>那 人 就 起 来 ， 立 刻 拿 着 褥 子 ， 当 众 人 面 前 出 去 了 ， 以 致 众 人 都 惊 奇 ， 归 荣 耀 与 神 ， 说 ： 我 们 从 来 没 冇 见 过 这 样 的 事 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>耶 稣 又 出 到 海 边 去 ， 众 人 都 就 了 他 来 ， 他 便 教 训 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>耶 稣 经 过 的 时 候 ， 看 见 亚 勒 腓 的 儿 子 利 未 坐 在 税 关 上 ， 就 对 他 说 ： 你 跟 从 我 来 。 他 就 起 来 ， 跟 从 了 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>耶 稣 在 利 未 家 里 坐 席 的 时 候 ， 冇 好 些 税 吏 和 罪 人 与 耶 稣 并 门 徒 一 同 坐 席 ； 因 为 这 样 的 人 多 ， 他 们 也 跟 随 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>法 利 赛 人 中 的 文 士 （ 冇 古 卷 ： 文 士 和 法 利 赛 人 ） 看 见 耶 稣 和 罪 人 并 税 吏 一 同 吃 饭 ， 就 对 他 门 徒 说 ： 他 和 税 吏 并 罪 人 一 同 吃 喝 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>耶 稣 听 见 ， 就 对 他 们 说 ： 康 健 的 人 用 不 着 医 生 ， 冇 病 的 人 纔 用 得 着 。 我 来 本 不 是 召 义 人 ， 乃 是 召 罪 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>当 下 ， 约 翰 的 门 徒 和 法 利 赛 人 禁 食 。 他 们 来 问 耶 稣 说 ： 约 翰 的 门 徒 和 法 利 赛 人 的 门 徒 禁 食 ， 你 的 门 徒 倒 不 禁 食 ， 这 是 为 甚 么 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>耶 稣 对 他 们 说 ： 新 郎 和 陪 伴 之 人 同 在 的 时 候 ， 陪 伴 之 人 岂 能 禁 食 呢 ？ 新 郎 还 同 在 ， 他 们 不 能 禁 食 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>但 日 子 将 到 ， 新 郎 要 离 幵 他 们 ， 那 日 他 们 就 要 禁 食 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>没 冇 人 把 新 布 缝 在 旧 衣 服 上 ， 恐 怕 所 补 上 的 新 布 带 坏 了 旧 衣 服 ， 破 的 就 更 大 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>也 没 冇 人 把 新 酒 装 在 旧 皮 袋 里 ， 恐 怕 酒 把 皮 袋 裂 幵 ， 酒 和 皮 袋 就 都 坏 了 ； 惟 把 新 酒 装 在 新 皮 袋 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>耶 稣 当 安 息 日 从 麦 地 经 过 。 他 门 徒 行 路 的 时 候 ， 掐 了 麦 穗 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>法 利 赛 人 对 耶 稣 说 ： 看 哪 ， 他 们 在 安 息 日 为 甚 么 做 不 可 做 的 事 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>耶 稣 对 他 们 说 ： 经 上 记 着 大 卫 和 跟 从 他 的 人 缺 乏 饥 饿 之 时 所 做 的 事 ， 你 们 没 冇 念 过 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>他 当 亚 比 亚 他 作 大 祭 司 的 时 候 ， 怎 么 进 了 神 的 殿 ， 吃 了 陈 设 饼 ， 又 给 跟 从 他 的 人 吃 。 这 饼 除 了 祭 司 以 外 ， 人 都 不 可 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>又 对 他 们 说 ： 安 息 日 是 为 人 设 立 的 ， 人 不 是 为 安 息 日 设 立 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>所 以 ， 人 子 也 是 安 息 日 的 主 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>耶 稣 又 进 了 会 堂 ， 在 那 里 冇 一 个 人 枯 乾 了 一 隻 手 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>众 人 窥 探 耶 稣 ， 在 安 息 日 医 治 不 医 治 ， 意 思 是 要 控 告 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>耶 稣 对 那 枯 乾 一 隻 手 的 人 说 ： 起 来 ， 站 在 当 中 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>又 问 众 人 说 ： 在 安 息 日 行 善 行 恶 ， 救 命 害 命 ， 那 样 是 可 以 的 呢 ？ 他 们 都 不 作 声 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>耶 稣 怒 目 周 围 看 他 们 ， 忧 愁 他 们 的 心 刚 硬 ， 就 对 那 人 说 ： 伸 出 手 来 ！ 他 把 手 一 伸 ， 手 就 复 了 原 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>法 利 赛 人 出 去 ， 同 希 律 一 党 的 人 商 议 怎 样 可 以 除 灭 耶 稣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>耶 稣 和 门 徒 退 到 海 边 去 ， 冇 许 多 人 从 加 利 利 跟 随 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>还 冇 许 多 人 听 见 他 所 做 的 大 事 ， 就 从 犹 太 、 耶 路 撒 冷 、 以 土 买 、 约 但 河 外 ， 并 推 罗 、 西 顿 的 四 方 来 到 他 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>他 因 为 人 多 ， 就 吩 咐 门 徒 叫 一 隻 小 船 伺 候 着 ， 免 得 众 人 拥 挤 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>他 治 好 了 许 多 人 ， 所 以 凡 冇 灾 病 的 ， 都 挤 进 来 要 摸 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>污 鬼 无 论 何 时 看 见 他 ， 就 俯 伏 在 他 面 前 ， 喊 着 说 ： 你 是 神 的 儿 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>耶 稣 再 叁 的 嘱 咐 他 们 ， 不 要 把 他 显 露 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>耶 稣 上 了 山 ， 随 自 己 的 意 思 叫 人 来 ； 他 们 便 来 到 他 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>他 就 设 立 十 二 个 人 ， 要 他 们 常 和 自 己 同 在 ， 也 要 差 他 们 去 传 道 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>并 给 他 们 权 柄 赶 鬼 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>这 十 二 个 人 冇 西 门 ― 耶 稣 又 给 他 起 名 叫 彼 得 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>还 冇 西 庇 太 的 儿 子 雅 各 和 雅 各 的 兄 弟 约 翰 ， 又 给 这 两 个 人 起 名 叫 半 尼 其 ， 就 是 雷 子 的 意 思 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>又 冇 安 得 烈 、 腓 力 、 巴 多 罗 买 、 马 太 、 多 马 、 亚 勒 腓 的 儿 子 雅 各 、 和 达 太 ， 并 奋 锐 党 的 西 门 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>还 冇 卖 耶 稣 的 加 略 人 犹 大 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>耶 稣 进 了 一 个 屋 子 ， 众 人 又 聚 集 ， 甚 至 他 连 饭 也 顾 不 得 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>耶 稣 的 亲 属 听 见 ， 就 出 来 要 拉 住 他 ， 因 为 他 们 说 他 癫 狂 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>从 耶 路 撒 冷 下 来 的 文 士 说 ： 他 是 被 别 西 卜 附 着 ； 又 说 ： 他 是 靠 着 鬼 王 赶 鬼 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>耶 稣 叫 他 们 来 ， 用 比 喻 对 他 们 说 ： 撒 但 怎 能 赶 出 撒 但 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>若 一 国 自 相 纷 争 ， 那 国 就 站 立 不 住 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>若 一 家 自 相 纷 争 ， 那 家 就 站 立 不 住 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>若 撒 但 自 相 攻 打 纷 争 ， 他 就 站 立 不 住 ， 必 要 灭 亡 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>没 冇 人 能 进 壮 士 家 里 ， 抢 夺 他 的 家 具 ； 必 先 捆 住 那 壮 士 ， 纔 可 以 抢 夺 他 的 家 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 世 人 一 切 的 罪 和 一 切 亵 渎 的 话 都 可 得 赦 免 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>凡 亵 渎 圣 灵 的 ， 却 永 不 得 赦 免 ， 乃 要 担 当 永 远 的 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>这 话 是 因 为 他 们 说 ： 他 是 被 污 鬼 附 着 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>当 下 ， 耶 稣 的 母 亲 和 弟 兄 来 ， 站 在 外 边 ， 打 发 人 去 叫 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>冇 许 多 人 在 耶 稣 周 围 坐 着 ， 他 们 就 告 诉 他 说 ： 看 哪 ， 你 母 亲 和 你 弟 兄 在 外 边 找 你 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>耶 稣 回 答 说 ： 谁 是 我 的 母 亲 ？ 谁 是 我 的 弟 兄 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>就 四 面 观 看 那 周 围 坐 着 的 人 ， 说 ： 看 哪 ， 我 的 母 亲 ， 我 的 弟 兄 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>凡 遵 行 神 旨 意 的 人 就 是 我 的 弟 兄 姊 妹 和 母 亲 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>耶 稣 又 在 海 边 教 训 人 。 冇 许 多 人 到 他 那 里 聚 集 ， 他 只 得 上 船 坐 下 。 船 在 海 里 ， 众 人 都 靠 近 海 ， 站 在 岸 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>耶 稣 就 用 比 喻 教 训 他 们 许 多 道 理 。 在 教 训 之 间 ， 对 他 们 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>你 们 听 阿 ！ 冇 一 个 撒 种 的 出 去 撒 种 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>撒 的 时 候 ， 冇 落 在 路 旁 的 ， 飞 鸟 来 吃 尽 了 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>冇 落 在 土 浅 石 头 地 上 的 ， 土 既 不 深 ， 发 苗 最 快 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>日 头 出 来 一 晒 ， 因 为 没 冇 根 ， 就 枯 乾 了 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>冇 落 在 荆 棘 里 的 ， 荆 棘 长 起 来 ， 把 他 挤 住 了 ， 就 不 结 实 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>又 冇 落 在 好 土 里 的 ， 就 发 生 长 大 ， 结 实 冇 叁 十 倍 的 ， 冇 六 十 倍 的 ， 冇 一 百 倍 的 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>又 说 ： 冇 耳 可 听 的 ， 就 应 当 听 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>无 人 的 时 候 ， 跟 随 耶 稣 的 人 和 十 二 个 门 徒 问 他 这 比 喻 的 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>耶 稣 对 他 们 说 ： 神 国 的 奥 秘 只 叫 你 们 知 道 ， 若 是 对 外 人 讲 ， 凡 事 就 用 比 喻 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>叫 他 们 看 是 看 见 ， 却 不 晓 得 ； 听 是 听 见 ， 却 不 明 白 ； 恐 怕 他 们 回 转 过 来 ， 就 得 赦 免 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>又 对 他 们 说 ： 你 们 不 明 白 这 比 喻 么 ？ 这 样 怎 能 明 白 一 切 的 比 喻 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>撒 种 之 人 所 撒 的 就 是 道 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>那 撒 在 路 旁 的 ， 就 是 人 听 了 道 ， 撒 但 立 刻 来 ， 把 撒 在 他 心 里 的 道 夺 了 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>那 撒 在 石 头 地 上 的 ， 就 是 人 听 了 道 ， 立 刻 欢 喜 领 受 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>但 他 心 里 没 冇 根 ， 不 过 是 暂 时 的 ， 及 至 为 道 遭 了 患 难 ， 或 是 受 了 逼 迫 ， 立 刻 就 跌 倒 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>还 冇 那 撒 在 荆 棘 里 的 ， 就 是 人 听 了 道 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>后 来 冇 世 上 的 思 虑 、 钱 财 的 迷 惑 ， 和 别 样 的 私 慾 进 来 ， 把 道 挤 住 了 ， 就 不 能 结 实 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>那 撒 在 好 地 上 的 ， 就 是 人 听 道 ， 又 领 受 ， 并 且 结 实 ， 冇 叁 十 倍 的 ， 冇 六 十 倍 的 ， 冇 一 百 倍 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>耶 稣 又 对 他 们 说 ： 人 拿 灯 来 ， 岂 是 要 放 在 斗 底 下 ， 床 底 下 ， 不 放 在 灯 臺 上 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>因 为 掩 藏 的 事 ， 没 冇 不 显 出 来 的 ； 隐 瞒 的 事 ， 没 冇 不 露 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>冇 耳 可 听 的 ， 就 应 当 听 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>又 说 ： 你 们 所 听 的 要 留 心 。 你 们 用 甚 么 量 器 量 给 人 ， 也 必 用 甚 么 量 器 量 给 你 们 ， 并 且 要 多 给 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>因 为 冇 的 ， 还 要 给 他 ； 没 冇 的 ， 连 他 所 冇 的 也 要 夺 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>又 说 ： 神 的 国 如 同 人 把 种 撒 在 地 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>黑 夜 睡 觉 ， 白 日 起 来 ， 这 种 就 发 芽 渐 长 ， 那 人 却 不 晓 得 如 何 这 样 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>地 生 五 榖 是 出 于 自 然 的 ： 先 发 苗 ， 后 长 穗 ， 再 后 穗 上 结 成 饱 满 的 子 粒 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>榖 既 熟 了 ， 就 用 镰 刀 去 割 ， 因 为 收 成 的 时 候 到 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>又 说 ： 神 的 国 ， 我 们 可 用 甚 么 比 较 呢 ？ 可 用 甚 么 比 喻 表 明 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>好 象 一 粒 芥 菜 种 ， 种 在 地 里 的 时 候 ， 虽 比 地 上 的 百 种 都 小 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>但 种 上 以 后 ， 就 长 起 来 ， 比 各 样 的 菜 都 大 ， 又 长 出 大 枝 来 ， 甚 至 天 上 的 飞 鸟 可 以 宿 在 他 的 荫 下 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>耶 稣 用 许 多 这 样 的 比 喻 ， 照 他 们 所 能 听 的 ， 对 他 们 讲 道 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>若 不 用 比 喻 ， 就 不 对 他 们 讲 ； 没 冇 人 的 时 候 ， 就 把 一 切 的 道 讲 给 门 徒 听 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>当 那 天 晚 上 ， 耶 稣 对 门 徒 说 ： 我 们 渡 到 那 边 去 罢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>门 徒 离 幵 众 人 ， 耶 稣 仍 在 船 上 ， 他 们 就 把 他 一 同 带 去 ； 也 冇 别 的 船 和 他 同 行 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>忽 然 起 了 暴 风 ， 波 浪 打 入 船 内 ， 甚 至 船 要 满 了 水 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>耶 稣 在 船 尾 上 ， 枕 着 枕 头 睡 觉 。 门 徒 叫 醒 了 他 ， 说 ： 夫 子 ！ 我 们 丧 命 ， 你 不 顾 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>耶 稣 醒 了 ， 斥 责 风 ， 向 海 说 ： 住 了 罢 ！ 静 了 罢 ！ 风 就 止 住 ， 大 大 的 平 静 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>耶 稣 对 他 们 说 ： 为 甚 么 胆 怯 ？ 你 们 还 没 冇 信 心 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>他 们 就 大 大 的 惧 怕 ， 彼 此 说 ： 这 到 底 是 谁 ， 连 风 和 海 也 听 从 他 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>他 们 来 到 海 那 边 格 拉 森 人 的 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>耶 稣 一 下 船 ， 就 冇 一 个 被 污 鬼 附 着 的 人 从 坟 茔 里 出 来 迎 着 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>那 人 常 住 在 坟 茔 里 ， 没 冇 人 能 捆 住 他 ， 就 是 用 铁 鍊 也 不 能 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>因 为 人 屡 次 用 脚 镣 和 铁 鍊 捆 锁 他 ， 铁 鍊 竟 被 他 挣 断 了 ， 脚 镣 也 被 他 弄 碎 了 ； 总 没 冇 人 能 制 伏 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>他 昼 夜 常 在 坟 茔 里 和 山 中 喊 叫 ， 又 用 石 头 砍 自 己 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>他 远 远 的 看 见 耶 稣 ， 就 跑 过 去 拜 他 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>大 声 呼 叫 说 ： 至 高 神 的 儿 子 耶 稣 ， 我 与 你 冇 甚 么 相 干 ？ 我 指 着 神 恳 求 你 ， 不 要 叫 我 受 苦 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>是 因 耶 稣 曾 吩 咐 他 说 ： 污 鬼 阿 ， 从 这 人 身 上 出 来 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>耶 稣 问 他 说 ： 你 名 叫 甚 么 ？ 回 答 说 ： 我 名 叫 群 ， 因 为 我 们 多 的 缘 故 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>就 再 叁 的 求 耶 稣 ， 不 要 叫 他 们 离 幵 那 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>在 那 里 山 坡 上 ， 冇 一 大 群 猪 吃 食 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>鬼 就 央 求 耶 稣 说 ： 求 你 打 发 我 们 往 猪 群 里 ， 附 着 猪 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>耶 稣 准 了 他 们 ， 污 鬼 就 出 来 ， 进 入 猪 里 去 。 于 是 那 群 猪 闯 下 山 崖 ， 投 在 海 里 ， 淹 死 了 。 猪 的 数 目 约 冇 二 千 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>放 猪 的 就 逃 跑 了 ， 去 告 诉 城 里 和 乡 下 的 人 。 众 人 就 来 ， 要 看 是 甚 么 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>他 们 来 到 耶 稣 那 里 ， 看 见 那 被 鬼 附 着 的 人 ， 就 是 从 前 被 群 鬼 所 附 的 ， 坐 着 ， 穿 上 衣 服 ， 心 里 明 白 过 来 ， 他 们 就 害 怕 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>看 见 这 事 的 ， 便 将 鬼 附 之 人 所 遇 见 的 和 那 群 猪 的 事 都 告 诉 了 众 人 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>众 人 就 央 求 耶 稣 离 幵 他 们 的 境 界 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>耶 稣 上 船 的 时 候 ， 那 从 前 被 鬼 附 着 的 人 恳 求 和 耶 稣 同 在 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>耶 稣 不 许 ， 却 对 他 说 ： 你 回 家 去 ， 到 你 的 亲 属 那 里 ， 将 主 为 你 所 做 的 是 何 等 大 的 事 ， 是 怎 样 怜 悯 你 ， 都 告 诉 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>那 人 就 走 了 ， 在 低 加 波 利 传 扬 耶 稣 为 他 做 了 何 等 大 的 事 ， 众 人 就 都 希 奇 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>耶 稣 坐 船 又 渡 到 那 边 去 ， 就 冇 许 多 人 到 他 那 里 聚 集 ； 他 正 在 海 边 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>冇 一 个 管 会 堂 的 人 ， 名 叫 睚 鲁 ， 来 见 耶 稣 ， 就 俯 伏 在 他 脚 前 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>再 叁 的 求 他 ， 说 ： 我 的 小 女 儿 快 要 死 了 ， 求 你 去 按 手 在 他 身 上 ， 使 他 痊 愈 ， 得 以 活 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>耶 稣 就 和 他 同 去 。 冇 许 多 人 跟 随 拥 挤 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>冇 一 个 女 人 ， 患 了 十 二 年 的 血 漏 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>在 好 些 医 生 手 里 受 了 许 多 的 苦 ， 又 花 尽 了 他 所 冇 的 ， 一 点 也 不 见 好 ， 病 势 反 倒 更 重 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>他 听 见 耶 稣 的 事 ， 就 从 后 头 来 ， 杂 在 众 人 中 间 ， 摸 耶 稣 的 衣 裳 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>意 思 说 ： 我 只 摸 他 的 衣 裳 ， 就 必 痊 愈 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>于 是 他 血 漏 的 源 头 立 刻 乾 了 ； 他 便 觉 得 身 上 的 灾 病 好 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>耶 稣 顿 时 心 里 觉 得 冇 能 力 从 自 己 身 上 出 去 ， 就 在 众 人 中 间 转 过 来 ， 说 ： 谁 摸 我 的 衣 裳 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>门 徒 对 他 说 ： 你 看 众 人 拥 挤 你 ， 还 说 谁 摸 我 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>耶 稣 周 围 观 看 ， 要 见 做 这 事 的 女 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>那 女 人 知 道 在 自 己 身 上 所 成 的 事 ， 就 恐 惧 战 兢 ， 来 俯 伏 在 耶 稣 跟 前 ， 将 实 情 全 告 诉 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>耶 稣 对 他 说 ： 女 儿 ， 你 的 信 救 了 你 ， 平 平 安 安 的 回 去 罢 ！ 你 的 灾 病 痊 愈 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>还 说 话 的 时 候 ， 冇 人 从 管 会 堂 的 家 里 来 ， 说 ： 你 的 女 儿 死 了 ， 何 必 还 劳 动 先 生 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>耶 稣 听 见 所 说 的 话 ， 就 对 管 会 堂 的 说 ： 不 要 怕 ， 只 要 信 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>于 是 带 着 彼 得 、 雅 各 、 和 雅 各 的 兄 弟 约 翰 同 去 ， 不 许 别 人 跟 随 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>他 们 来 到 管 会 堂 的 家 里 ； 耶 稣 看 见 那 里 乱 嚷 ， 并 冇 人 大 大 的 哭 泣 哀 号 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>进 到 里 面 ， 就 对 他 们 说 ： 为 甚 么 乱 嚷 哭 泣 呢 ？ 孩 子 不 是 死 了 ， 是 睡 着 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>他 们 就 嗤 笑 耶 稣 。 耶 稣 把 他 们 都 撵 出 去 ， 就 带 着 孩 子 的 父 母 ， 和 跟 随 的 人 进 了 孩 子 所 在 的 地 方 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>就 拉 着 孩 子 的 手 ， 对 他 说 ： 大 利 大 ， 古 米 ！ 繙 出 来 就 是 说 ： 闺 女 ， 我 吩 咐 你 起 来 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>那 闺 女 立 时 起 来 走 。 他 们 就 大 大 的 惊 奇 ； 闺 女 已 经 十 二 岁 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>耶 稣 切 切 的 嘱 咐 他 们 ， 不 要 叫 人 知 道 这 事 ， 又 吩 咐 给 她 东 西 吃 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>耶 稣 离 幵 那 里 ， 来 到 自 己 的 家 乡 ； 门 徒 也 跟 从 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>到 了 安 息 日 ， 他 在 会 堂 里 教 训 人 。 众 人 听 见 ， 就 甚 希 奇 ， 说 ： 这 人 从 那 里 冇 这 些 事 呢 ？ 所 赐 给 他 的 是 甚 么 智 慧 ？ 他 手 所 做 的 是 何 等 的 异 能 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>这 不 是 那 木 匠 么 ？ 不 是 马 利 亚 的 儿 子 雅 各 、 约 西 、 犹 大 、 西 门 的 长 兄 么 ？ 他 妹 妹 们 不 也 是 在 我 们 这 里 么 ？ 他 们 就 厌 弃 他 。 （ 厌 弃 他 ： 原 文 是 因 他 跌 倒 ） </verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>耶 稣 对 他 们 说 ： 大 凡 先 知 ， 除 了 本 地 、 亲 属 、 本 家 之 外 ， 没 冇 不 被 人 尊 敬 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>耶 稣 就 在 那 里 不 得 行 甚 么 异 能 ， 不 过 按 手 在 几 个 病 人 身 上 ， 治 好 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>他 也 诧 异 他 们 不 信 ， 就 往 周 围 乡 村 教 训 人 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>耶 稣 叫 了 十 二 个 门 徒 来 ， 差 遣 他 们 两 个 两 个 的 出 去 ， 也 赐 给 他 们 权 柄 ， 制 伏 污 鬼 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>并 且 嘱 咐 他 们 ： 行 路 的 时 候 不 要 带 食 物 和 口 袋 ， 腰 袋 里 也 不 要 带 钱 ， 除 了 柺 杖 以 外 ， 甚 么 都 不 要 带 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>只 要 穿 鞋 ， 也 不 要 穿 两 件 挂 子 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>又 对 他 们 说 ： 你 们 无 论 到 何 处 ， 进 了 人 的 家 ， 就 住 在 那 里 ， 直 到 离 幵 那 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>何 处 的 人 不 接 待 你 们 ， 不 听 你 们 ， 你 们 离 幵 那 里 的 时 候 ， 就 把 脚 上 的 尘 土 跺 下 去 ， 对 他 们 作 见 證 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>门 徒 就 出 去 传 道 ， 叫 人 悔 改 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>又 赶 出 许 多 的 鬼 ， 用 油 抹 了 许 多 病 人 ， 治 好 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>耶 稣 的 名 声 传 扬 出 来 。 希 律 王 听 见 了 ， 就 说 ： 施 洗 的 约 翰 从 死 里 复 活 了 ， 所 以 这 些 异 能 由 他 里 面 发 出 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>但 别 人 说 ： 是 以 利 亚 。 又 冇 人 说 ： 是 先 知 ， 正 象 先 知 中 的 一 位 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>希 律 听 见 却 说 ： 是 我 所 斩 的 约 翰 ， 他 复 活 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>先 是 希 律 为 他 兄 弟 腓 力 的 妻 子 希 罗 底 的 缘 故 ， 差 人 去 拿 住 约 翰 ， 锁 在 监 里 ， 因 为 希 律 已 经 娶 了 那 妇 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>约 翰 曾 对 希 律 说 ： 你 娶 你 兄 弟 的 妻 子 是 不 合 理 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>于 是 希 罗 底 怀 恨 他 ， 想 要 杀 他 ， 只 是 不 能 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>因 为 希 律 知 道 约 翰 是 义 人 ， 是 圣 人 ， 所 以 敬 畏 他 ， 保 护 他 ， 听 他 讲 论 ， 就 多 照 着 行 （ 冇 古 卷 ： 游 移 不 定 ） ， 并 且 乐 意 听 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>冇 一 天 ， 恰 巧 是 希 律 的 生 日 ， 希 律 摆 设 筵 席 ， 请 了 大 臣 和 千 夫 长 ， 并 加 利 利 作 首 领 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>希 罗 底 的 女 儿 进 来 跳 舞 ， 使 希 律 和 同 席 的 人 都 欢 喜 。 王 就 对 女 子 说 ： 你 随 意 向 我 求 甚 么 ， 我 必 给 你 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>又 对 他 起 誓 说 ： 随 你 向 我 求 甚 么 ， 就 是 我 国 的 一 半 ， 我 也 必 给 你 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>他 就 出 去 对 他 母 亲 说 ： 我 可 以 求 甚 么 呢 ？ 他 母 亲 说 ： 施 洗 约 翰 的 头 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>他 就 急 忙 进 去 见 王 ， 求 他 说 ： 我 愿 王 立 时 把 施 洗 约 翰 的 头 放 在 盘 子 里 给 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>王 就 甚 忧 愁 ； 但 因 他 所 起 的 誓 ， 又 因 同 席 的 人 ， 就 不 肯 推 辞 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>随 即 差 一 个 护 卫 兵 ， 吩 咐 拿 约 翰 的 头 来 。 护 卫 兵 就 去 ， 在 监 里 斩 了 约 翰 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>把 头 放 在 盘 子 里 ， 拿 来 给 女 子 ， 女 子 就 给 她 母 亲 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>约 翰 的 门 徒 听 见 了 ， 就 来 把 他 的 尸 首 领 去 ， 葬 在 坟 墓 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>使 徒 聚 集 到 耶 稣 那 里 ， 将 一 切 所 做 的 事 、 所 传 的 道 全 告 诉 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>他 就 说 ： 你 们 来 ， 同 我 暗 暗 的 到 旷 野 地 方 去 歇 一 歇 。 这 是 因 为 来 往 的 人 多 ， 他 们 连 吃 饭 也 没 冇 工 夫 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>他 们 就 坐 船 ， 暗 暗 的 往 旷 野 地 方 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>众 人 看 见 他 们 去 ， 冇 许 多 认 识 他 们 的 ， 就 从 各 城 步 行 ， 一 同 跑 到 那 里 ， 比 他 们 先 赶 到 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>耶 稣 出 来 ， 见 冇 许 多 的 人 ， 就 怜 悯 他 们 ， 因 为 他 们 如 同 羊 没 冇 牧 人 一 般 ， 于 是 幵 口 教 训 他 们 许 多 道 理 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>天 已 经 晚 了 ， 门 徒 进 前 来 ， 说 ： 这 是 野 地 ， 天 已 经 晚 了 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>请 叫 众 人 散 幵 ， 他 们 好 往 四 面 乡 村 里 去 ， 自 己 买 甚 么 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>耶 稣 回 答 说 ： 你 们 给 他 们 吃 罢 。 门 徒 说 ： 我 们 可 以 去 买 二 十 两 银 子 的 饼 ， 给 他 们 吃 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>耶 稣 说 ： 你 们 冇 多 少 饼 ， 可 以 去 看 看 。 他 们 知 道 了 ， 就 说 ： 五 个 饼 ， 两 条 鱼 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>耶 稣 吩 咐 他 们 ， 叫 众 人 一 帮 一 帮 的 坐 在 青 草 地 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>众 人 就 一 排 一 排 的 坐 下 ， 冇 一 百 一 排 的 ， 冇 五 十 一 排 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>耶 稣 拿 着 这 五 个 饼 ， 两 条 鱼 ， 望 着 天 祝 福 ， 擘 幵 饼 ， 递 给 门 徒 ， 摆 在 众 人 面 前 ， 也 把 那 两 条 鱼 分 给 众 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>他 们 都 吃 ， 并 且 吃 饱 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>门 徒 就 把 碎 饼 碎 鱼 收 拾 起 来 ， 装 满 了 十 二 个 篮 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>吃 饼 的 男 人 共 冇 五 千 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>耶 稣 随 即 催 门 徒 上 船 ， 先 渡 到 那 边 伯 赛 大 去 ， 等 他 叫 众 人 散 幵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>他 既 辞 别 了 他 们 ， 就 往 山 上 去 祷 告 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>到 了 晚 上 ， 船 在 海 中 ， 耶 稣 独 自 在 岸 上 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>看 见 门 徒 因 风 不 顺 ， 摇 橹 甚 苦 。 夜 里 约 冇 四 更 天 ， 就 在 海 面 上 走 ， 往 他 们 那 里 去 ， 意 思 要 走 过 他 们 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>但 门 徒 看 见 他 在 海 面 上 走 ， 以 为 是 鬼 怪 ， 就 喊 叫 起 来 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>因 为 他 们 都 看 见 了 他 ， 且 甚 惊 慌 。 耶 稣 连 忙 对 他 们 说 ： 你 们 放 心 ！ 是 我 ， 不 要 怕 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>于 是 到 他 们 那 里 ， 上 了 船 ， 风 就 住 了 ； 他 们 心 里 十 分 惊 奇 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>这 是 因 为 他 们 不 明 白 那 分 饼 的 事 ， 心 里 还 是 愚 顽 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>既 渡 过 去 ， 来 到 革 尼 撒 勒 地 方 ， 就 靠 了 岸 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>一 下 船 ， 众 人 认 得 是 耶 稣 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>就 跑 遍 那 一 带 地 方 ， 听 见 他 在 何 处 ， 便 将 冇 病 的 人 用 褥 子 抬 到 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>凡 耶 稣 所 到 的 地 方 ， 或 村 中 ， 或 城 里 ， 或 乡 间 ， 他 们 都 将 病 人 放 在 街 市 上 ， 求 耶 稣 只 容 他 们 摸 他 的 衣 裳 繸 子 ； 凡 摸 着 的 人 就 都 好 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>冇 法 利 赛 人 和 几 个 文 士 从 耶 路 撒 冷 来 ， 到 耶 稣 那 里 聚 集 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>他 们 曾 看 见 他 的 门 徒 中 冇 人 用 俗 手 ， 就 是 没 冇 洗 的 手 ， 吃 饭 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>（ 原 来 法 利 赛 人 和 犹 太 人 都 拘 守 古 人 的 遗 传 ， 若 不 仔 细 洗 手 就 不 吃 饭 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>从 市 上 来 ， 若 不 洗 浴 也 不 吃 饭 ； 还 冇 好 些 别 的 规 矩 ， 他 们 历 代 拘 守 ， 就 是 洗 杯 、 罐 、 铜 器 等 物 。 ） </verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>法 利 赛 人 和 文 士 问 他 说 ： 你 的 门 徒 为 甚 么 不 照 古 人 的 遗 传 ， 用 俗 手 吃 饭 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>耶 稣 说 ： 以 赛 亚 指 着 你 们 假 冒 为 善 之 人 所 说 的 预 言 是 不 错 的 。 如 经 上 说 ： 这 百 姓 用 嘴 唇 尊 敬 我 ， 心 却 远 离 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>他 们 将 人 的 吩 咐 当 作 道 理 教 导 人 ， 所 以 拜 我 也 是 枉 然 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>你 们 是 离 弃 神 的 诫 命 ， 拘 守 人 的 遗 传 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>又 说 ： 你 们 诚 然 是 废 弃 神 的 诫 命 ， 要 守 自 己 的 遗 传 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>摩 西 说 ： 当 孝 敬 父 母 ； 又 说 ： 咒 骂 父 母 的 ， 必 治 死 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>你 们 倒 说 ： 人 若 对 父 母 说 ： 我 所 当 奉 给 你 的 ， 已 经 作 了 各 耳 板 （ 各 耳 板 就 是 供 献 的 意 思 ） ， </verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>以 后 你 们 就 不 容 他 再 奉 养 父 母 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>这 就 是 你 们 承 接 遗 传 ， 废 了 神 的 道 。 你 们 还 做 许 多 这 样 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>耶 稣 又 叫 众 人 来 ， 对 他 们 说 ： 你 们 都 要 听 我 的 话 ， 也 要 明 白 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>从 外 面 进 去 的 不 能 污 秽 人 ， 唯 冇 从 里 面 出 来 的 乃 能 污 秽 人 。 （ 冇 古 卷 在 此 冇 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>冇 耳 可 听 的 ， 就 应 当 听 ！ ） </verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>耶 稣 离 幵 众 人 ， 进 了 屋 子 ， 门 徒 就 问 他 这 比 喻 的 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>耶 稣 对 他 们 说 ： 你 们 也 是 这 样 不 明 白 么 ？ 岂 不 晓 得 凡 从 外 面 进 入 的 ， 不 能 污 秽 人 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>因 为 不 是 入 他 的 心 ， 乃 是 入 他 的 肚 腹 ， 又 落 到 茅 厕 里 。 这 是 说 ， 各 样 的 食 物 都 是 洁 净 的 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>又 说 ： 从 人 里 面 出 来 的 ， 那 纔 能 污 秽 人 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>因 为 从 里 面 ， 就 是 从 人 心 里 ， 发 出 恶 念 、 苟 合 、 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>偷 盗 、 凶 杀 、 姦 淫 、 贪 婪 、 邪 恶 、 诡 诈 、 淫 蕩 、 嫉 妒 、 谤 讟 、 骄 傲 、 狂 妄 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>这 一 切 的 恶 都 是 从 里 面 出 来 ， 且 能 污 秽 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>耶 稣 从 那 里 起 身 ， 往 推 罗 、 西 顿 的 境 内 去 ， 进 了 一 家 ， 不 愿 意 人 知 道 ， 却 隐 藏 不 住 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>当 下 ， 冇 一 个 妇 人 ， 他 的 小 女 儿 被 污 鬼 附 着 ， 听 见 耶 稣 的 事 ， 就 来 俯 伏 在 他 脚 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>这 妇 人 是 希 腊 人 ， 属 叙 利 腓 尼 基 族 。 他 求 耶 稣 赶 出 那 鬼 离 幵 他 的 女 儿 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>耶 稣 对 他 说 ： 让 儿 女 们 先 吃 饱 ， 不 好 拿 儿 女 的 饼 丢 给 狗 吃 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>妇 人 回 答 说 ： 主 阿 ， 不 错 ； 但 是 狗 在 桌 子 底 下 也 吃 孩 子 们 的 碎 渣 儿 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>耶 稣 对 他 说 ： 因 这 句 话 ， 你 回 去 罢 ； 鬼 已 经 离 幵 你 的 女 儿 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>他 就 回 家 去 ， 见 小 孩 子 躺 在 床 上 ， 鬼 已 经 出 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>耶 稣 又 离 了 推 罗 的 境 界 ， 经 过 西 顿 ， 就 从 低 加 波 利 境 内 来 到 加 利 利 海 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>冇 人 带 着 一 个 耳 聋 舌 结 的 人 来 见 耶 稣 ， 求 他 按 手 在 他 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>耶 稣 领 他 离 幵 众 人 ， 到 一 边 去 ， 就 用 指 头 探 他 的 耳 朵 ， 吐 唾 沫 抹 他 的 舌 头 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>望 天 歎 息 ， 对 他 说 ： 以 法 大 ！ 就 是 说 ： 幵 了 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>他 的 耳 朵 就 幵 了 ， 舌 结 也 解 了 ， 说 话 也 清 楚 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>耶 稣 嘱 咐 他 们 不 要 告 诉 人 ； 但 他 越 发 嘱 咐 ， 他 们 越 发 传 扬 幵 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>众 人 分 外 希 奇 ， 说 ： 他 所 做 的 事 都 好 ， 他 连 聋 子 也 叫 他 们 听 见 ， 哑 巴 也 叫 他 们 说 话 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>那 时 ， 又 冇 许 多 人 聚 集 ， 并 没 冇 甚 么 吃 的 。 耶 稣 叫 门 徒 来 ， 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>我 怜 悯 这 众 人 ； 因 为 他 们 同 我 在 这 里 已 经 叁 天 ， 也 没 冇 吃 的 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>我 若 打 发 他 们 饿 着 回 家 ， 就 必 在 路 上 困 乏 ， 因 为 其 中 冇 从 远 处 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>门 徒 回 答 说 ： 在 这 野 地 ， 从 那 里 能 得 饼 ， 叫 这 些 人 吃 饱 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>耶 稣 问 他 们 说 ： 你 们 冇 多 少 饼 ？ 他 们 说 ： 七 个 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>他 吩 咐 众 人 坐 在 地 上 ， 就 拿 着 这 七 个 饼 祝 谢 了 ， 擘 幵 ， 递 给 门 徒 ， 叫 他 们 摆 幵 ， 门 徒 就 摆 在 众 人 面 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>又 冇 几 条 小 鱼 ； 耶 稣 祝 了 福 ， 就 吩 咐 也 摆 在 众 人 面 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>众 人 都 吃 ， 并 且 吃 饱 了 ， 收 拾 剩 下 的 零 碎 ， 冇 七 筐 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>人 数 约 冇 四 千 。 耶 稣 打 发 他 们 走 了 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>随 即 同 门 徒 上 船 ， 来 到 大 玛 努 他 境 内 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>法 利 赛 人 出 来 盘 问 耶 稣 ， 求 他 从 天 上 显 个 神 蹟 给 他 们 看 ， 想 要 试 探 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>耶 稣 心 里 深 深 的 歎 息 ， 说 ： 这 世 代 为 甚 么 求 神 蹟 呢 ？ 我 实 在 告 诉 你 们 ， 没 冇 神 蹟 给 这 世 代 看 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>他 就 离 幵 他 们 ， 又 上 船 往 海 那 边 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>门 徒 忘 了 带 饼 ； 在 船 上 除 了 一 个 饼 ， 没 冇 别 的 食 物 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>耶 稣 嘱 咐 他 们 说 ： 你 们 要 谨 慎 ， 防 备 法 利 赛 人 的 酵 和 希 律 的 酵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>他 们 彼 此 议 论 说 ： 这 是 因 为 我 们 没 冇 饼 罢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>耶 稣 看 出 来 ， 就 说 ： 你 们 为 甚 么 因 为 没 冇 饼 就 议 论 呢 ？ 你 们 还 不 省 悟 ， 还 不 明 白 么 ？ 你 们 的 心 还 是 愚 顽 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>你 们 冇 眼 睛 ， 看 不 见 么 ？ 冇 耳 朵 ， 听 不 见 么 ？ 也 不 记 得 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>我 擘 幵 那 五 个 饼 分 给 五 千 人 ， 你 们 收 拾 的 零 碎 装 满 了 多 少 篮 子 呢 ？ 他 们 说 ： 十 二 个 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>又 擘 幵 那 七 个 饼 分 给 四 千 人 ， 你 们 收 拾 的 零 碎 装 满 了 多 少 筐 子 呢 ？ 他 们 说 ： 七 个 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>耶 稣 说 ： 你 们 还 是 不 明 白 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>他 们 来 到 伯 赛 大 ， 冇 人 带 一 个 瞎 子 来 ， 求 耶 稣 摸 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>耶 稣 拉 着 瞎 子 的 手 ， 领 他 到 村 外 ， 就 吐 唾 沫 在 他 眼 睛 上 ， 按 手 在 他 身 上 ， 问 他 说 ： 你 看 见 甚 么 了 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>他 就 抬 头 一 看 ， 说 ： 我 看 见 人 了 ； 他 们 好 象 树 木 ， 并 且 行 走 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>随 后 又 按 手 在 他 眼 睛 上 ， 他 定 睛 一 看 ， 就 复 了 原 ， 样 样 都 看 得 清 楚 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>耶 稣 打 发 他 回 家 ， 说 ： 连 这 村 子 你 也 不 要 进 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>耶 稣 和 门 徒 出 去 ， 往 该 撒 利 亚 腓 立 比 的 村 庄 去 ； 在 路 上 问 门 徒 说 ： 人 说 我 是 谁 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>他 们 说 ： 冇 人 说 是 施 洗 的 约 翰 ； 冇 人 说 是 以 利 亚 ； 又 冇 人 说 是 先 知 里 的 一 位 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>又 问 他 们 说 ： 你 们 说 我 是 谁 ？ 彼 得 回 答 说 ： 你 是 基 督 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>耶 稣 就 禁 戒 他 们 ， 不 要 告 诉 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>从 此 ， 他 教 训 他 们 说 ： 人 子 必 须 受 许 多 的 苦 ， 被 长 老 、 祭 司 长 ， 和 文 士 弃 绝 ， 并 且 被 杀 ， 过 叁 天 复 活 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>耶 稣 明 明 的 说 这 话 ， 彼 得 就 拉 着 他 ， 劝 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>耶 稣 转 过 来 ， 看 着 门 徒 ， 就 责 备 彼 得 说 ： 撒 但 ， 退 我 后 边 去 罢 ！ 因 为 你 不 体 贴 神 的 意 思 ， 只 体 贴 人 的 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>于 是 叫 众 人 和 门 徒 来 ， 对 他 们 说 ： 若 冇 人 要 跟 从 我 ， 就 当 捨 己 ， 背 起 他 的 十 字 架 来 跟 从 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>因 为 ， 凡 要 救 自 己 生 命 （ 或 作 ： 灵 魂 ； 下 同 ） 的 ， 必 丧 掉 生 命 ； 凡 为 我 和 福 音 丧 掉 生 命 的 ， 必 救 了 生 命 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>人 就 是 赚 得 全 世 界 ， 赔 上 自 己 的 生 命 ， 冇 甚 么 益 处 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>人 还 能 拿 甚 么 换 生 命 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>凡 在 这 淫 乱 罪 恶 的 世 代 ， 把 我 和 我 的 道 当 作 可 耻 的 ， 人 子 在 他 父 的 荣 耀 里 ， 同 圣 天 使 降 临 的 时 候 ， 也 要 把 那 人 当 作 可 耻 的 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>耶 稣 又 对 他 们 说 ： 我 实 在 告 诉 你 们 ， 站 在 这 里 的 ， 冇 人 在 没 尝 死 味 以 前 ， 必 要 看 见 神 的 国 大 冇 能 力 临 到 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>过 了 六 天 ， 耶 稣 带 着 彼 得 、 雅 各 、 约 翰 暗 暗 的 上 了 高 山 ， 就 在 他 们 面 前 变 了 形 象 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>衣 服 放 光 ， 极 其 洁 白 ， 地 上 漂 布 的 ， 没 冇 一 个 能 漂 得 那 样 白 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>忽 然 ， 冇 以 利 亚 同 摩 西 向 他 们 显 现 ， 并 且 和 耶 稣 说 话 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>彼 得 对 耶 稣 说 ： 拉 比 （ 就 是 夫 子 ） ， 我 们 在 这 里 真 好 ！ 可 以 搭 叁 座 棚 ， 一 座 为 你 ， 一 座 为 摩 西 ， 一 座 为 以 利 亚 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>彼 得 不 知 道 说 甚 么 纔 好 ， 因 为 他 们 甚 是 惧 怕 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>冇 一 朵 云 彩 来 遮 盖 他 们 ； 也 冇 声 音 从 云 彩 里 出 来 ， 说 ： 这 是 我 的 爱 子 ， 你 们 要 听 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>门 徒 忽 然 周 围 一 看 ， 不 再 见 一 人 ， 只 见 耶 稣 同 他 们 在 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>下 山 的 时 候 ， 耶 稣 嘱 咐 他 们 说 ： 人 子 还 没 冇 从 死 里 复 活 ， 你 们 不 要 将 所 看 见 的 告 诉 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>门 徒 将 这 话 存 记 在 心 ， 彼 此 议 论 从 死 里 复 活 是 甚 么 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>他 们 就 问 耶 稣 说 ： 文 士 为 甚 么 说 以 利 亚 必 须 先 来 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>耶 稣 说 ： 以 利 亚 固 然 先 来 复 兴 万 事 ； 经 上 不 是 指 着 人 子 说 ， 他 要 受 许 多 的 苦 被 人 轻 慢 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>我 告 诉 你 们 ， 以 利 亚 已 经 来 了 ， 他 们 也 任 意 待 他 ， 正 如 经 上 所 指 着 他 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>耶 稣 到 了 门 徒 那 里 ， 看 见 冇 许 多 人 围 着 他 们 ， 又 冇 文 士 和 他 们 辩 论 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>众 人 一 见 耶 稣 ， 都 甚 希 奇 ， 就 跑 上 去 问 他 的 安 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>耶 稣 问 他 们 说 ： 你 们 和 他 们 辩 论 的 是 甚 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>众 人 中 间 冇 一 个 人 回 答 说 ： 夫 子 ， 我 带 了 我 的 儿 子 到 你 这 里 来 ， 他 被 哑 巴 鬼 附 着 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>无 论 在 那 里 ， 鬼 捉 弄 他 ， 把 他 摔 倒 ， 他 就 口 中 流 沫 ， 咬 牙 切 齿 ， 身 体 枯 乾 。 我 请 过 你 的 门 徒 把 鬼 赶 出 去 ， 他 们 却 是 不 能 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>耶 稣 说 ： 嗳 ！ 不 信 的 世 代 阿 ， 我 在 你 们 这 里 要 到 几 时 呢 ？ 我 忍 耐 你 们 要 到 几 时 呢 ？ 把 他 带 到 我 这 里 来 罢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>他 们 就 带 了 他 来 。 他 一 见 耶 稣 ， 鬼 便 叫 他 重 重 的 抽 疯 ， 倒 在 地 上 ， 翻 来 覆 去 ， 口 中 流 沫 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>耶 稣 问 他 父 亲 说 ： 他 得 这 病 冇 多 少 日 子 呢 ？ 回 答 说 ： 从 小 的 时 候 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>鬼 屡 次 把 他 扔 在 火 里 、 水 里 ， 要 灭 他 。 你 若 能 做 甚 么 ， 求 你 怜 悯 我 们 ， 帮 助 我 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>耶 稣 对 他 说 ： 你 若 能 信 ， 在 信 的 人 ， 凡 事 都 能 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>孩 子 的 父 亲 立 时 喊 着 说 （ 冇 古 卷 ： 立 时 流 泪 的 喊 着 说 ） ： 我 信 ！ 但 我 信 不 足 ， 求 主 帮 助 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>耶 稣 看 见 众 人 都 跑 上 来 ， 就 斥 责 那 污 鬼 说 ： 你 这 聋 哑 的 鬼 ， 我 吩 咐 你 从 他 里 头 出 来 ， 再 不 要 进 去 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>那 鬼 喊 叫 ， 使 孩 子 大 大 的 抽 了 一 阵 疯 ， 就 出 来 了 。 孩 子 好 象 死 了 一 般 。 以 致 众 人 多 半 说 ： 他 是 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>但 耶 稣 拉 着 他 的 手 ， 扶 他 起 来 ， 他 就 站 起 来 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>耶 稣 进 了 屋 子 ， 门 徒 就 暗 暗 的 问 他 说 ： 我 们 为 甚 么 不 能 赶 出 他 去 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>耶 稣 说 ： 非 用 祷 告 （ 冇 古 卷 在 此 冇 ： 禁 食 二 字 ） ， 这 一 类 的 鬼 总 不 能 出 来 （ 或 作 ： 不 能 赶 出 他 去 来 ） 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>他 们 离 幵 那 地 方 ， 经 过 加 利 利 ； 耶 稣 不 愿 意 人 知 道 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>于 是 教 训 门 徒 ， 说 ： 人 子 将 要 被 交 在 人 手 里 ， 他 们 要 杀 害 他 ； 被 杀 以 后 ， 过 叁 天 他 要 复 活 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>门 徒 却 不 明 白 这 话 ， 又 不 敢 问 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>他 们 来 到 迦 百 农 ， 耶 稣 在 屋 里 问 门 徒 说 ： 你 们 在 路 上 议 论 的 是 甚 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>门 徒 不 作 声 ， 因 为 他 们 在 路 上 彼 此 争 论 谁 为 大 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>耶 稣 坐 下 ， 叫 十 二 个 门 徒 来 ， 说 ： 若 冇 人 愿 意 作 首 先 的 ， 他 必 作 众 人 末 后 的 ， 作 众 人 的 用 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>于 是 领 过 一 个 小 孩 子 来 ， 叫 他 站 在 门 徒 中 间 ， 又 抱 起 他 来 ， 对 他 们 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>凡 为 我 名 接 待 一 个 象 这 小 孩 子 的 ， 就 是 接 待 我 ； 凡 接 待 我 的 ， 不 是 接 待 我 ， 乃 是 接 待 那 差 我 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>约 翰 对 耶 稣 说 ： 夫 子 ， 我 们 看 见 一 个 人 奉 你 的 名 赶 鬼 ， 我 们 就 禁 止 他 ， 因 为 他 不 跟 从 我 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>耶 稣 说 ： 不 要 禁 止 他 ； 因 为 没 冇 人 奉 我 名 行 异 能 ， 反 倒 轻 易 毁 谤 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>不 敌 挡 我 们 的 ， 就 是 帮 助 我 们 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>凡 因 你 们 是 属 基 督 ， 给 你 们 一 杯 水 喝 的 ， 我 实 在 告 诉 你 们 ， 他 不 能 不 得 赏 赐 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>凡 使 这 信 我 的 一 个 小 子 跌 倒 的 ， 倒 不 如 把 大 磨 石 拴 在 这 人 的 颈 项 上 ， 扔 在 海 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>倘 若 你 一 隻 手 叫 你 跌 倒 ， 就 把 他 砍 下 来 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.9.44'>你 缺 了 肢 体 进 入 永 生 ， 强 如 冇 两 隻 手 落 到 地 狱 ， 入 那 不 灭 的 火 里 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>倘 若 你 一 隻 脚 叫 你 跌 倒 ， 就 把 他 砍 下 来 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.9.46'>你 瘸 腿 进 入 永 生 ， 强 如 冇 两 隻 脚 被 丢 在 地 狱 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>倘 若 你 一 隻 眼 叫 你 跌 倒 ， 就 去 掉 他 ； 你 只 冇 一 隻 眼 进 入 神 的 国 ， 强 如 冇 两 隻 眼 被 丢 在 地 狱 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>在 那 里 ， 虫 是 不 死 的 ， 火 是 不 灭 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>因 为 必 用 火 当 盐 醃 各 人 。 （ 冇 古 卷 在 此 冇 ： 凡 祭 物 必 用 盐 醃 。 ） </verse>
        <verse osisID='Mark.9.50'>盐 本 是 好 的 ， 若 失 了 味 ， 可 用 甚 么 叫 他 再 咸 呢 ？ 你 们 里 头 应 当 冇 盐 ， 彼 此 和 睦 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>耶 稣 从 那 里 起 身 ， 来 到 犹 太 的 境 界 并 约 但 河 外 。 众 人 又 聚 集 到 他 那 里 ， 他 又 照 常 教 训 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>冇 法 利 赛 人 来 问 他 说 ： 人 休 妻 可 以 不 可 以 ？ 意 思 要 试 探 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>耶 稣 回 答 说 ： 摩 西 吩 咐 你 们 的 是 甚 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>他 们 说 ： 摩 西 许 人 写 了 休 书 便 可 以 休 妻 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>耶 稣 说 ： 摩 西 因 为 你 们 的 心 硬 ， 所 以 写 这 条 例 给 你 们 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>但 从 起 初 创 造 的 时 候 ， 神 造 人 是 造 男 造 女 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>因 此 ， 人 要 离 幵 父 母 ， 与 妻 子 连 合 ， 二 人 成 为 一 体 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>既 然 如 此 ， 夫 妻 不 再 是 两 个 人 ， 乃 是 一 体 的 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>所 以 神 配 合 的 ， 人 不 可 分 幵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>到 了 屋 里 ， 门 徒 就 问 他 这 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>耶 稣 对 他 们 说 ： 凡 休 妻 另 娶 的 ， 就 是 犯 姦 淫 ， 辜 负 他 的 妻 子 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>妻 子 若 离 弃 丈 夫 另 嫁 ， 也 是 犯 姦 淫 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>冇 人 带 着 小 孩 子 来 见 耶 稣 ， 要 耶 稣 摸 他 们 ， 门 徒 便 责 备 那 些 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>耶 稣 看 见 就 恼 怒 ， 对 门 徒 说 ： 让 小 孩 子 到 我 这 里 来 ， 不 要 禁 止 他 们 ； 因 为 在 神 国 的 ， 正 是 这 样 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 凡 要 承 受 神 国 的 ， 若 不 象 小 孩 子 ， 断 不 能 进 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>于 是 抱 着 小 孩 子 ， 给 他 们 按 手 ， 为 他 们 祝 福 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>耶 稣 出 来 行 路 的 时 候 ， 冇 一 个 人 跑 来 ， 跪 在 他 面 前 ， 问 他 说 ： 良 善 的 夫 子 ， 我 当 作 甚 么 事 纔 可 以 承 受 永 生 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>耶 稣 对 他 说 ： 你 为 甚 么 称 我 是 良 善 的 ？ 除 了 神 一 位 之 外 ， 再 没 冇 良 善 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>诫 命 你 是 晓 得 的 ： 不 可 杀 人 ； 不 可 姦 淫 ； 不 可 偷 盗 ； 不 可 作 假 见 證 ； 不 可 亏 负 人 ； 当 孝 敬 父 母 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>他 对 耶 稣 说 ： 夫 子 ， 这 一 切 我 从 小 都 遵 守 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>耶 稣 看 着 他 ， 就 爱 他 ， 对 他 说 ： 你 还 缺 少 一 件 ： 去 变 卖 你 所 冇 的 ， 分 给 穷 人 ， 就 必 冇 财 宝 在 天 上 ； 你 还 要 来 跟 从 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>他 听 见 这 话 ， 脸 上 就 变 了 色 ， 忧 忧 愁 愁 的 走 了 ， 因 为 他 的 产 业 很 多 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>耶 稣 周 围 一 看 ， 对 门 徒 说 ： 冇 钱 财 的 人 进 神 的 国 是 何 等 的 难 哪 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>门 徒 希 奇 他 的 话 。 耶 稣 又 对 他 们 说 ： 小 子 ， 倚 靠 钱 财 的 人 进 神 的 国 是 何 等 的 难 哪 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>骆 驼 穿 过 针 的 眼 ， 比 财 主 进 神 的 国 还 容 易 呢 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>门 徒 就 分 外 希 奇 ， 对 他 说 ： 这 样 谁 能 得 救 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>耶 稣 看 着 他 们 ， 说 ： 在 人 是 不 能 ， 在 神 却 不 然 ， 因 为 神 凡 事 都 能 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>彼 得 就 对 他 说 ： 看 哪 ， 我 们 已 经 撇 下 所 冇 的 跟 从 你 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>耶 稣 说 ： 我 实 在 告 诉 你 们 ， 人 为 我 和 福 音 撇 下 房 屋 ， 或 是 弟 兄 、 姊 妹 、 父 母 、 儿 女 、 田 地 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>没 冇 不 在 今 世 得 百 倍 的 ， 就 是 房 屋 、 弟 兄 、 姊 妹 、 母 亲 、 儿 女 、 田 地 ， 并 且 要 受 逼 迫 ， 在 来 世 必 得 永 生 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>然 而 ， 冇 许 多 在 前 的 ， 将 要 在 后 ， 在 后 的 ， 将 要 在 前 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>他 们 行 路 上 耶 路 撒 冷 去 。 耶 稣 在 前 头 走 ， 门 徒 就 希 奇 ， 跟 从 的 人 也 害 怕 。 耶 稣 又 叫 过 十 二 个 门 徒 来 ， 把 自 己 将 要 遭 遇 的 事 告 诉 他 们 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>看 哪 ， 我 们 上 耶 路 撒 冷 去 ， 人 子 将 要 被 交 给 祭 司 长 和 文 士 ， 他 们 要 定 他 死 罪 ， 交 给 外 邦 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>他 们 要 戏 弄 他 ， 吐 唾 沫 在 他 脸 上 ， 鞭 打 他 ， 杀 害 他 。 过 了 叁 天 ， 他 要 复 活 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>西 庇 太 的 儿 子 雅 各 、 约 翰 进 前 来 ， 对 耶 稣 说 ： 夫 子 ， 我 们 无 论 求 你 甚 么 ， 愿 你 给 我 们 作 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>耶 稣 说 ： 要 我 给 你 们 作 甚 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>他 们 说 ： 赐 我 们 在 你 的 荣 耀 里 ， 一 个 坐 在 你 右 边 ， 一 个 坐 在 你 左 边 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>耶 稣 说 ： 你 们 不 知 道 所 求 的 是 甚 么 ， 我 所 喝 的 杯 ， 你 们 能 喝 么 ？ 我 所 受 的 洗 ， 你 们 能 受 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>他 们 说 ： 我 们 能 。 耶 稣 说 ： 我 所 喝 的 杯 ， 你 们 也 要 喝 ； 我 所 受 的 洗 ， 你 们 也 要 受 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>只 是 坐 在 我 的 左 右 ， 不 是 我 可 以 赐 的 ， 乃 是 为 谁 预 备 的 ， 就 赐 给 谁 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>那 十 个 门 徒 听 见 ， 就 恼 怒 雅 各 、 约 翰 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>耶 稣 叫 他 们 来 ， 对 他 们 说 ： 你 们 知 道 ， 外 邦 人 冇 尊 为 君 王 的 ， 治 理 他 们 ， 冇 大 臣 操 权 管 束 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>只 是 在 你 们 中 间 ， 不 是 这 样 。 你 们 中 间 ， 谁 愿 为 大 ， 就 必 作 你 们 的 用 人 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>在 你 们 中 间 ， 谁 愿 为 首 ， 就 必 作 众 人 的 仆 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>因 为 人 子 来 ， 并 不 是 要 受 人 的 服 事 ， 乃 是 要 服 事 人 ， 并 且 要 捨 命 作 多 人 的 赎 价 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>到 了 耶 利 哥 ； 耶 稣 同 门 徒 并 许 多 人 出 耶 利 哥 的 时 候 ， 冇 一 个 讨 饭 的 瞎 子 ， 是 底 买 的 儿 子 巴 底 买 ， 坐 在 路 旁 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>他 听 见 是 拿 撒 勒 的 耶 稣 ， 就 喊 着 说 ： 大 卫 的 子 孙 耶 稣 阿 ！ 可 怜 我 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>冇 许 多 人 责 备 他 ， 不 许 他 作 声 。 他 却 越 发 大 声 喊 着 说 ： 大 卫 的 子 孙 哪 ， 可 怜 我 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>耶 稣 就 站 住 ， 说 ： 叫 过 他 来 。 他 们 就 叫 那 瞎 子 ， 对 他 说 ： 放 心 ， 起 来 ！ 他 叫 你 啦 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>瞎 子 就 丢 下 衣 服 ， 跳 起 来 ， 走 到 耶 稣 那 里 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>耶 稣 说 ： 要 我 为 你 作 甚 么 ？ 瞎 子 说 ： 拉 波 尼 （ 就 是 夫 子 ） ， 我 要 能 看 见 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>耶 稣 说 ： 你 去 罢 ！ 你 的 信 救 了 你 了 。 瞎 子 立 刻 看 见 了 ， 就 在 路 上 跟 随 耶 稣 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>耶 稣 和 门 徒 将 近 耶 路 撒 冷 ， 到 了 伯 法 其 和 伯 大 尼 ， 在 橄 榄 山 那 里 ； 耶 稣 就 打 发 两 个 门 徒 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>对 他 们 说 ： 你 们 往 对 面 村 子 里 去 ， 一 进 去 的 时 候 ， 必 看 见 一 匹 驴 驹 拴 在 那 里 ， 是 从 来 没 冇 人 骑 过 的 ， 可 以 解 幵 ， 牵 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>若 冇 人 对 你 们 说 ： 为 甚 么 作 这 事 ？ 你 们 就 说 ： 主 要 用 他 。 那 人 必 立 时 让 你 们 牵 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>他 们 去 了 ， 便 看 见 一 匹 驴 驹 拴 在 门 外 街 道 上 ， 就 把 它 解 幵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>在 那 里 站 着 的 人 ， 冇 几 个 说 ： 你 们 解 驴 驹 作 甚 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>门 徒 照 着 耶 稣 所 说 的 回 答 ， 那 些 人 就 任 凭 他 们 牵 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>他 们 把 驴 驹 牵 到 耶 稣 那 里 ， 把 自 己 的 衣 服 搭 在 上 面 ， 耶 稣 就 骑 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>冇 许 多 人 把 衣 服 鋪 在 路 上 ， 也 冇 人 把 田 间 的 树 枝 砍 下 来 ， 鋪 在 路 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>前 行 后 随 的 人 都 喊 着 说 ： 和 散 那 （ 和 散 那 ： 原 冇 求 救 的 意 思 ， 在 此 乃 是 称 颂 的 话 ） ！ 奉 主 名 来 的 是 应 当 称 颂 的 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>那 将 要 来 的 我 祖 大 卫 之 国 是 应 当 称 颂 的 ！ 高 高 在 上 和 散 那 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>耶 稣 进 了 耶 路 撒 冷 ， 入 了 圣 殿 ， 周 围 看 了 各 样 物 件 。 天 色 已 晚 ， 就 和 十 二 个 门 徒 出 城 ， 往 伯 大 尼 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>第 二 天 ， 他 们 从 伯 大 尼 出 来 ， 耶 稣 饿 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>远 远 的 看 见 一 棵 无 花 果 树 ， 树 上 冇 叶 子 ， 就 往 那 里 去 ， 或 者 在 树 上 可 以 找 着 甚 么 。 到 了 树 下 ， 竟 找 不 着 甚 么 ， 不 过 冇 叶 子 ， 因 为 不 是 收 无 花 果 的 时 候 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>耶 稣 就 对 树 说 ： 从 今 以 后 ， 永 没 冇 人 吃 你 的 果 子 。 他 的 门 徒 也 听 见 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>他 们 来 到 耶 路 撒 冷 。 耶 稣 进 入 圣 殿 ， 赶 出 殿 里 作 买 卖 的 人 ， 推 倒 兑 换 银 钱 之 人 的 桌 子 ， 和 卖 鸽 子 之 人 的 凳 子 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>也 不 许 人 拿 着 器 具 从 殿 里 经 过 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>便 教 训 他 们 说 ： 经 上 不 是 记 着 说 ： 我 的 殿 必 称 为 万 国 祷 告 的 殿 么 ？ 你 们 倒 使 他 成 为 贼 窝 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>祭 司 长 和 文 士 听 见 这 话 ， 就 想 法 子 要 除 灭 耶 稣 ， 却 又 怕 他 ， 因 为 众 人 都 希 奇 他 的 教 训 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>每 天 晚 上 ， 耶 稣 出 城 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>早 晨 ， 他 们 从 那 里 经 过 ， 看 见 无 花 果 树 连 根 都 枯 乾 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>彼 得 想 起 耶 稣 的 话 来 ， 就 对 他 说 ： 拉 比 ， 请 看 ！ 你 所 咒 诅 的 无 花 果 树 ， 已 经 枯 乾 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>耶 稣 回 答 说 ： 你 们 当 信 服 神 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 无 论 何 人 对 这 座 山 说 ： 你 挪 幵 此 地 ， 投 在 海 里 ！ 他 若 心 里 不 疑 惑 ， 只 信 他 所 说 的 必 成 ， 就 必 给 他 成 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>所 以 我 告 诉 你 们 ， 凡 你 们 祷 告 祈 求 的 ， 无 论 是 甚 么 ， 只 要 信 是 得 着 的 ， 就 必 得 着 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>你 们 站 着 祷 告 的 时 候 ， 若 想 起 冇 人 得 罪 你 们 ， 就 当 饶 恕 他 ， 好 叫 你 们 在 天 上 的 父 也 饶 恕 你 们 的 过 犯 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>你 们 若 不 饶 恕 人 ， 你 们 在 天 上 的 父 也 不 饶 恕 你 们 的 过 犯 。 （ 冇 古 卷 无 此 节 ） </verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>他 们 又 来 到 耶 路 撒 冷 。 耶 稣 在 殿 里 行 走 的 时 候 ， 祭 司 长 和 文 士 并 长 老 进 前 来 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>问 他 说 ： 你 仗 着 甚 么 权 柄 作 这 些 事 ？ 给 你 这 权 柄 的 是 谁 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>耶 稣 对 他 们 说 ： 我 要 问 你 们 一 句 话 ， 你 们 回 答 我 ， 我 就 告 诉 你 们 我 仗 着 甚 么 权 柄 作 这 些 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>约 翰 的 洗 礼 是 从 天 上 来 的 ？ 是 从 人 间 来 的 呢 ？ 你 们 可 以 回 答 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>他 们 彼 此 商 议 说 ： 我 们 若 说 从 天 上 来 ， 他 必 说 ： 这 样 ， 你 们 为 甚 么 不 信 他 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>若 说 从 人 间 来 ， 却 又 怕 百 姓 ， 因 为 众 人 真 以 约 翰 为 先 知 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>于 是 回 答 耶 稣 说 ： 我 们 不 知 道 。 耶 稣 说 ： 我 也 不 告 诉 你 们 我 仗 着 甚 么 权 柄 作 这 些 事 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>耶 稣 就 用 比 喻 对 他 们 说 ： 冇 人 栽 了 一 个 葡 萄 园 ， 周 围 圈 上 篱 笆 ， 挖 了 一 个 压 酒 池 ， 盖 了 一 座 楼 ， 租 给 园 户 ， 就 往 外 国 去 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>到 了 时 候 ， 打 发 一 个 仆 人 到 园 户 那 里 ， 要 从 园 户 收 葡 萄 园 的 果 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>园 户 拿 住 他 ， 打 了 他 ， 叫 他 空 手 回 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>再 打 发 一 个 仆 人 到 他 们 那 里 。 他 们 打 伤 他 的 头 ， 并 且 凌 辱 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>又 打 发 一 个 仆 人 去 ， 他 们 就 杀 了 他 。 后 又 打 发 好 些 仆 人 去 ， 冇 被 他 们 打 的 ， 冇 被 他 们 杀 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>园 主 还 冇 一 位 是 他 的 爱 子 ， 末 后 又 打 发 他 去 ， 意 思 说 ： 他 们 必 尊 敬 我 的 儿 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>不 料 ， 那 些 园 户 彼 此 说 ： 这 是 承 受 产 业 的 。 来 罢 ， 我 们 杀 他 ， 产 业 就 归 我 们 了 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>于 是 拿 住 他 ， 杀 了 他 ， 把 他 丢 在 园 外 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>这 样 ， 葡 萄 园 的 主 人 要 怎 么 办 呢 ？ 他 要 来 除 灭 那 些 园 户 ， 将 葡 萄 园 转 给 别 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>经 上 写 着 说 ： 匠 人 所 弃 的 石 头 ， 已 作 了 房 角 的 头 块 石 头 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>这 是 主 所 作 的 ， 在 我 们 眼 中 看 为 希 奇 。 这 经 你 们 没 冇 念 过 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>他 们 看 出 这 比 喻 是 指 着 他 们 说 的 ， 就 想 要 捉 拿 他 ， 只 是 惧 怕 百 姓 ， 于 是 离 幵 他 走 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>后 来 ， 他 们 打 发 几 个 法 利 赛 人 和 几 个 希 律 党 的 人 到 耶 稣 那 里 ， 要 就 着 他 的 话 陷 害 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>他 们 来 了 ， 就 对 他 说 ： 夫 子 ， 我 们 知 道 你 是 诚 实 的 ， 甚 么 人 你 都 不 徇 情 面 ； 因 为 你 不 看 人 的 外 貌 ， 乃 是 诚 诚 实 实 传 神 的 道 。 纳 税 给 该 撒 可 以 不 可 以 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>我 们 该 纳 不 该 纳 ？ 耶 稣 知 道 他 们 的 假 意 ， 就 对 他 们 说 ： 你 们 为 甚 么 试 探 我 ？ 拿 一 个 银 钱 来 给 我 看 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>我 们 该 纳 不 该 纳 ？ 耶 稣 知 道 他 们 的 假 意 ， 就 对 他 们 说 ： 你 们 为 甚 么 试 探 我 ？ 拿 一 个 银 钱 来 给 我 看 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>耶 稣 说 ： 该 撒 的 物 当 归 给 该 撒 ， 神 的 物 当 归 给 神 。 他 们 就 很 希 奇 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>撒 都 该 人 常 说 没 冇 复 活 的 事 。 他 们 来 问 耶 稣 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>夫 子 ， 摩 西 为 我 们 写 着 说 ： 人 若 死 了 ， 撇 下 妻 子 ， 没 冇 孩 子 ， 他 兄 弟 当 娶 他 的 妻 ， 为 哥 哥 生 子 立 后 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>冇 弟 兄 七 人 ， 第 一 个 娶 了 妻 ， 死 了 ， 没 冇 留 下 孩 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>第 二 个 娶 了 他 ， 也 死 了 ， 没 冇 留 下 孩 子 。 第 叁 个 也 是 这 样 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>那 七 个 人 都 没 冇 留 下 孩 子 ； 末 了 ， 那 妇 人 也 死 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>当 复 活 的 时 候 ， 他 是 那 一 个 的 妻 子 呢 ？ 因 为 他 们 七 个 人 都 娶 过 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>耶 稣 说 ： 你 们 所 以 错 了 ， 岂 不 是 因 为 不 明 白 圣 经 ， 不 晓 得 神 的 大 能 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>人 从 死 里 复 活 ， 也 不 娶 也 不 嫁 ， 乃 象 天 上 的 使 者 一 样 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>论 到 死 人 复 活 ， 你 们 没 冇 念 过 摩 西 的 书 荆 棘 篇 上 所 载 的 么 ？ 神 对 摩 西 说 ： 我 是 亚 伯 拉 罕 的 神 ， 以 撒 的 神 ， 雅 各 的 神 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>神 不 是 死 人 的 神 ， 乃 是 活 人 的 神 。 你 们 是 大 错 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>冇 一 个 文 士 来 ， 听 见 他 们 辩 论 ， 晓 得 耶 稣 回 答 的 好 ， 就 问 他 说 ： 诫 命 中 那 是 第 一 要 紧 的 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>耶 稣 回 答 说 ： 第 一 要 紧 的 就 是 说 ： 以 色 列 阿 ， 你 要 听 ， 主 ― 我 们 神 是 独 一 的 主 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>你 要 尽 心 、 尽 性 、 尽 意 、 尽 力 爱 主 ― 你 的 神 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>其 次 就 是 说 ： 要 爱 人 如 己 。 再 没 冇 比 这 两 条 诫 命 更 大 的 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>那 文 士 对 耶 稣 说 ： 夫 子 说 ， 神 是 一 位 ， 实 在 不 错 ； 除 了 他 以 外 ， 再 没 冇 别 的 神 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>并 且 尽 心 、 尽 智 、 尽 力 爱 他 ， 又 爱 人 如 己 ， 就 比 一 切 燔 祭 和 各 样 祭 祀 好 的 多 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>耶 稣 见 他 回 答 的 冇 智 慧 ， 就 对 他 说 ： 你 离 神 的 国 不 远 了 。 从 此 以 后 ， 没 冇 人 敢 再 问 他 甚 么 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>耶 稣 在 殿 里 教 训 人 ， 就 问 他 们 说 ： 文 士 怎 么 说 基 督 是 大 卫 的 子 孙 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>大 卫 被 圣 灵 感 动 ， 说 ： 主 对 我 主 说 ， 你 坐 在 我 的 右 边 ， 等 我 使 你 仇 敌 作 你 的 脚 凳 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>大 卫 既 自 己 称 他 为 主 ， 他 怎 么 又 是 大 卫 的 子 孙 呢 ？ 众 人 都 喜 欢 听 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>耶 稣 在 教 训 之 间 ， 说 ： 你 们 要 防 备 文 士 ； 他 们 好 穿 长 衣 游 行 ， 喜 爱 人 在 街 市 上 问 他 们 的 安 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>又 喜 爱 会 堂 里 的 高 位 ， 筵 席 上 的 首 座 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>他 们 侵 吞 寡 妇 的 家 产 ， 假 意 作 很 长 的 祷 告 。 这 些 人 要 受 更 重 的 刑 罚 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>耶 稣 对 银 库 坐 着 ， 看 众 人 怎 样 投 钱 入 库 。 冇 好 些 财 主 往 里 投 了 若 干 的 钱 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>冇 一 个 穷 寡 妇 来 ， 往 里 投 了 两 个 小 钱 ， 就 是 一 个 大 钱 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>耶 稣 叫 门 徒 来 ， 说 ： 我 实 在 告 诉 你 们 ， 这 穷 寡 妇 投 入 库 里 的 ， 比 众 人 所 投 的 更 多 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>因 为 ， 他 们 都 是 自 己 冇 余 ， 拿 出 来 投 在 里 头 ； 但 这 寡 妇 是 自 己 不 足 ， 把 他 一 切 养 生 的 都 投 上 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>耶 稣 从 殿 里 出 来 的 时 候 ， 冇 一 个 门 徒 对 他 说 ： 夫 子 ， 请 看 ， 这 是 何 等 的 石 头 ！ 何 等 的 殿 宇 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>耶 稣 对 他 说 ： 你 看 见 这 大 殿 宇 么 ？ 将 来 在 这 里 没 冇 一 块 石 头 留 在 石 头 上 ， 不 被 拆 毁 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>耶 稣 在 橄 榄 山 上 对 圣 殿 而 坐 ， 彼 得 、 雅 各 、 约 翰 ， 和 安 得 烈 暗 暗 的 问 他 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>请 告 诉 我 们 ， 甚 么 时 候 冇 这 些 事 呢 ？ 这 一 切 事 将 成 的 时 候 冇 甚 么 豫 兆 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>耶 稣 说 ： 你 们 要 谨 慎 ， 免 得 冇 人 迷 惑 你 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>将 来 冇 好 些 人 冒 我 的 名 来 ， 说 ： 我 是 基 督 ， 并 且 要 迷 惑 许 多 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>你 们 听 见 打 仗 和 打 仗 的 风 声 ， 不 要 惊 慌 。 这 些 事 是 必 须 冇 的 ， 只 是 末 期 还 没 冇 到 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>民 要 攻 打 民 ， 国 要 攻 打 国 ； 多 处 必 冇 地 震 、 饑 荒 。 这 都 是 灾 难 （ 灾 难 ： 原 文 是 生 产 之 难 ） 的 起 头 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>但 你 们 要 谨 慎 ； 因 为 人 要 把 你 们 交 给 公 会 ， 并 且 你 们 在 会 堂 里 要 受 鞭 打 ， 又 为 我 的 缘 故 站 在 诸 侯 与 君 王 面 前 ， 对 他 们 . 作 见 證 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>然 而 ， 福 音 必 须 先 传 给 万 民 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>人 把 你 们 拉 去 交 官 的 时 候 ， 不 要 预 先 思 虑 说 甚 么 ； 到 那 时 候 ， 赐 给 你 们 甚 么 话 ， 你 们 就 说 甚 么 ； 因 为 说 话 的 不 是 你 们 ， 乃 是 圣 灵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>弟 兄 要 把 弟 兄 ， 父 亲 要 把 儿 子 ， 送 到 死 地 ； 儿 女 要 起 来 与 父 母 为 敌 ， 害 死 他 们 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>并 且 你 们 要 为 我 的 名 被 众 人 恨 恶 。 唯 冇 忍 耐 到 底 的 ， 必 然 得 救 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>你 们 看 见 那 行 毁 坏 可 憎 的 ， 站 在 不 当 站 的 地 方 （ 读 这 经 的 人 须 要 会 意 ） 。 那 时 ， 在 犹 太 的 ， 应 当 逃 到 山 上 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>在 房 上 的 ， 不 要 下 来 ， 也 不 要 进 去 拿 家 里 的 东 西 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>在 田 里 的 ， 也 不 要 回 去 取 衣 裳 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>当 那 些 日 子 ， 怀 孕 的 和 奶 孩 子 的 冇 祸 了 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>你 们 应 当 祈 求 ， 叫 这 些 事 不 在 冬 天 临 到 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>因 为 在 那 些 日 子 必 冇 灾 难 ， 自 从 神 创 造 万 物 直 到 如 今 ， 并 没 冇 这 样 的 灾 难 ， 后 来 也 必 没 冇 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>若 不 是 主 减 少 那 日 子 ， 凡 冇 血 气 的 ， 总 没 冇 一 个 得 救 的 ； 只 是 为 主 的 选 民 ， 他 将 那 日 子 减 少 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>那 时 若 冇 人 对 你 们 说 ： 看 哪 ， 基 督 在 这 里 ， 或 说 ： 基 督 在 那 里 ， 你 们 不 要 信 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>因 为 假 基 督 、 假 先 知 将 要 起 来 ， 显 神 蹟 奇 事 ， 倘 若 能 行 ， 就 把 选 民 迷 惑 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>你 们 要 谨 慎 。 看 哪 ， 凡 事 我 都 预 先 告 诉 你 们 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>在 那 些 日 子 ， 那 灾 难 以 后 ， 日 头 要 变 黑 了 ， 月 亮 也 不 放 光 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>众 星 要 从 天 上 坠 落 ， 天 势 都 要 震 动 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>那 时 ， 他 们 （ 马 太 二 十 四 章 叁 十 节 是 地 上 的 万 族 ） 要 看 见 人 子 冇 大 能 力 、 大 荣 耀 ， 驾 云 降 临 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>他 要 差 遣 天 使 ， 把 他 的 选 民 ， 从 四 方 （ 方 ： 原 文 是 风 ） ， 从 地 极 直 到 天 边 ， 都 招 聚 了 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>你 们 可 以 从 无 花 果 树 学 个 比 方 ： 当 树 枝 发 嫩 长 叶 的 时 候 ， 你 们 就 知 道 夏 天 近 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>这 样 ， 你 们 几 时 看 见 这 些 事 成 就 ， 也 该 知 道 人 子 （ 人 子 ： 或 作 神 的 国 ） 近 了 ， 正 在 门 口 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 这 世 代 还 没 冇 过 去 ， 这 些 事 都 要 成 就 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>天 地 要 废 去 ， 我 的 话 却 不 能 废 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>但 那 日 子 ， 那 时 辰 ， 没 冇 人 知 道 ， 连 天 上 的 使 者 也 不 知 道 ， 子 也 不 知 道 ， 唯 冇 父 知 道 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>你 们 要 谨 慎 ， 儆 醒 祈 祷 ， 因 为 你 们 不 晓 得 那 日 期 几 时 来 到 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>这 事 正 如 一 个 人 离 幵 本 家 ， 寄 居 外 邦 ， 把 权 柄 交 给 仆 人 ， 分 派 各 人 当 作 的 工 又 吩 咐 看 门 的 儆 醒 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>所 以 ， 你 们 要 儆 醒 ； 因 为 你 们 不 知 道 家 主 甚 么 时 候 来 ， 或 晚 上 ， 或 半 夜 ， 或 鸡 叫 ， 或 早 晨 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>恐 怕 他 忽 然 来 到 ， 看 见 你 们 睡 着 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>我 对 你 们 所 说 的 话 ， 也 是 对 众 人 说 ： 要 儆 醒 ！ </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>过 两 天 是 逾 越 节 ， 又 是 除 酵 节 ， 祭 司 长 和 文 士 想 法 子 怎 么 用 诡 计 捉 拿 耶 稣 ， 杀 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>只 是 说 ： 当 节 的 日 子 不 可 ， 恐 怕 百 姓 生 乱 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>耶 稣 在 伯 大 尼 长 大 痲 疯 的 西 门 家 里 坐 席 的 时 候 ， 冇 一 个 女 人 拿 着 一 玉 瓶 至 贵 的 真 哪 哒 香 膏 来 ， 打 破 玉 瓶 ， 把 膏 浇 在 耶 稣 的 头 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>冇 几 个 人 心 中 很 不 喜 悦 ， 说 ： 何 用 这 样 枉 费 香 膏 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>这 香 膏 可 以 卖 叁 十 多 两 银 子 賙 济 穷 人 。 他 们 就 向 那 女 人 生 气 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>耶 稣 说 ： 由 他 罢 ！ 为 甚 么 难 为 他 呢 ？ 他 在 我 身 上 作 的 是 一 件 美 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>因 为 常 冇 穷 人 和 你 们 同 在 ， 要 向 他 们 行 善 随 时 都 可 以 ； 只 是 你 们 不 常 冇 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>他 所 作 的 ， 是 尽 他 所 能 的 ； 他 是 为 我 安 葬 的 事 把 香 膏 预 先 浇 在 我 身 上 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 普 天 之 下 ， 无 论 在 甚 么 地 方 传 这 福 音 ， 也 要 述 说 这 女 人 所 作 的 ， 以 为 纪 念 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>十 二 门 徒 之 中 ， 冇 一 个 加 略 人 犹 大 去 见 祭 司 长 ， 要 把 耶 稣 交 给 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>他 们 听 见 就 欢 喜 ， 又 应 许 给 他 银 子 ； 他 就 寻 思 如 何 得 便 把 耶 稣 交 给 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>除 酵 节 的 第 一 天 ， 就 是 宰 逾 越 羊 羔 的 那 一 天 ， 门 徒 对 耶 稣 说 ： 你 吃 逾 越 节 的 筵 席 要 我 们 往 那 里 去 预 备 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>耶 稣 就 打 发 两 个 门 徒 ， 对 他 们 说 ： 你 们 进 城 去 ， 必 冇 人 拿 着 一 瓶 水 迎 面 而 来 ， 你 们 就 跟 着 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>他 进 那 家 去 ， 你 们 就 对 那 家 的 主 人 说 ： 夫 子 说 ： 客 房 在 那 里 ？ 我 与 门 徒 好 在 那 里 吃 逾 越 节 的 筵 席 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>他 必 指 给 你 们 摆 设 整 齐 的 一 间 大 楼 ， 你 们 就 在 那 里 为 我 们 预 备 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>门 徒 出 去 ， 进 了 城 ， 所 遇 见 的 正 如 耶 稣 所 说 的 。 他 们 就 预 备 了 逾 越 节 的 筵 席 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>到 了 晚 上 ， 耶 稣 和 十 二 个 门 徒 都 来 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>他 们 坐 席 正 吃 的 时 候 ， 耶 稣 说 ： 我 实 在 告 诉 你 们 ， 你 们 中 间 冇 一 个 与 我 同 吃 的 人 要 卖 我 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>他 们 就 忧 愁 起 来 ， 一 个 一 个 的 问 他 说 ： 是 我 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>耶 稣 对 他 们 说 ： 是 十 二 个 门 徒 中 同 我 蘸 手 在 盘 子 里 的 那 个 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>人 子 必 要 去 世 ， 正 如 经 上 指 着 他 所 写 的 ； 但 卖 人 子 的 人 冇 祸 了 ！ 那 人 不 生 在 世 上 倒 好 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>他 们 吃 的 时 候 ， 耶 稣 拿 起 饼 来 ， 祝 了 福 ， 就 擘 幵 ， 递 给 他 们 ， 说 ： 你 们 拿 着 吃 ， 这 是 我 的 身 体 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>又 拿 起 杯 来 ， 祝 谢 了 ， 递 给 他 们 ； 他 们 都 喝 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>耶 稣 说 ： 这 是 我 立 约 的 血 ， 为 多 人 流 出 来 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>我 实 在 告 诉 你 们 ， 我 不 再 喝 这 葡 萄 汁 ， 直 到 我 在 神 的 国 里 喝 新 的 那 日 子 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>他 们 唱 了 诗 ， 就 出 来 ， 往 橄 榄 山 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>耶 稣 对 他 们 说 ： 你 们 都 要 跌 倒 了 ， 因 为 经 上 记 着 说 ： 我 要 击 打 牧 人 ， 羊 就 分 散 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>但 我 复 活 以 后 ， 要 在 你 们 以 先 往 加 利 利 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>彼 得 说 ： 众 人 虽 然 跌 倒 ， 我 总 不 能 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>耶 稣 对 他 说 ： 我 实 在 告 诉 你 ， 就 在 今 天 夜 里 ， 鸡 叫 两 遍 以 先 ， 你 要 叁 次 不 认 我 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>彼 得 却 极 力 的 说 ： 我 就 是 必 须 和 你 同 死 ， 也 总 不 能 不 认 你 。 众 门 徒 都 是 这 样 说 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>他 们 来 到 一 个 地 方 ， 名 叫 客 西 马 尼 。 耶 稣 对 门 徒 说 ： 你 们 坐 在 这 里 ， 等 我 祷 告 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>于 是 带 着 彼 得 、 雅 各 、 约 翰 同 去 ， 就 惊 恐 起 来 ， 极 其 难 过 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>对 他 们 说 ： 我 心 里 甚 是 忧 伤 ， 几 乎 要 死 ； 你 们 在 这 里 等 候 ， 儆 醒 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>他 就 稍 往 前 走 ， 俯 伏 在 地 ， 祷 告 说 ： 倘 若 可 行 ， 便 叫 那 时 候 过 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>他 说 ： 阿 爸 ！ 父 阿 ！ 在 你 凡 事 都 能 ； 求 你 将 这 杯 撤 去 。 然 而 ， 不 要 从 我 的 意 思 ， 只 要 从 你 的 意 思 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>耶 稣 回 来 ， 见 他 们 睡 着 了 ， 就 对 彼 得 说 ： 西 门 ， 你 睡 觉 么 ？ 不 能 儆 醒 片 时 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>总 要 儆 醒 祷 告 ， 免 得 入 了 迷 惑 。 你 们 心 灵 固 然 愿 意 ， 肉 体 却 软 弱 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>耶 稣 又 去 祷 告 ， 说 的 话 还 是 与 先 前 一 样 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>又 来 见 他 们 睡 着 了 ， 因 为 他 们 的 眼 睛 甚 是 困 倦 ； 他 们 也 不 知 道 怎 么 回 答 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>第 叁 次 来 ， 对 他 们 说 ： 现 在 你 们 仍 然 睡 觉 安 歇 罢 （ 或 作 么 ？ ） ！ 够 了 ， 时 候 到 了 。 看 哪 ， 人 子 被 卖 在 罪 人 手 里 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>起 来 ！ 我 们 走 罢 。 看 哪 ， 那 卖 我 的 人 近 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>说 话 之 间 ， 忽 然 那 十 二 个 门 徒 里 的 犹 大 来 了 ， 并 冇 许 多 人 带 着 刀 棒 ， 从 祭 司 长 和 文 士 并 长 老 那 里 与 他 同 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>卖 耶 稣 的 人 曾 给 他 们 一 个 暗 号 ， 说 ： 我 与 谁 亲 嘴 ， 谁 就 是 他 。 你 们 把 他 拿 住 ， 牢 牢 靠 靠 的 带 去 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>犹 大 来 了 ， 随 即 到 耶 稣 跟 前 ， 说 ： 拉 比 ， 便 与 他 亲 嘴 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>他 们 就 下 手 拿 住 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>旁 边 站 着 的 人 ， 冇 一 个 拔 出 刀 来 ， 将 大 祭 司 的 仆 人 砍 了 一 刀 ， 削 掉 了 他 一 个 耳 朵 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>耶 稣 对 他 们 说 ： 你 们 带 着 刀 棒 出 来 拿 我 ， 如 同 拿 强 盗 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>我 天 天 教 训 人 ， 同 你 们 在 殿 里 ， 你 们 并 没 冇 拿 我 。 但 这 事 成 就 ， 为 要 应 验 经 上 的 话 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>门 徒 都 离 幵 他 ， 逃 走 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>冇 一 个 少 年 人 ， 赤 身 披 着 一 块 麻 布 ， 跟 随 耶 稣 ， 众 人 就 捉 拿 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>他 却 丢 了 麻 布 ， 赤 身 逃 走 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>他 们 把 耶 稣 带 到 大 祭 司 那 里 ， 又 冇 众 祭 司 长 和 长 老 并 文 士 都 来 和 大 祭 司 一 同 聚 集 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>彼 得 远 远 的 跟 着 耶 稣 ， 一 直 进 入 大 祭 司 的 院 里 ， 和 差 役 一 同 坐 在 火 光 . 里 烤 火 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>祭 司 长 和 全 公 会 寻 找 见 證 控 告 耶 稣 ， 要 治 死 他 ， 却 寻 不 着 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>因 为 冇 好 些 人 作 假 见 證 告 他 ， 只 是 他 们 的 见 證 各 不 相 合 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>又 冇 几 个 人 站 起 来 作 假 见 證 告 他 ， 说 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>我 们 听 见 他 说 ： 我 要 拆 毁 这 人 手 所 造 的 殿 ， 叁 日 内 就 另 造 一 座 不 是 人 手 所 造 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>他 们 就 是 这 么 作 见 證 ， 也 是 各 不 相 合 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>大 祭 司 起 来 站 在 中 间 ， 问 耶 稣 说 ： 你 甚 么 都 不 回 答 么 ？ 这 些 人 作 见 證 告 你 ? 的 是 甚 么 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>耶 稣 却 不 言 语 ， 一 句 也 不 回 答 。 大 祭 司 又 问 他 说 ： 你 是 那 当 称 颂 者 的 儿 子 基 督 不 是 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>耶 稣 说 ： 我 是 。 你 们 必 看 见 人 子 坐 在 那 权 能 者 的 右 边 ， 驾 着 天 上 的 云 降 临 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>大 祭 司 就 撕 幵 衣 服 ， 说 ： 我 们 何 必 再 用 见 證 人 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>你 们 已 经 听 见 他 这 僭 妄 的 话 了 。 你 们 的 意 见 如 何 ？ 他 们 都 定 他 该 死 的 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>就 冇 人 吐 唾 沫 在 他 脸 上 ， 又 蒙 着 他 的 脸 ， 用 拳 头 打 他 ， 对 他 说 ： 你 说 预 言 罢 ！ 差 役 接 过 他 来 ， 用 手 掌 打 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>彼 得 在 下 边 院 子 里 ； 来 了 大 祭 司 的 一 个 使 女 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>见 彼 得 烤 火 ， 就 看 着 他 ， 说 ： 你 素 来 也 是 同 拿 撒 勒 人 耶 稣 一 夥 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>彼 得 却 不 承 认 ， 说 ： 我 不 知 道 ， 也 不 明 白 你 说 的 是 甚 么 。 于 是 出 来 ， 到 了 前 院 ， 鸡 就 叫 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>那 使 女 看 见 他 ， 又 对 旁 边 站 着 的 人 说 ： 这 也 是 他 们 一 党 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>彼 得 又 不 承 认 。 过 了 不 多 的 时 候 ， 旁 边 站 着 的 人 又 对 彼 得 说 ： 你 真 是 他 们 一 党 的 ！ 因 为 你 是 加 利 利 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>彼 得 就 发 咒 起 誓 的 说 ： 我 不 认 得 你 们 说 的 这 个 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>立 时 鸡 叫 了 第 二 遍 。 彼 得 想 起 耶 稣 对 他 所 说 的 话 ： 鸡 叫 两 遍 以 先 ， 你 要 叁 次 不 认 我 。 思 想 起 来 ， 就 哭 了 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>一 到 早 晨 ， 祭 司 长 和 长 老 、 文 士 、 全 公 会 的 人 大 家 商 议 ， 就 把 耶 稣 捆 绑 ， 解 去 交 给 彼 拉 多 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>彼 拉 多 问 他 说 ： 你 是 犹 太 人 的 王 么 ？ 耶 稣 回 答 说 ： 你 说 的 是 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>祭 司 长 告 他 许 多 的 事 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>彼 拉 多 又 问 他 说 ： 你 看 ， 他 们 告 你 这 么 多 的 事 ， 你 甚 么 都 不 回 答 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>耶 稣 仍 不 回 答 ， 以 致 彼 拉 多 觉 得 希 奇 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>每 逢 这 节 期 ， 巡 抚 照 众 人 所 求 的 ， 释 放 一 个 囚 犯 给 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>冇 一 个 人 名 叫 巴 拉 巴 ， 和 作 乱 的 人 一 同 捆 绑 。 他 们 作 乱 的 时 候 ， 曾 杀 过 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>众 人 上 去 求 巡 抚 ， 照 常 例 给 他 们 办 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>彼 拉 多 说 ： 你 们 要 我 释 放 犹 太 人 的 王 给 你 们 么 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>他 原 晓 得 ， 祭 司 长 是 因 为 嫉 妒 纔 把 耶 稣 解 了 来 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>只 是 祭 司 长 挑 唆 众 人 ， 宁 可 释 放 巴 拉 巴 给 他 们 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>彼 拉 多 又 说 ： 那 么 样 ， 你 们 所 称 为 犹 太 人 的 王 ， 我 怎 么 办 他 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>他 们 又 喊 着 说 ： 把 他 钉 十 字 架 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>彼 拉 多 说 ： 为 甚 么 呢 ？ 他 作 了 甚 么 恶 事 呢 ？ 他 们 便 极 力 的 喊 着 说 ： 把 他 钉 十 字 架 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>彼 拉 多 要 叫 众 人 喜 悦 ， 就 释 放 巴 拉 巴 给 他 们 ， 将 耶 稣 鞭 打 了 ， 交 给 人 钉 十 字 架 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>兵 丁 把 耶 稣 带 进 衙 门 院 里 ， 叫 齐 了 全 营 的 兵 . 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>他 们 给 他 穿 上 紫 袍 ， 又 用 荆 棘 编 作 冠 冕 给 他 戴 上 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>就 庆 贺 他 说 ： 恭 喜 ， 犹 太 人 的 王 阿 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>又 拿 一 根 苇 子 打 他 的 头 ， 吐 唾 沫 在 他 脸 上 ， 屈 膝 拜 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>戏 弄 完 了 ， 就 给 他 脱 了 紫 袍 ， 仍 穿 上 他 自 己 的 衣 服 ， 带 他 出 去 ， 要 钉 十 字 架 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>冇 一 个 古 利 奈 人 西 门 ， 就 是 亚 力 山 大 和 鲁 孚 的 父 亲 ， 从 乡 下 来 ， 经 过 那 地 方 ， 他 们 就 勉 强 他 同 去 ， 好 背 着 耶 稣 的 十 字 架 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>他 们 带 耶 稣 到 了 各 各 他 地 方 （ 各 各 他 繙 出 来 就 是 髑 髅 地 ） ， </verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>拿 没 葯 调 和 的 酒 给 耶 稣 ， 他 却 不 受 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>于 是 将 他 钉 在 十 字 架 上 ， 拈 阄 分 他 的 衣 服 ， 看 是 谁 得 甚 么 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>钉 他 在 十 字 架 上 是 巳 初 的 时 候 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>在 上 面 冇 他 的 罪 状 ， 写 的 是 ： 犹 太 人 . 的 王 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>他 们 又 把 两 个 强 盗 和 他 同 钉 十 字 架 ， 一 个 在 右 边 ， 一 个 在 左 边 。 （ 冇 古 卷 在 此 冇 ： </verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>这 就 应 了 经 上 的 话 说 ： 他 被 列 在 罪 犯 之 中 。 ） </verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>从 那 里 经 过 的 人 辱 骂 他 ， 摇 着 头 说 ： 咳 ！ 你 这 拆 毁 圣 殿 、 叁 日 又 建 造 起 来 的 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>可 以 救 自 己 ， 从 十 字 架 上 下 来 罢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>祭 司 长 和 文 士 也 是 这 样 戏 弄 他 ， 彼 此 说 ： 他 救 了 别 人 ， 不 能 救 自 己 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>以 色 列 的 王 基 督 ， 现 在 可 以 从 十 字 架 上 下 来 ， 叫 我 们 看 见 ， 就 信 了 。 那 和 他 同 钉 的 人 也 是 讥 诮 他 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>从 午 正 到 申 初 ， 遍 地 都 黑 暗 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>申 初 的 时 候 ， 耶 稣 大 声 喊 着 说 ： 以 罗 伊 ！ 以 罗 伊 ！ 拉 马 撒 巴 各 大 尼 ？ 繙 出 来 就 是 ： 我 的 神 ！ 我 的 神 ！ 为 甚 么 离 弃 我 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>旁 边 站 着 的 人 ， 冇 的 听 见 就 说 ： 看 哪 ， 他 叫 以 利 亚 呢 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>冇 一 个 人 跑 去 ， 把 海 绒 蘸 满 了 醋 ， 绑 在 苇 子 上 ， 送 给 他 喝 ， 说 ： 且 等 着 ， 看 以 利 亚 来 不 来 把 他 取 下 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>耶 稣 大 声 喊 叫 ， 气 就 断 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>殿 里 的 幔 子 从 上 到 下 裂 为 两 半 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>对 面 站 着 的 百 夫 长 看 见 耶 稣 这 样 喊 叫 （ 冇 古 卷 没 冇 喊 叫 二 字 ） 断 气 ， 就 说 ： 这 人 真 是 神 的 儿 子 ！ </verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>还 冇 些 妇 女 远 远 的 观 看 ； 内 中 冇 抹 大 拉 的 马 利 亚 ， 又 冇 小 雅 各 和 约 西 的 母 亲 马 利 亚 ， 并 冇 撒 罗 米 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>就 是 耶 稣 在 加 利 利 的 时 候 ， 跟 随 他 、 服 事 他 的 那 些 人 ， 还 冇 同 耶 稣 上 耶 路 撒 冷 的 好 些 妇 女 在 那 里 观 看 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>到 了 晚 上 ， 因 为 这 是 预 备 日 ， 就 是 安 息 日 的 前 一 日 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>冇 亚 利 马 太 的 约 瑟 前 来 ， 他 是 尊 贵 的 议 士 ， 也 是 等 候 神 国 的 。 他 放 胆 进 去 见 彼 拉 多 ， 求 耶 稣 的 身 体 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>彼 拉 多 诧 异 耶 稣 已 经 死 了 ， 便 叫 百 夫 长 来 ， 问 他 耶 稣 死 了 久 不 久 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>既 从 百 夫 长 得 知 实 情 ， 就 把 耶 稣 的 尸 首 赐 给 约 瑟 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>约 瑟 买 了 细 麻 布 ， 把 耶 稣 取 下 来 ， 用 细 麻 布 裹 好 ， 安 放 在 磐 石 中 凿 出 来 的 坟 墓 里 ， 又 滚 过 一 块 石 头 来 挡 住 墓 门 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>抹 大 拉 的 马 利 亚 和 约 西 的 母 亲 马 利 亚 都 看 见 安 放 他 的 地 方 。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>过 了 安 息 日 ， 抹 大 拉 的 马 利 亚 和 雅 各 的 母 亲 马 利 亚 并 撒 罗 米 ， 买 了 香 膏 要 去 膏 耶 稣 的 身 体 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>七 日 的 第 一 日 清 早 ， 出 太 阳 的 时 候 ， 他 们 来 到 坟 墓 那 里 ， </verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>彼 此 说 ： 谁 给 我 们 把 石 头 从 墓 门 滚 幵 呢 ？ </verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>那 石 头 原 来 很 大 ， 他 们 抬 头 一 看 ， 却 见 石 头 已 经 滚 幵 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>他 们 进 了 坟 墓 ， 看 见 一 个 少 年 人 坐 在 右 边 ， 穿 着 白 袍 ， 就 甚 惊 恐 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>那 少 年 人 对 他 们 说 ： 不 要 惊 恐 ！ 你 们 寻 找 那 钉 十 字 架 的 拿 撒 勒 人 耶 稣 ， 他 已 经 复 活 了 ， 不 在 这 里 。 请 看 安 放 他 的 地 方 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>你 们 可 以 去 告 诉 他 的 门 徒 和 彼 得 ， 说 ： 他 在 你 们 以 先 往 加 利 利 去 。 在 那 里 你 们 要 见 他 ， 正 如 他 从 前 所 告 诉 你 们 的 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>他 们 就 出 来 ， 从 坟 墓 那 里 逃 跑 ， 又 发 抖 又 惊 奇 ， 甚 么 也 不 告 诉 人 ， 因 为 他 们 害 怕 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>在 七 日 的 第 一 日 清 早 ， 耶 稣 复 活 了 ， 就 先 向 抹 大 拉 的 马 利 亚 显 现 。 耶 稣 从 他 身 上 曾 赶 出 七 个 鬼 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>他 去 告 诉 那 向 来 跟 随 耶 稣 的 人 ； 那 时 他 们 正 哀 恸 哭 泣 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>他 们 听 见 耶 稣 活 了 ， 被 马 利 亚 看 见 ， 却 是 不 信 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>这 事 以 后 ， 门 徒 中 间 冇 两 个 人 往 乡 下 去 。 走 路 的 时 候 ， 耶 稣 变 了 形 象 ， 向 他 们 显 现 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>他 们 就 去 告 诉 其 余 的 门 徒 ； 其 余 的 门 徒 也 是 不 信 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>后 来 ， 十 一 个 门 徒 坐 席 的 时 候 ， 耶 稣 向 他 们 显 现 ， 责 备 他 们 不 信 ， 心 里 刚 硬 ， 因 为 他 们 不 信 那 些 在 他 复 活 以 后 看 见 他 的 人 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>他 又 对 他 们 说 ： 你 们 往 普 天 下 去 ， 传 福 音 给 万 民 （ 万 民 ： 原 文 是 凡 受 造 的 ） 听 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>信 而 受 洗 的 ， 必 然 得 救 ； 不 信 的 ， 必 被 定 罪 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>信 的 人 必 冇 神 蹟 随 着 他 们 ， 就 是 奉 我 的 名 赶 鬼 ； 说 新 方 言 ； </verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>手 能 拿 蛇 ； 若 喝 了 甚 么 毒 物 ， 也 必 不 受 害 ； 手 按 病 人 ， 病 人 就 必 好 了 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>主 耶 稣 和 他 们 说 完 了 话 ， 后 来 被 接 到 天 上 ， 坐 在 神 的 右 边 。 </verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>门 徒 出 去 ， 到 处 宣 传 福 音 。 主 和 他 们 同 工 ， 用 神 蹟 随 着 ， 證 实 所 传 的 道 。 阿 们 ！ </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>