<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TNT' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TNT'>
        <title>Turkish NT</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator>Rasputin</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Turkish Christian</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TNT</identifier>
        <source>OLB</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>Tanrý’nýn isteðiyle Mesih Ýsa’nýn elçisi olmaya çaðrýlan ben Pavlus ve kardeþimiz Sostenis’ten, Tanrý’nýn Korint’teki topluluðuna selam. Mesih Ýsa’da kutsal kýlýnmýþ ve kutsal olmay</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Tanrý’nýn Mesih Ýsa’da size baðýþladýðý lütuftan ötürü sizin için her zaman Tanrýma þükrediyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>Mesih’le ilgili tanýklýðýmýz sizde pekiþtiði gibi Mesih’te her þeyde, her söz ve her bilgide zenginleþtiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>Þöyle ki, siz Rabbimiz Ýsa Mesih’in görünmesini beklerken hiçbir ruhsal armaðanda eksiðiniz yoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>Rabbimiz Ýsa Mesih, kendi gününde kusursuz olmanýz için sizi sonuna dek pekiþtirecektir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Sizi Oðlu Rabbimiz Ýsa Mesih’le beraberliðe çaðýrmýþ olan Tanrý güvenilirdir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Kardeþler, hepinizin uyuþmasýný, aranýzda bölünmeler olmadan ayný düþünce ve yargýda birleþmenizi Rabbimiz Ýsa Mesih’in adýyla size yalvarýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>Kardeþlerim, Klovi’nin ev halkýndan aranýzda çekiþmeler olduðunu öðrendim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Þunu demek istiyorum: her biriniz, "Ben Pavlus yanlýsýyým", "Ben Apollos yanlýsýyým", "Ben Kifas y anlýsýyým" ya da "Ben Mesih yanlýsýyým" diyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Mesih bölündü mü? Sizin için çarmýha gerilen Pavlus muydu? Pavlus’un adýyla mý vaftiz edildiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>Hiç kimse benim adýmla vaftiz edildiðinizi söylemesin diye sizlerden Krispus ve Gayus’tan baþkasýný vaftiz etmediðim için Tanrý’ya þükrediyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>Evet, bir de Ýstefanas’ýn ev halkýný vaftiz ettim; bunun dýþýnda kimseyi vaftiz ettiðimi hatýrlamýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>Mesih beni vaftiz etmeye deðil, ama Mesih’in çarmýhtaki ölümü boþa gitmesin diye, bilgece sözlere dayanmaksýzýn Müjde’yi yaymaya gönderdi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>Çarmýhla ilgili bildiri mahvolanlar için saçmalýk, ama kurtulmakta olan bizler için Tanrý’nýn gücüdür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>Nitekim þöyle yazýlmýþtýr: "Bilgelerin bilgeliðini yok edeceðim, zekilerin zekâsýný boþa çýkaracaðým."</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>O halde bilge kiþi nerede? Din bilgini nerede? Bu çaðýn hünerli tartýþmacýsý nerede? Tanrý, dünya bilgeliðinin saçma olduðunu göstermedi mi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>Mademki dünya, Tanrý’nýn bilgeliðine göre Tanrý’yý bilgelikle tanýmadý, Tanrý, iman edenleri, saçma sayýlan bildiriyle kurtarmaya razý oldu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>Yahudiler doðaüstü belirtiler ister, Grekler ise bilgelik ararlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>Ama biz, çarmýha gerilmiþ olan Mesih’i tanýtýyoruz. Yahudiler bunu bir yüzkarasý, diðer uluslar da saçmalýk sayarlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>Oysa Mesih, çaðrýlmýþ olanlar için, ister Yahudi ister Grek olsunlar, Tanrý’nýn gücü ve Tanrý’nýn bilgeliðidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>Çünkü Tanrý’nýn ‘saçmalýðý’ insan bilgeliðinden daha ûstün, Tanrý’nýn ‘zayýflýðý’ insan gücünden daha güçlüdür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>Kardeþlerim, aldýðýnýz çaðrýyý düþünün. Birçoðunuz insan ölçülerine göre bilge, güçlü ya da soylu kiþiler deðildiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>Ama Tanrý, bilgeleri utandýrmak için dünyanýn saçma saydýklarýný, güçlüleri utandýrmak için de dünyanýn zayýf saydýklarýný seçti.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>Tanrý, dünyanýn önemli gördüklerini hiçe indirmek için, dünyanýn önemsiz, soysuz ve deðersiz gördüklerini seçti.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>Öyle ki, Tanrý’nýn önünde hiçbir insan övünmesin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>Ama siz Tanrý sayesinde Mesih Ýsa’dasýnýz. O bizim için Tanrýsal bilgelik, doðruluk, kutsallýk ve kurtuluþ oldu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>Bunun için, yazýlmýþ olduðu gibi, "Övünen, Rab ile övünsün."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>Kardeþler, ben yanýnýza gelip Tanrý’yla ilgili haberi size duyurduðum zaman, etkileyici sözler ya da ûstün bilgelikle gelmedim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>Aranýzdayken, Ýsa Mesih’ten ve O’nun çarmýha gerilmiþ olmasýndan baþka bir þey bilmemeye kararlýydým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>Ben size zayýflýk ve korku içinde geldim, nasýl da titriyordum!</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>Sözüm ve bildirim, insan bilgeliðinin ikna edici sözlerine deðil, Ruh’un kanýtlayýcý gücüne dayanýyordu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>Öyle ki, imanýnýz insanlarýn bilgeliðine deðil, Tanrý’nýn gücüne dayansýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Olgun olanlar arasýnda bilgece sözler söylüyoruz; ama bu bilgelik ne þimdiki çaðýn ne de bu çaðýn gelip geçici önderlerinin bilgeliðine benziyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>Biz, Tanrý’nýn gizli, saklý kalmýþ bilgeliðinden söz ediyoruz. Tanrý’nýn, zamanýn baþlangýcýndan önce bizim yüceliðimiz için belirlediði bu bilgeliði bu çaðýn önderlerinden hiçbiri anlamadý</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>Yazýlmýþ olduðu gibi, "Tanrý’nýn, kendisini sevenler için hazýrladýklarýný hiçbir göz görmemiþ, hiçbir kulak iþitmemiþ, hiçbir insan yüreði kavramamýþtýr."</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>Oysa Tanrý bunlarý bize Ruh aracýlýðýyla açýkladý. Ruh her þeyi, Tanrý’nýn derin düþüncelerini bile araþtýrýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>Ýnsanýn düþüncelerini, insanýn içinde olan kendi ruhundan baþka kim bilir? Bunun gibi, Tanrý’nýn düþüncelerini Tanrý’nýn Ruhundan baþkasý bilemez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>Tanrý’nýn bize lütfettiklerini bilelim diye, bu dünyanýn ruhunu deðil, Tanrý’dan gelen Ruh’u aldýk.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>Ruhsal olanlara ruhsal gerçekleri açýklarken, Tanrý’nýn lütfettiklerini insan bilgeliðinin öðrettiði sözlerle deðil, Ruh’un öðrettiði sözlerle bildiririz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Doðal haliyle kiþi, Tanrý’nýn Ruhuyla ilgili þeyleri kabul etmez. Çünkü bunlar ona saçma gelir. Ruhça anlaþýldýklarý için de bunlarý anlayamaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>Ruh’a uyan kiþi her konuda yargýda bulunur, ama kendisi hakkýnda hiç kimse yargýda bulunmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>"Rab’bin düþüncesini kim bildi ki, O’na öðüt verebilsin?" Oysa biz Mesih’in düþüncesine sahibiz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>Kardeþler, ben sizinle, Ruh’a uyanlarla konuþur gibi konuþamadým. Doðal benliðe uyanlarla, Mesih’te henüz bebeklik çaðýnda olanlarla konuþur gibi konuþtum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>Size süt verdim, katý yiyecek deðil. Çünkü henüz katý yiyeceði yiyemiyordunuz. Þimdi bile yiyemezsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>Çünkü hâlâ benliðe uyuyorsunuz. Aranýzda kýskançlýk ve çekiþme olmasý, benliðe uyup diðer insanlar gibi yaþadýðýnýzý göstermiyor mu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>Biriniz, "Ben Pavlus yanlýsýyým", bir diðeriniz, "Ben Apollos yanlýsýyým" diyorsa, diðer insanlardan ne farkýnýz kalýr?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Apollos kim? Pavlus kim? Ýman etmenize aracý olmuþ birer hizmetkârdýr. Rab her birimize bir görev vermiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Tohumu ben ektim, Apollos suladý. Ama Tanrý büyüttü.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>Önemli olan, eken ya da sulayan deðil, ekileni büyüten Tanrý’dýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Ekenle sulayanýn deðeri birdir. Her biri kendi emeðinin karþýlýðýný alacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>Biz Tanrý’nýn emektaþlarýyýz. Sizler de Tanrý’nýn tarlasý, Tanrý’nýn binasýsýnýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Tanrý’nýn bana lütfettiði görev uyarýnca bilge bir mimar gibi temel koydum, baþkalarý da bu temelin ûzerine bina ediyor. Herkes nasýl bina ettiðine dikkat etsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>Çünkü hiç kimse konulan temelden, yani Ýsa Mesih’ten baþka bir temel koyamaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>Bu temelin ûzerine kimi altýn, kimi gümüþ ya da deðerli taþlarla, kimi de tahta, ot ya da kamýþla bina edecek.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>Her birinin yaptýðý iþ belli olacak, yargý gününde ortaya çýkacaktýr. Herkesin iþi ateþle açýða vurulacak. Ateþ her iþin niteliðini sýnayacak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>Bir kimsenin bina ettikleri ateþe dayanýrsa, o kimse ödülünü alacak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>Yaptýklarý yanarsa, zarar edecek. Kendisi kurtulacak, ama ateþin içinden geçmiþ gibi olacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Tanrý’nýn tapýnaðý olduðunuzu, Tanrý Ruhunun sizde yaþadýðýný bilmez misiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Eðer bir kimse Tanrý’nýn tapýnaðýný yýkarsa, Tanrý da onu yýkacak. Çünkü Tanrý’nýn tapýnaðý kutsaldýr ve o tapýnak sizsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Hiç kimse kendini aldatmasýn. Eðer aranýzdan biri kendini bu çaðýn ölçülerine göre bilge sanýyorsa, bilge olmak için ‘akýlsýz’ olsun!</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>Çünkü bu dünyanýn bilgeliði Tanrý’nýn gözünde akýlsýzlýktýr. Yazýlmýþ olduðu gibi, "O, bilgeleri kurnazlýklarýnda yakalar."</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>Yine, "Rab, bilgelerin düþüncelerinin boþ olduðunu bilir" diye yazýlmýþtýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>Bu nedenle hiç kimse kiþilerle övünmesin. Çünkü her þey sizindir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>Pavlus, Apollos, Kifas, dünya, yaþam ve ölüm, þimdiki ve gelecek zaman, her þey sizindir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>Siz Mesih’insiniz, Mesih de Tanrý’nýndýr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>Böylece insanlar bizi Mesih’in hizmetkârlarý ve Tanrý’nýn sýrlarýnýn kâhyalarý saysýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>Kâhyalarda aranan baþlýca nitelik de güvenilir olmalarýdýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>Sizin tarafýnýzdan ya da olaðan bir mahkeme tarafýndan yargýlanýrsam hiç aldýrmam. Ben bile kendi kendimi yargýlamam.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>Kendimde bir kusur görmüyorum. Ama bu beni aklamaz. Beni yargýlayan Rab’dir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>Bu nedenle, belirlenen zamandan önce hiçbir þeyi yargýlamayýn. Rab’bin geliþini bekleyin. Karanlýðýn gizlediklerini aydýnlýða, insanlarýn yüreklerindeki amaçlarý açýða çýkaracak ola</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Kardeþler, bizden örnek alarak, "yazýlmýþ olanýn dýþýna çýkmayýn" sözünün anlamýný öðrenesiniz diye sizin yararýnýza bu ilkeleri kendime ve Apollos’a uyguladým. Öyle ki, hiç kimse biriyle övünüp bir baþkasýný hor görmesin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>Seni baþkasýndan ûstün kýlan kim? Tanrý’dan almadýðýn neyin var ki? O’ndan aldýnsa, niçin O’ndan almamýþ gibi övünüyorsun?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>Zaten tok ve zenginsiniz! Biz olmadan krallar oldunuz! Keþke gerçekten krallar olsaydýnýz da, biz de sizinle birlikte krallýk etseydik!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>Kanýmca Tanrý biz elçileri, ölüm hükümlüleri gibi en geriden gelenler olarak gözler önüne serdi. Hem melekler hem insanlar, tüm evren için seyredilecek bir þey olduk.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Biz Mesih’in uðruna akýlsýzýz, ama siz Mesih’te akýllýsýnýz! Biz zayýfýz, ama siz güçlüsünüz! Siz saygýdeðer kiþilersiniz, biz ise deðersiz kiþileriz!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Þu ana dek aç, susuz ve çýplaðýz. Dövülüyoruz ve barýnacak bir yerimiz yoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>Kendi ellerimizle çalýþýp emek veriyoruz. Bize sövenler için iyilik diliyoruz. Zulmedilince sabrediyoruz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>Bize iftira edilince yumuþakça karþýlýk veriyoruz. Þu ana dek dünyanýn süprüntüsü, herþeyin kazýntýsý olduk.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Bunlarý sizi utandýrmak için deðil, sevgili çocuklarým olarak sizi uyarmak için yazýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>Çünkü Mesih’teki yaþamýnýzda sayýsýz eðiticiniz olsa bile çok sayýda babanýz yoktur. Ben size Müjde’yi ulaþtýrmakla Mesih Ýsa’da manevi babanýz oldum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>Bu nedenle beni örnek almaya çaðýrýyorum sizi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>Rab’be sadýk olan sevgili çocuðum Timoteyus’u bu amaçla size gönderiyorum. O size, her yerde, her toplulukta öðrettiðim ve Mesih’te izlediðim yollarý anýmsatacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Bazýlarý yanýnýza gelmeyeceðimi sanarak küstahlaþýyorlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>Ama Rab dilerse yakýnda yanýnýza geleceðim. O zaman bu küstahlarýn söylediklerini deðil de, gücünü öðreneceðim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>Çünkü Tanrý’nýn Egemenliði lafta deðil, güçtedir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Ne istiyorsunuz? Size sopayla mý geleyim, yoksa sevgi ve yumuþak ruhla mý?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>Gerçekte aranýzda cinsel ahlaksýzlýk, putperestler arasýnda bile rastlanmayan türden bir ahlaksýzlýk olduðu söyleniyor. Þöyle ki biri, babasýnýn karýsýný almýþ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>Ve siz hâlâ küstahlaþýyorsunuz! Oysa yas tutup, bu iþi yapaný aranýzdan atmanýz gerekmez miydi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>Bedence olmasa da ruhça aranýzdayým. Bu suçu iþleyeni, aranýzdaymýþým gibi Rabbimiz Ýsa’nýn adýyla zaten yargýlamýþ bulunuyorum. Ruhum aranýzda olarak Rabbimiz Ýsa’nýn gücüyle toplandýðýný</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>Övünmeniz doðru deðildir. Azýcýk bir mayanýn bütün hamuru mayaladýðýný bilmez misiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Yeni bir hamur olabilmek için eski mayadan arýnýp temizlenin. Nitekim mayasýzsýnýz. Çünkü kurban (a) kuzumuz olan Mesih kurban edilmiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>Bunun için eski mayayla, kin ve kötülük mayasýyla deðil, içtenliðin ve dürüstlüðün mayasýz ekmeðiyle bayram edelim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Mektubumda size ahlaksýzlýk yapanlarla arkadaþlýk etmemenizi yazdým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>Kuþkusuz bu dünyanýn ahlaksýzlarý, açgözlüleri, soyguncularý, ya da putperestleriyle demek istemedim. Öyle olsaydý, bu dünyadan ayrýlmak zorunda kalýrdýnýz!</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>Ama kardeþ olarak tanýnan biri ahlaksýz, açgözlü, putperest, sövücü, ayyaþ ya da soyguncu ise onunla arkadaþlýk etmemenizi, böylesiyle yemek bile yememenizi þimdi size yazýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>Ýnanlýlar topluluðunun dýþýndakileri yargýlamaya benim ne hakkým var? Sizin de yargýlamanýz gereken kiþiler imanlýlar deðil mi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>Topluluðun dýþýnda kalanlarý Tanrý yargýlar. "Kötü adamý aranýzdan kovun!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Sizden birinin baþkasýna karþý bir davasý varsa kutsallar önünde deðil de, imansýzlar önünde yargýlanmaya cesaret eder mi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Kutsallarýn dünyayý yargýlayacaðýný bilmez misiniz? Mademki dünyayý yargýlayacaksýnýz, en küçük davalarý görmeye yeterli deðil misiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>Bu yaþama ait davalar bir yana, melekleri bile yargýlayacaðýmýzý bilmiyor musunuz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>Bu yaþamla ilgili davalarýnýz varsa, inanlýlar topluluðunda en önemsiz sayýlanlarý mý yargýç tayin edersiniz? (b)</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>Sizi utandýrmak için bunu söylüyorum. Kardeþler arasýndaki davalarda yargýçlýk edecek kadar bilge bir kiþi yok mu aranýzda?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>Kardeþ kardeþe karþý dava açýyor, ûstelik imansýzlar önünde!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>Aslýnda birbirinize karþý davanýz olmasý bile sizin için tümden bir yenilgidir. Haksýzlýða uðrasanýz daha iyi olmaz mý? Dolandýrýlsanýz daha iyi olmaz mý?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>Bunun yerine, siz kendiniz haksýzlýk edip baþkasýný dolandýrýyorsunuz. Üstelik bunu kardeþlerinize yapýyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>Günahkârlarýn, Tanrý’nýn Egemenliðini miras almayacaðýný bilmez misiniz? Aldanmayýn! Ne cinsel ahlaksýzlýk yapanlar, ne puta tapanlar, ne zina edenler, ne cinsel sapýklar, ne eþcinseller</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>Bazýlarýnýz böyleydiniz; ama yýkandýnýz, kutsal kýlýndýnýz, Rab Ýsa Mesih’in adýyla ve Tanrýmýzýn Ruhu aracýlýðýyla aklandýnýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>"Bana her þey serbest", ama her þey yararlý deðildir. "Bana her þey serbest", ama hiçbir þeyin tutsaðý olmam.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Yemek mide için, mide de yemek içindir. Ama Tanrý hem mideyi, hem de yemeði ortadan kaldýracaktýr. Beden cinsel ahlaksýzlýk için deðil, Rab içindir. Rab de beden içindir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>Rab’bi dirilten Tanrý, kendi kudretiyle bizi de diriltecek.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Bedenlerinizin Mesih’in ûyeleri olduðunu bilmiyor musunuz? Mesih’in ûyelerini alýp bir fahiþenin ûyeleri mi yapayým? Asla!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Fahiþeyle birleþenin, onunla tek bir beden olduðunu bilmiyor musunuz? "Ýkisi tek bir beden olacaklar" deniyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>Oysa Rab’le birleþen kiþi, O’nunla tek bir ruh olur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Cinsel ahlaksýzlýktan kaçýn. Ýnsanýn iþlediði diðer tüm günahlar bedenin dýþýndadýr, ama ahlaksýzlýk yapan, kendi bedenine karþý günah iþler.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Bedeninizin, Tanrý’dan aldýðýnýz ve içinizde olan Kutsal Ruh’un tapýnaðý olduðunu bilmiyor musunuz? Siz kendinize ait deðilsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>Bir bedel karþýlýðý satýn alýndýnýz; bunun için Tanrý’yý bedeninizde yüceltin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>Þimdi yazdýðýnýz konulara gelelim. Erkeðin evlenmemesi iyidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>Ama cinsel ahlaksýzlýklardan dolayý her erkeðin bir karýsý, her kadýnýn bir kocasý olsun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Erkek karýsýna, kadýn da kocasýna hakkýný versin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>Kadýnýn bedeni kendine deðil, kocasýna aittir. Benzer þekilde, erkeðin bedeni kendine deðil, karýsýna aittir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Ýki tarafýn onayýyla geçici bir süre için kendinizi duaya vermekten baþka bir nedenle birbirinizi reddetmeyin. Sonra yine birleþin ki, Þeytan kendinizi denetleyemediðinizden dolayý sizi ayartmasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Bunu bir buyruk olarak deðil, bir uzlaþma yolu olarak söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>Bütün insanlarýn benim gibi olmalarýný dilerdim. Ama kimi þöyle, kimi böyle, herkesin Tanrý’dan payýna düþen bir ruhsal armaðaný vardýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Yine de evlenmemiþ olanlara ve dul kadýnlara þunu söyleyeyim, benim gibi kalsalar onlar için iyidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>Ama kendilerini denetleyemiyorlarsa, evlensinler. Çünkü þehvetle yanmaktansa evlenmek daha iyidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>Evli olanlara ise þunu buyuruyorum, daha doðrusu Rab buyuruyor: kadýn kocasýndan ayrýlmasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>Ayrýlýrsa, ya kocasýz kalsýn, ya da kocasýyla barýþsýn. Erkek de karýsýný boþamasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Diðerlerine Rab deðil, ben þöyle diyorum: eðer bir kardeþin karýsý iman etmemiþse, ama kendisiyle yaþamaya razýysa, kocasý onu boþamasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>Bir kadýnýn kocasý iman etmemiþse, ama kendisiyle yaþamaya razýysa, karýsý onu boþamasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>Çünkü iman etmemiþ koca, karýsýnýn aracýlýðýyla, iman etmemiþ kadýn da imanlý kocasýnýn aracýlýðýyla kutsanýr. Aksi halde çocuklarýnýz kutsanmamýþ olurdu. Þimdiyse kutsaldýrlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Ýman etmeyen ayrýlýrsa ayrýlsýn. Kardeþ ya da kýzkardeþ böyle durumlarda özgürdür. Tanrý sizi barýþ içinde yaþamaya çaðýrdý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>Ey kadýn, kocaný kurtarýp kurtarmayacaðýný nereden biliyorsun? Ey erkek, karýný kurtarýp kurtarmayacaðýný nereden biliyorsun?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Yalnýz, herkes Rab’bin kendisi için belirlemiþ olduðu duruma uygun olarak, Tanrý’dan aldýðý çaðrýya göre yaþasýn. Bunu bütün inanlý topluluklarýna buyuruyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>Bir kimse sünnetliyken mi çaðrýldý, sünnetsiz olmasýn. Bir kimse sünnetsizken mi çaðrýldý, sünnet olmasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>Sünnetli olup olmamak önemli deðildir. Önemli olan, Tanrý’nýn buyruklarýný yerine getirmektir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Herkes ne durumda çaðrýldýysa, o durumda kalsýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>Köleyken mi çaðrýldýn, ûzülme. Ama özgür olabilirsen, fýrsatý kaçýrma!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>Rab’bin çaðrýsýný aldýðý zaman köle olan kimse, þimdi Rab’bin azatlýsýdýr. Özgürken çaðrýlmýþ olan da Mesih’in kölesidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>Bir bedel karþýlýðý satýn alýndýnýz, insanlara köle olmayýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>Kardeþler, herkes ne durumda çaðrýldýysa, Tanrý önünde o durumda kalsýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Kýzlara gelince, Rab’den onlarla ilgili bir buyruk almýþ deðilim. Ama Rab’bin merhameti sayesinde güvenilir biri olarak düþündüklerimi söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>Öyle sanýyorum ki, þimdiki sýkýntýlar nedeniyle insanýn olduðu gibi kalmasý iyidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Evli misin, boþanmayý isteme. Bekâr mýsýn, kendine bir eþ arama.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Ama evlenirsen, günah iþlemiþ olmazsýn. Bir kýz da evlenirse, günah iþlemiþ olmaz. Ne var ki, evlenenlerin bu yaþamda sýkýntýlarý olacaktýr. Ben sizi bu sýkýntýlardan esirgemek istiyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>Kardeþler, þunu demek istiyorum, zaman daralmýþtýr. Bundan böyle, karýsý olanlar karýlarý yokmuþ gibi, yas tutanlar yas tutmuyormuþ gibi, sevinenler sevinmiyormuþ gibi, mal alanlar mallar</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>Kaygýsýz olmanýzý istiyorum. Evli olmayan erkek, Rab’bi nasýl hoþnut edeceðini düþünerek Rab’bin iþleri için kaygý çeker.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>Ama evli erkek karýsýný nasýl hoþnut edeceðini düþünerek dünya iþleri için kaygý çeker. Böylece ilgisi ikiye bölünür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>Evli olmayan kadýn ya da kýz hem bedence hem de ruhça kutsal olmak amacýyla Rab’bin iþleri için kaygý çeker. Ama evli kadýn, kocasýný nasýl hoþnut edeceðini düþünerek dünya iþleri için kaygý çeker.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Bunu sizin kendi iyiliðiniz için söylüyorum, özgürlüðünüzü kýsýtlamak için deðil. Dikkatinizi daðýtmadan, Rab’be adanmýþ olarak ve O’na yaraþýr biçimde yaþamanýzý istiyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Bir kimse kýzýna karþý haksýz davrandýðýný sanýyorsa, kýzýn yaþý geçiyor ve evlenmesi gerekiyorsa, o kimse istediðini yapsýn, kýzýný evlendirsin; günah iþlemiþ olmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Ama zorunluluk altýnda bulunmayan, yüreðinde kararlý ve isteðini yerine getirebilecek durumda olan kiþi, kýzýný evlendirmemeye yüreðinde karar verirse, iyi eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Kýsacasý, kýzýný evlendiren iyi eder, evlendirmeyen ise daha da iyi eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>Bir kadýn, kocasý yaþadýkça kocasýna baðlýdýr. Kocasý ölürse (c), kadýn dilediði kimseyle evlenmekte özgürdür; yeter ki, o kimse Rab’be ait olsun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Ama dul kadýn, olduðu gibi kalýrsa daha mutlu olur. Ben böyle düþünüyorum ve sanýrým bende de Tanrý’nýn Ruhu vardýr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>Þimdi putlara sunulan kurbanlarýn etine gelelim. "Hepimizin bilgisi vardýr", bunu biliyoruz. Ne var ki bilgi insaný kibirlendirir, sevgi ise geliþtirir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>Bir þey bildiðini sanan kiþi henüz bilmesi gerektiði gibi bilmiyordur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>Ama Tanrý’yý seven kiþiyi Tanrý bilir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>Putlara sunulan kurban etlerinin yenmesine gelelim. Biliyoruz ki, put dünyada gerçekte var olmayan bir þeydir ve birden fazla Tanrý yoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>Yerde ya da gökte ilah diye adlandýrýlanlar varsa da-nitekim birçok ‘ilahlar’ ve ‘rabler’ vardýr-bizim için tek bir Tanrý Baba vardýr. O herþeyin kaynaðýdýr ve biz O’nun için yaþarýz</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Ama herkes bu bilgiye sahip deðildir. Bazýlarý hâlâ putperest alýþkanlýklarýnýn etkisinde kalarak, yedikleri etin puta sunulmuþ olduðunu düþünüyorlar ve hassas olan vicdanlarý lekeleniyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Yiyecek bizi Tanrý’ya yaklaþtýrmaz. Yemezsek bir eksiðimiz olmaz, yersek de bir ûstünlüðümüz olmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Ama sakýnýn, bu özgürlüðünüz, vicdaný hassas olanlarýn sürçmesine neden olmasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>Eðer hassas vicdanlý bir adam, bilgili olan seni bir put tapýnaðýnda sofraya oturmuþ görürse, puta sunulan kurban etini yemek için cesaret almaz mý?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>Böylece bu hassas vicdanlý adam, uðruna Mesih’in öldüðü bu kardeþ, senin bilginden ötürü mahvolur!</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>Sizler bu yoldan kardeþlere karþý günah iþleyip onlarýn hassas olan vicdanlarýný yaralamakla Mesih’e karþý günah iþlemiþ olursunuz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>Bu nedenle, eðer yediðim þey kardeþimin sendeleyip düþmesine yol açarsa, kardeþimin düþmemesi için ben bir daha hiç et yemem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Özgür deðil miyim? Elçi deðil miyim? Rabbimiz Ýsa’yý görmedim mi? Siz Rab’bin yolunda verdiðim emeðin ûrünü deðil misiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Baþkalarý için elçi olmasam bile, sizler için elçiyim ya! Sizler Rab’bin yolunda elçiliðimin kanýtýsýnýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>Beni sorguya çekenlere karþý kendimi böyle savunurum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Yiyip içmeye hakkýmýz yok mu bizim?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Diðer elçiler gibi, Rab’bin kardeþleri ve Kifas gibi, yanýmýzda imanlý bir eþ gezdirmeye hakkýmýz yok mu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Geçimi için çalýþmasý gereken yalnýz Barnaba ve ben miyim?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Kim kendi parasýyla askerlik yapar? Kim bað diker de meyvesini yemez? Kim sürüyü güdüp de sürünün sütünden içmez?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>Ýnsanýn görüþ açýsýna göre mi söylüyorum bunlarý? Kutsal Yasa da ayný þeyleri söylemiyor mu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>Musa’nýn Yasasýnda, "Harman döven öküzün aðzýný baðlama" diye yazýlmýþtýr. Tanrý’nýn kaygýsý öküzler midir, yoksa bunu özellikle bizim için mi söylüyor? Kuþkusuz bizim için yazýlmýþtý</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Aranýzda ruhsal tohumlar ektiysek, sizden maddesel bir harman biçmemiz çok mu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Baþkalarýnýn sizden yardým almaya haklarý varsa, bizim daha çok hakkýmýz yok mu? Ama biz bu hakkýmýzý kullanmadýk. Mesih müjdesinin yayýlmasýna engel olmayalým diye her þeye katlanýyoruz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>Tapýnakta çalýþanlarýn tapýnaktan beslendiklerini, sunakta görevli olanlarýn da sunakta adanan adaklardan pay aldýklarýný bilmez misiniz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>Bunun gibi, Müjde’yi yayanlarýn da geçimlerini Müjde’den saðlamasýný Rab buyurdu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Ama ben bu haklardan hiçbirini kullanmadým. Bunlar bana saðlansýn diye de yazmýyorum. Bunu yapmaktansa ölmeyi yeðlerim. Kimse beni bu övünçten yoksun býrakmayacaktýr!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>Müjde’yi yayýyorum diye övünmeye hakkým yok. Çünkü bunu yapmakla yükümlüyüm. Müjde’yi yaymazsam vay halime!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>Eðer Müjde’yi gönülden yayarsam, bir ödülüm olur; gönülsüzce yayarsam, sadece bana emanet edilen görevi yapmýþ olurum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>Peki, ödülüm nedir? Müjde’yi yayarken bunu karþýlýksýz olarak bildirmek, böylece Müjde’yi yaymaktan doðan hakkýmý kullanmamaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>Ben özgürüm, kimsenin kölesi deðilim. Ama daha çok kiþi kazanayým diye herkesin kölesi oldum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>Yahudileri kazanmak için Yahudilere Yahudi gibi davrandým. Kendim Kutsal Yasa’nýn denetimi altýnda olmadýðým halde, Yasa altýnda olanlarý kazanmak için onlara Yasa altýndaymýþým gibi davrandým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>Tanrý’nýn Yasasýna sahip olmayan deðil de Mesih’in Yasasý altýnda olan biri olarak, Yasa’ya sahip olmayanlarý kazanmak için Yasa’ya sahip deðilmiþim gibi davrandým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>Güçsüzleri kazanmak için güçsüzlerle güçsüz oldum. Ne yapýp yapýp bazýlarýný kurtarmak için herkesle her þey oldum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Bunlarýn hepsini, Müjde’de payým olsun diye Müjde’nin uðruna yapýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>Koþu alanýnda yarýþanlarýn hepsi koþtuðu halde ödülü tek bir kiþinin kazandýðýný bilmez misiniz? Öyle koþun ki ödülü kazanasýnýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Yarýþa katýlanlarýn hepsi kendilerini her þeyde denetlerler. Böyleleri bunu çürüyecek bir defne tacý kazanmak için yaparlar, biz ise hiç çürümeyecek bir taç için yaparýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>Bu nedenle, amaçsýzca koþan biri gibi koþmuyorum. Yumruðumu havayý döver gibi boþa atmýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>Müjde’yi baþkalarýna duyurduktan sonra ben kendim reddedilmeyeyim diye bedenime eziyet çektirip onu köle ediyorum.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>Kardeþler, atalarýmýzýn hepsinin bulutun altýnda korunduðunu ve hepsinin denizden geçtiðini bilmenizi istiyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>Musa’ya baðlanmak ûzere hepsi bulutta ve denizde vaftiz edildi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>Hepsi ayný ruhsal yiyeceði yedi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>Hepsi ayný ruhsal içeceði içti. Artlarýndan gelen ruhsal kayadan içtiler, ve o kaya Mesih’ti.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>Buna raðmen Tanrý onlarýn çoðundan hoþnut deðildi; cesetleri de çöle serildi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>Bu olaylar, onlar gibi kötü þeyler arzu etmememiz için bize ders olsun diye oldu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Onlardan bazýlarý gibi, puta tapanlar olmayýn. Nitekim þöyle yazýlmýþtýr: "Halk yiyip içmeye oturdu, sonra kalkýp çýlgýnca eðlendi."</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>Cinsel ahlaksýzlýða düþmeyelim. Onlardan bazýlarý böyle yaptý ve yirmi ûç bini bir günde yere serildi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>Bazýlarý gibi Rab’bi sýnamayalým. Öyle yapanlarý yýlanlar öldürdü.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Kimileri gibi söylenip durmayýn. Söylenenleri ölüm meleði öldürdü.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Bu olaylar, baþkalarýna ders olsun diye onlarýn baþýna geldi ve çaðlarýn sonuna ulaþmýþ olan bizleri uyarmak için yazýya geçirildi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Onun için, ayakta durduðunu sanan sakýnsýn, düþmesin!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Her insanýn karþýlaþtýðý denemelerden baþka türlü denemelerle karþýlaþmadýnýz. Tanrý güvenilirdir, gücünüzü aþan biçimde denenmenize izin vermez. Dayanabilmeniz için denemeyle birlikte çýkýþ yolunu da saðlayacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>Bu nedenle, sevgili kardeþlerim, putperestlikten kaçýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Aklý baþýnda olanlarla konuþur gibi konuþuyorum. Söylediklerimi kendiniz tartýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Tanrý’ya þükrettiðimiz þükran kâsesiyle Mesih’in kanýna paydaþ olmuyor muyuz? Bölüp yediðimiz ekmekle Mesih’in bedenine paydaþ olmuyor muyuz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Ekmek bir olduðu gibi, biz de çok olduðumuz halde bir tek bedeniz. Çünkü hepimiz bir ekmeði paylaþýyoruz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Ýsrail halkýna bakýn; kurban etini yiyenler sunaða paydaþ deðil midir?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Þimdi ben ne demek istiyorum? Puta sunulan kurban etinin bir özelliði mi var? Ya da putun bir önemi var mý?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>Hayýr, yok! Dediðim þu: putperestler kurbanlarýný Tanrý’ya deðil, cinlere sunuyorlar. Cinlerle paydaþ olmanýzý istemem.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>Hem Rab’bin kâsesinden, hem de cinlerin kâsesinden içemezsiniz. Hem Rab’bin Sofrasýna, hem de cinlerin sofrasýna ortak olamazsýnýz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Rab’bi kýskandýrmaya mý çalýþýyoruz? Biz O’ndan daha mý güçlüyüz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>"Bize her þey serbest", ama her þey yararlý deðildir. "Her þey serbest", ama her þey yapýcý deðildir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Herkes kendi yararýný deðil, baþkalarýnýn yararýný gözetsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Kasaplar çarþýsýnda satýlan her çeþit eti vicdan sorunu yapmadan, sorgusuz sualsiz yiyin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>Çünkü "yeryüzü ve yeryüzündeki her þey Rab’bindir."</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Eðer iman etmemiþ bir kimse sizi yemeðe çaðýrýr ve siz de gitmek isterseniz, önünüze konulan her þeyi vicdan sorunu yapmadan, sorgusuz sualsiz yiyin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Ama biri size, "Bu kurban etidir" derse, hem bunu söyleyen için, hem de vicdan huzuru için yemeyin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>Senin deðil, diðer adamýn vicdanýnýn huzuru için demek istiyorum. Benim özgürlüðümü neden baþkasýnýn vicdaný yargýlasýn?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Eðer þükrederek yemeðe katýlýrsam, þükrettiðim yiyecekten ötürü neden kýnanayým?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Özet olarak, her ne yer ve içerseniz, her ne yaparsanýz, her þeyi Tanrý’nýn yüceliði için yapýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Yahudilerin, Greklerin ya da Tanrý topluluðunun tökezleyip düþmesine neden olmayýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>Ben de kendi yararýmý deðil, kurtulsunlar diye birçok kimsenin yararýný gözeterek herkesi her yönden hoþnut etmeye çalýþýyorum.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Ben Mesih’i örnek aldýðým gibi, siz de beni örnek alýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Her þeyde beni hatýrladýðýnýz, size ilettiðim öðretileri olduðu gibi koruduðunuz için sizi övüyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Ama þunu da bilmenizi isterim: her erkeðin baþý Mesih, kadýnýn baþý erkek ve Mesih’in baþý Tanrý’dýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Baþý örtülü olarak dua eden ya da peygamberlik eden her erkek, baþýný küçük düþürür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>Ama baþýný örtmeden dua eden ya da peygamberlik eden her kadýn, baþýný küçük düþürür. Böylesinin, baþý traþ edilmiþ bir kadýndan farký yoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>Eðer kadýn örtünmüyorsa, saçýný kestirsin. Ama kadýnýn saçýný kestirmesi ya da traþ etmesi ayýpsa, baþýný örtsün.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>Erkek baþýný örtmemelidir. Çünkü erkek Tanrý’nýn benzeyiþinde olup Tanrý’nýn yüceliðini yansýtýr. Kadýn ise erkeðin yüceliðini yansýtýr. (ç)</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>Çünkü erkek kadýndan deðil, kadýn erkekten yaratýldý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>Erkek kadýn için deðil, kadýn erkek için yaratýldý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>Bu nedenle ve melekler uðruna kadýn buyruk altýnda olduðunu göstermek için baþýný örtmelidir. (d)</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Ne var ki, Rab’de ne kadýn erkekten, ne de erkek kadýndan baðýmsýzdýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>Çünkü kadýn erkekten yaratýldýðý gibi, erkek de kadýndan doðar. Ama her þey Tanrý’dandýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Siz kendiniz karar verin: kadýnýn örtüsüz baþla Tanrý’ya dua etmesi uygun mu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>Doða bile size erkeðin uzun saçlý olmasýnýn kendisini küçük düþürdüðünü, ama kadýnýn uzun saçlý olmasýnýn kendisini yücelttiðini öðretmiyor mu? Çünkü saç kadýna örtü olarak verilmiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>Bu konuda çekiþmek isteyen biri varsa, þunu bilsin ki, ne bizim ne de Tanrý’nýn topluluklarýnýn böyle bir geleneði vardýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Toplantýlarýnýz yarardan çok zarar getirdiði için aþaðýdaki uyarýlarýmý yaparken sizi övemem.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>Birincisi, toplulukça bir araya geldiðiniz zaman aranýzda ayrýlýklar olduðunu duyuyorum. Bir parça da buna inanýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>Çünkü Tanrý’nýn beðenisini kazananlarýn belli olmasý için aranýzda bölünmeler olmasý gerekiyor!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>Bir araya toplandýðýnýzda Rab’bin Sofrasýna katýlmak için toplanmýyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>Çünkü her biriniz ötekini beklemeden kendi yemeðini yiyor. Kimi aç kalýyor, kimi de sarhoþ oluyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>Yiyip içmek için evleriniz yok mu? Tanrý’nýn topluluðunu hor görüp yiyecek bir þeyi olmayanlarý utandýrmak mý istiyorsunuz? Size ne diyeyim? Sizi öveyim mi? Bu konuda övemem!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>Size ilettiðimi ben Rab’den öðrendim. Ele verildiði gece Rab Ýsa eline ekmek aldý, þükredip ekmeði böldü ve þöyle dedi: "Bu sizin uðrunuza feda edilen benim bedenimdir. Beni anmak için böyle yapýn."</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Ayný þekilde yemekten sonra kâseyi alýp þöyle dedi: "Bu kâse benim kanýmla gerçekleþen yeni antlaþmadýr. Bunu her içtiðinizde beni anmak için böyle yapýn."</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>Bu ekmeði her yediðinizde ve bu kâseden her içtiðinizde, Rab’bin geliþine dek Rab’bin ölümünü ilan etmiþ olursunuz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>Bu nedenle kim uygunsuz þekilde ekmeði yer ya da Rab’bin kâsesinden içerse, Rab’bin bedenine ve kanýna karþý suç iþlemiþ olur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Kiþi önce kendini sýnasýn, sonra ekmeði yiyip kâseden içsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>Çünkü Rab’bin bedenini farketmeden ekmeði yiyen ve kâseden içen, böyle yiyip içmekle kendi kendini mahkûm eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>Ýþte bu nedenle birçoklarýnýz zayýf ve hastadýr, bazýlarýnýz da ölmüþtür. (c)</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>Eðer kendi kendimizi sýnasaydýk, yargýlanmazdýk.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>Dünyayla birlikte mahkûm olmayalým diye Rab bizi yargýlayýp terbiye ediyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>O halde kardeþlerim, yemek için bir araya geldiðiniz zaman birbirinizi bekleyin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>Aç olan varsa, karnýný evde doyursun. Öyle ki, toplanmanýz yargýlanmanýza yol açmasýn. Diðer sorunlara gelince, onlarý yanýnýza geldiðim zaman hallederim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Ruhsal armaðanlara gelince, kardeþlerim, bu konuda bilgisiz kalmanýzý istemem.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>Bilirsiniz ki, siz putperestken þöyle ya da böyle saptýrýlýp dilsiz putlara tapmaya yöneltilmiþtiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>Bunun için þunu bilmenizi istiyorum: Tanrý’nýn Ruhu aracýlýðýyla konuþan hiç kimse "Ýsa’ya lanet olsun!" demez. Kutsal Ruh’un aracýlýðý olmadan da hiç kimse "Ýsa Rab’dir" diyemez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Çeþitli ruhsal armaðanlar vardýr, ama Ruh birdir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>Çeþitli görevler vardýr, ama Rab birdir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>Çeþitli etkinlikler vardýr, ama herkeste hepsini etkin kýlan ayný Tanrý’dýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Herkesin ortak yararý için herkese Ruh’u belli eden bir yetenek verilir. (e)</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>Ruh’un aracýlýðýyla birine bilgece söz söyleme yeteneði, bir diðerine ayný Ruh’tan bilgiyle söz söyleme yeteneði, birine ayný Ruh’la iman, bir diðerine ayný Ruh’la hastalarý iyileþtirm</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Bunlarýn hepsini etkin kýlan bir ve ayný Ruh’tur. Ruh bunlarý herkese dilediði gibi, ayrý ayrý daðýtýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>Beden bir olmakla birlikte birçok ûyeden oluþur ve çok sayýda olan bu ûyelerin hepsi de tek bir beden oluþturur. Mesih de böyledir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>Ýster Yahudi ister Grek, ister köle ister özgür olalým, hepimiz bir beden olmak ûzere ayný Ruh’ta vaftiz olduk ve hepimizin ayný Ruh’tan içmesi saðlandý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>Ýþte beden bir ûyeden deðil, birçok ûyeden oluþur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Eðer ayak, "El olmadýðým için bedene ait deðilim" derse, bu onu bedenden ayýrmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>Eðer kulak, "Göz olmadýðým için bedene ait deðilim" derse, bu onu bedenden ayýrmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Bütün beden göz olsaydý, nasýl iþitebilirdi? Bütün beden kulak olsaydý, nasýl koklayabilirdi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Gerçekte Tanrý, bedenin her bir ûyesini dilediði biçimde bedene yerleþtirmiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>Eðer hepsi tek bir ûye olsaydý, beden ne olurdu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Gerçekte çok sayýda ûye, ama tek bir beden vardýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>Göz ele, "Sana ihtiyacým yoktur!" ya da baþ ayaklara, "Size ihtiyacým yoktur!" diyemez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>Tam tersine, bedenin daha zayýf görünen ûyeleri vazgeçilmezdir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>Bedenin daha az deðerli saydýðýmýz ûyelerine daha fazla deðer veririz. Böylece gösteriþsiz ûyelerimiz daha çok gösteriþli olur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>Gösteriþli ûyelerimizin özene ihtiyacý yoktur. Ama Tanrý, deðeri az olana daha çok deðer vererek bedende birliði saðladý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>Öyle ki, bedende ayrýlýk olmasýn, ama ûyeler birbirini eþit þekilde gözetsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Eðer bir ûye acý çekerse, bütün ûyeler birlikte acý çeker; bir ûye yüceltilirse, bütün ûyeler birlikte sevinir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>Sizler Mesih’in bedenisiniz, ayrý ayrý da bu bedenin ûyelerisiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>Tanrý, inanlýlar topluluðunda baþta elçileri, ikinci olarak peygamberleri, ûçüncü olarak öðretmenleri, daha sonra mucizeler yapanlarý, hastalarý iyileþtirme gücü olanlarý, baþkalarýn</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Hepsi elçi mi? Hepsi peygamber mi? Hepsi öðretmen mi? Hepsi mucizeler yapar mý?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>Hepsinin hastalarý iyileþtirme gücü var mý? Hepsi çeþitli dillerde konuþabilir mi? Hepsi bu dilleri çevirebilir mi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Ama siz daha ûstün armaðanlarý gayretle isteyin. Þimdi de size en iyi yolu göstereyim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Eðer insanlarýn ve meleklerin dilleriyle konuþursam, ama sevgim olmazsa, ses çýkaran bir bakýr ya da öten bir zil olmuþ olurum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Eðer peygamberlikte bulunabilirsem, bütün sýrlarý bilir ve her türlü bilgiye sahip olursam, eðer daðlarý yerinden oynatacak kadar büyük bir imaným olursa, ama sevgim olmazsa, bir hiçim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>Eðer bütün malýmý sadaka olarak daðýtýr ve bedenimi yakýlmak ûzere teslim edersem, ama sevgim olmazsa, bunun bana hiçbir yararý yoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>Sevgi sabýrlýdýr, sevgi þefkatlidir. Sevgi kýskanmaz, övünmez, böbürlenmez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>Sevgi kaba davranmaz, kendi çýkarýný aramaz, kolayca öfkelenmez, kötülüðü anmaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>Sevgi haksýzlýða sevinmez, ama gerçek olanla sevinir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>Sevgi her þeye katlanýr, her þeye inanýr, her þeyi ûmit eder, her þeye dayanýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>Sevgi asla son bulmaz. Peygamberlikler ise ortadan kalkacak, diller sona erecek, bilgi ortadan kalkacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>Çünkü bilgimiz sýnýrlýdýr, peygamberliðimiz de sýnýrlýdýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>Ama mükemmel olan gelince, sýnýrlý olan ortadan kalkacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>Çocukken, çocuk gibi konuþur, çocuk gibi anlar, çocuk gibi düþünürdüm. Yetiþkin bir adam olunca çocukça davranýþlarý býraktým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>Þimdi her þeyi aynada silik bir görüntü gibi görüyoruz, ama o zaman yüz yüze görüþeceðiz. Þimdi bilgim sýnýrlýdýr, ama o zaman týpký bilindiðim gibi tam bileceðim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>Ýþte böylece, kalýcý olan ûç þey vardýr: iman, ûmit ve sevgi. Bunlardan en ûstün olaný da sevgidir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Sevginin ardýnca koþun ve ruhsal armaðanlarý, özellikle peygamberlik yeteneðini gayretle isteyin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>Bir kimse bilmediði dilde konuþursa, insanlarla deðil, Tanrý’yla konuþur. Kimse onu anlamaz. O, ruhuyla sýrlar söyler.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>Peygamberlikte bulunansa insanlarýn ruhça geliþmesi, cesaret ve teselli bulmasý için insanlara seslenir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Bilmediði dilde konuþan kiþi kendi kendini geliþtirir. Ama peygamberlikte bulunan, inanlýlar topluluðunu geliþtirir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Hepinizin bilmediðiniz dillerde konuþmanýzý isterim, ama öncelikle peygamberlikte bulunmanýzý yeðlerim. Bu diller inanlýlar topluluðunun geliþmesi için çevrilmedikçe peygamberlikte bulunan, bu dillerde konuþandan ûstündür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Peki, kardeþler, yanýnýza gelip bilmediðim dillerde konuþursam, ama size Tanrýsal bir esin, bir bilgi, bir peygamberlik sözü ya da bir öðreti ulaþtýrmazsam, size ne yararým olur?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>Kaval ya da çenk gibi ses veren cansýz nesneler bile deðiþik sesler çýkarmazsa, kaval ya da çenkle ne çalýndýðýný kim anlar?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>Borazan da belirgin bir ses çýkarmazsa, kim savaþa hazýrlanýr?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Bunun gibi, eðer siz de anlaþýlýr bir dilde konuþmazsanýz, söyledikleriniz nasýl anlaþýlacak? Havaya konuþmuþ olursunuz!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>Kuþkusuz dünyada çok çeþitli diller vardýr, ve hiçbiri anlamsýz deðildir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>Ne var ki, konuþulan dili anlamazsam, ben konuþana yabancý olurum, konuþan da bana yabancý olur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Bu nedenle, siz de ruhsal armaðanlara heveslendiðinize göre, inanlýlar topluluðunu geliþtiren ruhsal armaðanlarda zenginleþmeye bakýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>Bunun için, bilmediði dilde konuþan kimse, kendi söylediklerini çevirebilsin diye dua etsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>Bilmediðim dilde dua edersem ruhum dua eder, zihnim ise verimsiz kalýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>O halde ne yapmalýyým? Ruhumla dua edeceðim, zihnimle de dua edeceðim. Ruhumla ilahi söyleyeceðim, zihnimle de ilahi söyleyeceðim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>Eðer yalnýz ruhunla þükredersen, halktan olan kiþi senin ne söylediðini bilmediðinden, ettiðin þükran duasýna nasýl "Amin!" desin?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>Uygun biçimde þükrediyor olabilirsin, ama bu baþkasýný geliþtirmez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Bilmediðim dillerde hepinizden çok konuþtuðum için Tanrý’ya þükrediyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>Ama inanlýlar topluluðunda böyle bir dilde on bin söz söylemektense, baþkalarýný eðitmek için zihnimden beþ söz söylemeyi yeðlerim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Kardeþler, düþüncelerinizde çocuksu olmayýn. Kötülük konusunda çocuklar gibi, ama düþüncelerinizde yetiþkinler gibi olun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>Kutsal Yasa’da þöyle yazýlmýþtýr: "Rab, ‘Yabancý dilleri konuþanlar aracýlýðýyla, yabancýlarýn dudaklarýyla bu halka sesleneceðim; yine de beni dinlemeyecekler!’ diyor."</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Görülüyor ki, bilinmeyen dillerde konuþma, imanlýlar için deðil, imansýzlar için bir belirtidir. Peygamberlikse imansýzlar için deðil, imanlýlar için bir belirtidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Þimdi eðer bütün inanlýlar topluluðu bir araya gelip hep birlikte bilmedikleri dillerde konuþurlarken halktan olan ya da iman etmemiþ kiþiler aralarýna girerse, "Siz çýldýrmýþsýnýz!" demezler mi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Ama hepsi peygamberlikte bulunurken iman etmemiþ ya da halktan olan biri aralarýna girerse, söylenen her sözle günahlý olduðuna ikna edilip yargýlanacak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>Yüreðindeki gizli düþünceler açýða çýkacak, böylece kendisi, "Tanrý gerçekten aranýzdadýr!" diyerek yere yüzüstü kapanýp Tanrý’ya tapýnacaktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Kardeþler, sonuç ne? Toplandýðýnýz zaman her birinizin bir ilahisi, öðretecek bir sözü, Tanrýsal bir esini, bilinmeyen bir dilde söyleyecek bir sözü ya da bilinmeyen dilden bir çevirisi var. Her þey topluluðun geliþmesi için</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>Eðer bilinmeyen dillerde konuþulacaksa, iki ya da en çok ûç kiþi sýrayla konuþsun, biri de söylenenleri çevirsin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>Çeviri yapacak biri yoksa, bilmediði dilde konuþan, toplulukta sessiz kalsýn, kendi içinden Tanrý’yla konuþsun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>Ýki ya da ûç peygamber konuþsun, diðerleri onlarýn söylediklerini iyice tartsýnlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>Toplantýda oturanlardan birine Tanrý’dan bir esin gelirse, konuþmakta olan sussun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>Herkesin bir þeyler öðrenmesi ve cesaret bulmasý için hepiniz teker teker peygamberlikte bulunabilirsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>Peygamberlerin ruhlarý peygamberlerin denetimi altýndadýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Çünkü Tanrý, karýþýklýk deðil, esenlik Tanrýsýdýr. Kadýnlar, kutsallarýn bütün topluluklarýnda olduðu gibi, toplantýlarýnýzda sessiz kalsýn. Konuþmalarýna izin yoktur. Kutsal Yasa’nýn da belirttiði gibi, uysal olsunlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Öðrenmek istedikleri bir þey varsa, evde kendi kocalarýna sorsunlar. Çünkü kadýnýn toplantý sýrasýnda konuþmasý ayýptýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Yoksa Tanrý’nýn sözü sizden mi kaynaklandý, ya da yalnýz size mi ulaþtý?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Bir kimse kendini peygamber ya da ruhça olgun biri sanýyorsa, bilsin ki, size yazdýklarým Rab’bin buyruðudur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>Bunlarý önemsemeyenin kendisi de önemsenmesin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>Özet olarak kardeþlerim, peygamberlikte bulunmayý gayretle isteyin, bilinmeyen dillerde konuþulmasýna engel olmayýn, ama her þey uygun ve düzenli þekilde yapýlsýn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Kardeþler, size bildirdiðim, sizin de kabul edip baðlý kaldýðýnýz müjdeyi hatýrlatmak istiyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>Size müjdelediðim söze sýmsýký sarýlýrsanýz, bunun aracýlýðýyla da kurtulursunuz. Aksi halde boþuna iman etmiþ olursunuz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>Aldýðým bilgiyi size öncelikle ilettim. Þöyle ki, Kutsal Yazýlar uyarýnca Mesih, günahlarýmýza karþýlýk öldü, gömüldü ve Kutsal Yazýlar uyarýnca ûçüncü gün ölümden dirildi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>Kifas’a, sonra Onikilere göründü.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>Daha sonra da beþ yüzden çok kardeþe ayný anda göründü. Onlarýn çoðu hâlâ yaþýyor, bazýlarýysa öldüler (c).</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>Bundan sonra Yakub’a, sonra bütün elçilere, en sonunda, zamansýz doðmuþ çocuk gibi olan bana da göründü.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Ben elçilerin en küçüðüyüm. Tanrý’nýn topluluðuna zulmettiðim için elçi olarak anýlmaya bile layýk deðilim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>Ama þimdi ne isem, Tanrý’nýn lütfuyla öyleyim. O’nun bana olan lütfu boþa gitmedi. Elçilerin hepsinden çok emek verdim. Aslýnda ben deðil, Tanrý’nýn bende olan lütfu emek verdi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Ýþte, gerek benim yaydýðým, gerek diðer elçilerin yaydýðý ve sizin de iman ettiðiniz bildiri budur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Eðer Mesih’in ölümden dirildiði duyuruluyorsa, nasýl oluyor da aranýzda bazýlarý ölüler dirilmez diyor?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>Eðer ölüler dirilmezse, Mesih de dirilmemiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>Mesih dirilmemiþse, bildirimiz de imanýnýz da boþtur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>Ve bizim Tanrý’yla ilgili tanýklýðýmýz da yalan olmuþ olur. Çünkü Tanrý’nýn, Mesih’i ölümden dirilttiðine tanýklýk ettik. Ama ölüler gerçekten dirilmezlerse, Tanrý Mesih’i de diriltmemiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>Çünkü ölüler dirilmezlerse, Mesih de dirilmemiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>Mesih dirilmemiþse, imanýnýz boþtur; siz hâlâ günahlarýnýzýn içindesiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>Buna göre Mesih’e ait olarak ölmüþ (c) olanlar da mahvolmuþlardýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>Eðer yalnýz bu yaþam için Mesih’e ûmit baðlamýþsak, herkesten daha çok acýnacak kiþileriz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Oysaki Mesih, ölmüþ (c) olanlarýn ilk örneði olarak ölümden dirilmiþtir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>Ölüm bir insan aracýlýðýyla geldiðine göre, ölümden diriliþ de bir insan aracýlýðýyla gelir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>Herkes nasýl Âdem’de ölüyorsa, herkes Mesih’te yaþama kavuþacak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>Her biri sýrasý gelince dirilecek: ilk örnek olarak Mesih, sonra Mesih’in geliþinde Mesih’e ait olanlar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>Bundan sonra Mesih, her yönetimi, her hükümranlýk ve gücü ortadan kaldýrýp egemenliði Baba Tanrý’ya teslim ettiði zaman son gelmiþ olacak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>Çünkü Tanrý bütün düþmanlarýný O’nun ayaklarý altýna serinceye dek O’nun egemenlik sürmesi gerekir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Ortadan kaldýrýlacak en son düþman ölümdür.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>"Tanrý her þeyi Mesih’in ayaklarý altýna sererek O’na baðlý kýldý." Bu "her þey O’na baðlý kýlýndý" sözünün, her þeyi Mesih’e baðlý kýlan Tanrý’yý içermediði açýktýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>Her þey Oðul’a baðlý kýlýnýnca, o zaman Oðul da her þeyi kendisine baðlý kýlan Tanrý’ya baðlý olacaktýr. Öyle ki, Tanrý her þeyde her þey olsun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Diriliþ yoksa, ölüler adýna vaftiz olanlar ne olacak? Ölüler hiç dirilmezse, insanlar neden ölüler adýna vaftiz oluyorlar?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Biz de neden her saat kendimizi tehlikeye atýyoruz?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Kardeþler, sizinle ilgili olarak Rabbimiz Mesih Ýsa’da sahip olduðum övüncün hakký için her gün ölüyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>Eðer herhangi bir insan gibi düþünerek Efes’te canavarlarla dövüþtümse, bunun bana yararý nedir? Eðer ölüler dirilmeyecekse, "yiyip içelim nasýl olsa yarýn öleceðiz."</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Aldanmayýn, "kötü arkadaþlýklar iyi huyu bozar."</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Uslanýp kendinize gelin ve artýk günah iþlemeyin. Bazýlarýnýz Tanrý’yý hiç tanýmýyor. Utanasýnýz diye söylüyorum bunlarý.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Ama biri diyebilir ki, "Ölüler nasýl dirilecek? Nasýl bir bedenle gelecekler?"</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Ne akýlsýzca bir soru! Senin ektiðin tohum ölmedikçe yaþama kavuþmaz ki!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>Ektiðin zaman, oluþacak olan bitkinin (f) kendisini deðil, yalnýz tohumunu, buðday ya da baþka bir bitkinin tohumunu ekersin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>Tanrý tohuma dilediði gibi bir beden verir. Tohumlarýn her birine özel bir beden verir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Her canlýnýn eti ayný deðildir. Ýnsanlarýn eti baþka, hayvanlarýn eti baþka, kuþlarýn ve balýklarýn eti baþka baþkadýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Göksel bedenler var, dünyasal bedenler de var. Göksel olanlarýn görkemi baþka, dünyasal olanlarýnki baþkadýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>Güneþin görkemi baþka, ayýn görkemi baþka, yýldýzlarýn görkemi baþkadýr. Görkemde yýldýz yýldýzdan farklýdýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>Ölülerin diriliþi de böyledir. Beden çürümeye mahkûm olarak gömülür, çürümez olarak diriltilir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>Düþkün olarak gömülür, görkemli olarak diriltilir. Zayýf olarak gömülür, güçlü olarak diriltilir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>Doðal bir beden olarak gömülür, ruhsal bir beden olarak diriltilir. Doðal beden olduðu gibi, ruhsal beden de vardýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>Nitekim þöyle yazýlmýþtýr: "Ýlk insan Âdem, yaþayan bir can oldu." Son Âdem ise yaþam veren bir ruh oldu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Önce ruhsal olan deðil, doðal olan geldi. Ruhsal olan sonra geldi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Ýlk adam yerden, yani topraktandýr. Ýkinci adam (g) göktendir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Topraktan olan adam nasýlsa, topraktan olanlar da öyledir. Göksel adam (ð) nasýlsa, göksel olanlar da öyledir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>Bizler topraktan olana nasýl benzer idiysek, göksel olana da benzeyeceðiz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Kardeþler, þunu demek istiyorum, et ve kan Tanrý’nýn Egemenliðini miras alamaz. Çürüyen de çürümezliði miras alamaz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>Ýþte, size bir sýr açýklýyorum. Hepimiz ölmeyeceðiz (c); son borazan çalýnýnca hepimiz bir anda, bir göz kýrpmasýnda deðiþtirileceðiz. Evet, borazan çalýnacak, ölüler çürümez olarak dirilecek, ve biz de deðiþtirileceðiz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>Çünkü bu çürüyen varlýðýmýz çürümezliði, bu ölümlü varlýðýmýz ölümsüzlüðü giymelidir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Çürüyen ve ölümlü olan varlýðýmýz çürümezliði ve ölümsüzlüðü giyince, "Ölüm yok edildi, zafer kazanýldý!" diye yazýlmýþ olan söz yerine gelecektir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>"Ey ölüm, zaferin nerede? Ey ölüm, dikenin nerede?"</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Ölümün dikeni günahtýr. Günah ise gücünü Kutsal Yasa’dan alýr.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>Tanrý’ya þükürler olsun! Rabbimiz Ýsa Mesih’in aracýlýðýyla bizi zafere ulaþtýran O’dur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>Bu nedenle, sevgili kardeþlerim, Rab’bin yolunda verdiðiniz emeðin boþa gitmeyeceðini bilerek dayanýn, sarsýlmayýn, Rab’bin iþinde her zaman gayretli olun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>Kutsallara yapýlacak para yardýmýna gelince, siz de bunu Galatya topluluklarýna buyurduðum þekilde yapýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>Her biriniz haftanýn birinci günü kazancýna göre bir miktar parayý alýkoyup biriktirsin, böylece yanýnýza geldiðim zaman para toplamaya gerek kalmasýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Ben oraya vardýðýmda, baðýþlarýnýzý götürmek ûzere uygun gördüðünüz kiþileri tanýtýcý mektuplarla Kudüs’e göndereceðim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>Eðer benim de gitmeme deðerse, onlarý yanýma alýp gideceðim.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Makedonya’dan geçtikten sonra yanýnýza geleceðim. Çünkü Makedonya’dan geçiyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>Belki yanýnýzda bir süre kalýrým, hatta kýþý da sizinle geçirebilirim. Öyle ki, ondan sonra nereye gidecek olsam, bana yardým edebilesiniz.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>Sizi öyle kýsaca görüp geçmek istemiyorum. Rab’bin izniyle sizinle uzunca bir süre kalmayý ûmit ediyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>Ama Pentikost gününe dek Efes’te kalacaðým.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>Çünkü burada büyük ve etkili iþler yapmak için bana bir kapý açýldý. Ne var ki, bana karþý koyanlar çoktur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Timoteyus yanýnýza gelirse, aranýzdayken kaygýlanacak bir þeyi olmasýn diye dikkat edin. Çünkü o da benim gibi Rab’bin iþini yapýyor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>Kimse onu hor görmesin. Yanýma gelmesi için onu esenlikle uðurlayýn. Kardeþlerle birlikte onun gelmesini bekliyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>Kardeþimiz Apollos’a gelince, kardeþlerle birlikte size gelmesi için ona çok ricada bulundum, ama þimdi gelmeye hiç de istekli deðildir. Uygun bir fýrsat bulunca gelecek.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Uyanýk kalýn, imanda durun, mert ve güçlü olun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>Her þeyi sevgiyle yapýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>Ahaya’da ilk iman eden ve kendilerini kutsallarýn hizmetine adayan Ýstefanas’ýn ev halkýný bilirsiniz. Kardeþler, size yalvarýrým, bu gibilere ve onlarla birlikte çalýþýp emek verenlerin hepsine boyun eðin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Ýstefanas, Fortunatus ve Ahaykus’un geliþine sevindim. Yokluðunuzu bana unutturdular.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>Sizin ruhunuzu olduðu gibi, benim ruhumu da ferahlattýlar. Bu gibilerin deðerini bilin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Asya ilindeki topluluklar size selam ederler. Akvila ve Priska, evlerinde buluþan toplulukla beraber size Rab’de çok selam ederler.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Buradaki bütün kardeþlerin size selamý var. Birbirinizi kutsal öpüþle selamlayýn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Ben Pavlus, bu selamý kendi elimle yazýyorum.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>Rab’bi sevmeyene lanet olsun. Marana-ta!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Rab Ýsa’nýn lütfu sizinle birlikte olsun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>Hepinize Mesih Ýsa’da sevgiler. Amin.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>