<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TNT' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TNT'>
        <title>Turkish NT</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator>Rasputin</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Turkish Christian</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TNT</identifier>
        <source>OLB</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='3John'>
      <chapter osisID='3John.1'>
        <verse osisID='3John.1.1'>Ben yaþlý önderden (a), kendisini gerçekte sevdiðim sevgili Gayus’a selam!</verse>
        <verse osisID='3John.1.2'>Sevgili kardeþim, senin canýn refah içinde olduðu gibi, her þeyde refah ve saðlýk içinde olman için dua ediyorum.</verse>
        <verse osisID='3John.1.3'>Bazý kardeþler gelip senin gerçeðe baðlý kaldýðýna, gerçeðin izinden yürüdüðüne tanýklýk edince çok sevindim.</verse>
        <verse osisID='3John.1.4'>Benim için, çocuklarýmýn gerçeðin izinden yürüdüklerini duymaktan daha büyük bir sevinç olamaz!</verse>
        <verse osisID='3John.1.5'>Sevgili kardeþim, sana yabancý olduklarý halde, kardeþler için yaptýðýn her þeyde içten baðlýlýkla davranýyorsun.</verse>
        <verse osisID='3John.1.6'>Onlar, inanlýlar topluluðu önünde senin sevgine tanýklýk ettiler. Onlarý Tanrý’ya yaraþýr þekilde yardýmlarýnla birlikte uðurlarsan, iyi edersin.</verse>
        <verse osisID='3John.1.7'>Çünkü inanmayanlardan hiçbir yardým almadan, Mesih adý uðruna yola çýktýlar.</verse>
        <verse osisID='3John.1.8'>Bu nedenle gerçek uðruna emektaþlar olalým diye, böylelerini desteklemeliyiz.</verse>
        <verse osisID='3John.1.9'>Topluluða bazý þeyler yazdým, ama aralarýnda en ûstün olmak sevdasýnda olan Diyotrefis bizi kabul etmiyor.</verse>
        <verse osisID='3John.1.10'>Bundan dolayý, eðer gelirsem, bize yönelttiði haksýz suçlamalarla yaptýðý kötülükleri hatýrlatacaðým. Bununla yetinmeyerek kardeþleri de kabul etmiyor, etmek isteyenlere engel oluyor ve onlarý topluluktan dýþarý atýyor.</verse>
        <verse osisID='3John.1.11'>Sevgili kardeþim, kötüyü deðil, iyiyi örnek al. Ýyilik yapan, Tanrý’dandýr. Kötülük yapan, Tanrý’yý görmüþ deðildir.</verse>
        <verse osisID='3John.1.12'>Herkesle birlikte gerçeðin kendisi, Dimitriyus’un deðerliliðine tanýklýk ediyor. Biz de tanýklýk ederiz. Sen de tanýklýðýmýzýn doðru olduðunu biliyorsun.</verse>
        <verse osisID='3John.1.13'>Sana çok yazacaklarým vardý, ama mürekkep ve kalemle yazmak istemiyorum.</verse>
        <verse osisID='3John.1.14'>Yakýnda seni görmek ûmidindeyim, o zaman yüz yüze konuþuruz. Esen kal! Arkadaþlar sana selam ederler. Sen de oradaki arkadaþlara adlý adýnca selam söyle.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>