<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TNT' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TNT'>
        <title>Turkish NT</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator>Rasputin</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Turkish Christian</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TNT</identifier>
        <source>OLB</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>Tanrý’nýn isteðiyle Mesih Ýsa’nýn elçisi atanan ben Pavlus’tan, Efes’te bulunan ve Mesih Ýsa’ya iman eden kutsallara selam!</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>Babamýz Tanrý’dan ve Rab Ýsa Mesih’ten size lütuf ve esenlik olsun.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>Bizi Mesih’te her ruhsal kutsamayla göksel yerlerde kutsamýþ olan Rabbimiz Ýsa Mesih’in Babasý Tanrý’ya övgüler olsun.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>O, kendi önünde, sevgide kutsal ve kusursuz olmamýz için dünyanýn kuruluþundan önce bizi Mesih’te seçti.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>Kendi isteði ve iyi amacý uyarýnca, Ýsa Mesih aracýlýðýyla kendisine oðullar olalým diye bizi önceden belirledi.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>Öyle ki, sevgili Oðlunda (a) bize baðýþladýðý yüce lütfu övülsün.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>Tüm bilgelik ve anlayýþla ûzerimize yaðdýrdýðý lütfunun zenginliði sayesinde, Mesih’in kanýnýn aracýlýðýyla Mesih’te kurtuluþa, suçlarýmýzýn baðýþýna sahibiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>Tanrý, Mesih’te edindiði iyi amaç uyarýnca bize kendi isteðinin sýrrýný açýkladý.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>Zaman dolunca gerçekleþtireceði bu tasarýya göre, yerdeki ve gökteki tüm varlýklarý Mesih’te birleþtirecek.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>Her þeyi kendi isteðinin emeline uygun düzenleyen Tanrý’nýn amacýna göre, önceden belirlenip Mesih’te seçildik.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>Öyle ki, Mesih’e ilk ûmit baðlamýþ olan bizler, O’nun yüceliðinin övülmesi için yaþayalým.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>Gerçeðin bildirisini, kurtuluþunuzun müjdesini iþitip O’na iman ettiðinizde, siz de vaadedilen Kutsal Ruh’la O’nda mühürlendiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>Ruh, Tanrý yüceliðinin övülmesi için Tanrý’ya ait olanlarýn kurtuluþuna dek mirasýmýzýn güvencesidir.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>Bunun için, Rab Ýsa’ya olan imanýnýzý ve bütün kutsallara beslediðiniz sevgiyi duyduðumdan beri ben de sizin için durmadan þükrediyor, sizi dualarýmda hep anýyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>Rabbimiz Ýsa Mesih’in Tanrýsý, yüce Baba, kendisini tanýmanýz için size bilgelik ve Tanrýsal esin ruhunu versin diye dua ediyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>Çaðrýsýnýn verdiði ûmidi, kutsallardaki mirasýnýn yüce zenginliðini ve iman eden bizler için etkin olan kudretinin sonsuz büyüklüðünü anlamanýz için, yüreklerinizin gözleri aydýnlansý</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>Tanrý, Mesih’i tüm yönetim ve hükümranlýklarýn, tüm güç ve egemenliklerin, yalnýz bu çaðda deðil, gelecek çaðda da anýlacak tüm adlarýn çok ûstüne çýkardý.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>Her þeyi O’nun ayaklarý altýna sererek O’na baðlý kýldý. O’nu, bütün varlýklarýn ûzerinde baþ olmak ûzere inanlýlar topluluðuna verdi.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>Bu topluluk O’nun bedenidir, her yönden her þeyi dolduranýn doluluðudur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.2'>Sizler bir zamanlar, içinde yaþadýðýnýz suç ve günahlarýnýzdan ötürü ölüydünüz. Bu dünyanýn gidiþine ve söz dinlemeyen insanlarda þimdi etkin olan ruhun, yani havadaki hükümranlýðýn egemenine (b) uymaktaydýnýz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>Bir zamanlar hepimiz böyle insanlarýn arasýnda, doðal benliðin ve aklýn isteklerini yerine getirerek benliðimizin tutkularýna göre yaþýyorduk. Ötekiler gibi doðal olarak gazap çocuklarýydýk (c).</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>Ama merhameti bol olan Tanrý bizi çok sevdiði için, suçlarýmýzdan ötürü ölü olduðumuz halde, bizi Mesih’le birlikte yaþama kavuþturdu. O’nun lütfuyla kurtuldunuz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>Tanrý bizi, Mesih Ýsa’da, Mesih’le birlikte diriltip göksel yerlerde oturttu.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>Bunu, Mesih Ýsa’da bize gösterdiði iyilikle, lütfunun sonsuz zenginliðini gelecek çaðlarda sergilemek için yaptý.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>Ýman yoluyla, lütufla kurtuldunuz. Bu sizin baþarýnýz deðil, Tanrý’nýn armaðanýdýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>Kimse övünmesin diye iyi iþlerin sonucu deðildir.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>Çünkü biz, Tanrý’nýn önceden hazýrladýðý iyi iþlerin yolunda yürüyelim diye Mesih Ýsa’da yaratýlmýþ olarak Tanrý’nýn eseriyiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>Bunun için, diðer uluslardan doðmuþ olan sizler, bedende elle yapýlmýþ sünnete sahip olup sünnetli diye anýlanlarýn sünnetsiz dedikleri sizler, bir zamanlar ne olduðunuzu hatýrlayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>O zaman Mesihsiz, Ýsrail’de vatandaþlýktan yoksun, vaadi içeren antlaþmalara yabancý, dünyada ûmitsiz ve Tanrýsýzdýnýz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>Ama bir zamanlar uzak olan sizler, þimdi Mesih Ýsa’da, Mesih’in kaný sayesinde yakýnsýnýz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>Çünkü Mesih’in kendisi esenliðimizdir. Kutsal Yasa’yý, buyruklarý ve kurallarýyla birlikte etkisiz kýlarak iki topluluðu birleþtirdi, kendi bedeninde aradaki engel duvarýný, yani düþmanlýð</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>O gelip, hem uzakta olan sizlere, hem de yakýndakilere esenliði müjdeledi.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>O’nun aracýlýðýyla hepimiz ayný Ruh’ta Baba’nýn huzuruna çýkabiliriz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>Buna göre artýk yabancý ve garip deðil, kutsallarla birlikte yurttaþ ve Tanrý’nýn ev halkýsýnýz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>Mesih Ýsa’nýn kendisi köþe taþý olarak, elçilerle peygamberlerden oluþan temel ûzerine bina edildiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>Bütün yapý, Rab’be ait kutsal bir tapýnak olmak ûzere O’nda kenetlenip yükseliyor.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>Siz de Ruh aracýlýðýyla, Tanrý’nýn konutu olmak ûzere hep birlikte Mesih’te bina ediliyorsunuz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>Bu nedenle, siz uluslar uðruna Mesih Ýsa’nýn tutuklusu olan ben Pavlus sizin için dua ediyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>Tanrý’nýn bana baðýþladýðý lütfu size ulaþtýrmakla görevlendirildiðimi duymuþsunuzdur.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>Yukarýda kýsaca deðindiðim gibi Tanrý, sýr olan tasarýsýný doðrudan bana açýklayýp bildirdi.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>Bu mektubu okuduðunuz zaman Mesih sýrrýný nasýl kavradýðýmý anlayabilirsiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'>Bu sýr eski çaðlarýn insanlarýna bildirilmedi. Þimdiyse Mesih’in kutsal elçilerine ve peygamberlerine Ruh aracýlýðýyla açýklanmýþ bulunuyor.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'>Þöyle ki, diðer uluslar da mirasa ortaktýr, ayný bedenin ûyeleridir ve Müjde aracýlýðýyla Mesih Ýsa’da vaade ortaktýrlar.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>Tanrý’nýn etkin gücüyle bana verilen lütuf armaðaný uyarýnca bu müjdeyi yaymakla görevlendirildim.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>Tüm kutsallarýn en deðersiziydim. Yine de Mesih’in akýl ermez zenginliðini uluslara müjdeleme ve her þeyi yaratan Tanrý’da öncesizlikten beri gizlenmiþ olan sýrrýn nasýl düzenlendiðini tüm insanlara açýklama ayrýcalýðý bana</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>Öyle ki, Tanrý’nýn çok yönlü bilgeliði, inanlýlar topluluðu aracýlýðýyla göksel yerlerdeki yönetimlere ve hükümranlýklara þimdiki dönemde bildirilsin.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>Bu, Tanrý’nýn baþlangýçtan beri tasarladýðý ve Rabbimiz Mesih Ýsa’da yerine getirdiði amaca uygundu.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>Mesih’te ve Mesih’e olan imanýmýzla Tanrý’ya cesaret ve güvenle yaklaþabiliriz.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>Bunun için, uðrunuza çektiðim elemler karþýsýnda yýlmamanýzý rica ediyorum. Bunlar size yücelik kazandýrýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>Bu nedenle, göklerde ve yeryüzünde her ailenin adýný kendisinden aldýðý Baba’nýn önünde diz çökerim.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>Ýman yoluyla Mesih’in yüreklerinizde yaþamasý için, yüceliðinin zenginliðine göre kendi Ruhuyla sizi iç varlýðýnýzda kudretle güçlendirmesini dilerim. Öyle ki, Tanrý’nýn tüm doluluðuyl</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>Tanrý, bizde etkin olan kudretine göre, her dilediðimiz ya da düþündüðümüzden çok daha fazlasýný yapabilecek güçtedir.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>O’na, inanlýlar topluluðunda ve Mesih Ýsa’da bütün kuþaklar boyunca, sonsuzlara dek yücelik olsun! Amin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>Bu nedenle, Rab’bin uðruna tutuklu olan ben, aldýðýnýz çaðrýya yaraþýr biçimde yaþamanýzý rica ederim.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>Her zaman alçakgönüllü, yumuþak huylu ve sabýrlý olun. Birbirinize sevgiyle, hoþgörüyle davranýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>Ruh’un birliðini esenlik baðýyla korumaya gayret edin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>Çaðrýnýzdan doðan tek bir ûmide çaðrýldýðýnýz gibi, beden bir, Ruh bir, Rab bir, iman bir, vaftiz bir, her þeyin ûzerinde, her þeyle ve her þeyde olan herkesin Tanrýsý ve Babasý birdir.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>Ama her birimize Mesih’in armaðaný ölçüsünde lütuf baðýþlandý.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>Bunun için Kutsal Yazý þöyle der: "Yükseðe çýktý ve tutsaklarý tutsak aldý. Ýnsanlara armaðanlar verdi."</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>Þimdi bu ‘çýktý’ sözcüðü, Mesih önce aþaðýlara, yeryüzüne (ç) indi demek deðil de nedir?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>Ýnmiþ olan ve her þeyi doldurmak ûzere tüm göklerden çok yukarý çýkmýþ olan Kiþi aynýdýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>Kendisi bazýlarýný elçi, bazýlarýný peygamber, bazýlarýný Müjde yayýcýsý ve bazýlarýný önder (d) ve öðretmen olmak ûzere atadý.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>Öyle ki kutsallar, hizmet görevini yapmak ve Mesih’in bedenini geliþtirmek için donatýlsýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>Bunun sonucunda hepimiz imanda ve Tanrý’nýn Oðlunu tanýmada birliðe, yetkinliðe ve Mesih’in doluluðundaki olgunluk düzeyine eriþeceðiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>Böylece artýk insanlarýn kurnazlýðýyla, aldatýcý düzenler kurmaktaki hünerleriyle, her öðretinin yeliyle çalkalanan ve öteye beriye sürüklenen çocuklar olmayacaðýz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>Bunun yerine, sevgiyle gerçeðe uyarak bedenin baþý olan Mesih’e doðru her yönden büyüyeceðiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>O’nun önderliðinde bütün beden, her eklemin yardýmýyla kenetlenmiþ ve kaynaþmýþ olarak, her ûyesinin düzenli iþleyiþiyle büyüyüp sevgide geliþiyor.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>Bunun için þunu söylüyor ve Rab adýna sizi uyarýyorum: artýk diðer uluslarýn yaþadýðý gibi, onlarýn boþ düþünüþüne göre yaþamayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>Onlarýn zihinleri körleþmiþtir. Ýçlerindeki bilgisizlikten ve yüreklerinin duygusuzluðundan ötürü Tanrý’nýn yaþamýna yabancýlaþmýþlardýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>Tüm duygularýný yitirerek, açgözlülükle her türlü pisliði yapmak ûzere kendilerini sefahate vermiþlerdir.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>Ama siz Mesih’i böyle öðrenmediniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>Kuþkusuz Ýsa’nýn sözlerini duydunuz ve O’ndaki gerçeðe uygun olarak O’nun yolunda eðitildiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>Buna göre, önceki yaþayýþýnýza ait olup aldatýcý tutkularla yozlaþan eski yaradýlýþý ûzerinizden atýn ve düþünüþünüzün ruhunda yenilenin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>Gerçek doðruluk ve kutsallýkta Tanrý’nýn benzerliðine göre yaratýlmýþ yeni yaradýlýþý giyinin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>Bunun için yalaný býrakýn. Her biriniz komþusuyla gerçeði konuþsun. Çünkü hepimiz ayný bedenin ûyeleriyiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>Öfkelenin, ama günah iþlemeyin. Öfkenizin ûzerine güneþ batmasýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>Ýblis’e* de fýrsat vermeyin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>Hýrsýzlýk eden artýk hýrsýzlýk etmesin. Tersine, kendi elleriyle iyi olaný yaparak emek versin; böylece ihtiyacý olanla paylaþacak bir þeyi olsun.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>Aðzýnýzdan hiç kötü söz çýkmasýn. Ama iþitenler yararlansýn diye, ihtiyaca göre, baþkalarýnýn geliþmesine yarayacak olaný söyleyin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>Tanrý’nýn Kutsal Ruhunu kederlendirmeyin. Kurtuluþ günü için o Ruh’la mühürlendiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>Her kötü niyetle birlikte her tür kin, öfke, kýzgýnlýk, baðrýþma ve sövgü sizden uzak olsun.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>Birbirinize karþý iyi yürekli, þefkatli olun. Tanrý sizi Mesih’te baðýþladýðý gibi, siz de birbirinizi baðýþlayýn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>Bunun için, sevgili çocuklar olarak Tanrý’yý örnek alýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>Mesih bizi nasýl sevdiyse ve kendisini bizim için güzel kokulu bir sunu ve kurban olarak nasýl Tanrý’ya sunduysa, siz de öylece sevgi yolunda yürüyün.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>Aranýzda cinsel ahlaksýzlýk, hiçbir pislik ya da açgözlülük anýlmasýn bile. Kutsallara yaraþmaz bu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>Aranýzda açýk saçýklýk, budalaca konuþmalar, bayaðý þakalar da olmasýn. Bunlar size yaraþmaz. Bunun yerine þükredin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>Þunu kesinlikle bilin ki, hiçbir ahlaksýzýn, pisliðe düþkün olanýn ya da putperest demek olan açgözlü kiþinin, Mesih’in ve Tanrý’nýn Egemenliðinde mirasý yoktur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>Hiç kimse sizi boþ sözlerle aldatmasýn. Bu þeylerden ötürü Tanrý’nýn gazabý söz dinlemeyenlerin ûzerine gelir.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>Onun için böyleleriyle oturup kalkmayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>Bir zamanlar karanlýktýnýz, ama þimdi Rab’de ýþýksýnýz. Iþýðýn çocuklarý olarak yaþayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>Çünkü ýþýðýn meyvesi her tür iyilik, doðruluk ve gerçekte görülür.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>Rab’bi neyin hoþnut ettiðini öðrenmeye çalýþýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>Karanlýðýn meyvesiz iþlerine katýlmayýn. Tersine, onlarý açýða çýkarýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>Karanlýktakilerin gizlice yaptýklarý þeylerden söz etmek bile ayýptýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>Iþýðýn açýða vurduðu her þey görünür.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>Çünkü görünen her þey ýþýktýr. Bunun için þöyle deniyor: "Uyan, ey uyuyan! Ölümden diril! Mesih senin ûzerine ýþýk saçacak."</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>Öyleyse nasýl yaþadýðýnýza çok dikkat edin. Bilgelikten yoksun olanlar gibi deðil, bilge kiþiler gibi yaþayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>Fýrsatý deðerlendirin. Çünkü yaþadýðýmýz günler kötüdür.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>Bunun için akýlsýz olmayýn, Rab’bin isteðinin ne olduðunu anlayýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>Þarapla sarhoþ olmayýn, sizi sefahate götürür. Bunun yerine Ruh’la dolu olun.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>Birbirinize mezmurlar*, ilahiler ve ruhsal ezgiler söyleyerek yüreðinizde Rab’be naðmeler yükseltin, terennüm edin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>Durmadan, her þey için Rabbimiz Ýsa Mesih’in adýyla Baba Tanrý’ya þükredin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>Mesih’e duyduðunuz saygýdan ötürü birbirinize boyun eðin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>Ey kadýnlar, Rab’be boyun eðdiðiniz gibi, kocalarýnýza boyun eðin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>Çünkü Mesih bedenin kurtarýcýsý olarak inanlýlar topluluðunun baþý olduðu gibi, erkek de kadýnýn baþýdýr.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>Ýnanlýlar topluluðu Mesih’e boyun eðdiði gibi, kadýnlar da her durumda kocalarýna boyun eðsinler.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'>Ey kocalar, Mesih inanlýlar topluluðunu nasýl sevip onun uðruna kendini feda ettiyse, siz de karýlarýnýzý öyle sevin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>Mesih, inanlýlar topluluðunu suyla yýkayýp Tanrýsal sözle temizleyerek kutsal kýlmak için kendini feda etti.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>Öyle ki, inanlýlar topluluðunu, ûzerinde leke, buruþukluk ya da buna benzer bir þey bulunmadan, görkemli bir biçimde kutsal ve kusursuz olarak kendine sunabilsin.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>Ayný þekilde, kocalar da karýlarýný kendi bedenleri gibi sevmelidir. Karýsýný seven kendini sever.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>Hiç kimse hiçbir zaman kendi bedeninden nefret etmemiþtir. Tersine, onu besler ve kayýrýr, týpký Mesih’in inanlýlar topluluðunu besleyip kayýrdýðý gibi.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>Çünkü biz O’nun bedeninin ûyeleriyiz.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>"Bunun için adam annesini babasýný býrakacak, karýsýna baðlanacak ve ikisi tek bir beden olacaklar."</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>Bu sýr büyüktür; ve ben bunu Mesih ve inanlýlar topluluðuyla ilgili olarak söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>Bununla birlikte, her biriniz karýsýný kendisi gibi sevsin. Kadýn da kocasýna saygý göstersin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Ey çocuklar, Rab’de anne babalarýnýzýn sözünü dinleyin. Çünkü böylesi doðrudur.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>"Ýyilik bulasýn ve yeryüzünde uzun ömürlü olasýn diye annene babana saygý göster." Vaat içeren ilk buyruk budur.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Ey babalar, çocuklarýnýzýn öfkesini uyandýrmayýn. Onlarý Rab’bin terbiye ve öðüdüyle büyütün.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>Ey köleler, dünyadaki efendilerinizin sözünü Mesih’in sözünü dinler gibi, saygý ve korkuyla, saf yürekle dinleyin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Sýrf insanlarý hoþnut etmek isteyenler gibi, göze hoþ görünsün diye iþ yapmayýn. Mesih’in kullarý olarak Tanrý’nýn isteðini candan yerine getirin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Ýnsanlara deðil, Rab’be hizmet eder gibi gayretle hizmet edin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Çünkü ister köle ister özgür olsun, herkesin yaptýðý her iyiliðin karþýlýðýný Rab’den alacaðýný bilirsiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Ey efendiler, siz de kölelerinize ayný þekilde davranýn. Artýk onlarý tehdit etmeyin. Onlarýn ve sizin Rabbinizin göklerde olduðunu ve insanlar arasýnda ayrým yapmadýðýný bilirsiniz.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Son olarak Rab’de ve O’nun ûstün gücüyle güçlenin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Ýblis’in hilelerine karþý durabilmek için Tanrý’nýn saðladýðý bütün silahlarý kuþanýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Çünkü savaþýmýz insanlara (e) karþý deðil, kötülüðün göksel yerlerdeki ruhsal ordularýna, yönetimlere, hükümranlýklara, bu karanlýk dünyanýn güçlerine karþýdýr (f).</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>Bundan dolayý, kötü günde dayanabilmek, gerekli olan her þeyi yaptýktan sonra yerinizde durabilmek için Tanrý’nýn bütün silahlarýný kuþanýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>Böylece, belinizi gerçekle kuþatmýþ, göðsünüze doðruluk zýrhýný takmýþ ve ayaklarýnýza esenlik müjdesini yayma hazýrlýðýný giymiþ olarak yerinizde durun.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Bunlarýn hepsine ek olarak, Þeytan’ýn (g) bütün ateþli oklarýný söndürebileceðiniz iman kalkanýný elinize alýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Kurtuluþ miðferini ve Tanrý sözü olan Ruh’un kýlýcýný alýn.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Her türlü dua ve yalvarýþla, her zaman Ruh’ta dua edin. Bu amaçla, tüm kutsallar için yalvarýþta bulunarak tam bir adanmýþlýkla uyanýk durun.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Benim için de dua edin ki, aðzýmý her açýþýmda bana gerekli söz verilsin de, Müjde’nin sýrrýný cesaretle bildirebileyim.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>Uðruna zincire vurulmuþ durumda elçilik ettiðim Müjde’yi gerektiði gibi cesaretle duyurabilmem için dua edin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>Nasýl olduðumu, ne yaptýðýmý bilmeniz için sevgili kardeþimiz ve Rab’bin güvenilir hizmetkârý Tihikus size her þeyi bildirecektir.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Ýþte bu amaçla, durumumuzu iletmesi ve yüreklerinize cesaret vermesi için kendisini size gönderiyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Baba Tanrý’dan ve Rab Ýsa Mesih’ten kardeþlere esenlik ve imanla sevgi diliyorum.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Tanrý’nýn lütfu, Rabbimiz Ýsa Mesih’i ölümsüz sevgiyle sevenlerin hepsiyle birlikte olsun.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>