<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TNT' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TNT'>
        <title>Turkish NT</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator>Rasputin</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Turkish Christian</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TNT</identifier>
        <source>OLB</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='John'>
      <chapter osisID='John.1'>
        <verse osisID='John.1.1'>Baþlangýçta Söz vardý. Söz Tanrý’yla birlikteydi (a) ve Söz Tanrý’ydý.</verse>
        <verse osisID='John.1.2'>Baþlangýçta O, Tanrý’yla birlikteydi (a).</verse>
        <verse osisID='John.1.3'>Her þey O’nun aracýlýðýyla var oldu, var olan hiç bir þey O’nsuz olmadý.</verse>
        <verse osisID='John.1.4'>Yaþam O’ndaydý ve yaþam insanlarýn ýþýðýydý.</verse>
        <verse osisID='John.1.5'>Iþýk karanlýkta parlar ve karanlýk onu alt edememiþtir (b).</verse>
        <verse osisID='John.1.6'>Tanrý’nýn gönderdiði Yahya adlý bir adam ortaya çýktý.</verse>
        <verse osisID='John.1.7'>O, tanýklýk için, ýþýða tanýklýk etsin ve herkes onun aracýlýðýyla iman etsin diye geldi.</verse>
        <verse osisID='John.1.8'>Kendisi o ýþýk deðildi, ama ýþýða tanýklýk etmeye geldi.</verse>
        <verse osisID='John.1.9'>Dünyaya gelen, her insaný aydýnlatan gerçek ýþýk vardý.</verse>
        <verse osisID='John.1.10'>O, dünyadaydý, dünya O’nun aracýlýðýyla var oldu, ama dünya O’nu tanýmadý.</verse>
        <verse osisID='John.1.11'>Kendi yurduna geldi, ama kendi halký O’nu kabul etmedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.12'>Ancak, kendisini kabul edip adýna iman edenlerin hepsine Tanrý’nýn çocuklarý olma hakkýný verdi.</verse>
        <verse osisID='John.1.13'>Onlar ne kandan, ne bedenin isteðinden, ne de insanýn isteðinden doðdular; tersine, Tanrý’dan doðdular.</verse>
        <verse osisID='John.1.14'>Söz insan (c) olup aramýzda yaþadý. Biz de O’nun yüceliðini, Baba’dan gelen, lütuf ve gerçekle dolu olan biricik Oðul’un yüceliðini gördük.</verse>
        <verse osisID='John.1.15'>Yahya O’na tanýklýk etti. Yüksek sesle þöyle dedi: "‘Benden sonra gelen benden ûstündür. Çünkü O benden önce vardý’ diye sözünü ettiðim kiþi budur."</verse>
        <verse osisID='John.1.16'>Nitekim hepimiz O’nun doluluðundan lütuf ûzerine lütuf aldýk.</verse>
        <verse osisID='John.1.17'>Kutsal Yasa Musa aracýlýðýyla verildi, ama lütuf ve gerçek Ýsa Mesih* aracýlýðýyla geldi.</verse>
        <verse osisID='John.1.18'>Tanrý’yý hiçbir zaman hiç kimse görmemiþtir. O’nu, Baba’nýn baðrýnda bulunan ve kendisi Tanrý olan biricik Oðul tanýttý.</verse>
        <verse osisID='John.1.20'>Yahudiler Yahya’ya, "Sen kimsin?" diye sormak ûzere Kudüs’ten kâhinlerle* Levilileri* gönderdikleri zaman Yahya’nýn tanýklýðý þöyle oldu-açýkça konuþtu, inkâr etmedi-"Ben Mesih deðilim" diye açýkça konuþtu.</verse>
        <verse osisID='John.1.21'>Onlar da kendisine, "Öyleyse sen kimsin? Ýlyas mýsýn?" diye sordular. O da, "Deðilim" dedi. "Sen o peygamber misin?" sorusuna, "Hayýr" cevabýný verdi.</verse>
        <verse osisID='John.1.22'>O zaman ona, "Kimsin, söyle de bizi gönderenlere bir cevap verelim" dediler. "Kendin için ne diyorsun?"</verse>
        <verse osisID='John.1.23'>Yahya, "Yeþaya* peygamberin dediði gibi, ‘Rab’bin yolunu düzeltin’ diye çölde yükselen sesim ben" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.25'>Yahya’ya gönderilen bazý Ferisiler* ona, "Sen Mesih, Ýlyas ya da o peygamber deðilsen, niye vaftiz ediyorsun?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.1.26'>Yahya onlara þöyle cevap verdi: "Ben suyla vaftiz ediyorum, ama aranýzda tanýmadýðýnýz biri duruyor.</verse>
        <verse osisID='John.1.27'>Benden sonra gelen O’dur. Ben O’nun çarýðýnýn baðýný çözmeye bile layýk deðilim."</verse>
        <verse osisID='John.1.28'>Bütün bunlar Þeria nehrinin ötesinde bulunan Beytanya’da, Yahya’nýn vaftiz ettiði yerde oldu.</verse>
        <verse osisID='John.1.29'>Yahya ertesi gün Ýsa’nýn kendisine doðru geldiðini görünce þöyle dedi: "Ýþte, dünyanýn günahýný ortadan kaldýran Tanrý Kuzusu!</verse>
        <verse osisID='John.1.30'>Kendisi için, ‘Benden sonra biri geliyor, O benden ûstündür. Çünkü O benden önce vardý’ dediðim kiþi iþte budur.</verse>
        <verse osisID='John.1.31'>Ben O’nu tanýmýyordum, ama Ýsrail’in O’nu tanýmasý için ben suyla vaftiz ederek geldim."</verse>
        <verse osisID='John.1.32'>Yahya tanýklýðýný þöyle sürdürdü: "Ruh’un güvercin biçiminde gökten indiðini, O’nun ûzerinde durduðunu gördüm.</verse>
        <verse osisID='John.1.33'>Ben O’nu tanýmýyordum. Ama suyla vaftiz etmek için beni gönderen, ‘Ruh’un kimin ûzerine inip durduðunu görürsen, Kutsal Ruh’la vaftiz eden O’dur’ dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.34'>Ben de gördüm ve ‘Tanrý’nýn Oðlu budur’ diye tanýklýk ettim."</verse>
        <verse osisID='John.1.35'>Ertesi gün Yahya yine öðrencilerinden ikisiyle birlikteydi.</verse>
        <verse osisID='John.1.36'>Oradan geçmekte olan Ýsa’ya bakarak, "Ýþte Tanrý Kuzusu!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.37'>Ýki öðrenci onun söylediklerini iþitince Ýsa’nýn ardýndan gittiler.</verse>
        <verse osisID='John.1.38'>Ýsa arkasýna dönüp ardýndan geldiklerini görünce onlara, "Ne arýyorsunuz?" diye sordu. Onlar da, "Nerede oturuyorsun, Rabbî*?" dediler. ‘Rabbî’, öðretmenim anlamýna gelir.</verse>
        <verse osisID='John.1.39'>Ýsa, "Gelin, görün" dedi. Gidip O’nun nerede oturduðunu gördüler ve o gün O’nunla kaldýlar. Saat* dört sularýydý.</verse>
        <verse osisID='John.1.40'>Yahya’yý iþitip Ýsa’nýn ardýndan giden iki kiþiden biri Simun Petrus’un kardeþi Andreya’ydý.</verse>
        <verse osisID='John.1.41'>Andreya önce kendi kardeþi Simun’u bularak ona, "Biz Mesih’i bulduk" dedi. ‘Mesih’, meshedilmiþ* anlamýna gelir.</verse>
        <verse osisID='John.1.42'>Andreya kardeþini Ýsa’ya götürdü. Ýsa ona baktý, "Sen Yuhanna’nýn oðlu Simun’sun. Kifas diye çaðrýlacaksýn" dedi. ‘Kifas’, Kaya (ç) anlamýna gelir.</verse>
        <verse osisID='John.1.43'>Ertesi gün Ýsa, Celile’ye gitmeye karar verdi. Filipus’u bulup ona, "Ardýmdan gel" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.44'>Filipus da Andreya ile Petrus’un kenti olan Beytsayda’dandý.</verse>
        <verse osisID='John.1.45'>Filipus, Natanyel’i bularak ona, "Musa’nýn Kutsal Yasa’da hakkýnda yazdýðý, peygamberlerin de sözünü ettiði kiþiyi, Yusuf’un oðlu Nasýralý Ýsa’yý bulduk" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.46'>Natanyel Filipus’a, "Nasýra’dan iyi bir þey çýkabilir mi?" diye sordu. Filipus, "Gel de gör" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.47'>Ýsa, Natanyel’in kendisine doðru geldiðini görünce onun için, "Ýþte, içinde hile olmayan gerçek bir Ýsrailli!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.48'>Natanyel, "Beni nereden tanýyorsun?" diye sordu. Ýsa, "Filipus çaðýrmadan önce seni incir aðacýnýn altýnda gördüm" cevabýný verdi.</verse>
        <verse osisID='John.1.49'>Natanyel, "Rabbî, sen Tanrý’nýn Oðlusun, sen Ýsrail’in Kralýsýn!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.1.50'>Ýsa ona dedi ki, "Seni incir aðacýnýn altýnda gördüðümü söylediðim için mi inanýyorsun? Bunlardan daha büyük þeyler göreceksin."</verse>
        <verse osisID='John.1.51'>Sonra da, "Size doðrusunu söyleyeyim, göðün açýldýðýný, Tanrý’nýn meleklerinin Ýnsanoðlu* ûzerinde yükselip indiklerini göreceksiniz" dedi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.2'>
        <verse osisID='John.2.1'>Üçüncü gün Celile’nin Kana köyünde bir düðün vardý. Ýsa’nýn annesi oradaydý.</verse>
        <verse osisID='John.2.2'>Ýsa ve öðrencileri de düðüne çaðrýlmýþlardý.</verse>
        <verse osisID='John.2.3'>Þarap tükenince Ýsa’nýn annesi O’na, "Þaraplarý kalmadý" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.2.4'>Ýsa, "Anne (d), benden ne istiyorsun? Benim saatim daha gelmedi" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.2.5'>Annesi hizmet edenlere, "Size ne derse onu yapýn" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.2.6'>Yahudilerin geleneksel temizliði için oraya konmuþ, her biri seksenle yüz yirmi litre (e) alan altý taþ küp vardý.</verse>
        <verse osisID='John.2.7'>Ýsa hizmet edenlere, "Küpleri suyla doldurun" dedi. Küpleri aðýzlarýna kadar doldurdular.</verse>
        <verse osisID='John.2.8'>Sonra hizmet edenlere, "Þimdi bundan alýn, þölen baþkanýna götürün" dedi. Onlar da götürdüler.</verse>
        <verse osisID='John.2.10'>Þölen baþkaný þarap olmuþ suyu tattý. Bunun nereden geldiðini bilemedi, oysa suyu küpten alan hizmetkârlar biliyorlardý. Þölen baþkaný güveyi çaðýrýp ona dedi ki, "Herkes önce iyi þarabý</verse>
        <verse osisID='John.2.11'>Ýsa bu ilk mucizesini* Celile’nin Kana köyünde yaptý ve yüceliðini gösterdi. Öðrencileri de O’na iman ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.2.12'>Bundan sonra Ýsa, annesi, kardeþleri ve öðrencileri Kefernahum’a gidip orada birkaç gün kaldýlar.</verse>
        <verse osisID='John.2.13'>Yahudilerin Fýsýh* bayramý yakýndý. Ýsa da Kudüs’e gitti.</verse>
        <verse osisID='John.2.14'>Tapýnakta sýðýr, koyun ve güvercin satanlarla orada oturmuþ para bozanlarý gördü.</verse>
        <verse osisID='John.2.15'>Ýplerden bir kamçý yaparak hepsini, koyunlar ve sýðýrlarla birlikte tapýnaktan kovdu, para bozanlarýn paralarýný döktü ve masalarýný devirdi.</verse>
        <verse osisID='John.2.16'>Güvercin satanlara, "Bunlarý buradan kaldýrýn, Babamýn evini pazar yerine çevirmeyin!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.2.17'>Öðrencileri, "Senin evin için gösterdiðim gayret beni yiyip bitirecek" diye yazýlmýþ olan sözü hatýrladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.2.18'>Yahudiler Ýsa’ya, "Bunlarý yaptýðýna göre, bize nasýl bir mucize göstereceksin?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.2.19'>Ýsa þu cevabý verdi: "Bu tapýnaðý yýkýn, ûç günde onu yeniden kuracaðým."</verse>
        <verse osisID='John.2.20'>Yahudiler, "Bu tapýnak kýrk altý yýlda yapýldý, sen onu ûç günde mi kuracaksýn?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.2.21'>Ama Ýsa’nýn sözünü ettiði tapýnak kendi bedeniydi.</verse>
        <verse osisID='John.2.22'>Ýsa ölümden dirilince öðrencileri bu sözü söylediðini hatýrladýlar, Kutsal Yazý’ya ve Ýsa’nýn söylediði bu söze iman ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.2.23'>Fýsýh bayramýnda Ýsa’nýn Kudüs’te bulunduðu sýrada yaptýðý mucizeleri gören birçoklarý O’nun adýna iman ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.2.24'>Ama Ýsa bütün insanlarýn yüreðini bildiði için onlara güvenmiyordu.</verse>
        <verse osisID='John.2.25'>Ýnsan hakkýnda kimsenin O’na bir þey söylemesine gerek yoktu. Çünkü kendisi insanýn içinden geçenleri biliyordu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.3'>
        <verse osisID='John.3.2'>Yahudilerin Nikodim adlý bir önderi vardý. Ferisilerden olan bu adam bir gece Ýsa’ya gelerek, "Rabbî*, senin Tanrý’dan gelmiþ bir öðretmen olduðunu biliyoruz. Çünkü Tanrý kendisiyle birlikt</verse>
        <verse osisID='John.3.3'>Ýsa ona þu karþýlýðý verdi: "Sana doðrusunu söyleyeyim, bir kimse yeniden (f) doðmadýkça Tanrý’nýn Egemenliðini göremez."</verse>
        <verse osisID='John.3.4'>Nikodim, "Yaþlanmýþ bir adam nasýl doðabilir? Annesinin rahmine ikinci kez girip doðabilir mi?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.3.5'>Ýsa þöyle cevap verdi: "Sana doðrusunu söyleyeyim, bir kimse sudan ve Ruh’tan* doðmadýkça Tanrý’nýn Egemenliðine giremez.</verse>
        <verse osisID='John.3.6'>Bedenden doðan bedendir, Ruh’tan doðan ruhtur.</verse>
        <verse osisID='John.3.7'>Sana, ‘Yeniden doðmalýsýnýz’ dediðime þaþma.</verse>
        <verse osisID='John.3.8'>Yel dilediði yerde eser; sesini iþitirsin, ama nereden gelip nereye gittiðini bilemezsin. Ruh’tan doðan her adam da böyledir."</verse>
        <verse osisID='John.3.9'>Nikodim Ýsa’ya, "Bunlar nasýl olabilir?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.3.10'>Ýsa ona þöyle cevap verdi: "Sen Ýsrail’in öðretmeni olduðun halde bunlarý anlamýyor musun?</verse>
        <verse osisID='John.3.11'>Sana doðrusunu söyleyeyim, biz bildiðimizi söylüyoruz, gördüðümüze tanýklýk ediyoruz. Sizler ise bizim tanýklýðýmýzý kabul etmiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.3.12'>Sizlere yeryüzüyle ilgili þeyleri söylediðim zaman inanmazsanýz, gökle ilgili þeyleri söylediðimde nasýl inanacaksýnýz?</verse>
        <verse osisID='John.3.13'>Gökten inmiþ olan (g) Ýnsanoðlu’ndan* baþka hiç kimse göðe çýkmamýþtýr.</verse>
        <verse osisID='John.3.14'>Musa çölde yýlaný nasýl yukarý kaldýrdýysa, Ýnsanoðlu’nun da öylece yukarý kaldýrýlmasý gerekir.</verse>
        <verse osisID='John.3.15'>Öyle ki, O’na iman eden herkes sonsuz yaþama kavuþsun.</verse>
        <verse osisID='John.3.16'>"Çünkü Tanrý dünyayý o kadar çok sevdi ki, biricik Oðlunu verdi. Öyle ki, O’na iman edenlerin hiçbiri mahvolmasýn, ama hepsi sonsuz yaþama kavuþsun.</verse>
        <verse osisID='John.3.17'>Tanrý, Oðlunu dünyayý yargýlamak için dünyaya göndermedi, dünya O’nun aracýlýðýyla kurtulsun diye gönderdi.</verse>
        <verse osisID='John.3.18'>O’na iman eden yargýlanmaz, iman etmeyen ise zaten yargýlanmýþtýr. Çünkü Tanrý’nýn biricik Oðlunun adýna iman etmemiþtir.</verse>
        <verse osisID='John.3.19'>Yargý da þudur: Dünyaya ýþýk geldi, ama insanlar ýþýðýn yerine karanlýðý sevdiler. Çünkü yaptýklarý iþler kötüydü.</verse>
        <verse osisID='John.3.20'>Kötülük yapan herkes ýþýktan nefret eder ve iþleri açýða çýkmasýn diye ýþýða gelmez.</verse>
        <verse osisID='John.3.21'>Ama gerçeði uygulayan kiþi, iþlerini Tanrý’ya dayanarak yaptýðý belli olsun diye ýþýða gelir."</verse>
        <verse osisID='John.3.22'>Bundan sonra Ýsa’yla öðrencileri Yahudiye diyarýna geldiler. Ýsa onlarla birlikte orada bir süre kalarak vaftiz etti.</verse>
        <verse osisID='John.3.23'>Yahya da Salim yakýnýndaki Aynon’da vaftiz ediyordu. Çünkü orada bol su vardý. Ýnsanlar gelip vaftiz oluyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.3.24'>Yahya henüz hapse atýlmamýþtý.</verse>
        <verse osisID='John.3.25'>O sýralarda Yahya’nýn öðrencileriyle bir Yahudi arasýnda temizlenme konusunda bir tartýþma çýktý.</verse>
        <verse osisID='John.3.26'>Öðrencileri Yahya’ya gelerek, "Rabbî" dediler, "Þeria nehrinin ötesinde seninle olan, kendisi için tanýklýk ettiðin adam var ya, iþte o adam vaftiz ediyor, herkes de O’na gidiyor."</verse>
        <verse osisID='John.3.27'>Yahya þöyle cevap verdi: "Ýnsan, kendisine gökten verilmedikçe hiçbir þey alamaz.</verse>
        <verse osisID='John.3.28'>‘Ben Mesih* deðilim, ama O’nun öncüsü olarak gönderildim’ dediðime siz kendiniz tanýksýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.3.29'>Gelin kiminse, güvey odur. Ama güveyin yanýnda duran ve onu dinleyen dostu onun sesini iþitince çok sevinir. Ýþte benim sevincim böylece tamamlandý.</verse>
        <verse osisID='John.3.30'>O büyümeli, bense küçülmeliyim.</verse>
        <verse osisID='John.3.31'>"Yukarýdan gelen, herkesten ûstündür. Dünyadan olan dünyaya aittir ve dünyadan söz eder. Gökten gelen ise, herkesten ûstündür.</verse>
        <verse osisID='John.3.32'>Ne görmüþ ne iþitmiþse ona tanýklýk eder, ama tanýklýðýný kimse kabul etmez.</verse>
        <verse osisID='John.3.33'>O’nun tanýklýðýný kabul eden, Tanrý’nýn gerçek olduðuna mührünü basmýþtýr.</verse>
        <verse osisID='John.3.34'>Tanrý’nýn gönderdiði kiþi Tanrý’nýn sözlerini söyler. Çünkü Tanrý, Ruh’u ölçüyle vermez.</verse>
        <verse osisID='John.3.35'>Baba Oðul’u sever ve her þeyi O’na emanet etmiþtir.</verse>
        <verse osisID='John.3.36'>Oðul’a iman edenin sonsuz yaþamý vardýr. Ama Oðul’un sözünü dinlemeyen yaþamý görmeyecektir. Tanrý’nýn gazabý böylesinin ûzerinde kalýr."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.4'>
        <verse osisID='John.4.3'>Ferisiler* Ýsa’nýn Yahya’dan daha çok öðrenci edinip vaftiz ettiðini duydular. (Aslýnda Ýsa’nýn kendisi deðil, öðrencileri vaftiz ediyorlardý.) Ýsa bunu öðrenince Yahudiye’den ayrýlýp yine Celile’ye gitti.</verse>
        <verse osisID='John.4.4'>Giderken Samiriye’den geçmesi gerekti.</verse>
        <verse osisID='John.4.5'>Böylece Samiriye’nin Sihar denilen kentine geldi. Burasý Yakub’un kendi oðlu Yusuf’a vermiþ olduðu topraðýn yakýnýndaydý.</verse>
        <verse osisID='John.4.6'>Yakub’un kuyusu da oradaydý. Ýsa, yolculuktan yorulmuþ olduðu için kuyunun yanýna oturmuþtu. Saat* on iki sularýydý.</verse>
        <verse osisID='John.4.7'>Samiriyeli bir kadýn su çekmeye geldi. Ýsa ona, "Bana su ver, içeyim" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.8'>Ýsa’nýn öðrencileri yiyecek satýn almak için kente gitmiþlerdi.</verse>
        <verse osisID='John.4.9'>Samiriyeli kadýn, "Sen Yahudisin, bense Samiriyeli bir kadýným" dedi, "nasýl olur da benden su istersin?" Çünkü Yahudilerin Samiriyelilerle iliþkileri yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.4.10'>Ýsa kadýna þu cevabý verdi: "Eðer sen Tanrý’nýn armaðanýný ve sana, ‘Bana su ver, içeyim’ diyenin kim olduðunu bilseydin, O’ndan dilerdin, O da sana diri su verirdi."</verse>
        <verse osisID='John.4.11'>Kadýn, "Efendim" dedi, "su çekecek bir þeyin yok, kuyu da derin. Böyle olunca diri suyu nereden bulacaksýn?</verse>
        <verse osisID='John.4.12'>Sen, bu kuyuyu bize vermiþ, kendisi, oðullarý ve davarlarý ondan içmiþ olan atamýz Yakup’tan daha büyük müsün?"</verse>
        <verse osisID='John.4.13'>Ýsa þöyle cevap verdi: "Bu sudan her içen yine susayacak.</verse>
        <verse osisID='John.4.14'>Oysa benim vereceðim sudan içen sonsuza dek susamaz. Benim vereceðim su, içende sonsuz yaþam için fýþkýran bir su kaynaðý olacak."</verse>
        <verse osisID='John.4.15'>Kadýn, "Efendim" dedi, "bu suyu bana ver. Böylece ne susayayým, ne de su çekmek için buraya kadar geleyim."</verse>
        <verse osisID='John.4.16'>Ýsa, "Git, kocaný çaðýr ve buraya gel" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.17'>Kadýn, "Kocam yok" cevabýný verdi. Ýsa, "Kocam yok demekle doðruyu söyledin" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.18'>"Beþ kocaya vardýn. Þimdi birlikte yaþadýðýn adamsa kocan deðildir. Doðruyu söyledin."</verse>
        <verse osisID='John.4.19'>Kadýn, "Efendim, anlýyorum, sen bir peygambersin" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.20'>"Atalarýmýz bu daðda tapýndýlar, ama sizler tapýnýlmasý gereken yerin Kudüs’te olduðunu söylüyorsunuz."</verse>
        <verse osisID='John.4.21'>Ýsa ona þöyle dedi: "Kadýn, bana inan, öyle bir saat geliyor ki, Baba’ya ne bu daðda, ne de Kudüs’te tapýnacaksýnýz!</verse>
        <verse osisID='John.4.22'>Siz bilmediðinize tapýnýyorsunuz, biz bildiðimize tapýnýyoruz. Çünkü kurtuluþ Yahudilerdendir.</verse>
        <verse osisID='John.4.23'>Ama içtenlikle tapýnanlarýn Baba’ya ruhta ve gerçekte tapýnacaklarý saat geliyor. Ýþte, o saat þimdidir. Baba da kendisine böyle tapýnanlarý arýyor.</verse>
        <verse osisID='John.4.24'>Tanrý ruhtur, O’na tapýnanlar da ruhta ve gerçekte tapýnmalýdýrlar."</verse>
        <verse osisID='John.4.25'>Kadýn Ýsa’ya, "Mesih denilen meshedilmiþ* Olan’ýn geleceðini biliyorum" dedi, "O gelince bize her þeyi bildirecektir."</verse>
        <verse osisID='John.4.26'>Ýsa, "Seninle konuþan ben, O’yum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.27'>Bu sýrada Ýsa’nýn öðrencileri geldiler. O’nun bir kadýnla konuþmasýna þaþtýlar. Bununla birlikte hiçbiri, "Ne istiyorsun?" ya da, "O kadýnla neden konuþuyorsun?" demedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.29'>Sonra kadýn su testisini býrakarak kente gitti ve halka þöyle dedi: "Gelin, yapmýþ olduðum her þeyi bana söyleyen adamý görün. Acaba Mesih bu mudur?"</verse>
        <verse osisID='John.4.30'>Halk da kentten çýkýp Ýsa’ya doðru gelmeye baþladý.</verse>
        <verse osisID='John.4.31'>Bu arada öðrencileri, "Rabbî*, yemek ye!" diye Ýsa’ya rica ediyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.4.32'>Ama Ýsa, "Benim, sizin bilmediðiniz bir yiyeceðim var" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.33'>Öðrenciler birbirlerine, "Acaba biri O’na yiyecek mi getirdi?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.4.34'>Ýsa, "Benim yemeðim, beni gönderenin isteðini yerine getirmek ve O’nun iþini tamamlamaktýr" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.35'>"Sizler, ‘Ekinleri biçmeye daha dört ay var’ demiyor musunuz? Ýþte, size söylüyorum, baþýnýzý kaldýrýp tarlalara bakýn. Ekinler sararmýþ, biçilmeye hazýr!</verse>
        <verse osisID='John.4.36'>Eken ve biçen birlikte sevinsinler diye, biçen þimdiden ûcretini alýr, sonsuz yaþam için de ûrün toplar.</verse>
        <verse osisID='John.4.37'>‘Biri eker, baþkasý biçer’ sözü bu durumda doðrudur.</verse>
        <verse osisID='John.4.38'>Ben sizi, emek vermediðiniz bir ûrünü biçmeye gönderdim. Baþkalarý emek verdiler, siz ise onlarýn emeðinden yararlandýnýz."</verse>
        <verse osisID='John.4.39'>O kentten birçok Samiriyeli, "Yapmýþ olduðum her þeyi bana söyledi" diye tanýklýk eden kadýnýn sözü ûzerine Ýsa’ya iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.4.40'>Samiriyeliler O’na gelip yanlarýnda kalmasý için rica ettiler. O da orada iki gün kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.4.41'>O’nun sözü ûzerine daha birçoklarý iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.4.42'>Bunlar kadýna: "Bizim iman etmemizin nedeni artýk senin sözlerin deðildir" diyorlardý. "Kendimiz iþittik, O’nun gerçekten dünyanýn Kurtarýcýsý olduðunu biliyoruz."</verse>
        <verse osisID='John.4.43'>Bu iki günden sonra Ýsa oradan ayrýlýp Celile’ye gitti.</verse>
        <verse osisID='John.4.44'>Ýsa’nýn kendisi, bir peygamberin kendi memleketinde saygýnlýðý olmadýðýna tanýklýk etmiþti.</verse>
        <verse osisID='John.4.45'>Celile’ye geldiði zaman Celileliler O’nu iyi karþýladýlar. Çünkü onlar da bayrama gitmiþler ve bayramda O’nun Kudüs’te yaptýðý her þeyi görmüþlerdi.</verse>
        <verse osisID='John.4.46'>Ýsa yine, suyu þaraba çevirdiði Celile’nin Kana köyüne geldi. Orada saraya baðlý bir memur vardý. Oðlu Kefernahum’da hastaydý.</verse>
        <verse osisID='John.4.47'>Adam, Ýsa’nýn Yahudiye’den Celile’ye geldiðini iþitince yanýna gitti, ölmek ûzere olan oðlunu gelip iyileþtirmesi için O’na yalvardý.</verse>
        <verse osisID='John.4.48'>O zaman Ýsa adama, "Sizler, belirtiler ve harikalar görmedikçe iman etmeyeceksiniz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.49'>Saray memuru Ýsa’ya, "Efendim, çocuðum ölmeden önce yetiþ!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.4.50'>Ýsa, "Git, oðlun yaþayacak" dedi. Adam Ýsa’nýn söylediði söze iman ederek gitti.</verse>
        <verse osisID='John.4.51'>Daha yoldayken köleleri onu karþýlayýp oðlunun yaþamakta olduðunu bildirdiler.</verse>
        <verse osisID='John.4.52'>Adam onlara, oðlunun iyileþmeye baþladýðý saati sordu. "Dün öðle ûstü saat* birde ateþi düþtü" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.4.53'>Baba bunun, Ýsa’nýn, "Oðlun yaþayacak" dediði saat olduðunu anladý. Kendisi ve bütün ev halký iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.4.54'>Bu da Ýsa’nýn Yahudiye’den Celile’ye geliþinde yaptýðý ikinci mucizeydi*.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.5'>
        <verse osisID='John.5.1'>Bundan sonra Yahudilerin bir bayramý vardý ve Ýsa Kudüs’e gitti.</verse>
        <verse osisID='John.5.2'>Kudüs’te Koyun Kapýsý yanýnda, Ýbranicede* Beytesta denilen beþ eyvanlý* bir havuz vardýr.</verse>
        <verse osisID='John.5.4'>Bu eyvanlarýn altýnda kör, kötürüm, felçli hastalardan bir kalabalýk (ð) yatardý.</verse>
        <verse osisID='John.5.5'>Orada otuz sekiz yýldýr hasta olan bir adam vardý.</verse>
        <verse osisID='John.5.6'>Ýsa adamý yatmakta görüp onun uzun zamandýr bu durumda olduðunu anlayýnca ona, "Ýyi olmak ister misin?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.5.7'>Hasta þöyle cevap verdi: "Efendim, su çalkandýðý zaman beni havuza indirecek kimsem yok, gireceðim anda benden önce baþkasý giriyor."</verse>
        <verse osisID='John.5.8'>Ýsa ona, "Kalk, döþeðini topla ve yürü" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.5.9'>Adam o anda iyileþti. Döþeðini toplayýp yürümeye baþladý. O gün Sept* günüydü.</verse>
        <verse osisID='John.5.10'>Bu yüzden Yahudiler iyileþen adama, "Bugün Sept günü" dediler, "döþeðini toplaman yasaktýr."</verse>
        <verse osisID='John.5.11'>Ama adam onlara þöyle cevap verdi: "Beni iyileþtiren kiþi bana, ‘Döþeðini topla ve yürü’ dedi."</verse>
        <verse osisID='John.5.12'>"Sana, ‘Döþeðini topla ve yürü’ diyen adam kim?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.5.13'>Ýyileþen adam ise O’nun kim olduðunu bilmiyordu. Çünkü orasý kalabalýk olduðundan Ýsa çekilmiþti.</verse>
        <verse osisID='John.5.14'>Ýsa daha sonra adamý tapýnakta buldu. "Bak, iyi oldun. Artýk günah iþleme de baþýna daha kötü bir þey gelmesin" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.5.15'>Adam Yahudilere gidip kendisini iyileþtirenin Ýsa olduðunu bildirdi.</verse>
        <verse osisID='John.5.16'>Sept günü böyle þeyler yaptýðý için Yahudiler Ýsa’ya zulmetmeye baþladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.5.17'>Ama Ýsa onlara þu karþýlýðý verdi: "Babam þimdiye dek çalýþmaktadýr, ben de çalýþýyorum."</verse>
        <verse osisID='John.5.18'>Ýþte bu nedenle Yahudiler O’nu öldürmek için daha çok gayret ettiler. Çünkü yalnýz Sept gününü bozmakla kalmamýþtý, ayný zamanda Tanrý’nýn kendi Babasý olduðunu söyleyerek kendisini Tanrý’ya eþit kýlýyordu.</verse>
        <verse osisID='John.5.19'>Ýsa Yahudilere þöyle karþýlýk verdi: "Size doðrusunu söyleyeyim, Oðul, Baba’nýn yaptýklarýný görmedikçe kendiliðinden bir þey yapamaz. Baba ne yaparsa Oðul da ayný þeyi yapar.</verse>
        <verse osisID='John.5.20'>Çünkü Baba Oðul’u sever ve yaptýklarýnýn hepsini O’na gösterir. Sizler þaþasýnýz diye O’na bunlardan daha büyük iþler de gösterecektir.</verse>
        <verse osisID='John.5.21'>Baba nasýl ölüleri diriltip onlara yaþam veriyorsa, Oðul da dilediði kimselere öylece yaþam verir.</verse>
        <verse osisID='John.5.22'>Baba kimseyi yargýlamaz, tüm yargýlama iþini Oðul’a verdi.</verse>
        <verse osisID='John.5.23'>Öyle ki, herkes Baba’yý onurlandýrdýðý gibi Oðul’u onurlandýrsýn. Oðul’u onurlandýrmayan, O’nu gönderen Baba’yý da onurlandýrmaz.</verse>
        <verse osisID='John.5.24'>"Size doðrusunu söyleyeyim, sözümü iþitip beni gönderene iman edenin sonsuz yaþamý vardýr. Böyle biri yargýlanmaz, ölümden yaþama geçmiþtir.</verse>
        <verse osisID='John.5.25'>Size doðrusunu söyleyeyim, ölülerin Tanrý Oðlunun sesini iþitecekleri ve iþitenlerin yaþayacaklarý saat geliyor, geldi bile.</verse>
        <verse osisID='John.5.26'>Çünkü Baba, kendisinde yaþam olduðu gibi, Oðul’a da kendisinde yaþam olma özelliðini verdi.</verse>
        <verse osisID='John.5.27'>O’na yargýlama yetkisini de verdi. Çünkü O Ýnsanoðlu’dur*.</verse>
        <verse osisID='John.5.28'>Buna þaþmayýn. Mezarda olanlarýn hepsinin O’nun sesini iþitecekleri saat geliyor.</verse>
        <verse osisID='John.5.29'>Ve onlar mezarlarýndan çýkacaklar. Ýyilik etmiþ olanlar yaþamak, kötülük yapmýþ olanlar yargýlanmak ûzere dirilecekler.</verse>
        <verse osisID='John.5.30'>"Ben kendiliðimden hiçbir þey yapamam. Ýþittiðim gibi yargýlarým ve benim yargým adildir. Çünkü amacým kendi istediðimi deðil, beni gönderenin istediðini yapmaktýr.</verse>
        <verse osisID='John.5.31'>Eðer kendim için ben tanýklýk edersem, tanýklýðým geçerli olmaz.</verse>
        <verse osisID='John.5.32'>Ama benim için tanýklýk eden baþka biri vardýr. O’nun benim için ettiði tanýklýðýn geçerli olduðunu bilirim.</verse>
        <verse osisID='John.5.33'>Siz Yahya’ya adamlar gönderdiniz, o da gerçeðe tanýklýk etti.</verse>
        <verse osisID='John.5.34'>Ýnsandan tanýklýk kabul ettiðim için deðil, kurtulmanýz için bunlarý söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='John.5.35'>Yahya, yanan ve ýþýk saçan bir çýraydý. Sizler onun ýþýðýnda bir süre için coþmak istediniz.</verse>
        <verse osisID='John.5.36'>Ama benim, Yahya’nýnkinden daha büyük bir tanýklýðým var. Tamamlamam için Baba’nýn bana verdiði iþler, þu yaptýðým iþler, beni Baba’nýn gönderdiðine tanýklýk ediyor.</verse>
        <verse osisID='John.5.37'>Beni gönderen Baba da benim için tanýklýk etmiþtir. Siz hiçbir zaman O’nun ne sesini iþittiniz, ne de þeklini gördünüz.</verse>
        <verse osisID='John.5.38'>O’nun sözü sizde yaþamýyor. Çünkü O’nun gönderdiði kiþiye iman etmiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.5.39'>Kutsal Yazýlarý araþtýrýyorsunuz. Çünkü bunlarda sonsuz yaþama sahip olduðunuzu sanýyorsunuz. Bana tanýklýk eden de bu yazýlardýr!</verse>
        <verse osisID='John.5.40'>Öyleyken siz, yaþama kavuþmak için bana gelmek istemiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.5.41'>"Ýnsanlardan övgü kabul etmiyorum.</verse>
        <verse osisID='John.5.42'>Ama ben sizi bilirim, içinizde Tanrý sevgisi yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.5.43'>Ben Babamýn adýna geldim, ama beni kabul etmiyorsunuz. Oysa baþka birisi kendi adýna gelirse, onu kabul edeceksiniz.</verse>
        <verse osisID='John.5.44'>Birbirinizden övgüler kabul ediyor, ama tek olan Tanrý’nýn övgüsünü kazanmaya çalýþmýyorsunuz. Bu durumda nasýl iman edebilirsiniz?</verse>
        <verse osisID='John.5.45'>Baba’nýn önünde sizi suçlayacaðýmý sanmayýn. Sizi suçlayan, umut baðladýðýnýz Musa’dýr.</verse>
        <verse osisID='John.5.46'>Musa’ya iman etmiþ olsaydýnýz, bana da iman ederdiniz. Çünkü o benim hakkýmda yazmýþtýr.</verse>
        <verse osisID='John.5.47'>Ama onun yazýlarýna iman etmezseniz, benim sözlerime nasýl iman edeceksiniz?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.6'>
        <verse osisID='John.6.1'>Bundan sonra Ýsa, Celile (Taberiye) gölünün karþý yakasýna geçti.</verse>
        <verse osisID='John.6.2'>Büyük bir kalabalýk O’nun ardýndan gidiyordu. Çünkü hastalar ûzerinde yaptýðý mucizeleri* görmüþlerdi.</verse>
        <verse osisID='John.6.3'>Ýsa daða çýkýp orada öðrencileriyle birlikte oturdu.</verse>
        <verse osisID='John.6.4'>Yahudilerin Fýsýh* bayramý yakýndý.</verse>
        <verse osisID='John.6.5'>Ýsa baþýný kaldýrýp büyük bir kalabalýðýn kendisine doðru geldiðini görünce Filipus’a, "Bunlarý doyurmak için nereden ekmek alalým?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.6.6'>Bu sözü onu sýnamak için söyledi, kendisi ne yapacaðýný biliyordu.</verse>
        <verse osisID='John.6.7'>Filipus O’na þu cevabý verdi: "Her birinin az bir þey yiyebilmesi için iki yüz dinarlýk* ekmek bile yetmez."</verse>
        <verse osisID='John.6.9'>Öðrencilerinden biri, Simun Petrus’un kardeþi Andreya, Ýsa’ya dedi ki, "Burada beþ arpa ekmeðiyle iki balýðý olan bir çocuk var. Ama bu kadar adam için bunlar nedir ki?"</verse>
        <verse osisID='John.6.10'>Ýsa, "Halký yere oturtun" dedi. O yerde bol çimen vardý. Böylece halk yere oturdu. Oradaki erkeklerin sayýsý beþ bin kadardý.</verse>
        <verse osisID='John.6.11'>Ýsa ekmekleri aldý, þükrettikten sonra oturanlara istedikleri kadar daðýttý. Balýklarla da ayný þeyi yaptý.</verse>
        <verse osisID='John.6.12'>Herkes doyunca Ýsa öðrencilerine, "Artýklarý toplayýn, hiçbir þey ziyan olmasýn" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.13'>Beþ arpa ekmeðinden yiyenlerin býraktýðý artýklarý topladýlar ve bunlarla on iki sepet doldurdular.</verse>
        <verse osisID='John.6.14'>Halk, Ýsa’nýn yaptýðý mucizeyi görünce, "Gerçekten dünyaya gelecek olan peygamber budur" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.15'>Ýsa onlarýn gelip kendisini kral yapmak ûzere zorla götüreceklerini bildiðinden tek baþýna yine daða çekildi.</verse>
        <verse osisID='John.6.16'>Akþam olunca öðrencileri göle indiler.</verse>
        <verse osisID='John.6.17'>Bir kayýða binerek gölün karþý yakasýndaki Kefernahum’a doðru yol aldýlar. Karanlýk basmýþtý ve Ýsa henüz yanlarýna gelmemiþti.</verse>
        <verse osisID='John.6.18'>Güçlü bir rüzgâr estiðinden göl kabarmaya baþladý.</verse>
        <verse osisID='John.6.19'>Öðrenciler ûç mil kadar (h) kürek çektikten sonra, Ýsa’nýn gölün ûstünde yürüyerek kayýða yaklaþtýðýný görünce korktular.</verse>
        <verse osisID='John.6.20'>Ama Ýsa onlara, "Ben’im, korkmayýn!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.21'>Bunun ûzerine O’nu kayýða almak istediler. O anda kayýk gitmekte olduklarý karaya vardý.</verse>
        <verse osisID='John.6.22'>Ertesi gün, gölün karþý yakasýnda kalmýþ olan halk, önceden orada sadece bir tek kayýk bulunduðunu, Ýsa’nýn kendi öðrencileriyle birlikte bu kayýða binmediðini, öðrencilerinin yalnýz gittiklerini anladý.</verse>
        <verse osisID='John.6.23'>Rab’bin þükretmesinden sonra halkýn ekmek yediði yerin yakýnýna Taberiye’den baþka kayýklar geldi.</verse>
        <verse osisID='John.6.24'>Halk, Ýsa’nýn ve öðrencilerinin orada olmadýðýný görünce kayýklara binerek Kefernahum’a, Ýsa’yý aramaya gitti.</verse>
        <verse osisID='John.6.25'>O’nu gölün karþý yakasýnda bulduklarý zaman, "Rabbî*, buraya ne zaman geldin?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.6.26'>Ýsa þöyle cevap verdi: "Size doðrusunu söyleyeyim, mucizeler gördüðünüz için deðil, ekmeklerden yiyip doyduðunuz için beni arýyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.6.27'>Geçici olan yiyecek için deðil, sonsuz yaþam boyunca kalan yiyecek için çalýþýn. Bunu size Ýnsanoðlu* verecek. Çünkü Baba Tanrý O’na bu onayý vermiþtir."</verse>
        <verse osisID='John.6.28'>Onlar da þunu sordular: "Tanrý’nýn iþlerini yapmak için ne yapmalýyýz?"</verse>
        <verse osisID='John.6.29'>Ýsa, "Tanrý’nýn iþi O’nun gönderdiði kiþiye iman etmenizdir" diye cevap verdi.</verse>
        <verse osisID='John.6.30'>Bunun ûzerine, "Görüp sana iman etmemiz için nasýl bir mucize yaratacaksýn? Ne yapacaksýn?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.6.31'>"Atalarýmýz çölde man* yediler. Yazýlmýþ olduðu gibi, ‘Yemeleri için onlara gökten ekmek verdi.’"</verse>
        <verse osisID='John.6.32'>Ýsa onlara dedi ki, "Size doðrusunu söyleyeyim, gökten ekmeði size Musa vermedi, gökten size gerçek ekmeði Babam verir.</verse>
        <verse osisID='John.6.33'>Çünkü Tanrý’nýn ekmeði, gökten inen ve dünyaya yaþam verendir."</verse>
        <verse osisID='John.6.34'>Onlar da, "Efendimiz, bizlere her zaman bu ekmeði ver!" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.6.35'>Ýsa, "Yaþam ekmeði ben’im. Bana gelen asla acýkmaz, bana iman eden hiçbir zaman susamaz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.36'>"Ama ben size dedim ki, ‘Beni gördünüz, yine de iman etmiyorsunuz.’</verse>
        <verse osisID='John.6.37'>Baba’nýn bana verdiklerinin hepsi bana gelecek ve bana geleni asla kovmam.</verse>
        <verse osisID='John.6.38'>Çünkü kendi isteðimi deðil, beni gönderenin isteðini yerine getirmek için gökten indim.</verse>
        <verse osisID='John.6.39'>Beni gönderenin isteði þudur: bana verdiklerinden hiçbirini yitirmeyeyim, ama son günde hepsini dirilteyim.</verse>
        <verse osisID='John.6.40'>Çünkü Babamýn isteði, Oðul’u gören ve O’na iman eden herkesin sonsuz yaþama kavuþmasýdýr. Ben de böylelerini son günde dirilteceðim."</verse>
        <verse osisID='John.6.41'>"Gökten inmiþ olan ekmek ben’im" dediði için Yahudiler O’na karþý söylenmeye baþladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.6.42'>"Yusuf’un oðlu Ýsa deðil mi bu?" diyorlardý. "Annesini de, babasýný da tanýyoruz. Þimdi nasýl oluyor da, ‘gökten indim’ diyor?"</verse>
        <verse osisID='John.6.43'>Ýsa, "Aranýzda söylenmeyin" diye cevap verdi.</verse>
        <verse osisID='John.6.44'>"Beni gönderen Baba bir kimseyi bana çekmezse, o kimse bana gelemez. Bana geleni de son günde dirilteceðim.</verse>
        <verse osisID='John.6.45'>Peygamberlerin yazdýðý gibi, ‘Tanrý onlarýn hepsine kendi yollarýný öðretecektir.’ Baba’yý iþiten ve O’ndan öðrenen herkes bana gelir.</verse>
        <verse osisID='John.6.46'>Bu, bir kimsenin Baba’yý gördüðü anlamýna gelmez. Sadece Tanrý’dan gelen, Baba’yý görmüþtür.</verse>
        <verse osisID='John.6.47'>Size doðrusunu söyleyeyim, iman edenin sonsuz yaþamý vardýr.</verse>
        <verse osisID='John.6.48'>Yaþam ekmeði ben’im.</verse>
        <verse osisID='John.6.49'>Atalarýnýz çölde man yediler, yine de öldüler.</verse>
        <verse osisID='John.6.50'>Gökten inen öyle bir ekmek var ki, ondan yiyen ölmeyecek.</verse>
        <verse osisID='John.6.51'>Gökten inmiþ olan diri ekmek ben’im. Eðer bir kimse bu ekmekten yerse, sonsuza dek yaþayacak. Dünyanýn yaþamý uðruna vereceðim ekmek de benim bedenimdir."</verse>
        <verse osisID='John.6.52'>Bunun ûzerine Yahudiler, "Bu adam yememiz için bedenini bize nasýl verebilir?" diyerek birbirleriyle çekiþmeye baþladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.6.53'>Ýsa onlara þöyle dedi: "Size doðrusunu söyleyeyim, Ýnsanoðlu’nun bedenini yiyip kanýný içmedikçe, sizde yaþam olmaz.</verse>
        <verse osisID='John.6.54'>Bedenimi yiyenin, kanýmý içenin sonsuz yaþamý vardýr ve ben onu son günde dirilteceðim.</verse>
        <verse osisID='John.6.55'>Çünkü bedenim gerçek yiyecek, kaným da gerçek içecektir.</verse>
        <verse osisID='John.6.56'>Bedenimi yiyip kanýmý içen bende yaþar, ben de onda.</verse>
        <verse osisID='John.6.57'>Yaþayan Baba beni gönderdiði ve ben Baba’nýn aracýlýðýyla yaþadýðým gibi, bedenimi yiyen de benim aracýlýðýmla yaþayacak.</verse>
        <verse osisID='John.6.58'>Ýþte gökten inmiþ olan ekmek budur. Atalarýnýzýn yedikleri man gibi deðildir. Atalarýnýz öldüler. Bu ekmeði yiyen sonsuza dek yaþar."</verse>
        <verse osisID='John.6.59'>Ýsa bu sözleri Kefernahum’da havrada ders verirken söyledi.</verse>
        <verse osisID='John.6.60'>Öðrencilerinin birçoðu bunu iþitince, "Bu söz çetindir, bunu kim dinleyebilir?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.6.61'>Öðrencilerinin buna karþý söylendiðini anlayan Ýsa, "Bu sizi þaþýrtýyor mu?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.62'>"Ya Ýnsanoðlu’nun önceden bulunduðu yere yükseldiðini görürseniz…?</verse>
        <verse osisID='John.6.63'>Yaþam veren Ruh’tur. Beden bir yarar saðlamaz. Sizlere söylediðim sözler ruhtur, yaþamdýr.</verse>
        <verse osisID='John.6.64'>Yine de aranýzda iman etmeyenler var." Ýsa iman etmeyenlerin ve kendisini ele verecek olanýn kim olduðunu baþlangýçtan biliyordu.</verse>
        <verse osisID='John.6.65'>"Sizlere, ‘Baba’nýn bana yöneltmediði hiç kimse bana gelemez (ý)’ dememin nedeni budur" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.6.66'>Bunun ûzerine öðrencilerinin birçoðu geri dönüp artýk O’nunla dolaþmaz oldular.</verse>
        <verse osisID='John.6.67'>Ýsa o zaman Onikilere, "Siz de mi ayrýlmak istiyorsunuz?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.6.68'>Simun Petrus þu cevabý verdi: "Rab, biz kime gidelim? Sonsuz yaþamýn sözleri sendedir.</verse>
        <verse osisID='John.6.69'>Ýman ediyor ve biliyoruz ki, sen Tanrý’nýn Kutsalýsýn."</verse>
        <verse osisID='John.6.70'>Ýsa onlara þu karþýlýðý verdi: "Siz Onikileri seçen ben deðil miyim? Yine de aranýzdan biri iblistir."</verse>
        <verse osisID='John.6.71'>Simun Ýskariyot’un oðlu Yahuda’dan söz ediyordu. Çünkü Yahuda Onikilerden biri olduðu halde Ýsa’yý ele verecekti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.7'>
        <verse osisID='John.7.1'>Bundan sonra Ýsa Celile’de dolaþmaya baþladý. Yahudiler O’nu öldürmeyi amaçladýklarý için Yahudiye’de dolaþmak istemiyordu.</verse>
        <verse osisID='John.7.2'>Yahudilerin Çardak Kurma bayramý* yaklaþmýþtý.</verse>
        <verse osisID='John.7.3'>Bu nedenle Ýsa’nýn kardeþleri O’na, "Buradan ayrýl, Yahudiye’ye git" dediler, "öðrencilerin de yaptýðýn iþleri görsünler.</verse>
        <verse osisID='John.7.4'>Çünkü kendini açýkça tanýtmak isteyen bir kimse yaptýklarýný gizlemez. Madem ki bu þeyleri yapýyorsun, kendini dünyaya göster!"</verse>
        <verse osisID='John.7.5'>Kardeþleri bile O’na iman etmiyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.6'>Ýsa onlara, "Benim zamaným daha gelmedi" dedi, "oysa sizin için zaman hep uygundur.</verse>
        <verse osisID='John.7.7'>Dünya sizden nefret edemez, ama benden nefret ediyor. Çünkü yaptýklarýnýn kötü olduðuna tanýklýk ediyorum.</verse>
        <verse osisID='John.7.8'>Siz bu bayramý kutlamaya gidin. Ben þimdilik gitmeyeceðim. Çünkü benim zamaným daha dolmadý."</verse>
        <verse osisID='John.7.9'>Ýsa bu sözleri söyleyip Celile’de kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.7.10'>Ne var ki, kardeþleri bayramý kutlamaya gidince, kendisi de gitti. Ancak açýktan açýða deðil, gizlice gitti.</verse>
        <verse osisID='John.7.11'>Yahudiler de O’nu bayram sýrasýnda arýyor, "O nerede?" diye soruyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.12'>Kalabalýk arasýnda O’nunla ilgili bir sürü laf fýsýldanýyordu. Bazýlarý, "Ýyi adamdýr", bazýlarý da, "Hayýr, tam tersine, halký saptýrýyor" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.13'>Bununla birlikte Yahudilerden korktuklarý için, hiç kimse O’ndan açýkça söz etmiyordu.</verse>
        <verse osisID='John.7.14'>Bayramýn yarýsý geçmiþti. Ýsa da tapýnaða gidip halka ders vermeye baþladý.</verse>
        <verse osisID='John.7.15'>Yahudiler þaþýrmýþlardý. "Bu adam hiç öðrenim görmediði halde, nasýl bu kadar bilgili olabilir?" (i) diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.16'>Ýsa onlara, "Öðretiþim benim deðil, beni gönderenindir" diye karþýlýk verdi.</verse>
        <verse osisID='John.7.17'>"Eðer bir kimse Tanrý’nýn isteðini yerine getirmek istiyorsa, bu öðretiþin Tanrý’dan mý olduðunu, yoksa kendiliðimden mi konuþtuðumu bilecektir.</verse>
        <verse osisID='John.7.18'>Kendiliðinden konuþan kendini yüceltmek ister, ama kendisini göndereni yüceltmek isteyen doðrudur ve O’nda haksýzlýk yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.7.19'>Musa size Kutsal Yasa’yý vermedi mi? Yine de hiçbiriniz Yasa’yý yerine getirmiyor. Neden beni öldürmek istiyorsunuz?"</verse>
        <verse osisID='John.7.20'>Kalabalýk, "Cin çarptý seni!" dedi. "Seni öldürmek isteyen kim?"</verse>
        <verse osisID='John.7.21'>Ýsa, "Ben bir iþ yaptým, hepiniz þaþtýnýz" diye cevap verdi.</verse>
        <verse osisID='John.7.22'>"Musa size sünneti buyurduðu için-aslýnda bu, Musa’dan deðil, atalarýnýzdan kalmadýr-Sept* günü birini sünnet edersiniz.</verse>
        <verse osisID='John.7.23'>Musa’nýn Yasasý bozulmasýn diye Sept günü biri sünnet ediliyor da, Sept günü bir adamý tamamen iyileþtirdim diye bana neden kýzýyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='John.7.24'>Dýþ görünüþe göre yargýlamayýn, yargýnýz adil olsun."</verse>
        <verse osisID='John.7.25'>Kudüslülerin bazýlarý, "Öldürmek istedikleri adam bu deðil mi?" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.26'>"Bakýn, açýkça konuþuyor, O’na bir þey demiyorlar. Yoksa önderler O’nun Mesih olduðunu gerçekten kabul ettiler mi?</verse>
        <verse osisID='John.7.27'>Ama biz bu adamýn nereden geldiðini biliyoruz. Oysa Mesih geldiði zaman O’nun nereden geldiðini kimse bilmeyecek."</verse>
        <verse osisID='John.7.28'>O sýrada tapýnakta ders veren Ýsa yüksek sesle þöyle dedi: "Hem beni tanýyorsunuz, hem de nereden olduðumu biliyorsunuz! Ben kendiliðimden gelmedim. Beni gönderen gerçektir. O’nu siz tanýmýyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.7.29'>Ben O’nu tanýrým. Çünkü ben O’ndaným, beni O gönderdi."</verse>
        <verse osisID='John.7.30'>Bunun ûzerine O’nu yakalamak istediler, ama kimse O’na el sürmedi. Çünkü O’nun saati henüz gelmemiþti.</verse>
        <verse osisID='John.7.31'>Halktan birçok kiþi ise O’na iman etti. "Mesih* gelince, bunun yaptýklarýndan daha mý çok mucize* yapacak?" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.7.32'>Ferisiler* halkýn Ýsa hakkýnda böyle fýsýldaþtýðýný iþittiler. Baþkâhinler ve Ferisiler O’nu yakalamak için görevliler gönderdiler.</verse>
        <verse osisID='John.7.33'>Ýsa, "Kýsa bir süre daha sizinleyim" dedi, "sonra beni gönderene gideceðim.</verse>
        <verse osisID='John.7.34'>Beni arayacaksýnýz, ama bulamayacaksýnýz. Ve benim bulunduðum yere siz gelemezsiniz."</verse>
        <verse osisID='John.7.35'>Bunun ûzerine Yahudiler birbirlerine, "Bu adam nereye gidecek de biz O’nu bulamayacaðýz?" dediler. "Yoksa Grekler* arasýnda daðýlmýþ olanlara* gidip Greklere mi ders verecek?</verse>
        <verse osisID='John.7.36'>‘Beni arayacaksýnýz, ama bulamayacaksýnýz. Ve benim bulunduðum yere siz gelemezsiniz’ diyor. Ne demek istiyor?"</verse>
        <verse osisID='John.7.37'>Bayramýn son ve en önemli günü Ýsa ayaða kalktý, yüksek sesle þöyle dedi: "Bir kimse susamýþsa bana gelsin, içsin.</verse>
        <verse osisID='John.7.38'>Kutsal Yazý’da dendiði gibi, bana iman edenin ‘içinden diri su ýrmaklarý akacaktýr.’"</verse>
        <verse osisID='John.7.39'>Bunu, kendisine iman edenlerin alacaðý Ruh’la ilgili olarak söylüyordu. Ruh henüz verilmemiþti. Çünkü Ýsa henüz yüceltilmemiþti.</verse>
        <verse osisID='John.7.40'>Halktan bazýlarý bu sözleri iþitince, "Gerçekten o peygamber budur" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.7.41'>Bazýlarý da, "Bu Mesih’tir" diyorlardý. Baþkalarý ise, "Olamaz! Mesih Celile’den mi gelecek?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.7.42'>"Kutsal Yazý’da, ‘Mesih, Davud’un soyundan, Davud’un yaþadýðý Beytlehem köyünden gelecek’ denmemiþ midir?"</verse>
        <verse osisID='John.7.43'>Böylece Ýsa’dan dolayý halk arasýnda ayrýlýk doðdu.</verse>
        <verse osisID='John.7.44'>Bazýlarý O’nu yakalamak istedilerse de, kimse O’na el sürmedi.</verse>
        <verse osisID='John.7.45'>Görevliler geri dönünce, baþkâhinlerle Ferisiler, "Niçin O’nu getirmediniz?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.7.46'>Görevliler, "Hiç kimse hiçbir zaman bu adamýn konuþtuðu gibi konuþmamýþtýr" karþýlýðýný verdiler.</verse>
        <verse osisID='John.7.47'>Ferisiler, "Yoksa siz de mi aldandýnýz?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.7.48'>"Önderlerden ya da Ferisilerden O’na iman eden oldu mu hiç?</verse>
        <verse osisID='John.7.49'>Kutsal Yasa’yý bilmeyen bu halk lanetlidir."</verse>
        <verse osisID='John.7.51'>Ýçlerinden biri, daha önce Ýsa’ya gelmiþ olan Nikodim, onlara þöyle dedi: "Yasamýza göre, bir adamý dinlemeden, onun ne yaptýðýný öðrenmeden onu yargýlamak doðru mu?"</verse>
        <verse osisID='John.7.52'>Ona, "Yoksa sen de mi Celile’densin?" diye karþýlýk verdiler. "Araþtýr, bak, Celile’den peygamber çýkmaz."</verse>
        <verse osisID='John.7.53'>Bundan sonra herkes evine gitti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.8'>
        <verse osisID='John.8.1'>Ýsa ise Zeytin daðýna gitti.</verse>
        <verse osisID='John.8.2'>Ertesi sabah erkenden yine tapýnaða döndü. Bütün halk O’nun yanýna geliyordu. O da oturup onlara ders vermeye baþladý.</verse>
        <verse osisID='John.8.4'>Din bilginleri* ve Ferisiler*, zinada yakalanmýþ bir kadýn getirdiler. Kadýný orta yere çýkararak Ýsa’ya, "Öðretmen, bu kadýn tam zina ederken yakalandý" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.8.5'>"Musa, Yasa’da bize böyle kadýnlarýn taþlanmasýný buyurdu, sen ne dersin?"</verse>
        <verse osisID='John.8.6'>Bunlarý, Ýsa’yý sýnamak ve suçlayabilmek için söylüyorlardý. Ýsa eðilmiþ, parmaðýyla topraða yazý yazýyordu.</verse>
        <verse osisID='John.8.7'>Durmadan ayný soruyu sormalarý ûzerine doðruldu ve, "Aranýzda günahsýz olan, ona ilk taþý atsýn!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.8'>Sonra yine eðildi, topraða yazmaya koyuldu.</verse>
        <verse osisID='John.8.9'>Bunu iþittikleri zaman, baþta yaþlýlar olmak ûzere, birer birer dýþarý çýkýp Ýsa’yý yalnýz býraktýlar. Kadýn da orta yerde duruyordu.</verse>
        <verse osisID='John.8.10'>Ýsa doðrulup ona, "Kadýn, nerede onlar? Hiçbiri seni yargýlamadý mý?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.8.11'>Kadýn, "Hiçbiri, efendim" dedi. Ýsa, "Ben de seni yargýlamýyorum" dedi. "Git, artýk bundan sonra günah iþleme!" (j)</verse>
        <verse osisID='John.8.12'>Ýsa yine halka seslenip þöyle dedi: "Ben dünyanýn ýþýðýyým. Benim ardýmdan gelen, karanlýkta yürümez, yaþam ýþýðýna sahip olur."</verse>
        <verse osisID='John.8.13'>Ferisiler, "Sen kendin için tanýklýk ediyorsun, tanýklýðýn geçerli deðil" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.8.14'>Ýsa onlara þu karþýlýðý verdi: "Kendim için ben tanýklýk ediyorsam da tanýklýðým geçerlidir. Çünkü nereden geldiðimi ve nereye gideceðimi biliyorum. Oysa siz, nereden geldiðimi, nereye gideceðimi bilmiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.8.15'>Siz, insan gözüyle yargýlýyorsunuz. Ben kimseyi yargýlamam.</verse>
        <verse osisID='John.8.16'>Ama yargýlasam bile benim yargým doðrudur. Çünkü ben yalnýz deðilim, ben ve beni gönderen Baba, birlikte yargýlarýz.</verse>
        <verse osisID='John.8.17'>Yasanýzda da, ‘Ýki kiþinin tanýklýðý geçerlidir’ diye yazýlmýþtýr.</verse>
        <verse osisID='John.8.18'>Kendim için tanýklýk eden bir ben varým, ayrýca beni gönderen Baba da benim için tanýklýk ediyor."</verse>
        <verse osisID='John.8.19'>O zaman O’na, "Baban nerede?" diye sordular. Ýsa þu karþýlýðý verdi: "Siz ne beni tanýrsýnýz, ne de Babamý. Beni tanýsaydýnýz, Babamý da tanýrdýnýz."</verse>
        <verse osisID='John.8.20'>Ýsa bu sözleri tapýnakta ders verirken, para toplanan yerde söyledi. Kimse O’nu yakalamadý. Çünkü saati henüz gelmemiþti.</verse>
        <verse osisID='John.8.21'>Ýsa yine onlara, "Ben gidiyorum. Beni arayacaksýnýz ve günahýnýzýn içinde öleceksiniz. Benim gideceðim yere siz gelemezsiniz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.22'>Yahudiler, "Yoksa kendini mi öldürecek?" dediler. "Çünkü, ‘Benim gideceðim yere siz gelemezsiniz’ diyor."</verse>
        <verse osisID='John.8.23'>Ýsa onlara, "Siz aþaðýdansýnýz, ben yukarýdaným" dedi. "Siz bu dünyadansýnýz, ben bu dünyadan deðilim.</verse>
        <verse osisID='John.8.24'>Ýþte bu nedenle size, ‘Günahlarýnýzýn içinde öleceksiniz’ dedim. Benim O olduðuma (k) iman etmezseniz, günahlarýnýzýn içinde öleceksiniz."</verse>
        <verse osisID='John.8.25'>O’na, "Sen kimsin?" diye sordular. Ýsa, "Baþlangýçtan beri size ne söyledimse, O’yum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.26'>"Sizinle ilgili söyleyecek ve sizleri yargýlayacak çok þeyim var. Beni gönderen gerçektir. Ben O’ndan iþittiklerimi dünyaya bildiriyorum."</verse>
        <verse osisID='John.8.27'>Ýsa’nýn kendilerine Baba’dan söz ettiðini anlamadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.8.28'>Bu nedenle Ýsa þöyle dedi: "Ýnsanoðlu’nu* yukarý kaldýrdýðýnýz zaman benim O olduðumu, kendiliðimden hiçbir þey yapmadýðýmý, ama bu sözleri Baba’nýn bana öðrettiði gibi söylediðimi anlayacaksýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.8.29'>Beni gönderen benimledir, O beni yalnýz býrakmadý. Çünkü ben her zaman O’nu hoþnut edeni yaparým."</verse>
        <verse osisID='John.8.30'>Bu sözler ûzerine birçoklarý O’na iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.8.32'>Ýsa kendisine iman etmiþ olan Yahudilere, "Eðer benim sözüme baðlý kalýrsanýz, gerçekten öðrencilerim olursunuz. Gerçeði bileceksiniz ve gerçek sizi özgür kýlacak" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.33'>"Biz Ýbrahim’in soyundanýz" diye karþýlýk verdiler, "hiçbir zaman kimseye kölelik etmedik. Nasýl oluyor da sen, ‘Özgür olacaksýnýz’ diyorsun?"</verse>
        <verse osisID='John.8.34'>Ýsa, "Size doðrusunu söyleyeyim, günah iþleyen herkes günahýn kölesidir" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.35'>"Köle ev halkýnýn sürekli bir ûyesi deðildir, ama oðul sürekli ûyesidir.</verse>
        <verse osisID='John.8.36'>Bunun için, Oðul sizi özgür kýlarsa, gerçekten özgür olursunuz.</verse>
        <verse osisID='John.8.37'>Ýbrahim’in soyundan olduðunuzu biliyorum. Yine de beni öldürmek istiyorsunuz. Çünkü yüreðinizde sözüme yer vermiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.8.38'>Ben Babamýn yanýnda gördüklerimi söylüyorum, siz de babanýzdan iþittiklerinizi yapýyorsunuz."</verse>
        <verse osisID='John.8.39'>"Bizim babamýz Ýbrahim’dir" diye karþýlýk verdiler. Ýsa, "Ýbrahim’in çocuklarý olsaydýnýz, Ýbrahim’in yaptýklarýný yapardýnýz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.40'>"Ama þimdi beni-Tanrý’dan iþittiði gerçeði sizlere bildireni-öldürmek istiyorsunuz. Ýbrahim bunu yapmadý.</verse>
        <verse osisID='John.8.41'>Siz babanýzýn yaptýklarýný yapýyorsunuz." "Biz zinadan doðmadýk. Bir tek Babamýz var, o da Tanrý’dýr" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.8.42'>Ýsa, "Tanrý, Babanýz olsaydý, beni severdiniz" dedi. "Çünkü ben Tanrý’dan çýkýp geldim. Kendiliðimden gelmedim, beni O gönderdi.</verse>
        <verse osisID='John.8.43'>Söylediklerimi neden anlamýyorsunuz? Benim sözümü dinlemeye dayanamýyorsunuz da ondan.</verse>
        <verse osisID='John.8.44'>Siz babanýz Ýblis’tensiniz* ve babanýzýn arzularýný yerine getirmek istiyorsunuz. O baþlangýçtan beri katildi. Gerçeðe baðlý kalmadý. Çünkü onda gerçek yoktur. Yalan söylemesi doðaldýr (l). Çünkü o yalancýdýr ve yalanýn babasýdýr.</verse>
        <verse osisID='John.8.45'>Ama ben gerçeði söylüyorum. Ýþte bunun için bana iman etmiyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.8.46'>Hanginiz bana günahlý olduðumu kanýtlayabilir? Gerçeði söylüyorsam, niçin bana iman etmiyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='John.8.47'>Tanrý’dan olan, Tanrý’nýn sözlerini dinler. Ýþte siz, Tanrý’dan olmadýðýnýz için dinlemiyorsunuz."</verse>
        <verse osisID='John.8.48'>Yahudiler O’na þu karþýlýðý verdiler: "‘Sen, cin çarpmýþ bir Samiriyelisin’ demekte haklý deðil miyiz?"</verse>
        <verse osisID='John.8.49'>Ýsa, "Beni cin çarpmadý" dedi. "Ben Babamý onurlandýrýyorum, ama siz beni aþaðýlýyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='John.8.50'>Ben kendimi yüceltmek istemiyorum, ama bunu isteyen ve yargýlayan biri vardýr.</verse>
        <verse osisID='John.8.51'>Size doðrusunu söyleyeyim, bir kimse sözüme uyarsa, ölümü asla görmeyecektir."</verse>
        <verse osisID='John.8.52'>Yahudiler, "Seni cinin çarptýðýný þimdi anlýyoruz" dediler. "Ýbrahim öldü, peygamberler de öldüler. Oysa sen, ‘Bir kimse sözüme uyarsa, ölümü asla tatmayacaktýr’ diyorsun.</verse>
        <verse osisID='John.8.53'>Yoksa sen babamýz Ýbrahim’den ûstün müsün? O öldü, peygamberler de öldüler. Sen kendini kim sanýyorsun?"</verse>
        <verse osisID='John.8.54'>Ýsa þu karþýlýðý verdi: "Eðer ben kendimi yüceltirsem, yüceliðim hiçtir. Beni yücelten, ‘Tanrýmýz’ diye çaðýrdýðýnýz Babamdýr.</verse>
        <verse osisID='John.8.55'>Siz O’nu tanýmýyorsunuz, ama ben tanýrým. O’nu tanýmadýðýmý söylersem, sizin gibi yalancý olurum. Ama ben O’nu tanýrým ve sözüne uyarým.</verse>
        <verse osisID='John.8.56'>Babanýz Ýbrahim günümü göreceði için sevinçle coþmuþtu. Gördü ve sevindi."</verse>
        <verse osisID='John.8.57'>Yahudiler, "Sen daha elli yaþýnda bile deðilsin. Ýbrahim’i de mi gördün?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.8.58'>Ýsa, "Size doðrusunu söyleyeyim, Ýbrahim doðmadan önce ben varým" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.8.59'>O zaman Ýsa’yý taþlamak için yerden taþ aldýlar, ama O gizlenip tapýnaktan çýktý.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.9'>
        <verse osisID='John.9.1'>Ýsa yolda giderken, doðuþtan kör bir adam gördü.</verse>
        <verse osisID='John.9.2'>Öðrencileri Ýsa’ya, "Rabbî*, kim günah iþledi de bu adam kör oldu? Kendisi mi, yoksa annesi babasý mý?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.9.3'>Ýsa þu cevabý verdi: "Ne kendisi, ne de annesi babasý günah iþledi. Tanrý’nýn iþleri onun yaþamýnda görülsün diye kör doðdu.</verse>
        <verse osisID='John.9.4'>Beni gönderenin iþlerini vakit daha gündüzken yapmalýyýz. Gece geliyor, o zaman kimse çalýþamaz.</verse>
        <verse osisID='John.9.5'>Dünyada olduðum sürece dünyanýn ýþýðý ben’im."</verse>
        <verse osisID='John.9.6'>Bu sözleri söyledikten sonra yere tükürdü, tükürükle çamur yaptý ve çamuru adamýn gözlerine sürdü.</verse>
        <verse osisID='John.9.7'>Adama, "Git, Þiloha havuzunda yýkan" dedi. Þiloha, ‘gönderilmiþ’ anlamýna gelir. Adam gidip yýkandý, gözleri açýlmýþ olarak döndü.</verse>
        <verse osisID='John.9.8'>Komþularý ve onu daha önce dilenirken görenler, "Oturup dilenen adam deðil mi bu?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.9.9'>Kimi, "Evet, odur" dedi, kimi de "Hayýr, ama ona benziyor" dedi. Kendisi ise, "Ben oyum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.10'>"Öyleyse, gözlerin nasýl açýldý?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.9.11'>O da þöyle cevap verdi: "Ýsa adýndaki adam çamur yapýp gözlerime sürdü ve bana, ‘Þiloha’ya git, yýkan’ dedi. Ben de gidip yýkandým ve gözlerim açýldý."</verse>
        <verse osisID='John.9.12'>Ona, "Nerede O?" diye sordular. "Bilmiyorum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.13'>Önceleri kör olan adamý Ferisilerin* yanýna götürdüler.</verse>
        <verse osisID='John.9.14'>Ýsa’nýn çamur yapýp adamýn gözlerini açtýðý gün Sept* günüydü.</verse>
        <verse osisID='John.9.15'>Bu nedenle Ferisiler de adama gözlerinin nasýl açýldýðýný sordular. O da, "Ýsa gözlerime çamur sürdü, yýkandým ve þimdi görüyorum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.16'>Bunun ûzerine Ferisilerin bazýlarý, "Bu adam Tanrý’dan deðildir" dediler. "Çünkü Sept günüyle ilgili buyruða uymuyor." Ama baþkalarý, "Günahkâr bir adam nasýl böyle mucizeler* yapabilir?</verse>
        <verse osisID='John.9.17'>Önceleri kör olan adama yine sordular: "Senin gözlerini açtýðýna göre, O’nun hakkýnda sen ne dersin?" Adam, "O bir peygamberdir" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.18'>Yahudiler, gözleri açýlmýþ olan adamýn annesiyle babasýný çaðýrmadan onun daha önce kör olduðuna ve gözlerinin açýldýðýna inanmadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.9.19'>Onlara, "Kör doðdu dediðiniz oðlunuz bu mu? Peki, þimdi nasýl görüyor?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.9.20'>Adamýn annesiyle babasý þu karþýlýðý verdiler: "Bunun bizim oðlumuz olduðunu ve kör doðduðunu biliyoruz.</verse>
        <verse osisID='John.9.21'>Ama þimdi nasýl gördüðünü, gözlerini kimin açtýðýný bilmiyoruz, ona sorun. Ergin yaþtadýr, kendisi için kendisi konuþsun."</verse>
        <verse osisID='John.9.22'>Yahudilerden korktuklarý için böyle konuþtular. Çünkü Yahudiler, Ýsa’nýn Mesih* olduðunu açýkça söyleyeni havra dýþý etmek için aralarýnda sözbirliði etmiþlerdi.</verse>
        <verse osisID='John.9.23'>Bundan dolayý adamýn annesiyle babasý, "Ergin yaþtadýr, ona sorun" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.9.24'>Önceleri kör olan adamý ikinci kez çaðýrýp, "Tanrý’yý yücelt!" dediler. "Biz bu adamýn günahkâr olduðunu biliyoruz."</verse>
        <verse osisID='John.9.25'>O da þöyle cevap verdi: "O’nun günahkâr olup olmadýðýný bilmiyorum. Bildiðim bir þey var, kördüm, þimdi görüyorum."</verse>
        <verse osisID='John.9.26'>O zaman ona, "Sana ne yaptý? Gözlerini nasýl açtý?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.9.27'>Onlara, "Size demin söyledim, ama dinlemediniz" dedi. "Niçin yeniden iþitmek istiyorsunuz? Yoksa siz de mi O’nun öðrencileri olmak niyetindesiniz?"</verse>
        <verse osisID='John.9.28'>Adama söverek, "O’nun öðrencisi sensin!" dediler. "Biz Musa’nýn öðrencileriyiz.</verse>
        <verse osisID='John.9.29'>Tanrý’nýn Musa’yla konuþtuðunu biliriz. Ama bu adamýn nereden geldiðini bilmiyoruz."</verse>
        <verse osisID='John.9.30'>Adam onlara þu karþýlýðý verdi: "Þaþýlacak þey! O’nun nereden geldiðini bilmiyorsunuz, ama gözlerimi O açtý.</verse>
        <verse osisID='John.9.31'>Tanrý’nýn, günahkârlarý dinlemediðini biliriz. Ama Tanrý, kendisine tapan ve isteðini yerine getiren kiþiyi dinler.</verse>
        <verse osisID='John.9.32'>Dünya var olalý, bir kimsenin doðuþtan kör olan birinin gözlerini açtýðý duyulmamýþtýr.</verse>
        <verse osisID='John.9.33'>Bu adam Tanrý’dan olmasaydý, hiçbir þey yapamazdý."</verse>
        <verse osisID='John.9.34'>Onlar buna karþýlýk, "Tamamen günahlar içinde doðdun, sen mi bize ders vereceksin?" diyerek onu dýþarý attýlar.</verse>
        <verse osisID='John.9.35'>Ýsa adamý kovduklarýný duydu. Onu bularak, "Sen Ýnsanoðlu’na (m) iman ediyor musun?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.9.36'>Adam þu cevabý verdi: "Efendim, O kimdir? Söyle de kendisine iman edeyim."</verse>
        <verse osisID='John.9.37'>Ýsa, "O’nu gördün. Þimdi seninle konuþan O’dur" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.38'>Adam, "Rab, iman ediyorum!" diyerek Ýsa’ya tapýndý.</verse>
        <verse osisID='John.9.39'>Ýsa, "Görmeyenler görsün, görenler kör olsun diye yargýçlýk etmek ûzere bu dünyaya geldim" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.9.40'>O’nun yanýnda bulunan bazý Ferisiler bu sözleri iþitince, "Yoksa biz de mi körüz?" diye sordular.</verse>
        <verse osisID='John.9.41'>Ýsa, "Kör olsaydýnýz günahýnýz olmazdý" dedi, "ama þimdi, ‘Görüyoruz’ dediðiniz için günahýnýz duruyor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.10'>
        <verse osisID='John.10.1'>"Size doðrusunu söyleyeyim, koyun aðýlýna kapýdan girmeyip baþka yoldan giren kiþi hýrsýz ve hayduttur.</verse>
        <verse osisID='John.10.2'>Kapýdan giren ise koyunlarýn çobanýdýr.</verse>
        <verse osisID='John.10.3'>Kapýyý bekleyen ona kapýyý açar. Koyunlar çobanýn sesini iþitirler, o da kendi koyunlarýný adlarýyla çaðýrýr ve onlarý dýþarý götürür.</verse>
        <verse osisID='John.10.4'>Kendi koyunlarýnýn hepsini dýþarý çýkarýnca önlerinden gider, koyunlar da onu izler. Çünkü onun sesini tanýrlar.</verse>
        <verse osisID='John.10.5'>Bir yabancýnýn peþinden gitmezler, ondan kaçarlar. Çünkü yabancýlarýn sesini tanýmazlar."</verse>
        <verse osisID='John.10.6'>Ýsa onlara bu örneði anlattýysa da, ne demek istediðini anlamadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.10.7'>Bunun için Ýsa yine, "Size doðrusunu söyleyeyim" dedi, "ben koyunlarýn kapýsýyým.</verse>
        <verse osisID='John.10.8'>Benden önce gelenlerin hepsi hýrsýz ve hayduttu, ama koyunlar onlarý dinlemedi.</verse>
        <verse osisID='John.10.9'>Kapý ben’im. Bir kimse benim aracýlýðýmla içeri girerse kurtulur. Girer, çýkar ve otlak bulur.</verse>
        <verse osisID='John.10.10'>Hýrsýz ancak çalýp öldürmek ve yok etmek için gelir. Bense insanlar yaþama, bol yaþama sahip olsunlar diye geldim.</verse>
        <verse osisID='John.10.11'>Ben iyi çobaným. Ýyi çoban koyunlarý uðruna canýný verir.</verse>
        <verse osisID='John.10.12'>Koyunlarýn çobaný ve sahibi olmayan ûcretli adam, kurdun geldiðini görünce koyunlarý býrakýp kaçar. Kurt da onlarý kapar ve daðýtýr.</verse>
        <verse osisID='John.10.13'>Adam kaçar. Çünkü ûcretlidir ve koyunlar için kaygý duymaz.</verse>
        <verse osisID='John.10.15'>Ben iyi çobaným. Benimkileri tanýrým. Baba beni tanýdýðý, ben de Baba’yý tanýdýðým gibi, benimkiler de beni tanýr. Ben koyunlarýmýn uðruna canýmý veririm.</verse>
        <verse osisID='John.10.16'>Bu aðýldan olmayan baþka koyunlarým var. Onlarý da getirmeliyim. Benim sesimi iþitecekler ve tek sürü, tek çoban olacak.</verse>
        <verse osisID='John.10.17'>Canýmý, tekrar geri almak ûzere veririm. Bunun için Baba beni sever.</verse>
        <verse osisID='John.10.18'>Canýmý kimse benden alamaz; ben onu kendiliðimden veririm. Onu vermeye de tekrar geri almaya da yetkim var. Bu buyruðu Babamdan aldým."</verse>
        <verse osisID='John.10.19'>Bu sözlerden dolayý Yahudiler arasýnda yine ayrýlýk doðdu.</verse>
        <verse osisID='John.10.20'>Birçoðu, "O’nu cin çarpmýþ, delidir. Niçin O’nu dinliyorsunuz?" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.10.21'>Baþkalarý ise, "Bunlar, cin çarpmýþ bir adamýn sözleri deðildir" dediler. "Cin, körlerin gözlerini açabilir mi?"</verse>
        <verse osisID='John.10.22'>O sýrada Kudüs’te tapýnaðýn açýlýþýný anma bayramý vardý. Mevsim kýþtý.</verse>
        <verse osisID='John.10.23'>Ýsa tapýnakta, Süleyman’ýn Eyvanýnda* yürüyordu.</verse>
        <verse osisID='John.10.24'>Yahudiler O’nun çevresini sararak, "Bizi daha ne kadar zaman kuþkuda býrakacaksýn?" dediler. "Eðer Mesih isen, bize açýkça söyle."</verse>
        <verse osisID='John.10.25'>Ýsa onlara þu karþýlýðý verdi: "Size söyledim, ama iman etmiyorsunuz. Babamýn adýyla yaptýðým iþler bana tanýklýk ediyor.</verse>
        <verse osisID='John.10.26'>Ama siz iman etmiyorsunuz. Çünkü benim koyunlarýmdan deðilsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.10.27'>Koyunlarým sesimi iþitirler. Ben onlarý tanýrým, onlar da beni izlerler.</verse>
        <verse osisID='John.10.28'>Onlara sonsuz yaþam veririm; asla mahvolmayacaklar. Onlarý hiç kimse elimden kapamaz.</verse>
        <verse osisID='John.10.29'>Onlarý bana veren Babam her þeyden ûstündür. Onlarý Baba’nýn elinden kapmaya kimsenin gücü yetmez.</verse>
        <verse osisID='John.10.30'>Ben ve Baba biriz."</verse>
        <verse osisID='John.10.31'>Yahudiler O’nu taþlamak için yerden yine taþ aldýlar.</verse>
        <verse osisID='John.10.32'>Ýsa onlara, "Size Baba’dan kaynaklanan birçok iyi iþler gösterdim" dedi. "Bu iþlerden hangisi için beni taþlýyorsunuz?"</verse>
        <verse osisID='John.10.33'>Yahudiler þöyle cevap verdiler: "Seni iyi iþlerden ötürü deðil, küfür ettiðin için taþlýyoruz. Ýnsan olduðun halde Tanrý olduðunu ileri sürüyorsun."</verse>
        <verse osisID='John.10.34'>Ýsa þu karþýlýðý verdi: "Yasanýzda, ‘Siz ilahlarsýnýz, dedim’ diye yazýlý deðil mi?</verse>
        <verse osisID='John.10.35'>Tanrý, kendilerine sözünü gönderdiði kimseleri ilahlar diye adlandýrýr. Kutsal Yazý da geçerliliðini yitirmez.</verse>
        <verse osisID='John.10.36'>Baba beni kendine ayýrýp dünyaya gönderdi. Öyleyse ‘Tanrý’nýn Oðluyum’ dediðim için bana nasýl ‘Küfür ediyorsun’ dersiniz?</verse>
        <verse osisID='John.10.37'>Eðer Babamýn iþlerini yapmýyorsam, bana iman etmeyin.</verse>
        <verse osisID='John.10.38'>Ama yapýyorsam, bana iman etmeseniz bile, yaptýðým iþlere iman edin. Öyle ki, Baba’nýn bende, benim de Baba’da olduðumu bilesiniz ve anlayasýnýz."</verse>
        <verse osisID='John.10.39'>O’nu yine yakalamaya çalýþtýlarsa da, ellerinden sýyrýlýp kurtuldu.</verse>
        <verse osisID='John.10.40'>Tekrar Þeria nehrinin ötesine, Yahya’nýn baþlangýçta vaftiz ettiði yere gitti ve orada kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.10.41'>Birçoklarý, "Yahya hiç mucize* yapmadý, ama bu adam için söylediklerinin hepsi doðru çýktý" diyerek Ýsa’ya geldiler.</verse>
        <verse osisID='John.10.42'>Ve orada birçoklarý O’na iman etti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.11'>
        <verse osisID='John.11.1'>Meryem ile kýzkardeþi Marta’nýn köyü olan Beytanya’dan Lazar adýnda bir adam hastalanmýþtý.</verse>
        <verse osisID='John.11.2'>Meryem, Rab’be hoþ kokulu yað sürüp saçlarýyla O’nun ayaklarýný silen kadýndý. Hasta Lazar ise Meryem’in kardeþiydi.</verse>
        <verse osisID='John.11.3'>Ýki kýzkardeþ Ýsa’ya, "Rab, sevdiðin kiþi hasta" diye haber gönderdiler.</verse>
        <verse osisID='John.11.4'>Ýsa bunu iþitince, "Bu hastalýk ölümle sonuçlanmayacak, ama Tanrý’nýn yüceliðine ve dolayýsýyla Tanrý Oðlunun yüceltilmesine yarayacak" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.5'>Ýsa Marta’yý, kýzkardeþini ve Lazar’ý severdi.</verse>
        <verse osisID='John.11.6'>Bu nedenle, Lazar’ýn hasta olduðunu iþitince bulunduðu yerde iki gün daha kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.11.7'>Sonra öðrencilere, "Yahudiye’ye dönelim" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.8'>Öðrenciler O’na, "Rabbî*" dediler, "Yahudiler demin seni taþlamaya kalkýþtýlar. Yine oraya mý gidiyorsun?"</verse>
        <verse osisID='John.11.9'>Ýsa þu karþýlýðý verdi: "Günün on iki saati yok mu? Gündüz yürüyen sendelemez. Çünkü bu dünyanýn ýþýðýný görür.</verse>
        <verse osisID='John.11.10'>Oysa gece yürüyen sendeler. Çünkü kendisinde ýþýk yoktur."</verse>
        <verse osisID='John.11.11'>Bu sözleri söyledikten sonra, "Dostumuz Lazar uyumuþtur" diye ekledi, "ama onu uyandýrmaya gidiyorum."</verse>
        <verse osisID='John.11.12'>Öðrenciler, "Rab" dediler, "uyumuþsa iyileþecektir."</verse>
        <verse osisID='John.11.13'>Ýsa Lazar’ýn ölümünden söz ediyordu, ama onlar olaðan uykudan söz ettiðini sandýlar.</verse>
        <verse osisID='John.11.14'>Bunun ûzerine Ýsa açýkça, "Lazar öldü" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.15'>"Ýman etmeniz için, orada bulunmadýðýma sizin yararýnýza seviniyorum. Þimdi yanýna gidelim."</verse>
        <verse osisID='John.11.16'>‘Ýkiz’ (n) diye anýlan Tomas diðer öðrencilere, "Biz de gidelim, O’nunla birlikte ölelim!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.17'>Ýsa Beytanya’ya yaklaþýnca Lazar’ýn dört gündür mezarda olduðunu öðrendi.</verse>
        <verse osisID='John.11.18'>Beytanya, Kudüs’e on beþ ok atýmý* kadar uzaklýktaydý.</verse>
        <verse osisID='John.11.19'>Yahudilerin birçoðu Marta ile Meryem’i kardeþlerinin ölümünden dolayý teselli etmek için yanlarýna gelmiþlerdi.</verse>
        <verse osisID='John.11.20'>Marta Ýsa’nýn geldiðini duyunca O’nu karþýlamaya çýktý, Meryem ise evde kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.11.21'>Marta Ýsa’ya, "Rab" dedi, "burada olsaydýn, kardeþim ölmezdi.</verse>
        <verse osisID='John.11.22'>Þimdi bile, Tanrý’dan ne dilersen Tanrý’nýn onu sana vereceðini biliyorum."</verse>
        <verse osisID='John.11.23'>Ýsa, "Kardeþin dirilecektir" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.24'>Marta, "Son gün, diriliþ günü onun dirileceðini biliyorum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.25'>Ýsa ona, "Diriliþ ve yaþam ben’im" dedi. "Bana iman eden kiþi ölse de yaþayacaktýr.</verse>
        <verse osisID='John.11.26'>Yaþayan ve bana iman eden asla ölmeyecek. Buna iman ediyor musun?"</verse>
        <verse osisID='John.11.27'>Marta, "Evet, Rab" dedi. "Senin, dünyaya gelecek olan Tanrý’nýn Oðlu Mesih olduðuna iman ettim."</verse>
        <verse osisID='John.11.28'>Bunu söyledikten sonra gidip kýzkardeþi Meryem’i gizlice çaðýrdý. "Öðretmen burada, seni çaðýrýyor" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.29'>Meryem bunu iþitince hemen kalkýp Ýsa’nýn yanýna gitti.</verse>
        <verse osisID='John.11.30'>Ýsa henüz köye varmamýþtý, hâlâ Marta’nýn kendisini karþýladýðý yerdeydi.</verse>
        <verse osisID='John.11.31'>Meryem’le birlikte evde bulunan ve kendisini teselli eden Yahudiler, onun hýzla kalkýp dýþarý çýktýðýný gördüler. Aðlamak için mezara gittiðini sanarak onu izlediler.</verse>
        <verse osisID='John.11.32'>Meryem Ýsa’nýn bulunduðu yere vardý. O’nu görünce ayaklarýna kapanarak, "Rab" dedi, "burada olsaydýn, kardeþim ölmezdi."</verse>
        <verse osisID='John.11.33'>Meryem’in ve onunla gelen Yahudilerin aðladýðýný gören Ýsa’nýn ruhunu hüzün kapladý, yüreði sýzladý.</verse>
        <verse osisID='John.11.34'>"Onu nereye koydunuz?" diye sordu. O’na, "Rab, gel gör" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.11.35'>Ýsa aðladý.</verse>
        <verse osisID='John.11.36'>Yahudiler, "Bakýn, onu ne kadar seviyormuþ!" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.11.37'>Ama içlerinden bazýlarý, "Körün gözlerini açan bu kiþi, Lazar’ýn ölümünü de önleyemez miydi?" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.11.38'>Ýsa yine derinden hüzünlenerek mezara vardý. Mezar bir maðaraydý, giriþinde de bir taþ duruyordu.</verse>
        <verse osisID='John.11.39'>Ýsa, "Taþý kaldýrýn!" dedi. Ölenin kýzkardeþi Marta, "Rab, o artýk kokmuþtur, öleli dört gün oldu" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.40'>Ýsa ona, "Ben sana, ‘iman edersen Tanrý’nýn yüceliðini göreceksin’ demedim mi?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.41'>Bunun ûzerine taþý kaldýrdýlar. Ýsa gözlerini gökyüzüne dikerek þöyle dedi: "Baba, beni iþittiðin için sana þükrediyorum.</verse>
        <verse osisID='John.11.42'>Beni her zaman iþittiðini biliyordum. Ama bunu, çevrede duran halk için, beni senin gönderdiðine iman etsinler diye söyledim."</verse>
        <verse osisID='John.11.43'>Bunlarý söyledikten sonra yüksek sesle, "Lazar, dýþarý çýk!" diye baðýrdý.</verse>
        <verse osisID='John.11.44'>Ölü, elleri ayaklarý sargýlarla baðlý, yüzü bezle sarýlmýþ olarak dýþarý çýktý. Ýsa onlara, "Onu çözün ve býrakýn gitsin" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.45'>O zaman, Meryem’e gelen ve Ýsa’nýn yaptýklarýný gören Yahudilerin birçoðu Ýsa’ya iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.11.46'>Ama içlerinden bazýlarý Ferisilere* giderek Ýsa’nýn yaptýklarýný onlara bildirdiler.</verse>
        <verse osisID='John.11.47'>Bunun ûzerine baþkâhinler ve Ferisiler, Yüksek Kurul’u* toplayýp dediler ki, "Ne yapacaðýz? Bu adam birçok mucizeler* yapýyor.</verse>
        <verse osisID='John.11.48'>O’nu böyle kendi baþýna býrakýrsak, herkes O’na iman edecek. Romalýlar da gelip yerimizi ve ulusumuzu ortadan kaldýracaklar."</verse>
        <verse osisID='John.11.49'>Ýçlerinden biri, o yýlýn baþkâhini olan Kayafa, "Hiçbir þey bilmiyorsunuz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.11.50'>"Bütün ulus yok olacaðýna, halk uðruna bir tek adamýn ölmesi sizin için daha uygun. Bunu anlamýyor musunuz?"</verse>
        <verse osisID='John.11.52'>Bunu kendiliðinden söylemiyordu. O yýlýn baþkâhini olarak Ýsa’nýn, ulusun uðruna, ve yalnýz ulusun uðruna deðil, Tanrý’nýn daðýlmýþ çocuklarýný toplayýp birleþtirmek için de öleceðine iliþkin peygamberlikte bulunuyordu.</verse>
        <verse osisID='John.11.53'>Böylece o günden itibaren O’nu öldürmek için düzen kurmaya baþladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.11.54'>Bu yüzden Ýsa artýk Yahudiler arasýnda açýkça dolaþmaz oldu. Oradan ayrýlarak çöle yakýn bir yere, Efraim denilen kente gitti. Öðrencileriyle birlikte orada kaldý.</verse>
        <verse osisID='John.11.55'>Yahudilerin Fýsýh* bayramý yakýndý. Taþradakilerin birçoðu bayramdan önce arýnmak için Kudüs’e gitti.</verse>
        <verse osisID='John.11.56'>Orada Ýsa’yý arýyorlardý. Tapýnaktayken birbirlerine, "Ne dersiniz, bayrama hiç gelmeyecek mi?" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.11.57'>Baþkâhinlerle Ferisiler O’nu yakalayabilmek için, yerini bilenlerin haber vermesini buyurmuþlardý.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.12'>
        <verse osisID='John.12.1'>Ýsa, Fýsýh* bayramýndan altý gün önce, ölümden dirilttiði Lazar’ýn bulunduðu Beytanya’ya geldi.</verse>
        <verse osisID='John.12.2'>Orada kendisi için bir ziyafet düzenlediler. Marta da hizmet ediyordu. Ýsa’yla birlikte sofrada oturanlardan biri de Lazar’dý.</verse>
        <verse osisID='John.12.3'>Meryem, çok deðerli saf hintsümbülü yaðýndan yarým litre (o) getirerek Ýsa’nýn ayaklarýna sürdü ve saçlarýyla ayaklarýný sildi. Ev yaðýn güzel kokusuyla doldu.</verse>
        <verse osisID='John.12.5'>Ama öðrencilerinden biri, Ýsa’yý sonradan ele verecek olan Yahuda Ýskariyot, "Bu yað neden ûç yüz dinara* satýlýp parasý yoksullara verilmedi?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.12.6'>Bunu, yoksullarla ilgilendiði için deðil, hýrsýz olduðu için söylüyordu. Ortak para kutusu ondaydý ve kutuya konulandan aþýrýyordu.</verse>
        <verse osisID='John.12.7'>Ýsa, "Kadýný rahat býrak" dedi. "Bunu benim gömüleceðim gün için saklasýn.</verse>
        <verse osisID='John.12.8'>Yoksullar her zaman aranýzdadýr, ama ben her zaman aranýzda olmayacaðým."</verse>
        <verse osisID='John.12.9'>Yahudilerden büyük bir kalabalýk Ýsa’nýn Beytanya’da bulunduðunu öðrendi ve yalnýz Ýsa için deðil, O’nun ölümden dirilttiði Lazar’ý da görmek için oraya geldi.</verse>
        <verse osisID='John.12.10'>Baþkâhinler ise Lazar’ý da öldürmeyi tasarladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.12.11'>Çünkü onun yüzünden birçok Yahudi gidip Ýsa’ya iman ediyordu.</verse>
        <verse osisID='John.12.12'>Ertesi gün, bayramý kutlamaya gelen büyük kalabalýk Ýsa’nýn Kudüs’e gelmekte olduðunu duydu.</verse>
        <verse osisID='John.12.13'>Hurma dallarý alarak O’nu karþýlamaya çýktýlar. "Hozana*! Rab’bin adýyla gelene, Ýsrail’in Kralýna övgüler olsun!" diye baðýrýyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.12.15'>Ýsa bir sýpa bulup ûzerine bindi. Yazýlmýþ olduðu gibi, "Korkma, Siyon* kýzý! Bak, Kralýn, bir sýpaya binmiþ geliyor."</verse>
        <verse osisID='John.12.16'>Öðrencileri ilkin bunlarý anlamadýlar. Ama Ýsa yüceltildikten sonra bu sözlerin O’nun hakkýnda yazýldýðýný, halkýn bunlarý O’nun için yapmýþ olduðunu hatýrladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.12.17'>Lazar’ý mezardan çaðýrýp ölümden dirilttiði sýrada Ýsa’yla birlikte bulunan kalabalýk buna tanýklýk etti.</verse>
        <verse osisID='John.12.18'>Bunun ûzerine halk Ýsa’yý karþýlamaya çýktý. Çünkü O’nun bu mucizeyi* yaptýðýný duymuþlardý.</verse>
        <verse osisID='John.12.19'>Ferisiler* ise birbirlerine, "Görüyorsunuz ya, elinizden hiçbir þey gelmiyor. Ýþte, tüm dünya O’nun peþine takýlmýþ" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.12.20'>Bayramda tapýnmak ûzere Kudüs’e gidenler arasýnda bazý Grekler vardý.</verse>
        <verse osisID='John.12.21'>Bunlar, Celile’nin Beytsayda kentinden olan Filipus’a gelerek, "Efendimiz, Ýsa’yý görmek istiyoruz" diye rica ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.12.22'>Filipus gitti, bunu Andreya’ya bildirdi. Andreya ve Filipus da gidip Ýsa’ya haber verdiler.</verse>
        <verse osisID='John.12.23'>Ýsa, "Ýnsanoðlu’nun yüceltileceði saat geldi" diye karþýlýk verdi.</verse>
        <verse osisID='John.12.24'>"Size doðrusunu söyleyeyim, buðday tanesi topraða düþüp ölmedikçe yalnýz kalýr. Ama ölürse çok ûrün verir.</verse>
        <verse osisID='John.12.25'>Canýný seven, onu yitirir. Ama bu dünyada canýndan nefret eden, onu sonsuz yaþam için saklayacak.</verse>
        <verse osisID='John.12.26'>Bana hizmet etmek isteyen, ardýmdan gelsin. Ben neredeysem bana hizmet eden de orada olacak. Baba, bana hizmet edeni onurlandýracaktýr.</verse>
        <verse osisID='John.12.27'>Þimdi yüreðim sýkýlýyor, ne diyeyim? ‘Baba, beni bu saatten kurtar’ mý diyeyim? Ama ben bu amaç için bu saate geldim.</verse>
        <verse osisID='John.12.28'>Baba, adýný yücelt!" Bunun ûzerine gökten bir ses geldi: "Adýmý yücelttim, yine yücelteceðim."</verse>
        <verse osisID='John.12.29'>Orada duran ve bunu iþiten kalabalýk, "Gök gürledi" diyordu. Baþkalarý, "Bir melek O’nunla konuþtu" diyordu.</verse>
        <verse osisID='John.12.30'>Ýsa, "Bu ses benim için deðil, sizin içindi" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.12.31'>"Bu dünya þimdi yargýlanýyor. Bu dünyanýn egemeni* þimdi dýþarý atýlacak.</verse>
        <verse osisID='John.12.32'>Ben yerden yukarý kaldýrýldýðým zaman bütün insanlarý kendime çekeceðim."</verse>
        <verse osisID='John.12.33'>Ýsa bunu, nasýl öleceðini belirtmek için söylüyordu.</verse>
        <verse osisID='John.12.34'>Kalabalýk O’na þöyle karþýlýk verdi: "Kutsal Yasa’dan öðrendiðimize göre Mesih sonsuza dek kalacaktýr. Nasýl oluyor da sen, ‘Ýnsanoðlu yukarý kaldýrýlmalýdýr’ diyorsun? Kimdir bu Ýnsanoðlu?"</verse>
        <verse osisID='John.12.35'>Ýsa, "Iþýk, kýsa bir süre daha aranýzdadýr" dedi. "Sizi karanlýk basmasýn diye, ýþýðýnýz varken yürüyün. Karanlýkta yürüyen nereye gittiðini bilmez.</verse>
        <verse osisID='John.12.36'>Sizde ýþýk varken ýþýða iman edin ki, ýþýðýn oðullarý olasýnýz." Ýsa bu sözleri söyledikten sonra uzaklaþýp onlardan gizlendi.</verse>
        <verse osisID='John.12.37'>Gözleri önünde bunca mucize yaptýðý halde O’na iman etmediler.</verse>
        <verse osisID='John.12.38'>Bütün bunlar Yeþaya* peygamberin söylediði þu söz yerine gelsin diye oldu: "Rab, verdiðimiz habere kim inandý? Rab’bin gücü (ö) kime gösterildi?"</verse>
        <verse osisID='John.12.40'>Ýþte bu yüzden iman edemiyorlardý. Nitekim Yeþaya baþka bir yerde de þöyle demiþti: "Tanrý onlarýn gözlerini kör etti ve yüreklerini nasýrlaþtýrdý. Öyle ki, gözleri görmesin, yürekler</verse>
        <verse osisID='John.12.41'>Bunlarý söyleyen Yeþaya, Ýsa’nýn yüceliðini görmüþ ve O’nun hakkýnda konuþmuþtu.</verse>
        <verse osisID='John.12.42'>Bununla beraber, önderlerin bile birçoðu Ýsa’ya iman etti. Ama Ferisiler yüzünden, havra dýþý edilmemek için iman ettiklerini açýkça söylemediler.</verse>
        <verse osisID='John.12.43'>Çünkü insandan gelen övgüyü, Tanrý’dan gelen övgüden daha çok seviyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.12.44'>Ýsa yüksek sesle, "Bana iman eden bana deðil, beni gönderene iman etmiþ olur" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.12.45'>"Beni gören, beni göndereni de görür.</verse>
        <verse osisID='John.12.46'>Bana iman eden hiç kimse karanlýkta kalmasýn diye, dünyaya ýþýk olarak geldim.</verse>
        <verse osisID='John.12.47'>Sözlerimi iþitip de onlara uymayaný ben yargýlamam. Çünkü ben dünyayý yargýlamaya deðil, dünyayý kurtarmaya geldim.</verse>
        <verse osisID='John.12.48'>Beni reddeden ve sözlerimi kabul etmeyen kiþiyi yargýlayacak biri var. Söylediðim söz o kiþiyi son günde yargýlayacaktýr.</verse>
        <verse osisID='John.12.49'>Çünkü ben kendiliðimden konuþmadým. Beni gönderen Baba’nýn kendisi ne söylemem ve ne konuþmam gerektiðini bana buyurdu.</verse>
        <verse osisID='John.12.50'>O’nun buyruðunun sonsuz yaþam olduðunu bilirim. Ne söylüyorsam, Baba’nýn bana söylediði gibi söylüyorum."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.13'>
        <verse osisID='John.13.1'>Fýsýh* bayramýndan önceydi. Ýsa, bu dünyadan ayrýlýp Baba’ya gideceði saatin geldiðini biliyordu. Dünyada kendisine ait olanlarý sevmiþ olarak sonuna kadar sevdi.</verse>
        <verse osisID='John.13.2'>Akþam yemeði sýrasýnda Ýblis*, Simun oðlu Yahuda Ýskariyot’un yüreðine Ýsa’yý ele verme isteðini koymuþtu bile.</verse>
        <verse osisID='John.13.3'>Ýsa, Baba’nýn her þeyi kendisine emanet ettiðini, kendisinin Tanrý’dan çýkýp geldiðini ve Tanrý’ya döneceðini biliyordu.</verse>
        <verse osisID='John.13.4'>Yemekten kalktý, abasýný bir yana koydu, bir havlu alýp beline doladý.</verse>
        <verse osisID='John.13.5'>Sonra bir leðene su doldurup öðrencilerin ayaklarýný yýkamaya ve beline doladýðý havluyla kurulamaya baþladý.</verse>
        <verse osisID='John.13.6'>Ýsa, Simun Petrus’a geldi. Simun, "Rab, ayaklarýmý sen mi yýkayacaksýn?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.7'>Ýsa ona þu cevabý verdi: "Ne yaptýðýmý þimdi anlayamazsýn, ama sonra anlayacaksýn."</verse>
        <verse osisID='John.13.8'>Petrus, "Benim ayaklarýmý asla yýkamayacaksýn!" dedi. Ýsa, "Seni yýkamazsam benimle payýn olmaz" cevabýný verdi.</verse>
        <verse osisID='John.13.9'>Simun Petrus, "Rab, yalnýz ayaklarýmý deðil, ellerimi de baþýmý da yýka!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.10'>Ýsa ona dedi ki, "Yýkanmýþ olan tamamen temizdir; ayaklarýnýn yýkanmasýndan baþka ihtiyacý yoktur. Sizler de temizsiniz, ama hepiniz deðil."</verse>
        <verse osisID='John.13.11'>Ýsa, kendisini kimin ele vereceðini biliyordu. Bu nedenle, "Hepiniz temiz deðilsiniz" demiþti.</verse>
        <verse osisID='John.13.12'>Onlarýn ayaklarýný yýkadýktan sonra giyinip yine sofraya oturdu. Onlara, "Size ne yaptýðýmý anlýyor musunuz?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.13'>"Siz beni Öðretmen ve Rab diye çaðýrýyorsunuz. Doðru söylüyorsunuz, öyleyim.</verse>
        <verse osisID='John.13.14'>Ben Rab ve Öðretmen olduðum halde ayaklarýnýzý yýkadým; öyleyse, sizler de birbirinizin ayaklarýný yýkamalýsýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.13.15'>Size yaptýðýmýn aynýsýný yapmanýz için bir örnek verdim.</verse>
        <verse osisID='John.13.16'>Size doðrusunu söyleyeyim, köle efendisinden ûstün deðildir. Elçi de kendisini gönderenden ûstün deðildir.</verse>
        <verse osisID='John.13.17'>Madem ki bu þeyleri biliyorsunuz, onlarý yaparsanýz size ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='John.13.18'>"Hepiniz için söylemiyorum, ben seçtiklerimi bilirim. Ama, ‘Ekmeðimi yiyen bana el kaldýrdý’ (p) diyen Kutsal Yazý yerine gelsin diye böyle oluyor.</verse>
        <verse osisID='John.13.19'>Size þimdiden, bunlar olmadan önce söylüyorum ki, bunlar olunca, benim O olduðuma (k) inanasýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.13.20'>Size doðrusunu söyleyeyim, benim gönderdiðim herhangi bir kimseyi kabul eden beni kabul etmiþ olur. Beni kabul eden de beni göndereni kabul etmiþ olur."</verse>
        <verse osisID='John.13.21'>Ýsa bunlarý söyledikten sonra ruhunda derin bir sýkýntý duydu. Açýkça konuþarak, "Size doðrusunu söyleyeyim, sizden biri beni ele verecek" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.22'>Öðrenciler, kimden söz ettiðini merak ederek birbirlerine baktýlar.</verse>
        <verse osisID='John.13.23'>Öðrencilerinden biri Ýsa’nýn baðrýna yaslanmýþtý. Ýsa onu severdi.</verse>
        <verse osisID='John.13.24'>Simun Petrus bu öðrenciye, kimden söz ettiðini Ýsa’ya sorsun diye iþaret etti.</verse>
        <verse osisID='John.13.25'>O da Ýsa’nýn göðsüne yaslanmýþ durumda, "Rab, o kimdir?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.13.26'>Ýsa, "Lokmayý yemeðe banýp kime verirsem odur" diye cevap verdi. Sonra lokmayý banýp Simun Ýskariyot’un oðlu Yahuda’ya verdi.</verse>
        <verse osisID='John.13.27'>Yahuda lokmayý alýr almaz Þeytan onun içine girdi. Ýsa da ona, "Yapacaðýný tez yap!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.28'>Sofrada oturanlarýn hiçbiri, Ýsa’nýn ona bu sözleri neden söylediðini anlamadý.</verse>
        <verse osisID='John.13.29'>Para kutusu Yahuda’da olduðundan, bazýlarý Ýsa’nýn ona, "Bayram için bize gerekli þeyleri al" ya da, "Yoksullara bir þey ver" demek istediðini sandýlar.</verse>
        <verse osisID='John.13.30'>Yahuda lokmayý aldýktan hemen sonra dýþarý çýktý. Gece olmuþtu.</verse>
        <verse osisID='John.13.31'>Yahuda dýþarý çýkýnca Ýsa, "Ýnsanoðlu þimdi yüceltilmiþtir" dedi. "Tanrý da O’nda yüceltilmiþ oluyor.</verse>
        <verse osisID='John.13.32'>Tanrý O’nda yüceltildiðine göre, Tanrý da O’nu kendinde yüceltecek, ve hemen yüceltecektir.</verse>
        <verse osisID='John.13.33'>Çocuklar! Kýsa bir süre daha sizinleyim. Beni arayacaksýnýz, ama Yahudilere söylediðim gibi, þimdi size de söylüyorum, benim gideceðim yere siz gelemezsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.13.34'>Size yeni bir buyruk veriyorum: birbirinizi sevin. Sizi sevdiðim gibi siz de birbirinizi sevin.</verse>
        <verse osisID='John.13.35'>Birbirinize sevginiz olursa, herkes bununla benim öðrencilerim olduðunuzu anlayacaktýr."</verse>
        <verse osisID='John.13.36'>Simun Petrus O’na, "Rab, nereye gidiyorsun?" diye sordu. Ýsa, "Gideceðim yere þimdilik ardýmdan gelemezsin, ama sonra geleceksin" diye cevap verdi.</verse>
        <verse osisID='John.13.37'>Petrus O’na, "Rab, neden þimdi senin ardýndan gelemeyeyim? Senin için canýmý veririm!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.13.38'>Ýsa þöyle cevap verdi: "Benim için canýný mý vereceksin? Sana doðrusunu söyleyeyim, horoz ötmeden sen beni ûç kez inkâr edeceksin."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.14'>
        <verse osisID='John.14.1'>"Yüreðiniz sýkýlmasýn. Tanrý’ya iman edin, bana da iman edin.</verse>
        <verse osisID='John.14.2'>Babamýn evinde yaþanacak çok yerler vardýr. Öyle olmasa size söylerdim. Çünkü size yer hazýrlamaya gidiyorum.</verse>
        <verse osisID='John.14.3'>Gider ve size yer hazýrlarsam, siz de benim bulunduðum yerde olasýnýz diye yine gelip sizi yanýma alacaðým.</verse>
        <verse osisID='John.14.4'>Benim gideceðim yerin yolunu biliyorsunuz."</verse>
        <verse osisID='John.14.5'>Tomas, "Rab, senin nereye gideceðini bilmiyoruz, yolu nasýl bilebiliriz?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.14.6'>Ýsa ona, "Yol, gerçek ve yaþam ben’im" dedi. "Benim aracýlýðým olmadan Baba’ya kimse gelemez.</verse>
        <verse osisID='John.14.7'>Beni tanýmýþ olsaydýnýz, Babamý da tanýyacaktýnýz. Artýk O’nu tanýyorsunuz, O’nu gördünüz."</verse>
        <verse osisID='John.14.8'>Filipus, "Rab, bize Baba’yý göster, bu bize yeter" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.14.9'>Ýsa, "Filipus" dedi, "bunca zamandýr sizinle birlikteyim. Beni daha tanýmadýn mý? Beni görmüþ olan, Baba’yý görmüþtür. Sen nasýl, ‘Bize Baba’yý göster’ diyorsun?</verse>
        <verse osisID='John.14.10'>Benim Baba’da, Baba’nýn da bende olduðuna inanmýyor musun? Size söylediðim sözleri kendiliðimden söylemiyorum, ama bende yaþayan Baba kendi iþlerini yapýyor.</verse>
        <verse osisID='John.14.11'>Bana iman edin; ben Baba’dayým, Baba da bendedir. Hiç deðilse bu iþlerden dolayý iman edin.</verse>
        <verse osisID='John.14.12'>Size doðrusunu söyleyeyim, benim yaptýðým iþleri bana iman edenin kendisi de yapacak; hatta daha büyüklerini de yapacaktýr. Çünkü ben Baba’ya gidiyorum.</verse>
        <verse osisID='John.14.13'>Baba Oðul’da yüceltilsin diye, benim adýmla her ne dilerseniz yapacaðým.</verse>
        <verse osisID='John.14.14'>Benim adýmla bir þey dilerseniz yapacaðým.</verse>
        <verse osisID='John.14.15'>"Beni seviyorsanýz, buyruklarýmý yerine getirirsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.14.17'>Ben de Baba’dan dileyeceðim ve O, sonsuza dek sizinle birlikte olsun diye size baþka bir Yardýmcý*, Gerçeðin Ruhunu verecek. Dünya O’nu kabul edemez. Çünkü O’nu ne görür, ne de tanýr</verse>
        <verse osisID='John.14.18'>Sizi öksüz býrakmayacaðým, size geri döneceðim.</verse>
        <verse osisID='John.14.19'>Az sonra dünya artýk beni görmeyecek, ama siz beni göreceksiniz. Ben yaþadýðým için siz de yaþayacaksýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.14.20'>O gün anlayacaksýnýz ki, ben Babamdayým, siz bendesiniz, ben de sizdeyim.</verse>
        <verse osisID='John.14.21'>Kim buyruklarýmý bilir ve yerine getirirse, iþte beni seven odur. Beni seveni Babam da sevecektir. Ben de onu seveceðim ve kendimi ona göstereceðim."</verse>
        <verse osisID='John.14.22'>Yahuda-Ýskariyot deðil-O’na, "Rab, nasýl olur da kendini dünyaya göstermeyip bize göstereceksin?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.14.23'>Ýsa ona þu karþýlýðý verdi: "Beni seven sözüme uyar, Babam da onu sever. Biz de ona gelir, onunla birlikte yaþarýz.</verse>
        <verse osisID='John.14.24'>Beni sevmeyen, sözlerime uymaz. Ýþittiðiniz söz benim deðil, beni gönderen Baba’nýndýr.</verse>
        <verse osisID='John.14.25'>"Ben daha aranýzdayken size bunlarý söyledim.</verse>
        <verse osisID='John.14.26'>Ama Baba’nýn benim adýmla göndereceði Yardýmcý, Kutsal Ruh, size her þeyi öðretecek, bütün söylediklerimi size hatýrlatacak.</verse>
        <verse osisID='John.14.27'>Size esenlik býrakýyorum, size kendi esenliðimi veriyorum. Ben size dünyanýn verdiði gibi vermiyorum. Yüreðiniz sýkýlmasýn ve korkmasýn.</verse>
        <verse osisID='John.14.28'>Size, ‘Gidiyorum, ama yanýnýza döneceðim’ dediðimi iþittiniz. Beni sevseydiniz, Baba’ya gideceðim için sevinirdiniz. Çünkü Baba benden ûstündür.</verse>
        <verse osisID='John.14.29'>Bunlarý size þimdiden, her þey olup bitmeden önce söyledim. Öyle ki, bunlar olunca inanasýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.14.30'>Artýk sizinle uzun uzun konuþmayacaðým. Çünkü bu dünyanýn egemeni* geliyor. Onun benim ûzerimde hiçbir yetkisi yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.14.31'>Ama dünyanýn, Baba’yý sevdiðimi ve Baba’nýn bana buyurduðu her þeyi yerine getirdiðimi anlamasýný istiyorum. Kalkýn, buradan gidelim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.15'>
        <verse osisID='John.15.1'>"Ben gerçek asmayým ve Babam baðcýdýr.</verse>
        <verse osisID='John.15.2'>Bende olup meyve vermeyen her çubuðu kesip atar, her meyve vereni de daha çok versin diye budar (r).</verse>
        <verse osisID='John.15.3'>Size söylediðim sözle siz þimdiden temizsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.15.4'>Bende kalýn, ben de sizde kalayým. Çubuk asmada kalmazsa kendiliðinden meyve veremez. Bunun gibi, siz de bende kalmazsanýz meyve veremezsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.15.5'>Ben asmayým, siz çubuklarsýnýz. Bende kalan ve benim kendisinde kaldýðým kiþi çok meyve verir. Çünkü bensiz hiçbir þey yapamazsýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.15.6'>Bir kimse bende kalmazsa, çubuk gibi dýþarý atýlýr ve kurur. Böylelerini toplar, ateþe atýp yakarlar.</verse>
        <verse osisID='John.15.7'>Siz bende kalýrsanýz ve sözlerim sizde kalýrsa, ne isterseniz dileyin, size verilecektir.</verse>
        <verse osisID='John.15.8'>Babam çok meyve vermenizle yüceltilir. Böylelikle öðrencilerim olursunuz.</verse>
        <verse osisID='John.15.9'>"Baba’nýn beni sevdiði gibi, ben de sizi sevdim. Benim sevgimde kalýn.</verse>
        <verse osisID='John.15.10'>Eðer buyruklarýmý yerine getirirseniz sevgimde kalýrsýnýz, týpký benim de Babamýn buyruklarýný yerine getirdiðim ve sevgisinde kaldýðým gibi…</verse>
        <verse osisID='John.15.11'>Bunlarý size, sevincim sizde olsun ve sevinciniz tamamlansýn diye söyledim.</verse>
        <verse osisID='John.15.12'>Benim buyruðum þudur: sizi sevdiðim gibi birbirinizi sevin.</verse>
        <verse osisID='John.15.13'>Hiç kimsede, insanýn, dostlarý uðruna canýný vermesinden daha büyük bir sevgi yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.15.14'>Size buyurduklarýmý yaparsanýz, benim dostlarým olursunuz.</verse>
        <verse osisID='John.15.15'>Artýk size kul demem. Çünkü kul efendisinin ne yaptýðýný bilmez. Size dost dedim. Çünkü Babamdan bütün iþittiklerimi size bildirdim.</verse>
        <verse osisID='John.15.16'>Siz beni seçmediniz, ben sizi seçtim. Gidip meyve veresiniz, meyveniz de kalýcý olsun diye sizi ben atadým. Öyle ki, benim adýmla Baba’dan ne dilerseniz size versin.</verse>
        <verse osisID='John.15.17'>Size þu buyruðu veriyorum: birbirinizi sevin!</verse>
        <verse osisID='John.15.18'>Dünya sizden nefret ederse, sizden önce benden nefret etmiþ olduðunu bilin.</verse>
        <verse osisID='John.15.19'>Dünyadan olsaydýnýz, dünya kendisine ait olaný severdi. Ne var ki, dünyanýn deðilsiniz; ben sizi dünyadan seçtim. Bunun için dünya sizden nefret ediyor.</verse>
        <verse osisID='John.15.20'>Benim size söylediðim sözü hatýrlayýn: ‘Köle, efendisinden ûstün deðildir.’ Bana zulmettilerse, size de zulmedecekler. Benim sözüme uydularsa, sizinkine de uyacaklar.</verse>
        <verse osisID='John.15.21'>Bütün bunlarý size benim adýmdan ötürü yapacaklar. Çünkü beni göndereni tanýmýyorlar.</verse>
        <verse osisID='John.15.22'>Eðer gelmemiþ ve onlara söylememiþ olsaydým, günahlarý olmazdý; ama þimdi günahlarý için özürleri yoktur.</verse>
        <verse osisID='John.15.23'>Benden nefret eden, Babamdan da nefret eder.</verse>
        <verse osisID='John.15.24'>Baþka hiç kimsenin yapmadýðý iþleri onlarýn arasýnda yapmamýþ olsaydým, günahlarý olmazdý. Þimdiyse yaptýklarýmý gördükleri halde hem benden hem de Babamdan nefret ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.15.25'>Bu, yasalarýnda yazýlý, ‘Hiçbir neden yokken benden nefret ettiler’ sözü yerine gelsin diye oldu.</verse>
        <verse osisID='John.15.26'>"Baba’dan size göndereceðim Yardýmcý*, yani Baba’dan çýkan Gerçeðin Ruhu geldiði zaman, O bana tanýklýk edecek.</verse>
        <verse osisID='John.15.27'>Siz de tanýklýk edeceksiniz. Çünkü baþlangýçtan beri benimle birliktesiniz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.16'>
        <verse osisID='John.16.1'>"Bunlarý size, sendeleyip düþmeyesiniz diye söyledim.</verse>
        <verse osisID='John.16.2'>Sizi havra dýþý edecekler. Evet, öyle bir saat geliyor ki, sizi öldüren herkes Tanrý’ya hizmet ettiðini sanacak.</verse>
        <verse osisID='John.16.3'>Bunlarý, ne Baba’yý ne de beni tanýmadýklarý için yapacaklar.</verse>
        <verse osisID='John.16.4'>Bunlarý size þimdiden bildiriyorum. Öyle ki, saati gelince bunlarý size söylediðimi hatýrlayasýnýz. Baþlangýçta bunlarý size söylemedim. Çünkü sizinle birlikteydim.</verse>
        <verse osisID='John.16.5'>"Þimdiyse beni gönderenin yanýna gidiyorum. Ne var ki, içinizden hiçbiri bana, ‘Nereye gidiyorsun?’ diye sormuyor.</verse>
        <verse osisID='John.16.6'>Ama size bunlarý söylediðim için yüreðiniz elemle doldu.</verse>
        <verse osisID='John.16.7'>Size gerçeði söylüyorum, benim gidiþim sizin yararýnýzadýr. Gitmezsem, Yardýmcý* size gelmez. Ama gidersem, O’nu size gönderirim.</verse>
        <verse osisID='John.16.8'>O gelince dünyanýn günah, doðruluk ve gelecek yargý konusundaki suçluluðunu dünyaya gösterecektir.</verse>
        <verse osisID='John.16.9'>Günah konusunda-çünkü bana iman etmezler.</verse>
        <verse osisID='John.16.10'>Doðruluk konusunda-çünkü Baba’ya gidiyorum ve artýk beni görmezsiniz.</verse>
        <verse osisID='John.16.11'>Yargý konusunda-çünkü bu dünyanýn egemeni* yargýlanmýþ bulunuyor.</verse>
        <verse osisID='John.16.12'>"Size daha çok söyleyeceklerim var, ama þimdi bunlara dayanamazsýnýz.</verse>
        <verse osisID='John.16.13'>Ne var ki O, yani Gerçeðin Ruhu gelince, sizi her gerçeðe yöneltecek. O kendiliðinden konuþmayacak, yalnýz iþittiklerini söyleyecek ve gelecekte olacaklarý size bildirecek.</verse>
        <verse osisID='John.16.14'>O beni yüceltecek. Çünkü benim olandan alacak ve size bildirecek.</verse>
        <verse osisID='John.16.15'>Baba’nýn her nesi varsa benimdir. ‘Benim olandan alacak ve size bildirecek’ dememin nedeni budur.</verse>
        <verse osisID='John.16.16'>"Kýsa süre sonra beni artýk görmeyeceksiniz; yine kýsa süre sonra beni göreceksiniz."</verse>
        <verse osisID='John.16.17'>Öðrencilerinden bazýlarý birbirlerine þöyle dediler: "‘Kýsa süre sonra beni görmeyeceksiniz; yine kýsa süre sonra beni göreceksiniz’ ve ‘çünkü Baba’ya gidiyorum’ diyor. Ne demek istiyor?"</verse>
        <verse osisID='John.16.18'>Böylece, "‘Kýsa süre’ dediði nedir? Söylediklerini anlamýyoruz" diyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.16.19'>Ýsa kendisine soru sormak istediklerini anladý. Onlara dedi ki, "‘Kýsa süre sonra beni görmeyeceksiniz; yine kýsa süre sonra beni göreceksiniz’ dedim. Birbirinizle bu sözü mü tartýþýyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='John.16.20'>Size doðrusunu söyleyeyim, siz aðlayýp yas tutacaksýnýz, dünya ise sevinecektir. Elem çekeceksiniz, ama eleminiz sevince dönüþecek.</verse>
        <verse osisID='John.16.21'>Kadýn doðum yapacaðý zaman aðrý çeker. Çünkü saati gelmiþtir. Ama doðurunca, dünyaya bir çocuk getirmenin sevinciyle çektiði acýyý unutur.</verse>
        <verse osisID='John.16.22'>Bunun gibi, siz de þimdi elem çekiyorsunuz, ama sizi yine göreceðim ve yüreðiniz sevinecek. Sevincinizi kimse sizden alamayacak.</verse>
        <verse osisID='John.16.23'>O gün bana hiçbir þey sormayacaksýnýz. Size doðrusunu söyleyeyim, benim adýmla Baba’dan ne dilerseniz, onu size verecektir.</verse>
        <verse osisID='John.16.24'>Þimdiye dek benim adýmla bir þey dilemediniz. Dileyin, alacaksýnýz. Öyle ki, sevinciniz tamamlansýn.</verse>
        <verse osisID='John.16.25'>"Size bunlarý örneklerle anlattým. Öyle bir saat geliyor ki, artýk örneklerle konuþmayacaðým, ama Baba’yý size açýkça tanýtacaðým.</verse>
        <verse osisID='John.16.26'>O gün dileyeceðinizi benim adýmla dileyeceksiniz. Sizin için Baba’dan istekte bulunacaðýmý söylemiyorum.</verse>
        <verse osisID='John.16.27'>Çünkü beni sevdiðiniz ve Baba’dan çýkýp geldiðime iman ettiðiniz için Baba’nýn kendisi sizi seviyor.</verse>
        <verse osisID='John.16.28'>Ben Baba’dan çýkýp dünyaya geldim. Þimdi dünyayý býrakýp Baba’ya dönüyorum."</verse>
        <verse osisID='John.16.29'>Öðrencileri, "Ýþte, þimdi açýkça konuþuyorsun, hiç örnek kullanmýyorsun" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.16.30'>"Þimdi senin her þeyi bildiðini anlýyoruz. Kimsenin sana soru sormasýna gerek yok. Tanrý’dan geldiðine bunun için iman ediyoruz."</verse>
        <verse osisID='John.16.31'>Ýsa onlara, "Þimdi iman ediyor musunuz?" diye karþýlýk verdi.</verse>
        <verse osisID='John.16.32'>"Ýþte, hepinizin evlerinize gitmek ûzere daðýlacaðýnýz ve beni yalnýz býrakacaðýnýz saat geliyor, geldi bile. Ama ben yalnýz deðilim, Baba benimle birliktedir.</verse>
        <verse osisID='John.16.33'>Bunlarý size, bende esenliðiniz olsun diye söyledim. Dünyada sýkýntýnýz olacak. Ama cesur olun, ben dünyayý yendim!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.17'>
        <verse osisID='John.17.1'>Ýsa bunlarý söyledikten sonra, gözlerini gökyüzüne dikip þöyle dedi: "Baba, saat geldi. Oðlunu yücelt ki, Oðul da seni yüceltsin.</verse>
        <verse osisID='John.17.2'>Çünkü sen O’na tüm insanlýk ûzerinde yetki verdin. Öyle ki, O’na verdiklerinin hepsine sonsuz yaþam versin.</verse>
        <verse osisID='John.17.3'>Sonsuz yaþam, tek gerçek Tanrý olan seni ve gönderdiðin Ýsa Mesih’i tanýmalarýdýr.</verse>
        <verse osisID='John.17.4'>Yapmam için bana verdiðin iþi tamamlamakla seni yeryüzünde yücelttim.</verse>
        <verse osisID='John.17.5'>Baba, dünya var olmadan önce ben senin yanýndayken sahip olduðum yücelikle þimdi beni yanýnda yücelt.</verse>
        <verse osisID='John.17.6'>"Dünyadan bana verdiðin insanlara senin adýný açýkladým. Onlar senindiler, bana verdin ve senin sözüne uydular.</verse>
        <verse osisID='John.17.7'>Bana verdiðin her þeyin senden olduðunu þimdi biliyorlar.</verse>
        <verse osisID='John.17.8'>Çünkü bana ilettiðin sözleri onlara ilettim, onlar da kabul ettiler. Senden çýkýp geldiðimi gerçekten anladýlar, beni senin gönderdiðine iman ettiler.</verse>
        <verse osisID='John.17.9'>Onlar için istekte bulunuyorum. Dünya için deðil, bana verdiðin kimseler için istekte bulunuyorum. Çünkü onlar senindir.</verse>
        <verse osisID='John.17.10'>Benim olan her þey senindir, seninkiler de benimdir. Ben onlarda yüceltildim.</verse>
        <verse osisID='John.17.11'>Ben artýk dünyada deðilim, ama onlar dünyadalar. Ben sana geliyorum. Kutsal Baba, onlarý bana verdiðin adýnla koru ki, bizim gibi bir olsunlar.</verse>
        <verse osisID='John.17.12'>Kendileriyle birlikte olduðum sürece, bana verdiðin adýnla onlarý esirgeyip korudum. Kutsal Yazý yerine gelsin diye, mahva giden adamdan (s) baþka içlerinden hiçbiri mahvolmadý.</verse>
        <verse osisID='John.17.13'>"Ýþte þimdi sana geliyorum. Sevincimin onlarda tamamlanmasý için bunlarý dünyadayken söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='John.17.14'>Ben onlara senin sözünü ilettim, dünya ise onlardan nefret etti. Çünkü ben dünyadan olmadýðým gibi, onlar da dünyadan deðiller.</verse>
        <verse osisID='John.17.15'>Onlarý dünyadan uzaklaþtýrmaný deðil, kötü olandan* korumaný istiyorum.</verse>
        <verse osisID='John.17.16'>Ben dünyadan olmadýðým gibi, onlar da dünyadan deðiller.</verse>
        <verse osisID='John.17.17'>Onlarý gerçekle kutsal kýl. Senin sözün gerçektir.</verse>
        <verse osisID='John.17.18'>Sen beni dünyaya gönderdiðin gibi, ben de onlarý dünyaya gönderdim.</verse>
        <verse osisID='John.17.19'>Onlar da gerçekle kutsal kýlýnsýnlar diye kendimi onlarýn uðruna adýyorum (þ).</verse>
        <verse osisID='John.17.21'>"Yalnýz onlar için deðil, onlarýn sözüyle bana iman edenler için de istekte bulunuyorum, hepsi bir olsunlar. Baba, senin bende olduðun ve benim sende olduðum gibi, onlar da bizde olsunlar</verse>
        <verse osisID='John.17.22'>Bana verdiðin yüceliði onlara verdim. Öyle ki, bizim bir olduðumuz gibi bir olsunlar.</verse>
        <verse osisID='John.17.23'>Ben onlarda, sen bende olmak ûzere tam bir birlik içinde bulunsunlar ki, dünya beni senin gönderdiðini, beni sevdiðin gibi onlarý da sevdiðini anlasýn.</verse>
        <verse osisID='John.17.24'>Baba, bana verdiklerinin de bulunduðum yerde benimle birlikte olmalarýný ve benim yüceliðimi, bana verdiðin yüceliði görmelerini istiyorum. Çünkü dünyanýn kuruluþundan önce sen beni sevdin.</verse>
        <verse osisID='John.17.25'>Adil Baba, dünya seni tanýmýyor, ama ben seni tanýyorum. Bunlar da beni senin gönderdiðini biliyorlar.</verse>
        <verse osisID='John.17.26'>Bana olan sevgin onlarda olsun, ben de onlarda olayým diye senin adýný onlara bildirdim ve bildirmeye devam edeceðim."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.18'>
        <verse osisID='John.18.1'>Ýsa bu sözleri söyledikten sonra öðrencileriyle birlikte dýþarý çýkýp Kidron vadisinin ötesine geçti. Orada bir bahçe vardý. Ýsa’yla öðrencileri bu bahçeye girdiler.</verse>
        <verse osisID='John.18.2'>O’nu ele veren Yahuda da burayý biliyordu. Çünkü Ýsa, öðrencileriyle orada sýk sýk buluþurdu.</verse>
        <verse osisID='John.18.3'>Böylece Yahuda, yanýna bir bölük askerle baþkâhinlerin ve Ferisilerin* gönderdiði görevlileri alarak oraya geldi. Onlarýn ellerinde fenerler, meþaleler ve silahlar vardý.</verse>
        <verse osisID='John.18.4'>Ýsa, baþýna geleceklerin hepsini biliyordu. Öne çýkýp onlara, "Kimi arýyorsunuz?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.5'>"Nasýralý Ýsa’yý" diye karþýlýk verdiler. Ýsa onlara, "Ben’im" dedi. O’nu ele veren Yahuda da onlarla birlikte duruyordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.6'>Ýsa, "Ben’im" deyince gerileyip yere düþtüler.</verse>
        <verse osisID='John.18.7'>Bunun ûzerine Ýsa onlara yine, "Kimi arýyorsunuz?" diye sordu. "Nasýralý Ýsa’yý" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.18.8'>Ýsa, "Size söyledim, ben’im" dedi. "Eðer beni arýyorsanýz, bunlarý býrakýn gitsinler."</verse>
        <verse osisID='John.18.9'>Kendisinin daha önce söylediði, "Senin bana verdiklerinden hiçbirini yitirmedim" þeklindeki sözü yerine gelsin diye böyle konuþtu.</verse>
        <verse osisID='John.18.10'>Simun Petrus yanýnda taþýdýðý kýlýcý çekti, baþkâhinin Malkus adýndaki kölesine vurup sað kulaðýný kopardý.</verse>
        <verse osisID='John.18.11'>Ýsa Petrus’a, "Kýlýcýný kýnýna koy! Baba’nýn bana verdiði kâseden içmeyeyim mi?" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.18.12'>Bunun ûzerine asker bölüðü, komutan ve Yahudilerin gönderdiði görevliler Ýsa’yý tutup baðladýlar.</verse>
        <verse osisID='John.18.13'>O’nu önce, o yýlýn baþkâhini olan Kayafa’nýn kayýnbabasý Hanna’ya götürdüler.</verse>
        <verse osisID='John.18.14'>Halkýn uðruna bir tek adamýn ölmesinin daha uygun olduðunu Yahudilere öðütleyen Kayafa idi.</verse>
        <verse osisID='John.18.15'>Simun Petrus’la baþka bir öðrenci Ýsa’nýn ardýndan gidiyorlardý. O öðrenci baþkâhinin tanýdýðý olduðu için Ýsa’yla birlikte baþkâhinin avlusuna girdi.</verse>
        <verse osisID='John.18.16'>Petrus ise dýþarýda, kapýnýn yanýnda duruyordu. Baþkâhinin tanýdýðý öbür öðrenci dýþarý çýkýp kapýcý kýzla konuþtu ve Petrus’u içeri götürdü.</verse>
        <verse osisID='John.18.17'>Kapýcý kýz Petrus’a, "Sen de bu adamýn öðrencilerinden deðil misin?" diye sordu. Petrus, "Hayýr, deðilim" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.18.18'>Hava soðuk olduðu için köleler ve nöbetçiler yaktýklarý kömür ateþinin çevresinde durmuþ ýsýnýyorlardý. Petrus da onlarla birlikte durmuþ ýsýnýyordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.19'>Baþkâhin Ýsa’ya, öðrencileri ve öðretiþiyle ilgili sorular sordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.20'>Ýsa ona þöyle cevap verdi: "Ben söylediklerimi dünyaya açýkça söyledim. Her zaman bütün Yahudilerin toplandýklarý havralarda ve tapýnakta ders verdim. Gizli hiçbir þey söylemedim.</verse>
        <verse osisID='John.18.21'>Beni neden sorguya çekiyorsun? Konuþtuklarýmý iþitenlerden sor. Onlar ne söylediðimi biliyorlar."</verse>
        <verse osisID='John.18.22'>Ýsa bunlarý söyleyince, yanýnda duran görevlilerden biri, "Baþkâhine nasýl böyle karþýlýk verirsin?" diyerek O’na bir tokat attý.</verse>
        <verse osisID='John.18.23'>Ýsa ona, "Eðer yanlýþ bir þey söyledimse, yanlýþýmý göster!" diye cevap verdi. "Ama söylediklerim doðruysa, niçin bana vuruyorsun?"</verse>
        <verse osisID='John.18.24'>Bunun ûzerine Hanna O’nu baðlý olarak baþkâhin Kayafa’ya gönderdi.</verse>
        <verse osisID='John.18.25'>Simun Petrus hâlâ ateþin yanýnda durmuþ ýsýnýyordu. O’na, "Sen de O’nun öðrencilerinden deðil misin?" dediler. "Hayýr, deðilim" diyerek inkâr etti.</verse>
        <verse osisID='John.18.26'>Baþkâhinin kölelerinden biri, Petrus’un, kulaðýný kestiði adamýn akrabasýydý. Bu köle Petrus’a, "Bahçede, seni O’nunla birlikte görmedim mi?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.27'>Petrus yine inkâr etti ve tam o anda horoz öttü.</verse>
        <verse osisID='John.18.28'>Sabah erkenden Yahudiler Ýsa’yý Kayafa’nýn yanýndan alarak vali konaðýna götürdüler. Dinsel kurallarý bozmamak (t) ve Fýsýh* yemeðini yiyebilmek için kendileri vali konaðýna girmediler.</verse>
        <verse osisID='John.18.29'>Bunun ûzerine Pilatus* dýþarý çýkýp yanlarýna geldi. "Bu adamý neyle suçluyorsunuz?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.30'>Ona þu karþýlýðý verdiler: "Bu adam kötülük eden biri olmasaydý, O’nu sana getirmezdik."</verse>
        <verse osisID='John.18.31'>Pilatus onlara, "O’nu siz alýn, kendi yasanýza göre yargýlayýn" dedi. Yahudiler, "Bizim hiç kimseyi ölüm cezasýna çarptýrmaya yetkimiz yok" dediler.</verse>
        <verse osisID='John.18.32'>Bu þeyler, Ýsa’nýn nasýl öleceðini belirtmek için söylediði sözler yerine gelsin diye oldu.</verse>
        <verse osisID='John.18.33'>Pilatus yine vali konaðýna girdi. Ýsa’yý çaðýrýp O’na, "Sen Yahudilerin kralý mýsýn?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.18.34'>Ýsa þöyle karþýlýk verdi: "Bunu kendiliðinden mi söylüyorsun, yoksa benim hakkýmda baþkalarý mý sana söyledi?"</verse>
        <verse osisID='John.18.35'>Pilatus, "Ben Yahudi miyim?" dedi. "Seni bana kendi ulusun ve baþkâhinlerin teslim ettiler. Ne yaptýn?"</verse>
        <verse osisID='John.18.36'>Ýsa, "Benim krallýðým bu dünyadan deðildir" diye karþýlýk verdi. "Krallýðým bu dünyadan olsaydý, yandaþlarým, Yahudilere teslim edilmemem için savaþýrlardý. Oysa benim krallýðým buradan deðildir."</verse>
        <verse osisID='John.18.37'>Pilatus, "Demek sen bir kralsýn, öyle mi?" dedi. Ýsa, "Söylediðin gibi, ben kralým" karþýlýðýný verdi. "Ben gerçeðe tanýklýk etmek için doðdum, bunun için dünyaya geldim. Gerçekten yana olan herkes benim sesimi iþitir."</verse>
        <verse osisID='John.18.38'>Pilatus O’na, "Gerçek nedir?" diye sordu. Bunu söyledikten sonra Pilatus yine dýþarýya, Yahudilerin yanýna çýktý. Onlara, "Ben O’nda hiçbir suç görmüyorum" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.18.39'>"Ama sizin bir geleneðiniz var, her Fýsýh bayramýnda sizin için birini salýveriyorum. Yahudilerin Kralýný sizin için salývermemi ister misiniz?"</verse>
        <verse osisID='John.18.40'>Onlar yine, "Bu adamý deðil, Barabas’ý isteriz!" diye baðrýþtýlar. Oysa Barabas bir hayduttu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.19'>
        <verse osisID='John.19.1'>O zaman Pilatus Ýsa’yý tutup kamçýlattý.</verse>
        <verse osisID='John.19.2'>Askerler de dikenlerden bir taç örüp O’nun baþýna geçirdiler. Sonra O’na mor renkte bir kaftan giydirdiler.</verse>
        <verse osisID='John.19.3'>Önüne geliyor, "Yaþa, ey Yahudilerin Kralý!" diyor, yüzüne tokat atýyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.19.4'>Pilatus yine dýþarý çýktý. Yahudilere, "Ýþte, O’nu dýþarýya, size getiriyorum. O’nda hiçbir suç bulmadýðýmý bilesiniz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.5'>Böylece Ýsa, baþýndaki dikenli taç ve ûzerindeki mor kaftanla dýþarý çýktý. Pilatus onlara, "Ýþte o adam!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.6'>Baþkâhinler ve görevliler Ýsa’yý görünce, "Çarmýha ger, çarmýha ger!" diye baðýrdýlar. Pilatus, "O’nu kendiniz alýn, çarmýha gerin!" dedi. "Ben O’nda bir suç görmüyorum!"</verse>
        <verse osisID='John.19.7'>Yahudiler þu karþýlýðý verdiler: "Bizim bir yasamýz var, o yasaya göre O’nun ölmesi gerekir. Çünkü kendisinin Tanrý Oðlu olduðunu ileri sürüyor."</verse>
        <verse osisID='John.19.8'>Pilatus bu sözü iþitince daha çok korktu.</verse>
        <verse osisID='John.19.9'>Yine vali konaðýna girip Ýsa’ya, "Sen nereden geliyorsun?" diye sordu. Ýsa ona cevap vermedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.10'>Pilatus, "Benimle konuþmayacak mýsýn?" dedi. "Seni salývermeye yetkim olduðu gibi, çarmýha germeye de yetkim olduðunu bilmiyor musun?"</verse>
        <verse osisID='John.19.11'>Ýsa, "Sana gökten verilmemiþ olsaydý, benim ûzerimde hiçbir yetkin olmazdý" diye karþýlýk verdi. "Bu nedenle beni sana teslim edenin günahý daha büyüktür."</verse>
        <verse osisID='John.19.12'>Bunun ûzerine Pilatus Ýsa’yý salývermek istedi. Ama Yahudiler, "Bu adamý salýverirsen, Sezar’ýn* dostu deðilsin!" diye baðrýþtýlar. "Kral olduðunu ileri süren herkes Sezar’a karþý gelmiþ olur."</verse>
        <verse osisID='John.19.13'>Pilatus bu sözleri iþitince Ýsa’yý dýþarý çýkardý. Taþ Döþeme-Ýbranicede* Gabbata-denilen yerde yargý kürsüsüne oturdu.</verse>
        <verse osisID='John.19.14'>O gün Fýsýh* bayramýna hazýrlýk günüydü. Saat* on iki sularýydý. Pilatus Yahudilere, "Ýþte, sizin Kralýnýz!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.15'>Onlar, "Yok et O’nu! Yok et, çarmýha ger!" diye baðrýþtýlar. Pilatus, "Kralýnýzý mý çarmýha gereyim?" diye sordu. Baþkâhinler, "Sezar’dan baþka kralýmýz yok!" karþýlýðýný verdiler.</verse>
        <verse osisID='John.19.16'>Bunun ûzerine Pilatus Ýsa’yý, çarmýha gerilmek ûzere onlara teslim etti.</verse>
        <verse osisID='John.19.17'>Askerler Ýsa’yý alýp götürdüler. Ýsa çarmýhýný kendisi taþýyýp Kafatasý-Ýbranicede Golgota-denilen yere çýktý.</verse>
        <verse osisID='John.19.18'>O’nu orada çarmýha gerdiler. O’nunla birlikte iki kiþiyi daha, Ýsa ortada, onlar da iki yanýnda olmak ûzere çarmýha gerdiler.</verse>
        <verse osisID='John.19.19'>Pilatus bir de yafta yazýp çarmýhýn ûzerine astýrdý. Yaftada þöyle yazýlýydý: ‘NASIRALI Ýsa-Yahudýlerýn KRALI.’</verse>
        <verse osisID='John.19.20'>Ýsa’nýn çarmýha gerildiði yer kente yakýndý. Böylece Ýbranice, Latince ve Grekçe yazýlmýþ olan bu yaftayý Yahudilerin birçoðu okudu.</verse>
        <verse osisID='John.19.21'>Bu yüzden Yahudilerin baþkâhinleri Pilatus’a, "‘Yahudilerin Kralý’ diye yazma" dediler. "Kendisi, ‘Ben Yahudilerin Kralýyým dedi’ diye yaz."</verse>
        <verse osisID='John.19.22'>Pilatus, "Ne yazdýmsa, yazdým" karþýlýðýný verdi.</verse>
        <verse osisID='John.19.23'>Askerler Ýsa’yý çarmýha gerdikten sonra O’nun giysilerini aldýlar. Her birine birer pay düþecek biçimde dört parçaya böldüler. Mintanýný da aldýlar. Mintan boydan boya dikiþsiz bir dokumaydý.</verse>
        <verse osisID='John.19.24'>Birbirlerine, "Bunu yýrtmayalým" dediler, "kimin olacak diye kura çekelim." Bu olay, þu Kutsal Yazý yerine gelsin diye oldu: "Giysilerimi aralarýnda paylaþtýlar, elbisem ûzerine kura çektiler." Bunlarý askerler yaptý.</verse>
        <verse osisID='John.19.25'>Ýsa’nýn çarmýhýnýn yanýnda ise annesi, annesinin kýzkardeþi, Klopa’nýn karýsý Meryem ve Mecdelli Meryem duruyordu.</verse>
        <verse osisID='John.19.26'>Ýsa, annesiyle sevdiði öðrencinin yakýnýnda durduðunu görünce annesine, "Anne (d), iþte oðlun!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.27'>Sonra öðrenciye, "Ýþte, annen!" dedi. O andan itibaren öðrenci, Meryem’i kendi evine aldý.</verse>
        <verse osisID='John.19.28'>Daha sonra Ýsa, her þeyin artýk tamamlandýðýný bilerek Kutsal Yazý’nýn yerine gelmesi için, "Susadým!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.19.29'>Orada ekþimiþ ûzüm suyu dolu bir kap vardý. Üzüm suyuna batýrýlmýþ bir süngeri zufa* dalýna takarak O’nun aðzýna uzattýlar.</verse>
        <verse osisID='John.19.30'>Ýsa ûzüm suyunu tadýnca, "Tamamlandý!" dedi ve baþýný eðerek ruhunu teslim etti.</verse>
        <verse osisID='John.19.31'>Yahudiler Pilatus’tan çarmýha gerilmiþ adamlarýn bacaklarýnýn kýrýlmasýný ve cesetlerin kaldýrýlmasýný istediler. Hazýrlýk günü* olduðundan, cesetlerin Sept* günü çarmýhta kalmasýný istemiyorlardý. Çünkü o Sept günü büyük</verse>
        <verse osisID='John.19.32'>Bunun ûzerine askerler gidip birinci adamýn, sonra da Ýsa’yla birlikte çarmýha gerilmiþ olan öteki adamýn bacaklarýný kýrdýlar.</verse>
        <verse osisID='John.19.33'>Ama Ýsa’ya gelince O’nun ölmüþ olduðunu gördüler. Onun için bacaklarýný kýrmadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.19.34'>Bununla birlikte, askerlerden biri O’nun böðrünü mýzrakla deldi. Böðründen hemen kan ve su aktý.</verse>
        <verse osisID='John.19.35'>Bunu gören adam tanýklýk etmiþtir ve tanýklýðý doðrudur. Doðruyu söylediðini bilir. Siz de iman edesiniz diye tanýklýk etmiþtir.</verse>
        <verse osisID='John.19.36'>Bunlar, "O’nun bir tek kemiði kýrýlmayacaktýr" diyen Kutsal Yazý’nýn yerine gelmesi için olmuþtur.</verse>
        <verse osisID='John.19.37'>Yine baþka bir Yazý’da, "Bedenini deþtikleri adama bakacaklar" deniyor.</verse>
        <verse osisID='John.19.38'>Bundan sonra Aramatyalý Yusuf, Ýsa’nýn cesedini kaldýrmak için Pilatus’a baþvurdu. Yusuf, Ýsa’nýn öðrencisiydi, ama Yahudilerden korktuðundan bunu gizli tutuyordu. Pilatus izin verince, Yusuf gelip Ýsa’nýn cesedini kaldýrdý.</verse>
        <verse osisID='John.19.39'>Daha önce geceleyin Ýsa’nýn yanýna gelmiþ olan Nikodim de otuz litre (u) kadar karýþýk mür* ve sarýsabýr özü alarak geldi.</verse>
        <verse osisID='John.19.40'>Ýkisi, Ýsa’nýn cesedini alýp Yahudilerin gömme geleneðine uygun olarak onu baharatla keten bezlere sardýlar.</verse>
        <verse osisID='John.19.41'>Ýsa’nýn çarmýha gerildiði yerde bir bahçe, bu bahçenin içinde de henüz hiç kimsenin konulmadýðý yeni bir mezar* vardý.</verse>
        <verse osisID='John.19.42'>O gün Yahudilerin Hazýrlýk günüydü*. Mezar da yakýn olduðundan Ýsa’yý oraya koydular.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.20'>
        <verse osisID='John.20.1'>Haftanýn ilk günü* erkenden, ortalýk daha karanlýkken Mecdelli Meryem mezara gitti. Taþýn mezarýn giriþinden kaldýrýlmýþ olduðunu gördü.</verse>
        <verse osisID='John.20.2'>Koþarak Simun Petrus’a ve Ýsa’nýn sevdiði öbür öðrenciye geldi. Onlara, "Rab’bi mezardan almýþlar, nereye koyduklarýný da bilmiyoruz" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.3'>Bunun ûzerine Petrus’la öteki öðrenci dýþarý çýkýp mezara doðru gittiler.</verse>
        <verse osisID='John.20.4'>Ýkisi birlikte koþuyordu. Ama öteki öðrenci Petrus’tan daha hýzlý koþarak mezara önce vardý.</verse>
        <verse osisID='John.20.5'>Eðilip içeri baktý, keten bezleri yerde serili gördü, ama içeri girmedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.7'>Ardýndan Simun Petrus geldi ve mezara girdi. Yerde duran bezleri ve Ýsa’nýn baþýna sarýlmýþ olan mendili gördü. Mendil, keten bezlerle birlikte deðildi, ayrý bir yerde dürülmüþ duruyordu.</verse>
        <verse osisID='John.20.8'>O zaman mezara ilk varan öteki öðrenci de içeri girdi. Olanlarý gördü ve iman etti.</verse>
        <verse osisID='John.20.9'>Ýsa’nýn ölümden dirilmesi gerektiðini belirten Kutsal Yazý’yý henüz anlamamýþlardý.</verse>
        <verse osisID='John.20.10'>Bundan sonra öðrenciler yine evlerine döndüler.</verse>
        <verse osisID='John.20.11'>Meryem ise mezarýn dýþýnda durmuþ aðlýyordu. Aðlarken eðilip mezarýn içine baktý.</verse>
        <verse osisID='John.20.12'>Beyazlara bürünmüþ iki melek gördü; biri Ýsa’nýn cesedinin yattýðý yerin baþucunda, öteki ayakucunda oturuyordu.</verse>
        <verse osisID='John.20.13'>Meryem’e, "Kadýn, niçin aðlýyorsun?" diye sordular. Meryem, "Rabbimi almýþlar" dedi. "O’nu nereye koyduklarýný bilmiyorum."</verse>
        <verse osisID='John.20.14'>Bunlarý söyledikten sonra arkasýna döndü, Ýsa’nýn orada, ayakta durduðunu gördü. Ama O’nun Ýsa olduðunu anlamadý.</verse>
        <verse osisID='John.20.15'>Ýsa, "Kadýn, niçin aðlýyorsun?" dedi. "Kimi arýyorsun?" Meryem O’nu bahçývan sanarak, "Efendim" dedi, "eðer O’nu sen götürdünse, nereye koyduðunu bana söyle de gidip O’nu alayým."</verse>
        <verse osisID='John.20.16'>Ýsa ona, "Meryem!" dedi. O da döndü, Ýsa’ya Aramice*, "Rabbuni*!" dedi. Rabbuni, ‘Öðretmenim’ demektir.</verse>
        <verse osisID='John.20.17'>Ýsa, "Bana dokunma!" dedi. "Çünkü daha Baba’nýn yanýna çýkmadým. Kardeþlerime git ve onlara söyle, ‘Benim Babamýn ve sizin Babanýzýn, benim Tanrýmýn ve sizin Tanrýnýzýn yanýna çýkýyorum.’"</verse>
        <verse osisID='John.20.18'>Mecdelli Meryem öðrencilerin yanýna gitti. Onlara, "Rab’bi gördüm!" dedi. Sonra Rab’bin kendisine söylediklerini onlara anlattý.</verse>
        <verse osisID='John.20.19'>Haftanýn o ilk günü akþam olunca, öðrencilerin Yahudilerden korkusu nedeniyle bulunduklarý yerin kapýlarý kapalýyken Ýsa geldi, ortalarýnda durup onlara, "Size esenlik olsun!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.20'>Bunu söyledikten sonra onlara ellerini ve böðrünü gösterdi. Öðrenciler Rab’bi görünce sevindiler.</verse>
        <verse osisID='John.20.21'>Ýsa yine onlara, "Size esenlik olsun!" dedi. "Baba beni gönderdiði gibi, ben de sizi gönderiyorum."</verse>
        <verse osisID='John.20.22'>Bunu söyledikten sonra onlarýn ûzerine ûfleyerek, "Kutsal Ruh’u alýn!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.23'>"Kimin günahlarýný baðýþlarsanýz, baðýþlanmýþ olur; kimin günahlarýný baðýþlamazsanýz, baðýþlanmamýþ kalýr."</verse>
        <verse osisID='John.20.24'>Onikilerden biri, Ýkiz (n) diye anýlan Tomas, Ýsa geldiðinde onlarla birlikte deðildi.</verse>
        <verse osisID='John.20.25'>Öbür öðrenciler ona, "Biz Rab’bi gördük!" dediler. Tomas ise, "O’nun ellerinde çivilerin izini görmedikçe, çivilerin izine parmaðýmla dokunmadýkça ve elimi böðrüne sokmadýkça inanmam" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.26'>Sekiz gün sonra Ýsa’nýn öðrencileri yine evdeydiler. Tomas da onlarla birlikteydi. Kapýlar kapalýyken Ýsa gelip ortalarýnda durdu, "Size esenlik olsun!" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.20.27'>Sonra Tomas’a, "Parmaðýný uzat" dedi, "ellerime bak, elini uzat, böðrüme koy. Ýmansýz olma, imanlý ol!"</verse>
        <verse osisID='John.20.28'>Tomas O’na, "Rabbim ve Tanrým!" diye cevap verdi.</verse>
        <verse osisID='John.20.29'>Ýsa ona, "Beni gördüðün için mi iman ettin?" dedi. "Görmeden iman edenlere ne mutlu!"</verse>
        <verse osisID='John.20.30'>Ýsa, öðrencilerinin önünde, bu kitapta yazýlý olmayan baþka birçok mucizeler* yaptý.</verse>
        <verse osisID='John.20.31'>Ne var ki bunlar, Ýsa’nýn, Tanrý’nýn Oðlu Mesih olduðuna iman edesiniz ve iman ederek O’nun adýyla yaþama kavuþasýnýz diye yazýlmýþtýr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='John.21'>
        <verse osisID='John.21.2'>Bundan sonra Taberiye gölünün kenarýnda Ýsa öðrencilerine yine göründü. Bu da þöyle oldu: Simun Petrus, Ýkiz (n) diye anýlan Tomas, Celile’nýn Kana köyünden Natanyel, Zebedi’nin oðullar</verse>
        <verse osisID='John.21.3'>Simun Petrus ötekilere, "Ben balýk tutmaya gidiyorum" dedi. Onlar, "Biz de seninle geliyoruz" dediler. Dýþarý çýkýp kayýða bindiler. Ama o gece bir þey tutamadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.21.4'>Sabah olurken Ýsa kýyýda duruyordu. Ne var ki öðrenciler, O’nun Ýsa olduðunu anlamadýlar.</verse>
        <verse osisID='John.21.5'>Ýsa, "Çocuklar, balýðýnýz yok mu?" diye sordu. "Yok" cevabýný verdiler.</verse>
        <verse osisID='John.21.6'>Ýsa, "Aðý kayýðýn sað yanýna atýn, tutarsýnýz" dedi. Bunun ûzerine aðý attýlar. O kadar çok balýk tuttular ki, artýk aðý çekemez olmuþlardý.</verse>
        <verse osisID='John.21.7'>Ýsa’nýn sevdiði öðrenci, Petrus’a, "Bu Rab’dir!" dedi. Simun Petrus O’nun Rab olduðunu iþitince ûzerinden çýkarmýþ olduðu ûstlüðü giyip göle atladý.</verse>
        <verse osisID='John.21.8'>Öbür öðrenciler balýk dolu aðý çekerek kayýkla geldiler. Çünkü karadan ancak iki yüz arþýn* kadar uzaktaydýlar.</verse>
        <verse osisID='John.21.9'>Karaya çýkýnca orada yanan bir kömür ateþi, ateþin ûzerinde balýk ve ekmek gördüler.</verse>
        <verse osisID='John.21.10'>Ýsa onlara, "Þimdi tuttuðunuz balýklardan getirin" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.21.11'>Simun Petrus kayýða atladý ve tam yüz elli ûç iri balýkla yüklü aðý karaya çekti. Bu kadar çok balýk olduðu halde að yýrtýlmamýþtý.</verse>
        <verse osisID='John.21.12'>Ýsa onlara, "Gelin, yemek yiyin" dedi. Öðrencilerden hiçbiri O’na, "Sen kimsin?" diye sormaya cesaret edemedi. Çünkü O’nun Rab olduðunu biliyorlardý.</verse>
        <verse osisID='John.21.13'>Ýsa gidip ekmeði aldý, onlara verdi. Ayný þekilde balýklarý da verdi.</verse>
        <verse osisID='John.21.14'>Ýþte bu, Ýsa’nýn ölümden dirildikten sonra öðrencilere ûçüncü görünüþüydü.</verse>
        <verse osisID='John.21.15'>Yemekten sonra Ýsa, Simun Petrus’a, "Yuhanna oðlu Simun, beni bunlardan daha çok seviyor musun?" diye sordu. Petrus, "Evet, Rab" dedi, "seni sevdiðimi bilirsin." Ýsa ona, "Kuzularýmý otlat" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.21.16'>Ýkinci kez yine ona, "Yuhanna oðlu Simun, beni seviyor musun?" diye sordu. O da, "Evet, Rab, seni sevdiðimi bilirsin" dedi. Ýsa ona, "Koyunlarýmý güt" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.21.17'>Üçüncü kez ona, "Yuhanna oðlu Simun, beni seviyor musun?" diye sordu. Petrus kendisine ûçüncü kez, "Beni seviyor musun?" diye sormasýna ûzüldü. "Rab, sen her þeyi bilirsin, seni sevdiðim</verse>
        <verse osisID='John.21.18'>"Sana doðrusunu söyleyeyim, gençliðinde kendi kuþaðýný kendin baðlar, istediðin yere giderdin. Ama yaþlanýnca ellerini uzatacaksýn, baþkasý seni baðlayacak ve istemediðin yere götürecek."</verse>
        <verse osisID='John.21.19'>Bunu, Tanrý’yý ne tür bir ölümle yücelteceðini belirtmek için söyledi. Sonra ona, "Ardýmdan gel" dedi.</verse>
        <verse osisID='John.21.20'>Petrus arkasýna döndü, Ýsa’nýn sevdiði öðrencinin kendilerini izlediðini gördü. Bu öðrenci, akþam yemeðinde Ýsa’nýn göðsüne yaslanan ve, "Rab, seni ele verecek olan kimdir?" diye soran öðrencidir.</verse>
        <verse osisID='John.21.21'>Petrus onu görünce Ýsa’ya, "Rab, ya bu ne olacak?" diye sordu.</verse>
        <verse osisID='John.21.22'>Ýsa ona, "Ben gelinceye dek onun yaþamasýný istiyorsam, bundan sana ne?" dedi. "Sen ardýmdan gel!"</verse>
        <verse osisID='John.21.23'>Böylece kardeþler arasýnda o öðrencinin ölmeyeceðine dair bir söylenti çýktý. Ama Ýsa Petrus’a, "O ölmeyecek" dememiþti. Sadece, "Ben gelinceye dek onun yaþamasýný istiyorsam, bundan sana ne?" demiþti.</verse>
        <verse osisID='John.21.24'>Bütün bunlara tanýklýk eden ve bunlarý yazan öðrenci budur. Onun tanýklýðýnýn doðru olduðunu biliyoruz.</verse>
        <verse osisID='John.21.25'>Ýsa’nýn yaptýðý daha baþka birçok þey vardýr. Eðer bunlar tek tek yazýlsaydý, yazýlan kitaplar dünyaya bile sýðmazdý sanýrým.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>