<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='LND_1991' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='LND_1991'>
        <title>La Nuova Diodati 1991</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
1991 La Nuova Diodati                                  Feb. 1995
================================================================

The 1991 La Nuova Diodati is copyrighted and used by permission.

          Copyright (c) 1991, La Buona Novella s.c.r.l.
         Contrada Restinco - Casella Postale 27 - 72001
                        Brindisi, Italy

The La Nuova Diodati was prepared by

     Antonio Consorte            Tel: (514) 626-9388
     4979 Ave. Blaignier         Fax: (514) 626-8962
     Pierrefonds. P.Q,
     Canada
     H9J 3T8

Please report any errors in the Italian text to him for correction.

All this material may be freely copied and shared with your friends.
If you wish to use this material for other purposes, please contact
us to obtain the latest accurate copy.
</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>LND_1991</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      Combined with the 1991 La Nuova Diodati
    Copyright (c) 1991, La Buona Novella s.c.r.l.
   Contrada Restinco - Casella Postale 27 - 72001
                  Brindisi, Italy
      All rights reserved. Used by permission.

 PLEASE MAKE COPIES FOR YOUR FRIENDS, NO ROYALTY DUE.
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Sam'>
      <chapter osisID='2Sam.1'>
        <verse osisID='2Sam.1.1'>Dopo la morte di Saul Davide tornò dalla strage degli Amalekiti e si fermò due giorni a Tsiklag.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.2'>Al terzo giorno, ecco arrivare dallaccampamento di Saul un uomo con le vesti stracciate e col capo cosparso di terra. Appena giunto vicino a Davide cadde a terra e si prostrò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.3'>Davide gli chiese: »Da dove vieni?«. Laltro gli rispose: »Sono fuggito dallaccampamento dIsraele«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.4'>Davide gli disse: »Come sono andate le cose? Ti prego, raccontami«. Egli rispose: »Il popolo è fuggito dal campo di battaglia e molti uomini sono caduti e sono morti; anche Saul e suo figlio Gionathan sono morti«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.5'>Allora Davide domandò al giovane che gli riferiva dellaccaduto: »Come sai che Saul e suo figlio Gionathan sono morti?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.6'>ll giovane che gli riferiva dellaccaduto disse: »Mi trovavo per caso sul monte Ghilboa, quando vidi Saul appoggiato alla sua lancia, mentre i carri e i cavalieri lo inseguivano da vicino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.7'>Egli si voltò indietro, mi vide e mi chiamò. Io risposi: »Eccomi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.8'>Egli mi chiese: »Chi sei tu?«. Gli risposi: »Sono un Amalekita«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.9'>Allora egli mi disse: »Avvicinati a me e uccidimi, perché una grande angoscia si è impadronita di me, ma la vita è ancora tutta in me«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.10'>Cosí mi avvicinai a lui e lo uccisi perché capivo che non avrebbe potuto vivere dopo la sua caduta. Poi presi il diadema che era sul suo capo e il bracciale che aveva al braccio, e li ho portati qui al mio signore«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.11'>Allora Davide afferrò le proprie vesti e le stracciò, e lo stesso fecero tutti gli uomini che erano con lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.12'>Cosí fecero cordoglio, piansero e digiunarono fino a sera, per Saul, per Gionathan suo figlio, per il popolo dellEterno e per la casa dIsraele, perché erano caduti per la spada.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.13'>Poi Davide chiese al giovane che gli aveva riferito dellaccaduto: »Di dove sei?«. Egli rispose: »Sono figlio di uno straniero, di un Amalekita«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.14'>Allora Davide gli disse: »Come mai non hai avuto timore di stendere la mano per uccidere lunto dellEterno?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.15'>Poi chiamò uno dei suoi uomini e gli disse: »Avvicinati e gettati su di lui!«. Egli lo colpí e quel tale morí.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.16'>Davide quindi gli disse: »Il tuo sangue ricada sul tuo capo perché la tua stessa bocca ha testimoniato contro di te, dicendo: »Io ho ucciso lunto dellEterno««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.17'>Allora Davide intonò questo lamento su Saul e su Gionathan, suo figlio,</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.18'>e ordinò di insegnarlo ai figli di Giuda: il canto dellarco. Ecco si trova scritto nel libro del Giusto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.19'>»Lo splendore dIsraele giace ucciso sulle tue alture! Come mai sono caduti i prodi?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.20'>Non annunziatelo a Gath, non fatelo sapere per le vie di Ashkalon. perché non gioiscano le figlie dei Filistei, perché non esultino le figlie degli incirconcisi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.21'>O monti di Ghilboa, non vi sia più né rugiada né pioggia su di voi, né campi di offerte; perché là fu gettato via lo scudo dei prodi, lo scudo di Saul, non piú unto con olio.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.22'>Dal sangue degli uccisi, dal grasso dei prodi, larco di Gionathan non si ritrasse mai e la spada di Saul non tornò mai a vuoto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.23'>Saul e Gionathan, tanto amati e cordiali in vita, non furono divisi nella loro morte. Erano piú veloci delle aquile, piú forti dei leoni.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.24'>Figlie dIsraele, piangete su Saul, che vi rivestiva di scarlatto nel lusso, ché ornava doro le vostre vesti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.25'>Come mai sono caduti i prodi in mezzo alla battaglia, e fu Gionathan ucciso sulle tue alture?</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.26'>Io sono in angoscia per te, fratello mio Gionathan; tu mi eri molto caro, il tuo amore per me era meraviglioso piú dellamore delle donne.</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.27'>Come mai sono caduti i prodi, e sono perite le armi di guerra?«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.2'>
        <verse osisID='2Sam.2.1'>Dopo questo, Davide consultò lEterno, dicendo: »Devo salire in qualcuna delle città di Giuda?«. LEterno gli rispose: »Sali«. Davide chiese: »Dove salirò?«. LEterno rispose: »A Hebron«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.2'>Cosí Davide vi salí con le sue due mogli, Ahinoam la Jezreelita ed Abigail la Karmelita, già moglie di Nabal.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.3'>Davide condusse anche gli uomini che erano con lui, ognuno con la propria famiglia, e si stabilirono nelle città di Hebron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.4'>Poi vennero gli uomini di Giuda e là unsero Davide re sulla casa di Giuda. Fu quindi riferito a Davide che erano stati gli uomini di Jabesh di Galaad a seppellire Saul.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.5'>Allora Davide inviò messaggeri agli uomini di Jabesh di Galaad per dir loro: »Siate benedetti dallEterno, per aver usato questa benignità a Saul, vostro signore, dandogli sepoltura!</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.6'>Ora lEterno usi benignità e fedeltà a voi. Anchio vi farò del bene perché avete fatto una tale cosa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.7'>Or dunque prendano forza le vostre mani e siate valorosi, perché Saul vostro signore è morto, ma la casa di Giuda mi ha unto re su di essa«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.8'>Nel frattempo Abner, figlio di Ner capo dellesercito di Saul, prese Ish-Bosceth, figlio di Saul e lo condusse a Mahanaim;</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.9'>e lo costituí re su Galaad, sugli Ashuriti, su Jezreel, su Efraim, su Beniamino e su tutto Israele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.10'>Ish-Bosceth, figlio di Saul, aveva quarantanni quando cominciò a regnare su Israele e regnò due anni. Ma la casa di Giuda seguiva Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.11'>Il tempo che Davide regnò a Hebron sulla casa di Giuda fu di sette anni e sei mesi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.12'>Intanto Abner, figlio di Ner, e i servi di Ish-Bosceth, figlio di Saul, si mossero da Mahanaim diretti a Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.13'>Anche Joab, figlio di Tseruiah e i servi di Davide si mossero e li incontrarono presso la piscina di Gabaon. Cosí si fermarono gli uni da un lato della piscina e gli altri dallaltro lato.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.14'>Allora Abner disse a Joab: »Si levino dei giovani e si esibiscano davanti a noi«. Joab rispose: »Si levino pure«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.15'>Cosí si levarono e si fecero avanti in ugual numero: dodici per Beniamino e per Ish-Bosceth, figlio di Saul e dodici dei servi di Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.16'>Ciascuno afferrò il suo avversario per la testa e gli conficcò la spada nel fianco; cosí caddero tuttinsieme. Quel luogo fu perciò chiamato il campo degli uomini forti; si trova a Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.17'>In quel giorno vi fu una battaglia molto dura in cui Abner con gli uomini dIsraele rimase sconfitto dai servi di Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.18'>Là cerano i tre figli di Tseruiah: Joab, Abishai e Asahel; e Asahel era veloce come una gazzella della campagna.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.19'>Asahel si mise ad inseguire Abner senza voltarsi né a destra né a sinistra dietro Abner.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.20'>Poi Abner si volse indietro e disse: »Sei tu, Asahel?«. Egli rispose: »Sono io«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.21'>Abner gli disse: »Volgiti a destra o a sinistra, afferra uno dei giovani e prenditi le sue spoglie!«. Ma Asahel non volle smettere di inseguirlo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.22'>Abner disse nuovamente ad Asahel: »Smetti di inseguirmi. Perché obbligarmi a stenderti a terra? Come potrei allora guardare in faccia tuo fratello Joab?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.23'>Ma egli si rifiutò di cambiare strada; perciò Abner con il retro della lancia lo colpí al basso ventre, e la lancia gli uscí di dietro; ed egli cadde e morí sul posto; quanti passavano dal luogo dove Asahel era caduto e morto si fermavano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.24'>Ma Joab a Abishai inseguirono Abner; al tramontar del sole essi giunsero al colle di Ammah che è di fronte a Ghiah, sulla via del deserto di Gabaon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.25'>I figli di Beniamino si radunarono dietro ad Abner formando un sol gruppo e si fermarono in cima a una collina.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.26'>Allora Abner chiamò Joab e disse: »La spada dovrà forse divorare per sempre? Non sai che alla fine ci sarà amarezza? Quando mai ordinerai al popolo di smettere di inseguire i suoi fratelli?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.27'>Joab rispose: »Comè vero che DIO vive, se tu non avessi parlato, il popolo non avrebbe smesso dinseguire i suoi fratelli fino al mattino«</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.28'>Allora Joab suonò la tromba e tutto il popolo si fermò, e non inseguí piú Israele e smise di combattere.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.29'>Abner e i suoi uomini camminarono tutta quella notte per lArabah passarono il Giordano, attraversarono tutto il Bithron e giunsero a Mahanaim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.30'>Anche Joab ritornò dallinseguimento dei servi di Abner e radunò tutto il popolo; di Davide mancavano diciannove uomini ed Asahel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.31'>Ma i servi di Davide avevano ucciso trecentosessanta uomini di Beniamino e di Abner.</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.32'>Quindi portarono via Asahel e lo seppellirono nel sepolcro di suo padre che è a Betlemme. Poi Joab e i suoi uomini camminarono tutta la notte e giunsero a Hebron allo spuntar del giorno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.3'>
        <verse osisID='2Sam.3.1'>La guerra fra la casa di Saul e la casa di Davide fu lunga. Davide si faceva sempre piú forte, mentre la casa di Saul si indeboliva sempre di piú.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.2'>In Hebron a Davide nacquero dei figli. Il suo primogenito fu Amnon, di Ahinoam la Jezreelita;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.3'>il secondo fu Kileab, di Abigail la Karmelita, già moglie di Nabal; il terzo fu Absalom, figlio di Maakah, figlia di Talmai, re di Gheshur;</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.4'>il quarto fu Adonijah, figlio di Hagghith; il quinto fu Scefatiah, figlio di Abital,</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.5'>e il sesto fu Ithream, figlio di Eglah, moglie di Davide. Questi nacquero a Davide in Hebron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.6'>Durante la guerra fra la casa di Davide e la casa di Saul, Abner si tenne saldamente stretto alla casa di Saul.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.7'>Or Saul aveva avuto una concubina di nome Ritspah, figlia di Aiah; e Ish-Bosceth disse ad Abner: »Perché sei entrato dalla concubina di mio padre?«</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.8'>Abner si adirò fortemente per le parole di Ish-Bosceth e rispose: »Sono forse una testa di cane di Giuda? Fino ad oggi ho usato fedeltà verso la casa di Saul tuo padre, verso i suoi fratelli e i suoi amici e non ti ho dato nelle mani di Davide, e proprio oggi tu mi rimproveri la colpa commessa con questa donna!</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.9'>DIO faccia cosí a Abner e anche peggio, se io non faccio per Davide ciò che lEterno gli ha giurato:</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.10'>trasferire il regno dalla casa di Saul e stabilire il trono di Davide su Israele e su Giuda, da Dan fino a Beer-Sceba«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.11'>Ish-Bosceth non potè rispondere una sola parola ad Abner, perché aveva paura di lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.12'>Allora Abner mandò a nome suo messaggeri a Davide per dirgli: »A chi appartiene il paese? Fa alleanza con me e la mia mano sarà con te per riportare tutto Israele a te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.13'>Davide rispose: »Ho una cosa da chiederti: Io farò alleanza con te, ma tu non vedrai la mia faccia se prima non mi condurrai Mikal figlia di Saul, quando verrai a vedermi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.14'>Cosí Davide mandò messaggeri a Ish-Bosceth, figlio di Saul. per dire: »Restituisci mia moglie Mikal, a cui mi fidanzai per cento prepuzi di Filistei«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.15'>Ish-Bosceth mandò a prenderla presso suo marito Paltiel, figlio di Laish.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.16'>Suo marito andò con lei e la seguí piangendo fino a Bahurim. Poi Abner gli disse: »Va, torna indietro!«. Ed egli ritornò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.17'>Poi Abner rivolse la parola agli anziani dIsraele, dicendo: »Già da lungo tempo chiedete Davide per vostro re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.18'>Ora è tempo di agire, perché lEterno ha parlato di Davide, dicendo: »Per mezzo di Davide, mio servo, io salverò il mio popolo Israele dalle mani dei Filistei e da tutti i suoi nemici««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.19'>Abner parlò anche con quelli di Beniamino. Poi Abner andò da Davide a Hebron per riferirgli tutto ciò che parve bene a Israele e a tutta la casa di Beniamino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.20'>Cosí Abner giunse da Davide a Hebron con venti uomini, e Davide fece un convito per Abner e per gli uomini che erano con lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.21'>Poi Abner disse a Davide: »Io mi leverò e andrò a radunare tutto Israele intorno al re mio signore, affinché essi facciano alleanza con te e tu possa regnare su tutto ciò che il tuo cuore desidera«. Poi Davide congedò Abner, che se ne andò In pace.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.22'>Ed ecco, i servi di Davide e Joab tornavano da una razzia, portando con sé un grande bottino; ma Abner non era più con Davide in Hebron, perché questi lo aveva congedato ed egli se ne era andato in pace.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.23'>Quando arrivarono Joab e tutti i soldati che erano con lui, qualcuno riferí la cosa a Joab, dicendo: »E venuto Abner figlio di Ner, dal re, che lo ha congedato ed egli se ne è andato in pace«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.24'>Allora Joab si recò dal re e gli disse »Che cosa hai fatto? Ecco, è venuto Abner da te; perché lhai congedato, ed egli se ne è già andato?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.25'>Tu sai che Abner, figlio di Ner, è venuto per ingannarti, per conoscere le tue mosse e per sapere tutto ciò che fai«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.26'>Dopo aver lasciato la presenza di Davide, Joab mandò messaggeri dietro Abner, i quali lo fecero tornare indietro dalla cisterna di Sirah senza che Davide lo sapesse.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.27'>Quando Abner tornò a Hebron Joab lo prese in disparte in mezzo alla porta, come per parlargli in segreto e qui lo colpí al ventre e lo uccise per vendicare il sangue di Asahel, suo fratello.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.28'>Piú tardi Davide venne a sapere della cosa e disse: »Io e il mio regno siamo in perpetuo innocenti davanti allEterno del sangue di Abner, figlio di Ner.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.29'>Esso ricada sul capo di Joab e su tutta la casa di suo padre; non manchi mai nella casa di Joab chi soffra di flusso o di lebbra o debba appoggiarsi al bastone o perisca di spada o sia senza pane!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.30'>Cosí Joab ed Abishai, suo fratello, uccisero Abner, perché questi aveva ucciso Asahel loro fratello a Gabaon, in battaglia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.31'>Poi Davide disse a Joab e a tutto il popolo che era con lui: »Stracciatevi le vesti, cingetevi di sacco e fate cordoglio per la morte di Abner!«. Anche il re Davide andò dietro alla bara.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.32'>Cosí seppellirono Abner a Hebron, e il re alzò la voce e pianse davanti alla tomba di Abner; anche tutto il popolo pianse.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.33'>Il re intonò un lamento su Abner e disse: »Doveva Abner morire come muore uno stolto?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.34'>Le tue mani non erano legate, né i tuoi piedi erano stretti in catene di bronzo! Sei caduto davanti a malfattori«. Cosí tutto il popolo pianse di nuovo su di lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.35'>Poi tutto il popolo venne per invitare Davide a prendere cibo, mentre era ancora giorno; ma Davide giurò dicendo: »Cosí mi faccia DIO e anche peggio se assaggerò pane o alcunaltra cosa prima che tramonti il sole«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.36'>Tutto il popolo capí e approvò la cosa; tutto ciò che il re faceva era approvato da tutto il popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.37'>Cosí tutto il popolo e tutto Israele compresero che non era affatto intenzione del re uccidere in quel giorno Abner, figlio di Ner.</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.38'>Il re disse quindi ai suoi servi: »Non sapete che un principe e un grande uomo è caduto oggi in Israele?</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.39'>Anche se unto re, io sono ancora debole, mentre questi uomini, i figli di Tseruiah, sono troppo forti per me. Ripaghi lEterno il malvagio secondo la sua malvagità«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.4'>
        <verse osisID='2Sam.4.1'>Quando Ish-Bosceth, figlio di Saul, seppe che Abner era morto a Hebron, gli caddero le braccia e tutto Israele fu preso da sgomento.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.2'>Il figlio di Saul aveva due uomini che erano capitani di schiere; il nome delluno era Baanah e il nome dellaltro Rekab; erano figli di Rimmon di Beeroth, della tribú di Beniamino. (Poiché anche Beeroth è considerata parte di Beniamino,</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.3'>benché i Beerothiti si siano rifugiati a Ghitthaim, dove sono rimasti fino al giorno doggi).</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.4'>Or Gionathan, figlio di Saul, aveva un figlio con i piedi storpi, egli aveva cinque anni quando giunse da Jezreel la notizia della morte di Saul e di Gionathan. La sua nutrice lo prese e fuggí ma nella fuga precipitosa il bambino cadde e rimase zoppo. Il suo nome era Mefibosceth.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.5'>I figli di Rimmon Beerothita Rekab e Baanah, si mossero e giunsero nellora piú calda del giorno a casa di Ish-Bosceth, che stava prendendo il suo riposo pomeridiano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.6'>Entrarono allinterno della casa, come per prendere del grano e lo colpirono al ventre. Poi Rekab e suo fratello Baanah, si diedero alla fuga.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.7'>Quando entrarono in casa, Ish-Bosceth giaceva sul letto nella sua camera; lo colpirono, luccisero e lo decapitarono; poi, presa la testa, camminarono tutta la notte seguendo la via dellArabah.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.8'>Cosí portarono la testa di Ish-Bosceth a Davide in Hebron e dissero al re: »Ecco la testa di Ish-Bosceth, figlio di Saul, tuo nemico, il quale cercava la tua vita; oggi lEterno ha concesso al re, mio signore, la vendetta sopra Saul e sopra la sua discendenza«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.9'>Ma Davide rispose a Rekab ed a Baanah suo fratello, figli di Rimmon Beerothita, e disse loro: »Comè vero che vive lEterno, il quale mi ha liberato da ogni avversità,</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.10'>se ho preso e fatto uccidere a Tsiklag colui che mi portò la notizia: »Ecco, Saul è morto«, benché egli credesse di avermi portato una buona notizia e si aspettasse di ricevere un premio,</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.11'>quanto piú ora che uomini scellerati hanno ucciso un uomo giusto in casa sua, sul suo letto, non dovrò chiedere conto del suo sangue dalle vostre mani e eliminarvi dalla terra?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.12'>Cosí Davide diede ordine ai suoi giovani, e questi li uccisero, troncarono loro le mani e i piedi, poi li appesero presso la piscina di Hebron. Presero quindi la testa di Ish-Bosceth e la seppellirono nel sepolcro di Abner a Hebron.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.5'>
        <verse osisID='2Sam.5.1'>Allora tutte le tribú dIsraele vennero da Davide a Hebron e gli dissero: »Ecco, noi siamo tue ossa e tua carne.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.2'>Già in passato, quando Saul regnava su di noi, eri tu che guidavi e riconducevi Israele. LEterno ti ha detto: »Tu pascerai il mio popolo Israele, tu sarai principe sopra Israele««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.3'>Così tutti gli anziani dIsraele vennero dal re a Hebron e il re Davide fece alleanza con loro a Hebron davanti allEterno, ed essi unsero Davide re sopra Israele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.4'>Davide aveva trentanni quando cominciò a regnare e regnò quarantanni.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.5'>A Hebron regnò su Giuda sette anni e sei mesi; e a Gerusalemme regnò trentatrè anni su tutto Israele e Giuda.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.6'>Or il re con i suoi uomini si mosse verso Gerusalemme contro i Gebusei che abitavano il paese. Questi dissero a Davide »Non entrerai qui, perché i ciechi e gli zoppi ti respingeranno!«, volendo dire: »Davide non entrerà mai qui«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.7'>Ma Davide prese la roccaforte di Sion (che è la città di Davide).</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.8'>Davide disse in quel giorno: »Chiunque batte i Gebusei giunga fino al canale e respinga gli zoppi e i ciechi che sono odiati da Davide«. Per questo dicono: »Il cieco e lo zoppo non entreranno nella Casa«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.9'>Cosí Davide si stabilí nella roccaforte e la chiamò la Città di Davide. Poi Davide costruí tuttintorno cominciando da Millo e verso linterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.10'>Davide diventava sempre piú grande e lEterno, il DIO degli eserciti, era con lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.11'>Poi Hiram, re di Tiro, inviò a Davide messaggeri, legname di cedro, falegnami e muratori, i quali costruirono una casa a Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.12'>Allora Davide riconobbe che lEterno lo stabiliva come re dIsraele e innalzava il suo regno per amore del suo popolo Israele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.13'>Dopo il suo arrivo da Hebron, Davide prese altre concubine e mogli da Gerusalemme, e gli nacquero altri figli e figlie.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.14'>Questi sono i nomi dei figli che gli nacquero a Gerusalemme: Shammua, Shobab, Nathan, Salomone,</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.15'>Ibhar, Elishua, Nefeg Jafia</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.16'>Elishama, Eliada, Elifelet.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.17'>Quando i Filistei vennero a sapere che Davide era stato unto re dIsraele tutti i Filistei salirono in cerca di Davide. Appena Davide lo seppe, scese alla roccaforte.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.18'>I Filistei giunsero e si sparpagliarono nella valle dei Refaim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.19'>Allora Davide consultò lEterno dicendo: »Devo salire contro i Filistei? Li darai nelle mie mani?«. LEterno rispose a Davide: »Sali, perché darò certamente i Filistei nelle tue mani«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.20'>Cosí Davide andò a Baal-Peratsim, dove li sconfisse, e disse: »LEterno ha aperto un varco tra i miei nemici davanti a me, come un varco aperto dalle acque«. Per questo chiamò quel luogo: Baal-Peratsim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.21'>I Filistei abbandonarono là i loro idoli e Davide e i suoi uomini li portarono via.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.22'>In seguito i Filistei salirono di nuovo e si sparpagliarono nella valle dei Refaim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.23'>Quando Davide consultò lEterno, egli disse: »Non salire; aggirali alle spalle, piomba su di loro di fronte ai Balsami.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.24'>Quando udrai un rumore di passi sulle cime dei Balsami, lanciati subito allattacco, perché allora lEterno uscirà davanti a te per sconfiggere lesercito dei Filistei«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.25'>Davide fece esattamente come lEterno gli aveva comandato e sconfisse i Filistei da Gheba fino a Ghezer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.6'>
        <verse osisID='2Sam.6.1'>Davide radunò di nuovo tutti gli uomini scelti dIsraele in numero di trentamila.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.2'>Poi si levò e partì con tutto il popolo che era con lui da Baale di Giuda, per trasportare di là larca di DIO, col nome stesso dellEterno degli eserciti, che siede sopra i cherubini.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.3'>E posero larca di DIO sopra un carro nuovo e la tolsero dalla casa di Abinadab che era sul colle; Uzzah e Ahio, figli di Abinadab guidavano il carro nuovo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.4'>Cosí condussero via larca di DIO dalla casa di Abinadab che era sul colle, e Ahio andava davanti allarca.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.5'>Davide e tutta la casa dIsraele suonavano davanti allEterno ogni sorta di strumenti di legno di cipresso, cetre, arpe, tamburelli, sistri e cembali.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.6'>Quando giunsero allaia di Nakon Uzzah stese la mano verso larca di DIO e la sostenne, perché i buoi inciamparono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.7'>Allora lira dellEterno si accese contro Uzzah, e là DIO lo colpí per la sua colpa; ed egli morí in quel luogo presso larca di DIO</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.8'>Davide fu grandemente amareggiato perché lEterno aveva aperto una breccia nel popolo, colpendo Uzzah. Cosí quel luogo fu chiamato Perets-Uzzah fino ad oggi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.9'>Davide in quel giorno ebbe paura dellEterno e disse: »Come può venire da me larca dellEterno?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.10'>Cosí Davide non volle trasportare larca dellEterno presso di sé nella città di Davide, ma la fece trasferire in casa di Obed-Edom di Gath.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.11'>Larca dellEterno rimase tre mesi in casa di Obed-Edom di Gath, e lEterno benedisse Obed-Edom e tutta la sua casa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.12'>Allora fu detto al re Davide: »LEterno ha benedetto la casa di Obed-Edom e tutto ciò che gli appartiene, a motivo dellarca di DIO«. Allora Davide andò e trasportò larca di DIO dalla casa di Obed-Edom nella città di Davide con gioia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.13'>Quando quelli che portavano larca dellEterno ebbero fatto sei passi, egli immolò un bue e un vitello grasso.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.14'>Davide danzava con tutte le sue forze davanti allEterno, cinto di un efod di lino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.15'>Cosí Davide e tutta la casa dIsraele trasportarono larca dellEterno con grida di giubilo e a suon di tromba.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.16'>Or avvenne che, mentre larca dellEterno entrava nella città di Davide, Mikal, figlia di Saul, guardando dalla finestra, vide il re Davide che saltava e danzava davanti allEterno, e lo disprezzò in cuor suo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.17'>Cosí portarono larca dellEterno e la collocarono al suo posto, in mezzo alla tenda che Davide aveva eretto per essa. Poi Davide offrí olocausti e sacrifici di ringraziamento davanti allEterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.18'>Quando ebbe finito di offrire gli olocausti e i sacrifici di ringraziamento, Davide benedisse il popolo nel nome dellEterno degli eserciti,</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.19'>e distribuí a tutto il popolo, a tutta la moltitudine dIsraele, uomini e donne, a ciascuno di essi una focaccia di pane una porzione di carne e una schiacciata di uva passa. Poi tutto il popolo se ne andò, ciascuno a casa sua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.20'>Come Davide tornava per benedire la sua famiglia, Mikal, figlia di Saul, uscí ad incontrare Davide e gli disse: »Quanto degno di onore è stato oggi il re dIsraele a scoprirsi davanti agli occhi delle serve dei suoi servi come si scoprirebbe un uomo del volgo!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.21'>Allora Davide rispose a Mikal: »Lho fatto davanti allEterno che mi ha scelto invece di tuo padre e di tutta la sua casa per stabilirmi principe dIsraele, del popolo dellEterno; perciò ho fatto festa davanti allEterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.22'>Anzi mi abbasserò anche piú di cosí e mi renderò spregevole ai miei occhi ma, in merito alle serve di cui tu hai parlato io sarò onorato proprio da loro«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.23'>Mikal, figlia di Saul, non ebbe figli fino al giorno della sua morte. Dio promette a Davide di stabilire per sempre la sua casa e il suo regno</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.7'>
        <verse osisID='2Sam.7.1'>Or avvenne che, quando il re si fu stabilito nella sua casa e lEterno gli ebbe dato riposo da tutti i suoi nemici tuttintorno,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.2'>il re disse al profeta Nathan: »Vedi, io abito in una casa di cedro ma larca di DIO sta sotto una tenda«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.3'>Nathan rispose al re: »Va, fa tutto ciò che hai in cuore di fare, perché lEterno è con te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.4'>Ma quella stessa notte la parola dellEterno fu rivolta a Nathan in questo modo:</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.5'>»Va a dire al mio servo Davide: Cosí dice lEterno: »Mi costruirai tu una casa perché io vi dimori?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.6'>Poiché io non ho dimorato in una casa, dal giorno in cui ho fatto uscire i figli dIsraele dallEgitto fino ad oggi, ma ho vagato sotto una tenda e in un tabernacolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.7'>Dovunque sono andato in mezzo a tutti i figli dIsraele, ho forse mai parlato ad alcuna delle tribú a cui avevo comandato di pascere il mio popolo dIsraele dicendo: Perché non mi edificate una casa di cedro?".</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.8'>Ora dunque dirai cosí al mio servo Davide: Cosí dice lEterno degli eserciti: »Io ti presi dallovile, mentre seguivi le pecore, perché tu fossi il capo dIsraele, mio popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.9'>Sono stato con te dovunque sei andato, ho sterminato tutti i tuoi nemici davanti a te e ho reso il tuo nome grande come quello dei grandi che sono sulla terra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.10'>Assegnerò un posto ad Israele mio popolo, e ve lo pianterò perché dimori in casa sua e non sia piú disturbato, e i malvagi non continuino ad opprimerlo come nel passato,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.11'>dal giorno in cui ho stabilito dei giudici sul mio popolo Israele. Ti darò riposo da tutti i tuoi nemici. Inoltre lEterno ti dichiara che egli ti costruirà una casa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.12'>Quando i tuoi giorni saranno compiuti e tu riposerai con i tuoi padri, io innalzerò dopo di te la tua discendenza che uscirà dalle tue viscere e stabilirò il suo regno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.13'>Egli edificherà una casa al mio Nome e io renderò stabile per sempre il trono del suo regno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.14'>Io sarò per lui un padre ed egli mi sarà un figlio; quando farà del male, lo castigherò con verga duomo e con colpi di figli duomini,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.15'>ma la mia misericordia non si allontanerà, come lho ritirata da Saul, che io ho rimosso davanti a te.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.16'>La tua casa e il tuo regno saranno resi saldi per sempre davanti a me e il tuo trono sarà reso stabile per sempre"«</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.17'>Nathan parlò a Davide secondo tutte queste parole e secondo tutta questa visione.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.18'>Allora il re Davide andò a sedersi davanti allEterno e disse: »Chi sono io o Signore, o Eterno, e che cosè la mia casa, da farmi arrivare fino qui?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.19'>Ma questo era ancora poca cosa ai tuoi occhi, o Signore, o Eterno, perché tu hai parlato anche della casa del tuo servo per un lontano futuro; e questa è la legge delluomo, o Signore, o Eterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.20'>Che potrebbe dirti di piú, Davide? Tu conosci il tuo servo, o Signore, o Eterno!</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.21'>Per amore della tua parola e secondo il tuo cuore hai compiuto tutte queste grandi cose per farle conoscere al tuo servo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.22'>Per questo sei grande, o Eterno, o DIO. Nessuno è come te e non cè altro DIO fuori di te, secondo tutto ciò che abbiamo udito con i nostri orecchi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.23'>E chi è come il tuo popolo, come Israele, lunica nazione sulla terra che DIO è venuto a riscattare per sé come suo popolo per farsi un nome, e per compiere per te cose grandi e tremende per la tua terra davanti al tuo popolo che hai riscattato per te dallEgitto, dalle nazioni dei loro dèi?</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.24'>Tu hai stabilito per te il tuo popolo dIsraele per essere tuo popolo per sempre; e tu, o Eterno, sei divenuto il suo DIO.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.25'>E ora, o Eterno, o DIO, la parola che hai pronunziato riguardo al tuo servo e alla sua casa rendila stabile per sempre e fa come hai detto,</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.26'>affinché il tuo nome sia magnificato per sempre e si dica: »LEterno degli eserciti è il DIO dIsraele«. E la casa del tuo servo Davide sia resa stabile davanti a te!</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.27'>Poiché tu, o Eterno degli eserciti, DIO dIsraele, hai rivelato questo al tuo servo, dicendo: »Io ti edificherò una casa«. Per questo il tuo servo ha trovato il coraggio di rivolgerti questa preghiera.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.28'>E ora, o Signore, o Eterno, tu sei DIO, le tue parole sono verità, e hai promesso queste belle cose al tuo servo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.29'>Ora perciò degnati di benedire la casa del tuo servo, affinché sussista per sempre davanti a te, perché tu, o Signore, o Eterno, hai parlato, e per la tua benedizione la casa del tuo servo sarà benedetta per sempre!«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.8'>
        <verse osisID='2Sam.8.1'>Dopo queste cose, Davide sconfisse i Filistei e li umiliò, e Davide tolse di mano ai Filistei la loro piú importante città.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.2'>Sconfisse pure i Moabiti e li misurò con la corda, dopo averli fatti coricare per terra. Con due corde misurò quelli che dovevano essere messi a morte, e con una corda completa quelli da lasciare in vita. Cosí i Moabiti divennero sudditi e tributari di Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.3'>Davide sconfisse anche Hadadezer, figlio di Rehob re di Tsobah, mentre egli andava a ristabilire il suo dominio lungo il fiume Eufrate.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.4'>Davide gli prese millesettecento cavalieri e ventimila fanti. Davide tagliò pure i garetti a tutti i cavalli, ma ne risparmiò abbastanza per cento carri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.5'>Quando i Siri di Damasco vennero per soccorrere Hadadezer, re di Tsobah, Davide ne uccise ventiduemila.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.6'>Poi Davide mise delle guarnigioni nella Siria di Damasco e i Siri divennero sudditi e tributari di Davide; lEterno proteggeva Davide dovunque egli andava.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.7'>Davide prese gli scudi doro che i servi di Hadadezer avevano con sé e li portò a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.8'>Il re Davide prese anche una grande quantità di bronzo a Betah e a Berothai città di Hadadezer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.9'>Quando Toi, re di Hamath, venne a sapere che Davide aveva sconfitto tutto lesercito di Hadadezer</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.10'>mandò al re Davide Joram, suo figlio, per salutarlo e per benedirlo, perché aveva mosso guerra a Hadadezer e laveva sconfitto. Hadadezer infatti era sempre in guerra con Toi, Joram portò con sé vasi dargento, vasi doro e vasi di bronzo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.11'>Il re Davide consacrò anche questi allEterno, come aveva già consacrato largento e loro proveniente dalle nazioni che aveva soggiogato:</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.12'>dai Siri, dai Moabiti, dagli Ammoniti, dai Filistei, dagli Amalekiti e dal bottino di Hadadezer, figlio di Rehob, re di Tsobah.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.13'>Davide si fece un nome quando ritornò, dopo aver sconfitto diciottomila Siri nella valle del Sale.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.14'>Pose delle guarnigioni anche in Idumea; ne mise per tutta lIdumea e tutti gli Edomiti divennero sudditi di Davide e lEterno proteggeva Davide dovunque egli andava.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.15'>Così Davide regnò su tutto Israele, pronunciando giudizi e amministrando la giustizia a tutto il suo popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.16'>Joab, figlio di Tseruiah, era capo dellesercito; Giosafat, figlio di Ahilud, era archivista;</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.17'>Tsadok, figlio di Ahitub, e Ahimelek, figlio di Abiathar, erano sacerdoti; Seraiah era segretario;</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.18'>Benaiah, figlio di Jehoiada, era capo dei Kerethei e dei Pelethei, e i figli di Davide erano ministri.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.9'>
        <verse osisID='2Sam.9.1'>Davide disse: »E rimasto ancora qualcuno della casa di Saul, a cui io possa usare bontà per amore di Gionathan?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.2'>Ora vi era un servo della casa di Saul, chiamato Tsiba, che fu fatto venire da Davide. Il re gli disse: »Sei tu Tsiba?«. Egli rispose: »Servo tuo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.3'>Il re poi domandò: »Non cè piú nessuno della casa di Saul, a cui possa usare la bontà di DIO?«. Tsiba rispose al re: »Cè ancora un figlio di Gionathan, che ha i piedi storpi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.4'>Il re gli disse: »Dovè?«. Tsiba rispose al re: »E in casa di Makir, figlio di Ammiel, a Lodebar«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.5'>Allora il re Davide lo mandò a prendere dalla casa di Makir, figlio di Ammiel, a Lodebar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.6'>Cosí Mefibosceth, figlio di Gionathan, figlio di Saul venne da Davide, si gettò con la faccia a terra e si prostrò Davide disse: »Mefibosceth!«. Egli rispose: »Ecco il tuo servo!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.7'>Davide gli disse: »Non temere, perché intendo usarti bontà per amore di Gionathan tuo padre; ti restituirò tutte le terre di Saul tuo antenato e tu mangerai sempre alla mia mensa«</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.8'>Mefibosceth si prostrò e disse: »Che cosè il tuo servo, perché tu tenga conto di un cane morto come me?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.9'>Allora il re chiamò Tsiba, servo di Saul, e gli disse: »Tutto ciò che apparteneva a Saul e a tutta la sua casa, io do al figlio del tuo signore.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.10'>Tu dunque, assieme ai tuoi figli e ai tuoi servi, lavorerai per lui la terra e ne raccoglierai i prodotti, affinché il figlio del tuo signore abbia pane da mangiare ma Mefibosceth, figlio del tuo signore, mangerà sempre alla mia mensa«. Or Tsiba aveva quindici figli e venti servi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.11'>Tsiba disse al re: »Il tuo servo farà tutto ciò che il re mio signore comanda al suo servo«. Cosí Mefibosceth mangiava alla mensa di Davide come uno dei figli del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.12'>Or Mefibosceth aveva un figlioletto di nome Mika; e tutti quelli che stavano In casa di Tsiba erano servi di Mefibosceth.</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.13'>Mefibosceth risiedeva a Gerusalemme perché mangiava sempre alla mensa del re. Era storpio di ambedue i piedi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.10'>
        <verse osisID='2Sam.10.1'>Dopo queste cose, avvenne che il re dei figli di Ammon morí e suo Figlio Hanun regnò al suo posto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.2'>Davide disse: »lo voglio usare con Hanun, figlio di Nahash, la stessa benevolenza che suo padre usò con me«. Cosí Davide mandò i suoi servi a consolarlo della perdita del padre. Ma quando i servi di Davide giunsero nel paese dei figli di Ammon,</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.3'>i capi dei figli di Ammon dissero ad Hanun, loro signore: »Credi proprio che Davide ti abbia mandato dei consolatori per onorare tuo padre? Non ha piuttosto mandato da te i suoi servi per esplorare la città, per spiarla e distruggerla?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.4'>Allora Hanun prese i servi di Davide, fece loro radere metà della barba e tagliare le loro vesti a metà fino alle natiche, poi li lasciò andare.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.5'>Informato della cosa, Davide mandò alcuni ad incontrarli, perché quegli uomini erano pieni di vergogna. Il re fece dir loro: »Rimanete a Gerico finché vi ricresca la barba, poi ritornerete«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.6'>Quando i figli di Ammon si accorsero di essersi resi odiosi a Davide, mandarono ad assoldare ventimila fanti dei Siri di Beth-Rehob e dei Siri di Tsoba, mille uomini del re di Maakah e dodicimila uomini della gente di Tob.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.7'>Come Davide udí questo, inviò contro di loro Joab con tutto lesercito di uomini valorosi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.8'>I figli di Ammon uscirono e si schierarono in ordine di battaglia allingresso della porta della città, mentre i Siri di Tsoba e di Rehob, e la gente di Tob e di Maakah si disposero in aperta campagna.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.9'>Quando Joab si rese conto che aveva contro di se due fronti di battaglia, uno davanti e laltro dietro, scelse alcuni fra gli uomini migliori dIsraele e li dispose in ordine di battaglia contro i Siri;</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.10'>affidò quindi il resto del popolo agli ordini di suo fratello Abishai, per schierarsi contro i figli di Ammon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.11'>Poi gli disse: »Se i Siri sono piú forti di me, tu mi verrai in aiuto; se invece i figli di Ammon sono piú forti di te, allora verrò io in tuo aiuto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.12'>Sii coraggioso e mostriamoci forti per il nostro popolo e per le città del nostro DIO; e lEterno faccia ciò che a lui piacerà«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.13'>Poi Joab con la gente che aveva con sé avanzò per dar battaglia ai Siri; ma essi fuggirono davanti a lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.14'>Quando i figli di Ammon videro che i Siri erano fuggiti, fuggirono anchessi davanti ad Abishai e rientrarono nella città. Allora Joab se ne tornò dalla spedizione contro i figli di Ammon e venne a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.15'>Quando i Siri videro che erano stati sconfitti da Israele si riunirono insieme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.16'>Hadadezer mandò messaggeri per far venire i Siri che erano di là dal Fiume. Essi giunsero a Helam, con alla testa Shobak, capo dellesercito di Hadadezer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.17'>Quando Davide fu informato della cosa, radunò tutto Israele, passò il Giordano e giunse a Helam. I Siri si schierarono contro Davide e gli diedero battaglia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.18'>Ma i Siri fuggirono davanti a Israele; e Davide uccise dei Siri gli uomini di settecento carri e quarantamila cavalieri e colpí Shobak, capo del loro esercito, che morí in quel luogo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.19'>Quando tutti i re vassalli di Hadadezer si videro sconfitti da Israele, fecero pace con Israele e furono a lui sottoposti. Cosí i Siri ebbero paura di prestare ancora aiuto ai figli di Ammon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.11'>
        <verse osisID='2Sam.11.1'>Con linizio del nuovo anno, nel tempo in cui i re vanno a combattere, Davide mandò Joab con i suoi servi e con tutto Israele a devastare il paese dei figli di Ammon e ad assediare Rabbah; ma Davide rimase a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.2'>Una sera Davide si alzò dal suo letto e si mise a passeggiare sulla terrazza della reggia. Dalla terrazza vide una donna che faceva il bagno; e la donna era bellissima.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.3'>Cosí Davide mandò a chiedere informazioni sulla donna; e gli fu detto: »E Bath-Sceba, figlia di Eliam, moglie di Uriah, lo Hitteo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.4'>Davide mandò messaggeri a prenderla, cosí essa venne da lui ed egli si coricò con lei; poi ella si purificò della sua impurità e ritornò a casa sua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.5'>La donna rimase incinta e lo mandò a dire a Davide, dicendo: »Sono incinta«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.6'>Allora Davide mandò a dire a Joab: »Mandami Uriah, lo Hitteo«. E Joab mandò Uriah da Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.7'>Quando Uriah giunse da lui, Davide gli chiese sullo stato di salute di Joab e del popolo, e come andasse la guerra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.8'>Poi Davide disse a Uriah: »Scendi a casa tua e lavati i piedi«. Uriah uscí dalla casa del re seguito da un dono da parte del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.9'>Ma Uriah dormí alla porta della casa del re con tutti i servi del suo signore e non scese a casa sua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.10'>Quando informarono Davide della cosa e gli dissero: »Uriah non è sceso a casa sua«, Davide disse a Uriah: »Non vieni forse da un viaggio? Perché dunque non sei sceso a casa tua?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.11'>Uriah rispose a Davide: »Larca, Israele e Giuda abitano in tende, il mio signore Joab e i servi del mio signore sono accampati in aperta campagna. Come potrei io entrare in casa mia per mangiare e bere e per coricarmi con mia moglie? Comè vero che tu vivi e che vive lanima tua, io non farò questa cosa!«</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.12'>Allora Davide disse a Uriah: »Rimani qui anche oggi e domani ti lascerò partire«. Cosí Uriah rimase a Gerusalemme quel giorno e il giorno seguente.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.13'>Davide lo invitò quindi a mangiare e a bere insieme a lui e lo fece ubriacare. Ma la sera Uriah uscí per andare sul suo giaciglio con i servi del suo signore e non scese a casa sua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.14'>La mattina dopo, Davide scrisse una lettera a Joab e gliela mandò per mano di Uriah.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.15'>Nella lettera aveva scritto cosí: »Ponete Uriah in prima linea, dove la battaglia è piú aspra, poi ritiratevi da lui, perché resti colpito e muoia«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.16'>Mentre assediava la città, Joab pose Uriah nel luogo dove sapeva che vi erano uomini valorosi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.17'>Gli abitanti della città fecero una sortita e attaccarono Joab, alcuni dei servi di Davide caddero, e morí anche Uriah lo Hitteo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.18'>Allora Joab mandò a riferire a Davide tutti gli avvenimenti della guerra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.19'>e diede al messaggero questordine: »Quando avrai finito di raccontare al re tutti gli avvenimenti della guerra,</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.20'>se il re andasse in collera e ti dicesse "Perché vi siete avvicinati alla città per combattere? Non sapevate che avrebbero tirato dallalto delle mura?</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.21'>Chi uccise Abimelek, figlio di Jerub-besceth? Non fu una donna che gli gettò addosso un pezzo di macina a dalle mura, e cosí egli morí a Thebets? Perché vi siete avvicinati alle mura?," allora tu dirai: »E morto anche il tuo servo Uriah lo Hitteo««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.22'>Il messaggero dunque partí e, quando giunse, riferí a Davide tutto ciò che Joab lo aveva mandato a dire</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.23'>Il messaggero disse a Davide: »I nemici ebbero la meglio su di noi e fecero una sortita contro di noi in campo aperto, ma noi li respingemmo fino allingresso della porta;</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.24'>allora gli arcieri tirarono sui tuoi servi dallalto delle mura e alcuni dei servi del re sono morti, ed è morto anche il tuo servo Uriah lo Hitteo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.25'>Allora Davide disse al messaggero: »Dirai cosí a Joab: »Non ti addolori questa cosa, perché la spada divora or luno or laltro; combatti con maggior forza contro la città e distruggila«. E tu fagli coraggio«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.26'>Quando la moglie di Uriah udí che Uriah suo marito era morto, fece cordoglio per suo marito.</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.27'>Terminato il lutto, Davide la mandò a prendere e laccolse in casa sua. Ella divenne sua moglie e gli partorí un figlio. Ma ciò che Davide aveva fatto dispiacque allEterno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.12'>
        <verse osisID='2Sam.12.1'>Poi lEterno mandò a Davide Nathan; e Nathan andò da lui e gli disse: »Vi erano due uomini nella stessa città, uno ricco e laltro povero.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.2'>Il ricco aveva un gran numero di greggi e mandrie;</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.3'>ma il povero non aveva nulla, se non una piccola agnella che egli aveva comprato e nutrito; essa era cresciuta insieme a lui e ai suoi figli, mangiando il suo cibo, bevendo alla sua coppa e dormendo sul suo seno; era per lui come una figlia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.4'>Un viandante giunse a casa delluomo ricco; questi rifiutò di prendere dal suo gregge e dalla sua mandria per preparare da mangiare al viandante giunto da lui, ma prese lagnella di quel povero e la fece preparare per luomo venuto da lui«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.5'>Allora lira di Davide si accese grandemente contro quelluomo e disse a Nathan: »Comè vero che lEterno vive, colui che ha fatto questo merita la morte!</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.6'>Egli pagherà quattro volte il valore dellagnella, per aver fatto una tale cosa e non aver avuto pietà«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.7'>Allora Nathan disse a Davide: »Tu sei quelluomo! Cosí dice lEterno, il DIO dIsraele: »Io ti ho unto re dIsraele e ti ho liberato dalle mani di Saul.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.8'>Ti ho dato la casa del tuo signore, ho messo nelle tue braccia le donne del tuo signore e ti ho dato la casa dIsraele e di Giuda; e se questo era troppo poco, io ti avrei dato molte altre cose.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.9'>Perché dunque hai disprezzato la parola dellEterno, facendo ciò che è male ai suoi occhi? Tu hai fatto morire con la spada Uriah lo Hitteo, hai preso per moglie la sua moglie e lo hai ucciso con la spada dei figli di Ammon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.10'>Or dunque la spada non si allontanerà mai dalla tua casa, perché tu mi hai disprezzato e hai preso la moglie di Uriah lo Hitteo per essere tua moglie".</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.11'>Cosí dice lEterno: »Ecco, io farò venire contro di te la sciagura dalla tua stessa casa, e prenderò le tue mogli sotto i tuoi occhi per darle ad un altro, che si unirà con loro in pieno giorno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.12'>Poiché tu lhai fatto in segreto, ma io farò questo davanti a tutto Israele alla luce del sole"«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.13'>Allora Davide disse a Nathan: »Ho peccato contro lEterno«. Nathan rispose a Davide: »LEterno ha rimosso il tuo peccato; tu non morrai.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.14'>Tuttavia, poiché facendo questo tu hai dato ai nemici dellEterno occasione di bestemmiare, il figlio che ti è nato dovrà morire«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.15'>Poi Nathan tornò a casa sua. LEterno quindi colpí il bambino che la moglie di Uriah aveva partorito a Davide, ed egli si ammalò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.16'>Allora Davide supplicò DIO per il bambino e digiunò; poi entrò in casa e passò la notte giacendo per terra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.17'>Gli anziani della sua casa insistettero con lui perché si alzasse da terra ma egli non volle e rifiutò di prendere cibo con loro.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.18'>Or avvenne che il settimo giorno il bambino morí e i servi di Davide temevano di fargli sapere che il bambino era morto, perché dicevano: »Ecco, quando il bambino era ancora vivo, noi gli abbiamo parlato ma egli non ha ascoltato le nostre parole. Come faremo ora a dirgli che il bambino è morto? Potrebbe procurarsi del male«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.19'>Quando Davide vide che i suoi servi parlavano sottovoce, comprese che il bambino era morto; perciò Davide disse ai suoi servi: »E morto il bambino?«. Essi risposero: »E morto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.20'>Allora Davide si alzò da terra, si lavò, Si unse e cambiò le sue vesti, poi andó nella casa dellEterno e si prostrò; tornò quindi a casa sua e chiese che gli portassero del cibo, e mangiò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.21'>I suoi servi gli dissero: »Che cosa hai fatto? Quando il bambino era ancora vivo, hai digiunato e hai pianto; dopo invece che il bambino è morto, ti sei alzato e hai mangiato«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.22'>Egli rispose: »Quando il bambino era vivo ancora, digiunavo e piangevo, perché dicevo: »Chi sa che lEterno non abbia pietà di me e lasci vivere il bambino?«. Ma ora egli è morto. Perché dovrei digiunare?</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.23'>Posso forse farlo ritornare? Io andrò da lui, ma egli non ritornerà da me!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.24'>Poi Davide consolò Bath-Sceba sua moglie, entrò da lei e si coricò insieme; cosí ella partorí un figlio, che egli chiamò Salomone; e lEterno lo amò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.25'>Mandò poi un messaggio tramite il profeta Nathan che gli pose nome Jedi-diah, a motivo dellamore dellEterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.26'>Intanto Joab combattè contro Rabbah dei figli di Ammon ed espugnò la città reale.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.27'>Joab mandò quindi messaggeri a Davide per dirgli: »Ho assalito Rabbah e mi sono impadronito delle sue provviste dacqua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.28'>Ora perciò raduna il resto del popolo, accampati contro la città e prendila altrimenti prenderò io la città ed essa porterà il mio nome«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.29'>Allora Davide radunò tutto il popolo, andò a Rabbah, lassalí e la prese.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.30'>Tolse poi dalla testa del loro re la corona, che pesava un talento doro e conteneva pietre preziose; essa fu posta sulla testa di Davide. Inoltre egli portò via dalla città un grandissimo bottino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.31'>Fece uscire gli abitanti che erano nella città e li mise al lavoro con seghe erpici di ferro, scuri di ferro, e li pose a lavorare in fornaci di mattoni, cosí fece a tutte le città dei figli di Ammon. Poi Davide tornò a Gerusalemme con tutto il popolo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.13'>
        <verse osisID='2Sam.13.1'>In seguito avvenne che Absalom figlio di Davide, aveva una sorella molto bella chiamata Tamar; or Amnon, figlio di Davide, si innamorò di lei.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.2'>Amnon fu preso da tale passione per sua sorella Tamar da cadere malato, perché essa era vergine; e pareva difficile ad Amnon di poterle fare qualcosa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.3'>Or Amnon aveva un amico, chiamato Jonadab, figlio di Scimeah, fratello di Davide; Jonadab era un uomo molto astuto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.4'>Questi gli disse: »Perché mai, o figlio del re, continui a dimagrire ogni giorno che passa? Non me lo vuoi dire?«. Amnon gli rispose: »Sono innamorato di Tamar, sorella di mio fratello Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.5'>Allora Jonadab gli disse: »Mettiti a letto e fingiti malato; quando poi tuo padre verrà a vederti, digli: »Fa, ti prego, che mia sorella Tamar venga a darmi da mangiare e a preparare il cibo in mia presenza, affinché io veda e lo prenda dalle sue mani««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.6'>Cosí Amnon si mise a letto e si finse ammalato; quando poi il re lo venne a vedere, Amnon gli disse: »Lascia, ti prego, che mia sorella Tamar venga e faccia un paio di focacce in mia presenza; cosí prenderò cibo dalle sue mani«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.7'>Allora Davide mandò a casa di Tamar a dirle: »Va a casa di tuo fratello Amnon e preparagli qualcosa da mangiare«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.8'>Tamar andò a casa di suo fratello Amnon, che si trovava a letto. Prese quindi un po di farina la impastò, ne fece delle focacce sotto i suoi occhi e le fece cuocere.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.9'>Poi prese la padella e versò le focacce davanti a lui; ma Amnon rifiutò di mangiare e disse: »Fate uscire di qui tutta la gente«. Tutti quanti uscirono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.10'>Allora Amnon disse a Tamar: »Portami il cibo in camera e lo prenderò dalle tue mani«. Cosí Tamar prese le focacce che aveva fatto e le portò in camera a Amnon suo fratello.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.11'>Mentre gliele dava da mangiare, egli lafferrò e le disse: »Vieni, coricati con me, sorella mia«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.12'>Lei gli rispose: »No, fratello mio, non umiliarmi cosí; questo non si fa in Israele; non commettere una tale infamia!</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.13'>Io dove andrei a portare la mia vergogna? Tu invece saresti considerato uno scellerato in Israele. Ora, ti prego, parlane piuttosto al re, ed egli non mi rifiuterà a te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.14'>Egli però non volle ascoltarla ma essendo piú forte di lei, la violentò e si coricò con lei.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.15'>Poi Amnon prese a odiarla di un odio grandissimo, cosicché lodio che aveva per lei era piú grande dellamore con cui prima laveva amata. Cosí Amnon le disse: »Lèvati, vattene!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.16'>Ma ella rispose: »Oh no! Il danno che mi faresti scacciandomi sarebbe maggiore di quello che mi hai già fatto«. Egli però non volle ascoltarla.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.17'>Chiamato quindi il servo che lo assisteva, gli disse: »Scaccia costei lontano da me e chiudi la porta dietro di lei«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.18'>Ella indossava una tunica con le maniche perché cosí vestivano le figlie del re ancora vergini. Il servo di Amnon dunque la mise fuori e chiuse la porta dietro di lei.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.19'>Tamar allora si cosparse la testa di cenere, si stracciò di dosso la tunica con le maniche, si mise la mano sul capo e se ne andò gridando.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.20'>Absalom, suo fratello, le disse: »Forse tuo fratello Amnon è stato con te? Per ora taci, sorella mia; egli è tuo fratello non avvilirti per questo«. Cosí Tamar se ne rimase desolata in casa di Absalom suo fratello.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.21'>Quando il re Davide venne a sapere di tutte queste cose, ne fu fortemente adirato.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.22'>Ma Absalom non rivolse ad Amnon alcuna parola, né in bene né in male perché odiava Amnon per aver umiliato sua sorella Tamar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.23'>Due anni dopo, avendo Absalom i tosatori a Baal-Hatsor presso Efraim, invitò tutti i figli del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.24'>Absalom andò a trovare il re e gli disse: »Ecco, il tuo servo ha i tosatori, ti prego, venga anche il re con i suoi servi a casa del tuo servo!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.25'>Ma il re disse ad Absalom: »No, figlio mio, non veniamo tutti ora, per non esserti di peso«. Benché egli insistesse, il re non volle andare, ma gli diede la sua benedizione.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.26'>Absalom allora disse: »Se non vuoi venire tu, ti prego, permetti ad Amnon mio fratello di venire con noi«. Il re gli rispose: »Perché dovrebbe venire con te?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.27'>Ma Absalom tanto insistè, che Davide lasciò andare con lui Amnon e tutti i figli del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.28'>Or Absalom aveva dato questordine ai suoi servi, dicendo: »Fate attenzione, quando Amnon sarà brillo per il vino e io vi dirò: »Colpite Amnon!«, voi uccidetelo e non abbiate paura. Non sono io che ve lo comando? Siate coraggiosi e mostratevi forti!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.29'>Cosí i servi di Absalom fecero ad Amnon come Absalom aveva comandato. Allora tutti i figli del re si levarono, montarono ciascuno sul suo mulo e fuggirono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.30'>Mentre essi erano ancora per strada, giunse a Davide questa notizia: »Absalom ha ucciso tutti i figli del re e non ne è scampato neppure uno«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.31'>Allora il re si levò, si strappò le vesti e si gettò per terra, e tutti i suoi servi gli stavano attorno, con le vesti stracciate.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.32'>Ma Jonadab, figlio di Scimeah, fratello di Davide, prese a dire: »Non pensi il mio signore che tutti i giovani, i figli del re, sono stati uccisi; il solo Amnon è morto. Per comando di Absalom la cosa era stata decisa fin dal giorno che Amnon umiliò sua sorella Tamar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.33'>Ora perciò il re mio signore non si addolori, pensando che tutti i figli del re siano morti; il solo Amnon è morto</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.34'>e Absalom è fuggito«. Intanto il giovane che era di sentinella alzò gli occhi, guardo, ed ecco che una gran moltitudine di gente veniva sulla strada alle sue spalle, dal lato del monte.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.35'>Jonadab disse al re: »Ecco i figli del re che arrivano! La cosa sta come il tuo servo ha detto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.36'>Come ebbe finito di parlare ecco giungere i figli del re, i quali alzarono la voce e piansero; anche il re e tutti i suoi servi piansero dirottamente.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.37'>Absalom invece era fuggito ed era andato da Talmai, figlio di Ammihud re di Gheshur. Davide faceva cordoglio per suo figlio ogni giorno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.38'>Cosí Absalom fuggí e andò a Gheshur dove rimase tre anni.</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.39'>Il re Davide desiderava andare da Absalom, perché Davide si era ormai consolato della morte di Amnon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.14'>
        <verse osisID='2Sam.14.1'>Or Joab, figlio di Tseruiah, si accorse che il cuore del re era preoccupato per Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.2'>Cosí Joab mandò qualcuno a Tekoa e ne fece venire una donna saggia, alla quale disse: »Fingi di essere in lutto e indossa una veste da lutto; non ungerti con olio, ma comportati come una donna che pianga da molto tempo un morto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.3'>Va quindi dal re e parlagli in questo modo«. E Joab le mise in bocca ciò che doveva dire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.4'>La donna di Tekoa andò dunque a parlare al re, si gettò con la faccia a terra, si prostrò e disse: »Aiuto, o re!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.5'>Il re le disse: »Che hai?«. Ella rispose: »Purtroppo sono una vedova e mio marito è morto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.6'>La tua serva aveva due figli, ma i due ebbero una lite fra di loro nei campi e non essendoci nessuno a separarli, uno colpí laltro e luccise.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.7'>Ora tutta la parentela è insorta contro la tua serva, dicendo: »Consegnaci colui che ha ucciso il fratello, affinché lo facciamo morire per la vita di suo fratello che egli ha ucciso e per sterminare anche lerede«. In questo modo spegneranno lunico tizzone acceso che mi è rimasto e non lasceranno a mio marito né nome né discendenza sulla faccia della terra«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.8'>Il re disse alla donna: »Va a casa tua io darò ordini a tuo riguardo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.9'>La donna di Tekoa disse al re: »O re mio signore, la colpa cada su di me e sulla casa di mio padre, ma il re e il suo trono siano innocenti«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.10'>Il re disse: »Se qualcuno ti dovesse dire qualcosa, conducilo da me e vedrai che non ti molesterà piú«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.11'>Allora ella disse: »Si ricordi, per favore, il re, dellEterno, il tuo DIO, affinché il vendicatore del sangue non continui piú a distruggere perché mio figlio non sia sterminato«. Egli rispose: »Comè vero che lEterno vive, non cadrà a terra un sol capello di tuo figlio!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.12'>Allora la donna disse: »Deh, permetti che la tua serva dica ancora una parola al re, mio signore!«. Egli rispose: »Di pure«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.13'>Riprese la donna: »Perché hai tu ideato una cosa del genere contro il popolo di DIO? Parlando in questo modo, infatti, il re è in qualche modo colpevole, perché il re non fa ritornare chi è in esilio.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.14'>Noi dobbiamo morire e siamo come acqua versata in terra, che non si può raccogliere, ma DIO non toglie la vita, ma escogita il modo col quale chi è in esilio non rimanga lontano da lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.15'>Ora sono venuta a parlare di questa cosa al re mio signore, perché il popolo mi ha fatto paura; e la tua serva ha detto: »Voglio parlare al re; forse il re farà ciò che la sua serva gli dirà.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.16'>Il re ascolterà la sua serva e la libererà dalle mani di quelli che vogliono sterminare me e mio figlio dalla eredità di DIO".</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.17'>La tua serva diceva: »Oh, possa la parola del re, mio signore, darmi conforto perché il re mio signore è come un angelo di DIO nel discernere il bene e il male«. LEterno, il tuo DIO, sia con te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.18'>Il re rispose e disse alla donna: »Ti prego, non nascondermi nulla di ciò che ti domanderò«. La donna disse: »Parli pure il re, mio signore«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.19'>Allora il re disse: »La mano di Joab non è forse con te in tutto questo?«. La donna rispose: »Comè vero che tu vivi, o re mio signore, la cosa sta né piú né meno come ha detto il re mio signore, è stato infatti il tuo servo Joab che mi ha dato questi ordini e ha messo tutte queste parole in bocca alla tua serva.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.20'>Il tuo servo Joab ha fatto questo per produrre un cambiamento nella presente situazione; ma il mio signore ha la stessa sapienza di un angelo di DIO per capire tutto ciò che avviene sulla terra«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.21'>Allora il re disse a Joab: »Ecco, farò proprio questo. Va dunque e fa tornare il giovane Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.22'>Allora Joab si gettò con la faccia a terra, si prostrò e benedisse il re. Poi Joab disse: »Oggi il tuo servo riconosce di aver trovato grazia ai tuoi occhi o re, mio signore, perché il re ha fatto ciò che il suo servo ha chiesto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.23'>Cosí Joab si levò e andò a Gheshur, e condusse Absalom a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.24'>Ma il re disse: »Si ritiri in casa sua e non veda la mia faccia!«. Cosí Absalom si ritirò in casa sua e non vide la faccia del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.25'>Or in tutto Israele non vi era uomo che fosse lodato per la sua bellezza come Absalom; dalla pianta dei piedi alla cima del capo non vi era in lui difetto alcuno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.26'>Quando si faceva tagliare i capelli (e se li faceva tagliare ogni anno perché la capigliatura gli pesava troppo), egli pesava i capelli del suo capo; essi pesavano duecento sicli a peso del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.27'>Ad Absalom nacquero tre figli e una figlia di nome Tamar, che era donna di bellaspetto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.28'>Absalom abitò a Gerusalemme due anni, senza vedere la faccia del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.29'>Poi Absalom fece chiamare Joab per mandarlo dal re, ma egli non volle venire da lui; lo mandò a chiamare una seconda volta, ma non volle venire.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.30'>Allora Absalom disse ai suoi servi: »Ecco, il campo di Joab è vicino al mio e vi è lorzo; andate ad appiccarvi il fuoco!«. Cosí i servi di Absalom appiccarono il fuoco al campo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.31'>Allora Joab si levò, andò a casa di Absalom e gli disse: »Perché i tuoi servi hanno dato fuoco al mio campo?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.32'>Absalom rispose a Joab: »Io ti avevo mandato a dire: »Vieni qui, affinché possa mandarti dal re a dirgli: Perché sono tornato da Gheshur? Sarebbe meglio per me se fossi rimasto là«. Ora quindi permettimi di vedere la faccia del re. Se poi in me vi è qualche iniquità, che mi faccia morire!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.33'>Joab allora andò dal re e gli riferí la cosa. Questi fece chiamare Absalom che venne dal re e si prostrò con la faccia a terra davanti a lui; e il re baciò Absalom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.15'>
        <verse osisID='2Sam.15.1'>Dopo questo Absalom si procurò un cocchio, cavalli e cinquanta uomini che corressero davanti a lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.2'>Absalom si alzava al mattino presto e si metteva a lato della via che portava alla porta della città. Cosí, se qualcuno aveva una causa e andava dal re per ottenere giustizia, Absalom lo chiamava e gli diceva: »Di quale città sei?«. Laltro gli rispondeva: »Il tuo servo è di tale e tale tribú dIsraele«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.3'>Allora Absalom gli diceva: »Vedi, le tue ragioni sono buone e giuste, ma non cè nessuno da parte del re che ti ascolti«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.4'>Poi Absalom aggiungeva: »Se facessero me giudice del paese, chiunque avesse un processo o una causa verrebbe da me, e io gli farei giustizia«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.5'>Quando poi qualcuno si avvicinava per prostrarsi davanti a lui egli stendeva la mano, lo prendeva e lo baciava.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.6'>Absalom faceva cosí con tutti quelli dIsraele che venivano dal re per chiedere giustizia; in questo modo Absalom si cattivò il cuore della gente dIsraele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.7'>Or avvenne che, dopo quattro anni, Absalom disse al re: »Ti prego lasciami andare ad Hebron ad adempiere un voto che ho fatto allEterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.8'>Poiché, durante la sua permanenza a Gheshur in Siria, il tuo servo ha fatto un voto, dicendo: »Se lEterno mi riconduce a Gerusalemme, io servirò lEterno!««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.9'>Il re gli disse: »Va in pace!«. Allora egli si levò e andò a Hebron.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.10'>Poi Absalom mandò degli emissari per tutte le tribú dIsraele, a dire: »Quando sentirete il suono della tromba, direte: »Absalom è proclamato re a Hebron««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.11'>Con Absalom partirono da Gerusalemme duecento uomini, come invitati; essi andarono innocentemente, senza sapere nulla.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.12'>Absalom, mentre offriva i sacrifici, mandò a chiamare dalla sua città di Ghiloh Ahithofel, il Ghilonita, consigliere di Davide. Cosí la congiura acquistava forza perché il popolo andava crescendo di numero intorno ad Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.13'>Arrivò quindi da Davide un messaggero a dire: »Il cuore degli uomini dIsraele segue Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.14'>Allora Davide disse a tutti i suoi servi che erano con lui a Gerusalemme: »Levatevi e fuggiamo; altrimenti nessuno di noi scamperà dalle mani di Absalom. Affrettatevi a partire affinché non ci sorprenda improvvisamente e faccia cadere su di noi la rovina, e non colpisca la città passandola a fil di spada«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.15'>I servi del re gli dissero: »Ecco i tuoi servi sono pronti a fare tutto ciò che piacerà al re, nostro signore«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.16'>Il re dunque partí, seguito da tutta la sua casa, ma lasciò dieci concubine a custodire, il palazzo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.17'>Il re partí, seguito da tutto il popolo, e si fermarono allultima casa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.18'>Tutti i servi del re passavano davanti, accanto a lui, tutti i Kerethei, tutti i Pelethei, e tutti i Ghittei, che lavevano seguito da Gath in numero di seicento, camminavano davanti al re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.19'>Allora il re disse a Ittai di Gath »Perché vieni anche tu con noi? Torna indietro e rimani col re, perché sei un forestiero per di piú un esule dalla tua patria.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.20'>Tu sei arrivato solo ieri e oggi dovrei farti vagare con noi, quando io stesso non so dove vado? Torna indietro e riconduci con te i tuoi fratelli in benignità e fedeltà«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.21'>Ma Ittai rispose al re dicendo: »Comè vero che lEterno vive e che vive il re mio signore, in qualunque luogo sarà il re mio signore per morire o per vivere, là sarà anche il tuo servo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.22'>Allora Davide disse a Ittai: »Vaavanti e prosegui«. Cosí Ittai il Ghitteo passò oltre con tutta la sua gente e con tutti i fanciulli che erano con lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.23'>Tutti quelli del paese piangevano ad alta voce, mentre tutto il popolo passava. Il re passò il torrente Kidron e tutto il popolo passò in direzione del deserto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.24'>Ed ecco venire anche Tsadok con tutti i Leviti, i quali portavano larca del patto di DIO. Essi deposero larca di DIO e Abiathar offrí sacrifici, finché tutto il popolo finí di uscir dalla città.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.25'>Poi il re disse a Tsadok: »Riporta in città larca di DIO! Se io trovo grazia agli occhi dellEterno, egli mi farà tornare e me la farà rivedere insieme con la sua dimora.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.26'>Ma se dice: »Non ti gradisco«, eccomi, faccia di me ciò che gli pare«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.27'>Il re disse ancora al sacerdote Tsadok: »Non sei tu il veggente? Torna in pace in città con i due vostri figli: Ahimaats, tuo figlio e Gionathan, figlio di Abiathar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.28'>Vedete, io aspetterò nelle pianure del deserto, finché non mi giunga da parte vostra qualche parola per avvertirmi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.29'>Cosí Tsadok e Abiathar riportarono a Gerusalemme larca di DIO e là rimasero.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.30'>Davide saliva il pendio del monte degli Ulivi e, salendo, piangeva; camminava col capo coperto e a piedi scalzi. E tutta la gente che era con lui aveva il capo coperto e, salendo, piangeva.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.31'>Qualcuno venne a dire a Davide: »Ahithofel è con Absalom tra i congiurati«. Davide disse: »O Eterno, ti prego rendi vani i consigli di Ahithofel!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.32'>Quando Davide giunse in vetta al monte, dove adorò DIO, ecco farglisi incontro Hushai, lArkita con la veste stracciata e il capo coperto di terra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.33'>Davide gli disse: »Se tu prosegui con me, mi sarai di peso;</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.34'>ma se torni in città e dici ad Absalom: »lo sarò tuo servo, o re; come fui servo di tuo padre nel passato, cosí sarò ora tuo servo«, tu renderai vano in mio favore il consiglio di Ahithofel.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.35'>Non avrai là con te i sacerdoti Tsadok ed Abiathar? Tutto ciò che sentirai dire da parte della casa del re lo farai sapere ai sacerdoti Tsadok ed Abiathar.</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.36'>Ecco, essi hanno là con sé i loro due figli, Ahimaats figlio di Tsadok e Gionathan figlio di Abiathar; per mezzo di loro mi farete sapere tutto ciò che sentirete«</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.37'>Cosí Hushai amico di Davide, tornò in città e Absalom entrò in Gerusalemme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.16'>
        <verse osisID='2Sam.16.1'>Davide aveva di poco superato la cima del monte, quandecco Tsiba servo di Mefibosceth gli si fece incontro con un paio di asini sellati e carichi di duecento pani, cento grappoli di uva secca, cento frutti destate e un otre di vino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.2'>Il re disse a Tsiba: »Cosa intendi fare con queste cose?«. Tsiba rispose: »Gli asini serviranno di cavalcatura alla casa del re; il pane e i frutti destate sono per nutrire i giovani, e il vino è perché ne bevano quelli che saranno stanchi nel deserto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.3'>Il re disse: »Dovè il figlio del tuo signore?«. Tsiba rispose al re: »Ecco, è rimasto a Gerusalemme, perché ha detto: »Oggi la casa dIsraele mi restituirà il regno di mio padre««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.4'>Allora il re disse a Tsiba: »Ecco tutto ciò che appartiene a Mefibosceth è tuo«. Tsiba rispose: »Io mi prostro davanti a te. Possa io trovare grazia ai tuoi occhi, o re mio signore!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.5'>Quando il re Davide giunse a Bahurim, ecco uscire di là un uomo della stessa parentela della casa di Saul, di nome Scimei, figlio di Ghera. Egli usciva proferendo maledizioni,</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.6'>e gettava sassi contro Davide e contro tutti i servi del re Davide, mentre tutto il popolo e tutti gli uomini di valore stavano alla destra e alla sinistra del re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.7'>Mentre malediceva Scimei diceva »Vattene, vattene, uomo sanguinario e scellerato!</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.8'>LEterno ha fatto cadere sul tuo capo tutto il sangue della casa di Saul, al posto del quale tu hai regnato; e lEterno ha dato il regno nelle mani di Absalom, tuo figlio; ed eccoti ora preso nella tua stessa malvagità, perché sei un uomo sanguinario«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.9'>Allora Abishai, figlio di Tseruiah, disse al re: »Perché questo cane morto deve maledire il re, mio signore? Ti prego, lascia che io vada a troncargli la testa!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.10'>Ma il re rispose: »Che ho da fare con voi, figli di Tseruiah? Per cui lasciatelo maledire, perché lEterno gli ha detto: »Maledici Davide!«. E chi può dire: »Perché fai cosí?««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.11'>Poi Davide disse ad Abishai e a tutti i suoi servi: »Ecco, mio figlio, che è uscito dalle mie viscere, cerca di togliermi la vita; a maggior ragione quindi questo Beniaminita! Lasciatelo stare e lasciate che maledica, perché glielo ha ordinato lEterno.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.12'>Forse lEterno vedrà la mia afflizione e lEterno mi farà del bene in cambio delle sue maledizioni di oggi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.13'>Cosí Davide e la sua gente continuarono il loro cammino; anche Scimei camminava sul fianco del monte, di fronte a Davide e, cammin facendo, lo malediceva, gli tirava sassi e lanciava polvere.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.14'>Il re e tutta la gente che era con lui arrivarono a destinazione stanchi, e là si rianimarono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.15'>Nel frattempo Absalom e tutto il popolo, gli uomini dIsraele, erano entrati in Gerusalemme, Ahithofel era con lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.16'>Quando Hushai, lArkita, lamico di Davide, giunse da Absalom, Hushai disse ad Absalom: »Viva il re! Viva il re!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.17'>Absalom disse a Hushai: »E questo lamore che porti al tuo amico? Perché non sei tu andato col tuo amico?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.18'>Hushai rispose ad Absalom: »No, io sarò di colui che lEterno e questo popolo e tutti gli uomini dIsraele hanno scelto, e con lui rimarrò.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.19'>Non dovrei forse servire suo figlio? Come ho servito tuo padre, cosí servirò te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.20'>Allora Absalom disse a Ahithofel: »Date il vostro consiglio! Cosa dobbiamo fare?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.21'>Ahithofel rispose ad Absalom: »Entra dalle concubine di tuo padre, che egli ha lasciato a custodire la casa così tutto Israele saprà che ti sei reso odioso a tuo padre e si rafforzerà il coraggio di quelli che sono con te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.22'>Eressero quindi una tenda sulla terrazza per Absalom, e Absalom entrò dalle concubine di suo padre sotto gli occhi di tutto Israele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.23'>In quei giorni, un consiglio dato da Ahithofel aveva lo stesso valore di chi avesse consultato la parola di DIO. Cosí era ogni consiglio di Ahithofel tanto per Davide che per Absalom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.17'>
        <verse osisID='2Sam.17.1'>Poi Ahithofel disse ad Absalom: »Lasciami scegliere dodicimila uomini, perché possa andare a inseguire Davide questa notte stessa;</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.2'>piombando su di lui mentre è stanco e debole, lo spaventerò e tutta la gente che è con lui si darà alla fuga; cosí potrò colpire solamente il re,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.3'>ma ricondurrò a te tutto il popolo. La morte delluomo che cerchi favorirà il ritorno di tutti; cosí tutto il popolo sarà in pace«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.4'>La proposta piacque ad Absalom e a tutti gli anziani dIsraele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.5'>Tuttavia Absalom disse: »Chiamate anche Hushai, lArkita, e sentiamo ciò che anchegli ha da dire«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.6'>Quando Hushai venne da Absalom, Absalom gli disse: »Ahithofel ha parlato in questo modo; dobbiamo fare come ha detto lui? Se no, fa tu una proposta!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.7'>Hushai rispose ad Absalom: »Questa volta il consiglio dato da Ahithofel non è buono«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.8'>Hushai soggiunse: »Tu conosci tuo padre e i suoi uomini e sai che sono uomini valorosi e che sono esacerbati come unorsa privata dei figli nella campagna; inoltre tuo padre è un uomo di guerra e non passerà la notte col popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.9'>Certamente a questora egli è nascosto in qualche buca o in qualche altro luogo; se allinizio dovesse piombare addosso ad alcuni dei tuoi, chiunque lo verrà a sapere: dirà: »Tra la gente che seguiva Absalom cè stata una strage«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.10'>Allora il piú valoroso, anche se avesse un cuore di leone, si scoraggerà grandemente, perché tutto Israele sa che tuo padre è un prode e che gli uomini con lui sono valorosi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.11'>Perciò io consiglio che tutto Israele da Dan fino a Beer-Sceba si raduni intorno a te, numeroso come la sabbia che è sul lido del mare, e che tu in persona vada alla battaglia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.12'>Cosí lo raggiungeremo in qualunque luogo si troverà e gli piomberemo addosso come la rugiada cade sul suolo; e di tutti gli uomini che sono con lui non ne scamperà uno solo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.13'>Se invece si ritira in qualche città, tutto Israele porterà funi a quella città e noi la trascineremo nel torrente finché non rimanga là una sola pietra«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.14'>Absalom e tutti gli uomini dIsraele dissero: »Il consiglio di Hushai, lArkita è migliore di quello di Ahithofel«. LEterno infatti aveva stabilito di rendere inefficace il buon consiglio di Ahithofel, per far cadere la rovina sopra Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.15'>Allora Hushai disse ai sacerdoti Tsadok e Abiathar: »Ahithofel ha consigliato Absalom e gli anziani dIsraele cosí e cosí, mentre io ho consigliato in questo e questo modo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.16'>Ora perciò mandate in fretta ad informarne Davide e ditegli: »Non passare la notte nelle pianure del deserto, ma senzaltro va oltre, affinché il re e tutta la gente che è con lui non vengano sterminati««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.17'>Or Gionathan e Ahimaats rimasero a En-Roghel, perché non potevano farsi vedere a entrare in città; cosí una serva sarebbe andata ad informarli, ed essi sarebbero andati ad informare il re Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.18'>Ma un ragazzo li vide ed avvertí Absalom. I due allora partirono di corsa e giunsero a Bahurim a casa di un uomo che aveva nel suo cortile una cisterna, e vi si calarono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.19'>La donna quindi prese una coperta, la distese sulla bocca della cisterna e vi sparse sopra del grano macinato, senza che alcuno se ne accorgesse.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.20'>Quando i servi di Absalom andarono in casa della donna e chiesero: »Dove sono Ahimaats e Gionathan?«, la donna rispose loro: »Hanno passato il ruscello«. Essi allora si misero a cercarli ma non riuscendo a trovarli, tornarono a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.21'>Dopo che questi se ne furono andati i due uscirono dalla cisterna e andarono ad informare il re Davide. E dissero a Davide: »Affrettatevi e passate subito il fiume, perché questo è ciò che Ahithofel ha consigliato contro di voi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.22'>Allora Davide si levò con tutta la gente che era con lui e passò il Giordano. Allo spuntar del giorno, non era rimasto neppure uno, che non avesse passato il Giordano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.23'>Quando Ahithofel vide che il suo consiglio non era stato seguito, sellò il suo asino e partí per andare a casa sua nella sua città. Mise in ordine le faccende di casa sua e simpiccò. Cosí morí e fu sepolto nel sepolcro di suo padre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.24'>Poi Davide giunse a Mahanaim; e Absalom passò il Giordano, con tutta la gente dIsraele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.25'>Absalom aveva posto a capo dellesercito Amasa, invece di Joab Or Amasa era figlio di un uomo chiamato Jithra, lIsraelita, il quale aveva avuto rapporti sessuali con Abigail figlia di Nahash, sorella di Tseruiah, madre di Joab.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.26'>Cosí Israele e Absalom si accamparono nel paese di Galaad.</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.27'>Quando Davide giunse a Mahanaim Shobi, figlio di Nahash da Rabbah dei figli di Ammon, Makir, figlio di Ammiel da Lodebar, e Barzillai, il Galaadita da Roghelim,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.28'>portarono letti, bacinelle, vasi di terra, grano, orzo, farina, grano arrostito, fave, lenticchie, legumi arrostiti,</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.29'>miele, burro, pecore e formaggi di vacca per Davide e per la gente che era con lui, affinché mangiassero, poiché dicevano: »Questa gente ha patito fame, stanchezza e sete nel deserto«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.18'>
        <verse osisID='2Sam.18.1'>Davide passò in rassegna la gente che era con lui e costituí su di loro capitani di migliaia e capitani di centinaia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.2'>Poi Davide mandò avanti un terzo della sua gente sotto il comando di Joab, un terzo sotto il comando di Abishai, figlio di Tseruiah, fratello di Joab, e un terzo sotto il comando di Ittai di Gath. Poi il re disse al popolo: »Voglio andare anchio con voi!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.3'>Ma il popolo rispose: »Tu non devi venire, perché se noi fossimo messi in fuga, non darebbero alcuna importanza a noi; anche se morisse la metà di noi non darebbero alcuna importanza a noi; ma tu conti come diecimila di noi; è meglio dunque che tu sia pronto a darci aiuto dalla città«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.4'>Il re rispose loro: »Farò ciò che vi sembra bene«. Cosí il re rimase accanto alla porta, mentre tutto il popolo usciva a schiere di cento e di mille uomini.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.5'>Il re diede questordine a Joab, a Abishai e a Ittai: »Per amor mio, trattate con riguardo il giovane Absalom!«. Tutto il popolo udí quando il re diede a tutti i capitani questordine nei confronti di Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.6'>Cosí lesercito uscí in campo contro Israele e la battaglia ebbe luogo nella foresta di Efraim.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.7'>Il popolo dIsraele fu là sconfitto dai servi di Davide; e in quel luogo la strage fu grande: in quel giorno caddero ventimila uomini.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.8'>La battaglia si estese su tutta la regione; e la foresta divorò più gente di quanta ne avesse divorato la spada.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.9'>Poi Absalom simbattè nella gente di Davide. Absalom cavalcava un mulo; il mulo entrò sotto i fitti rami di una grande quercia e il capo di Absalom rimase impigliato nella quercia, e cosí rimase sospeso fra cielo e terra; mentre il mulo che era sotto di lui passava oltre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.10'>Un uomo vide questo e avvertí Joab, dicendo: »Ho visto Absalom appeso a una quercia«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.11'>Allora Joab rispose alluomo che lo aveva informato: »Ecco, tu lhai visto? E perché non lhai tu, sul posto steso morto al suolo? Io ti avrei dato dieci sicli dargento e una cintura«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.12'>Ma quelluomo disse a Joab: »Anche se mi fossero messi in mano mille sicli dargento, io non stenderei la mano contro il figlio del re, poiché noi abbiamo udito lordine che il re ha dato a te, ad Abishai e a Ittai, dicendo: »State attenti dal fare alcun male al giovane Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.13'>Avrei di fatto agito disonestamente contro la mia stessa vita, poiché nulla rimane nascosto al re; e tu stesso saresti sorto contro di me«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.14'>Allora Joab disse: »Non voglio perdere tempo con te in questo modo«. Cosí prese in mano tre dardi e li immerse nel cuore di Absalom, che era ancora vivo nel folto della quercia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.15'>Poi dieci giovani scudieri di Joab circondarono Absalom, lo colpirono ancora e lo finirono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.16'>Allora Joab fece suonare la tromba e il popolo smise dinseguire Israele, perché Joab trattenne il popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.17'>Poi presero Absalom, lo gettarono in una grande fossa nella foresta ed ammassarono sopra di lui un enorme mucchio di pietre; quindi tutto Israele fuggí, ciascuno alla sua tenda.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.18'>Or Absalom, mentre era in vita, si era eretto il monumento che è nella Valle del Re; perché diceva:« Io non ho un figlio che conservi il ricordo del mio nome«. Cosí diede il suo nome a quel monumento, che anche oggi si chiama »monumento di Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.19'>Ahimaats, figlio di Tsadok disse a Joab: »Lasciami andare di corsa a portare al re la notizia che lEterno gli ha fatto giustizia contro i suoi nemici«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.20'>Joab gli rispose: »Tu non porterai la notizia oggi; la porterai un altro giorno non porterai la notizia oggi, perché il figlio del re è morto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.21'>Poi Joab disse allEtiope: »Va e riferisci al re ciò che hai visto«. LEtiope sinchinò a Joab e partì di corsa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.22'>Ahimaats, figlio di Tsadok, disse di nuovo a Joab: »Qualunque cosa accada ti prego, lasciami correre dietro allEtiope!«. Joab gli disse: »Ma perché vorresti correre, figlio mio? Tanto non avrai alcuna ricompensa per la notizia che porti«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.23'>E laltro: »Qualunque cosa avvenga, voglio correre«. Joab gli disse: »Corri!«. Allora Ahimaats prese a correre per la via della pianura e sorpassò lEtiope.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.24'>Or Davide era seduto fra le due porte; la sentinella salí sul tetto della porta vicino alle mura; alzò gli occhi e guardò, ed ecco un uomo che correva tutto solo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.25'>La sentinella gridò e avvertí il re. Il re disse: »Se è solo, porta notizie«. E quello andava avvicinandosi sempre più.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.26'>Poi la sentinella vide un altro uomo che correva e gridò al guardiano della porta: »Ecco un altro uomo che corre tutto solo!«. Il re disse: »Anche questo porta notizie«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.27'>La sentinella soggiunse: »Il modo di correre del primo mi sembra quello di Ahimaats, figlio di Tsadok!«. Il re disse: »E un uomo dabbene e viene con buone notizie«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.28'>Ahimaats gridò al re e disse: »Pace!«. Poi si prostrò davanti al re con la faccia a terra e disse: »Benedetto sia lEterno, il tuo DIO, che ha dato in tuo potere gli uomini che avevano alzato le mani contro il re, mio signore!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.29'>Il re disse: »Sta bene il giovane Absalom?«. Ahimaats rispose: »Quando Joab ha mandato il servo del re e me tuo servo ho visto un gran tumulto, ma non so di che si trattasse«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.30'>Il re gli disse: »Spostati e rimani qui«. Ed egli si spostò e rimase là.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.31'>Proprio allora giunse lEtiope, e lEtiope disse: »Buone notizie, o re mio signore. LEterno oggi ti ha fatto giustizia, liberandoti dalle mani di tutti quelli che erano insorti contro di te«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.32'>Il re disse allEtiope: »Sta bene il giovane Absalom?«. LEtiope rispose: »Possano i nemici del re mio signore e tutti quelli che insorgono contro di te per farti del male, essere come quel giovane!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.33'>Allora il re, fremendo tutto salí nella camera che era sopra la porta e pianse mentre andava diceva: »O mio figlio Absalom; mio figlio, mio figlio Absalom! Fossi morto io al tuo posto, o Absalom figlio mio, figlio mio!«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.19'>
        <verse osisID='2Sam.19.1'>Riferirono poi a Joab: »Ecco, il re piange e fa cordoglio per Absalom«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.2'>Cosí la vittoria in quel giorno si cambiò in lutto per tutto il popolo, perché il popolo sentí dire in quel giorno: »Il re è afflitto a causa di suo figlio«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.3'>Il popolo in quel giorno rientrò furtivamente in città, come si allontanano di nascosto e pieni di vergogna quelli che fuggono in battaglia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.4'>Il re si era coperto la faccia e gridava ad alta voce: »O mio figlio Absalom o Absalom figlio mio, figlio mio!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.5'>Allora Joab entrò in casa del re e disse: »Tu oggi copri di vergogna il volto di tutta la gente che in questo giorno ha salvato la tua vita, quella dei tuoi figli e delle tue figlie, la vita delle tue mogli e quella delle tue concubine,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.6'>perché ami quelli che ti odiano e odi quelli che ti amano; oggi infatti hai mostrato che capitani e soldati non contano nulla per te; e ora capisco che se Absalom fosse vivo e noi fossimo questoggi tutti morti allora saresti contento.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.7'>Ora dunque levati, esci e parla al cuore dei tuoi servi perché io giuro per lEterno che, se non esci, nessuno resterà con te questa notte; e questa sarebbe per te sventura maggiore di tutte quelle che ti sono cadute addosso dalla tua giovinezza fino a oggi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.8'>Allora il re si levò e si pose a sedere alla porta; e fu dato lannunzio a tutto il popolo, dicendo: »Ecco il re sta seduto alla porta«. Cosí tutto il popolo venne alla presenza del re. Intanto quei dIsraele erano fuggiti ciascuno alla sua tenda.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.9'>In tutte le tribú dIsraele tutto il popolo stava discutendo e diceva: »Il re ci ha liberato dalle mani dei nostri nemici e ci ha salvato dalle mani dei Filistei, e ora ha dovuto fuggire dal paese a motivo di Absalom.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.10'>Ma Absalom, che noi avevamo unto re sopra di noi, è morto in battaglia. E ora perché non parlate di far tornare il re?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.11'>Allora il re Davide mandò a dire ai sacerdoti Tsadok e Abiathar: »Parlate agli anziani di Giuda e dite loro: »Perché dovreste essere gli ultimi a far tornare il re a casa sua, poiché i discorsi di tutto Israele sono giunti fino al re, a questa stessa casa?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.12'>Voi siete miei fratelli, voi siete mie ossa e mia carne. Perché dunque dovreste essere gli ultimi a far tornare il re?".</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.13'>E dite ad Amasa: »Non sei tu mie ossa e mia carne? Cosí mi faccia DIO e anche peggio, se tu non diventi per sempre capo dellesercito al posto di Joab««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.14'>Cosí Davide piegò il cuore di tutti gli uomini di Giuda, come se fosse stato il cuore di un sol uomo; perciò essi mandarono a dire al re: »Ritorna tu con tutti tuoi servi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.15'>Il re allora tornò e giunse al Giordano; e quei di Giuda vennero a Ghilgal per andare incontro al re e per fargli passare il Giordano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.16'>Scimei, figlio di Ghera Beniaminita, che era di Bahurim, si affrettò a scendere con gli uomini di Giuda incontro al re Davide.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.17'>Egli aveva con sé mille uomini di Beniamino e Tsiba servo della casa di Saul, con i suoi quindici figli e i suoi venti servi insieme a lui. Essi passarono il Giordano davanti al re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.18'>Essi passarono col traghetto per portare di là la famiglia del re e per fare ciò che sembrava bene al re. Intanto Scimei, figlio di Ghera, si prostrò davanti al re, nel momento in cui questi passava il Giordano,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.19'>e disse al re: »Non mi imputi il mio signore alcuna colpa e dimentichi il male che il tuo servo ha fatto il giorno in cui il re mio signore usciva da Gerusalemme; il re non ne tenga conto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.20'>Poiché il tuo servo riconosce di aver peccato. Ed ecco, oggi sono stato il primo di tutta la casa di Giuseppe scendere incontro al re mio signore«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.21'>Ma Abishai, figlio di Tseruiah, prese a dire: »Non dovrebbe Scimei essere messo a morte per aver maledetto lunto dellEterno?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.22'>Davide disse: »Che ho io da fare con voi, o figli di Tseruiah, che vi mostrate oggi miei avversari? Si può oggi mettere a morte qualcuno in Israele? Non so io forse che oggi sono re dIsraele?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.23'>Il re disse quindi a Scimei: »Tu non morrai!«. E il re glielo giurò,</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.24'>Anche Mefibosceth, nipote di Saul, scese incontro al re. Egli non si era curato i piedi, né spuntata la barba e non aveva lavato le vesti dal giorno in cui il re era partito fino a quello in cui tornava in pace.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.25'>Quando giunse da Gerusalemme per incontrare il re, il re gli disse: »Perché non sei venuto con me, Mefibosceth?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.26'>Egli rispose: »O re, mio signore, il mio servo mi ha ingannato, perché il tuo servo aveva detto: »Io mi farò sellare lasino, monterò e andrò col re«, poiché il tuo servo è zoppo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.27'>Inoltre egli ha calunniato il tuo servo presso il re mio signore; ma il re mio signore è come un angelo di DIO; fa dunque ciò che ti piacerà.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.28'>Tutti quelli della casa di mio padre infatti non meritavano altro che la morte davanti al re mio signore; ciò nonostante tu avevi posto il tuo servo fra quelli che mangiano alla tua mensa. Perciò qual diritto avrei ancora di gridare al re?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.29'>Il re gli disse: »Non occorre che tu aggiunga altre parole. Io ho deciso: Tu e Tsiba dividetevi le terre«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.30'>Allora Mefibosceth rispose al re: »Prenda pure tutto, perché il re mio signore è tornato in pace a casa sua«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.31'>Anche Barzillai, il Galaadita, scese da Roghelim e passò il Giordano col re, per accompagnarlo di là dal Giordano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.32'>Barzillai era molto vecchio: aveva ottantanni; era stato lui a fornire i viveri al re mentre questi si trovava a Mahanaim, perché era molto facoltoso.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.33'>Il re disse a Barzillai: »Vieni con me oltre il fiume e io provvederò al tuo sostentamento presso di me a Gerusalemme«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.34'>Ma Barzillai rispose al re: »Quanti anni di vita mi rimangono ancora perché io salga col re a Gerusalemme?.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.35'>Io ho ora ottantanni; posso ancora distinguere ciò che è buono da ciò che è cattivo? Può il tuo servo gustare ancora ciò che mangia o ciò che beve? Posso io udire ancora la voce dei cantori e delle cantanti? Perché il tuo servo dovrebbe essere ancora di peso al re mio signore?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.36'>Il tuo servo andrà con il re oltre il Giordano per un piccolo tratto, e perché mai il re dovrebbe ripagarmi con una tale ricompensa?</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.37'>Deh, lascia che il tuo servo torni indietro e che io possa morire nella mia città presso la tomba di mio padre e di mia madre! Ma ecco il tuo servo Kim-ham; venga lui con il re mio signore e fa per lui ciò che ti piacerà«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.38'>Il re rispose: »Kimham verrà con me e io farò per lui quello che a te piacerà; si, io farò per te tutto ciò che mi chiedi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.39'>Cosí tutto il popolo passò il Giordano e lo passò anche il re. Poi il re baciò Barzillai e lo benedisse? ed egli se ne torno a casa sua.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.40'>Il re proseguí verso Ghilgal e Kim-ham lo accompagnò. Tutto il popolo di Giuda scortò il re, e cosí fece anche la metà del popolo dIsraele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.41'>Allora tutti gli Israeliti vennero dal re e gli dissero: »Perché i nostri fratelli gli uomini di Giuda, ti hanno portato via di nascosto e hanno fatto passare il Giordano al re, alla sua famiglia e a tutti gli uomini di Davide?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.42'>Tutti gli uomini di Giuda risposero agli uomini dIsraele: »Poiché il re è nostro parente stretto. Perché vi adirate per questo? Abbiamo forse mangiato a spese del re, o ci ha mai dato alcun regalo?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.43'>Ma gli uomini dIsraele risposero agli uomini di Giuda, dicendo: »A noi spettano dieci parti del re, per cui Davide e piú nostro che vostro, perché dunque ci avete disprezzati? Non siamo stati noi i primi a proporre di far tornare il nostro re?«. Ma il parlare degli uomini di Giuda fu piú duro di quello degli uomini dIsraele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.20'>
        <verse osisID='2Sam.20.1'>Si trovava là un uomo scellerato di nome Sceba, figlio di Bikri, un Beniaminita, il quale suonò la tromba e disse: »Non abbiamo alcuna parte con Davide e nessuna eredità col figlio di Isai! O Israele, ciascuno alle proprie tende«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.2'>Cosí tutti gli uomini dIsraele abbandonarono Davide per seguire Sceba, figlio di Bikri. Ma gli uomini di Giuda rimasero uniti al loro re e lo accompagnarono dal Giordano fino a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.3'>Quando il re Davide entrò nella sua casa a Gerusalemme, prese le dieci concubine che aveva lasciato a custodire la casa, e le mise in un domicilio vigilato; egli le sostentava ma non entrava da loro; cosí rimasero rinchiuse fino al giorno della loro morte, in uno stato di vedovanza.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.4'>Poi il re disse ad Amasa: »Radunami gli uomini di Giuda entro tre giorni e tu stesso trovati qui«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.5'>Amasa dunque partí per radunare gli uomini di Giuda, ma tardò oltre il tempo fissatogli.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.6'>Allora Davide disse ad Abishai: »Sceba, figlio di Bikri, ci farà adesso piú male di Absalom; prendi i servi del tuo signore e inseguilo perché non si procuri delle città fortificate e ci sfugga«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.7'>Sotto il suo comando andarono gli uomini di Joab, i Kerethei, i Pelethei e tutti gli uomini piú valorosi, uscirono da Gerusalemme per inseguire Sceba, figlio di Bikri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.8'>Quando essi giunsero vicino alla grande pietra che è in Gabaon, Amasa venne loro incontro. Or Joab indossava ununiforme militare, sopra la quale portava la cintura con una spada nel fodero attaccata ai fianchi; mentre avanzava, la spada gli cadde</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.9'>Joab disse ad Amasa: »Stai bene fratello mio?«. Quindi Joab con la destra prese Amasa per la barba per baciarlo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.10'>Amasa non fece attenzione alla spada con essa lo colpí al ventre e le sue viscere si sparsero per terra senza colpirlo una seconda volta, e quello morí. Poi Joab e Abishai suo fratello si misero a inseguire Sceba, figlio di Bikri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.11'>intanto uno dei giovani di Joab era rimasto presso Amasa e diceva: »Chi vuol bene a Joab e chi è per Davide segua Joab!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.12'>Ma Amasa si rotolava nel sangue in mezzo alla strada. Quando quelluomo si accorse che tutto il popolo si fermava, trascinò Amasa fuori della strada in un campo e gli buttò addosso un mantello, perché vedeva che tutti quelli che gli arrivavano vicino si fermavano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.13'>Quando fu rimosso dalla strada, tutti proseguirono al seguito di Joab per inseguire Sceba figlio di Bikri.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.14'>Joab passò attraverso tutte le tribú dIsraele fino ad Abel e a Beth-Maakah. E tutti i Berei si radunarono e lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.15'>Andarono poi ad assediare Sceba in Abel di Beth-Maakah e costruirono un terrapieno contro la città che si ergeva vicino alle mura; tutta la gente che era con Joab cercava di danneggiare le mura per farle cadere.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.16'>Allora una donna saggia gridò dalla città: »Ascoltate, ascoltate! Vi prego dite a Joab di avvicinarsi, perché gli voglio parlare!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.17'>Quando le si fu avvicinato, la donna gli chiese: »Sei tu Joab?«. Egli rispose, »Sono io«. Allora ella gli disse: »Ascolta le parole della tua serva«. Egli rispose: »Ascolto«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.18'>Ella riprese: »Una volta solevano dire: »Chiederanno consiglio ad Abel, perché cosí il problema era risolto.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.19'>Siamo una delle città piú pacifiche e più fedeli in Israele; e tu cerchi di far perire una città che è una madre in Israele. Perché vuoi distruggere leredità dellEterno?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.20'>Joab rispose: »Lungi, lungi da me lidea di distruggere e di devastare.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.21'>Le cose non stanno cosí, ma un uomo della contrada montuosa di Efraim, di nome Sceba, figlio di Bikri ha alzato la mano contro il re, contro Davide. Consegnatemi lui solo e io mi allontanerò dalla città«. La donna disse a Joab: »Ecco, la sua testa ti sarà gettata dalle mura«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.22'>Allora la donna, con la sua saggezza si rivolse a tutto il popolo; e quelli tagliarono la testa a Sceba, figlio di Bikri, e la gettarono a Joab. Questi fece suonare la tromba e tutti si allontanarono dalla città, e ognuno andò alla propria tenda. Joab tornò quindi a Gerusalemme presso il re.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.23'>Joab era a capo di tutto lesercito dIsraele; Benaiah, figlio di Jehoiada, era a capo dei Kerethei e dei Pelethei.</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.24'>Adoram era preposto ai tributi; Giosafat, figlio di Ahilud, era cancelliere;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.25'>Sceva era segretario; Tsadok e Abiathar erano sacerdoti;</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.26'>e Ira di Jair era capo dei ministri di Davide.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.21'>
        <verse osisID='2Sam.21.1'>Al tempo di Davide ci fu una carestia per tre anni continui, Davide cercò la faccia dellEterno e lEterno gli disse: »Questo avviene a motivo di Saul e della sua casa sanguinaria, perché egli ha fatto morire i Gabaoniti«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.2'>Allora il re chiamò i Gabaoniti, e parlò loro. (Ora i Gabaoniti non appartenevano ai figli dIsraele, ma a un residuo degli Amorei; i figli dIsraele avevano loro giurato di risparmiarli, ma Saul, nel suo zelo per i figli dIsraele e di Giuda, aveva cercato di sterminarli).</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.3'>Davide perciò disse ai Gabaoniti »Che devo fare per voi e in che modo potrò riparare, perché voi benediciate leredità dellEterno?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.4'>I Gabaoniti gli risposero: »A noi non interessa avere oro o argento da Saul e dalla sua casa, né voi dovete uccidere per noi alcun uomo in Israele«. Il re disse: »Quello che voi chiedete io lo farò per voi«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.5'>Essi risposero al re: »Per luomo che ci ha consumati e che aveva ideato di sterminarci per farci sparire da tutto il territorio dIsraele,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.6'>ci siano consegnati sette uomini tra i suoi discendenti e noi li impiccheremo davanti allEterno a Ghibeah di Saul, leletto dellEterno«. Il re disse: »Ve li consegnerò«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.7'>Il re risparmiò Mefibosceth figlio di Gionathan, figlio di Saul a causa del giuramento dellEterno che cera fra di loro tra Davide e Gionathan, figlio di Saul.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.8'>Ma il re prese i due figli, che Ritspah figlia di Aiah aveva partorito a Saul, Armoni e Mefibosceth, e i cinque figli, che Mikal, figlia di Saul, aveva partorito ad Adriel di Mehola, figlio di Barzillai,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.9'>e li consegnò ai Gabaoniti, che li impiccarono sul monte, davanti allEterno. Cosí furono messi a morte nei primi giorni della mietitura, quando si iniziava a mietere lorzo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.10'>Ritspah, figlia di Aiah, prese un cilicio e se lo stese sulla roccia, rimanendo là dal principio della mietitura finché non cadde su di loro pioggia dal cielo. Essa non permise agli uccelli del cielo di posarsi su di loro di giorno, né alle fiere dei campi di accostarvisi di notte.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.11'>Quando riferirono a Davide ciò che Ritspah, figlia di Aiah, concubina di Saul, aveva fatto,</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.12'>Davide andò a prendere le ossa di Saul e quelle di Gionathan suo figlio dagli abitanti di Jabesh di Galaad, che le avevano portate via dalla piazza di Beth-Shan, dove i Filistei li avevano appesi quando i Filistei avevano sconfitto Saul sul Ghilboa.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.13'>Egli riportò di là le ossa di Saul e quelle di Gionathan suo figlio e furono anche raccolte le ossa di quelli che erano stati impiccati.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.14'>Le ossa di Saul e di Gionathan suo figlio furono sepolte nel paese di Beniamino, a Tselah, nel sepolcro di Kish, padre di Saul. Cosí fecero tutto ciò che il re aveva ordinato. Dopo questo DIO diede ascolto alla preghiera fatta per il paese.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.15'>I Filistei mossero di nuovo guerra ad Israele e Davide scese con i suoi servi a combattere contro i Filistei; e Davide si stancò;</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.16'>Ishbi-Benob, uno dei discendenti dei giganti che aveva una lancia del peso di trecento sicli di bronzo ed era cinto di una spada nuova, intendeva uccidere Davide;</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.17'>ma Abishai, il figlio di Tseruiah venne in aiuto del re colpí il Filisteo e lo uccise. Allora gli uomini di Davide gli giurarono: »Tu non uscirai piú con noi a combattere e non spegnerai la lampada dIsraele«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.18'>Dopo questo ci fu unaltra battaglia con i Filistei, a Gob; allora Sibbekai lHushathita uccise Saf, uno dei discendenti dei giganti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.19'>Ci fu unaltra battaglia con i Filistei a Gob; ed Elhanan, figlio di Jaare-Oreghim di Betlemme uccise il fratello di Goliath di Gath; lasta della sua lancia era come un subbio di tessitore.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.20'>Ci fu unaltra battaglia a Gath, dove vi era un uomo di grande statura, che aveva sei dita per ogni mano e sei dita per ogni piede, in tutto ventiquattro dita anchegli era un discendente dei giganti</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.21'>Egli insultò Israele, ma Gionathan figlio di Scimeah, fratello di Davide, lo uccise.</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.22'>Questi quattro erano discendenti dei giganti in Gath. Essi perirono per mano di Davide e per mano dei suoi servi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.22'>
        <verse osisID='2Sam.22.1'>Davide rivolse allEterno le parole di questo cantico nel giorno che lEterno lo liberò dalla mano di tutti i suoi nemici e dalla mano di Saul. Egli disse:</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.2'>»LEterno è la mia rocca, la mia fortezza e il mio liberatore,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.3'>il mio Dio, la mia rupe in cui mi rifugio, il mio scudo, la potenza della mia salvezza, il mio alto rifugio, il mio asilo. O mio salvatore, tu mi salvi dalla violenza!</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.4'>Io invoco lEterno che è degno di essere lodato, e sono salvato dai miei nemici.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.5'>Le onde della morte mi avevano circondato e i torrenti della distruzione mi avevano spaventato.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.6'>I dolori dello Sceol mi avevano avvolto e i lacci della morte mi stavano davanti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.7'>Nella mia angoscia invocai lEterno e gridai al mio DIO. Egli udí la mia voce dal suo tempio e il mio grido giunse ai suoi orecchi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.8'>Allora la terra fu scossa e tremò le fondamenta dei cieli furono smosse e scrollate, perché egli era acceso dira.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.9'>Un fumo saliva dalle sue narici e un fuoco divorante gli usciva dalla bocca; da lui sprizzavano carboni accesi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.10'>Egli abbassò i cieli e discese con una densa caligine sotto i suoi piedi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.11'>Cavalcava sopra un cherubino e volava e appariva sulle ali del vento.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.12'>Per padiglione intorno a sé aveva posto le tenebre, loscurità delle acque e le dense nubi del cielo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.13'>Dallo splendore che lo precedeva si sprigionavano carboni ardenti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.14'>LEterno tuonò dai cieli e lAltissimo fece udire la sua voce.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.15'>Avventò saette, e disperse i nemici, scagliò le sue frecce e li disperse.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.16'>Allora apparve il letto del mare e le fondamenta del mondo furono scoperte al rimprovero dellEterno, al soffio del vento delle sue narici.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.17'>Egli dallalto stese la mano e mi prese, mi trasse fuori dalle grandi acque.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.18'>Mi liberò dal mio potente nemico e da quelli che mi odiavano, perché erano piú forti di me.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.19'>Essi mi erano venuti contro nel giorno della mia calamità, ma lEterno fu il mio sostegno,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.20'>e mi trasse fuori al largo; egli mi liberò perché mi gradisce.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.21'>LEterno mi ha retribuito secondo la mia giustizia e mi ha reso secondo la purità delle mie mani,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.22'>perché ho osservato le vie dellEterno e non mi sono empiamente sviato dal mio DIO.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.23'>Poiché ho tenuto davanti a me tutte le sue leggi e non mi sono allontanato dai suoi statuti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.24'>Sono stato integro verso di lui e mi sono guardato dalla mia iniquità.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.25'>Perciò lEterno mi ha reso secondo la mia giustizia secondo la mia purità davanti ai suoi occhi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.26'>Tu ti mostri pietoso verso luomo pio, e retto verso luomo retto;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.27'>ti mostri puro col puro e ti mostri astuto col perverso.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.28'>Tu salvi la gente afflitta, ma il tuo sguardo si ferma sugli alteri per abbassarli.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.29'>Si, tu sei la mia lampada o Eterno; lEterno illumina le mie tenebre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.30'>Con te posso assalire una schiera, con il mio DIO posso saltare sopra un muro.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.31'>La via di Dio è perfetta; la parola dellEterno è purificata col fuoco. Egli è lo scudo di tutti quelli che sperano in lui.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.32'>Infatti chi è Dio allinfuori dellEterno? E chi è la Rocca allinfuori del nostro DIO?</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.33'>Dio è la mia potente fortezza e rende la mia via perfetta.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.34'>Egli rende i miei piedi simili a quelli delle cerve e mi rende saldo sui miei alti luoghi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.35'>Egli ammaestra le mie mani alla battaglia e le mie braccia possono tendere un arco di bronzo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.36'>Tu mi hai anche dato lo scudo della tua salvezza e la tua benignità mi ha reso grande.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.37'>Tu hai allargato i miei passi sotto di me, e i miei piedi non hanno vacillato.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.38'>Io ho inseguito i miei nemici e li ho distrutti, e non sono tornato indietro prima di averli annientati.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.39'>Li ho annientati e schiacciati ed essi non hanno più potuto rialzarsi; essi sono caduti sotto i miei piedi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.40'>Tu mi hai cinto di forza per la battaglia, e hai fatto piegare sotto di me quelli che si alzavano contro di me;</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.41'>hai fatto voltare le spalle ai miei nemici davanti a me, e io ho distrutto quelli che mi odiavano.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.42'>Hanno guardato, ma non vi fu chi li salvasse; hanno gridato allEterno, ma egli non rispose loro.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.43'>Io li ho tritolati come la polvere della terra, li ho frantumati, calpestati come il fango delle strade.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.44'>Tu mi hai liberato dalle contese del mio popolo, mi hai conservato capo delle nazioni; un popolo che non conoscevo mi ha servito.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.45'>I figli degli stranieri si sottomettono a me; appena sentono mi ubbidiscono.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.46'>I figli degli stranieri si sono persi danimo, sono usciti tremanti dalle loro fortezze.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.47'>Viva lEterno! Sia benedetta la mia Rocca! Sia esaltato DIO, la Rocca della mia salvezza!</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.48'>E DIO che fa la vendetta per me; mi sottomette i popoli,</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.49'>e mi libera dai miei nemici. Tu minnalzi su quelli che si levano contro di me e mi liberi dalluomo violento.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.50'>Perciò, o Eterno, ti celebrerò fra le nazioni e canterò le lodi del tuo nome.</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.51'>Grandi liberazioni egli concede al suo re, e usa benignità verso il suo unto, verso Davide e la sua discendenza per sempre«.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.23'>
        <verse osisID='2Sam.23.1'>Queste sono le ultime parole di Davide. Cosí dice Davide, figlio di Isai, Cosí dice luomo che fu elevato in alto, lunto del DIO di Giacobbe il dolce cantore dIsraele,</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.2'>»Lo Spirito dellEterno ha parlato per mezzo mio e la sua parola è stata sulle mie labbra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.3'>Il DIO dIsraele ha parlato, la Rocca dIsraele mi ha detto: »Colui che regna sugli uomini con giustizia, colui che regna col timore di DIO,</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.4'>è come la luce del mattino al sorgere del sole, in un mattino senza nuvole, Come lo splendore dopo la pioggia, che fa spuntare lerbetta dalla terra"</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.5'>Non è forse cosí la mia casa davanti a DIO? Poiché egli ha stabilito con me un patto eterno ordinato in ogni cosa e sicuro. Non farà egli germogliare la mia completa salvezza e tutto ciò che io desidero?</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.6'>Ma gli scellerati saranno tutti quanti buttati via come le spine, perché non si possono prendere con le mani.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.7'>Chi le tocca si arma di un ferro o di unasta di lancia, esse sono interamente bruciate sul posto col fuoco«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.8'>Questi sono i nomi dei valorosi guerrieri che furono al servizio di Davide Josceb-Bashshebeth, il Tahkemonita capo dei principali ufficiali. Egli fu chiamato Adino lEtsenita, perché aveva ucciso ottocento uomini in una sola volta.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.9'>Dopo di lui veniva Eleazar, figlio di Dodo, figlio di Ahohi, uno dei tre valorosi guerrieri che erano con Davide, quando sfidarono i Filistei radunati per combattere, mentre gli Israeliti si erano ritirati.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.10'>Egli si levò e colpí i Filistei, finché la sua mano, esausta, rimase attaccata alla spada. In quel giorno lEterno operò una grande vittoria e il popolo ritornò dietro a lui solo per fare bottino.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.11'>Dopo di lui veniva Shammah, figlio di Aghè, lo Hararita. I Filistei si erano radunati in massa in un luogo dove cera un campo pieno di lenticchie. Il popolo era fuggito davanti ai Filistei.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.12'>ma Shammah si piantò in mezzo al campo e lo difese, e fece una strage dei Filistei. Cosí lEterno operò una grande vittoria.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.13'>Tre dei trenta capi scesero al tempo della mietitura e vennero da Davide nella caverna di Adullam mentre una schiera di Filistei era accampata nella valle dei giganti.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.14'>Davide era allora nella fortezza e cera una guarnigione di Filistei a Betlemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.15'>Davide ebbe un grande desiderio e disse: »Oh, se qualcuno mi desse da bere lacqua del pozzo di Betlemme, che è vicino alla porta«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.16'>I tre prodi si aprirono un varco attraverso il campo filisteo e attinsero lacqua dal pozzo di Betlemme, vicino alla porta; quindi la presero e la portarono a Davide. Egli però non ne volle bere, ma la sparse davanti allEterno</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.17'>dicendo: »Lungi da me o Eterno, il fare questo! Non è forse il sangue degli uomini che sono andati a rischio della loro vita?«. E non la volle bere. Questo fecero quei tre prodi.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.18'>Abishai, fratello di Joab, figlio di Tseruiah, fu il capo di altri tre. Egli brandí la lancia contro trecento uomini li uccise; cosí si acquistò fama fra i tre</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.19'>Fu il piú illustre dei tre e perciò fu fatto loro capo; ma non giunse a eguagliare i primi tre.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.20'>Benaiah, figlio di Jehoiada, figlio di un uomo valoroso di Kabtseel fece grandi prodezze. Egli uccise due eroi di Moab; che erano come leoni. Discese anche in mezzo a una cisterna, dove uccise un leone, in un giorno di neve.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.21'>Egli uccise pure un gigantesco Egiziano; lEgiziano aveva una lancia in mano; ma Benaiah gli scese contro con un bastone, strappò di mano allEgiziano la lancia e lo uccise con la sua stessa lancia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.22'>Queste cose fece Benaiah il figlio di Jehoiada, e si acquistò fama fra i tre prodi</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.23'>Fu il piú illustre dei trenta, ma non giunse a eguagliare i primi tre. Davide lo pose a capo del suo corpo di guardia.</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.24'>Poi vi erano Asahel, fratello di Joab, uno dei trenta; Elhanan, figlio di Dodo, di Betlemme;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.25'>Shammah di Harod; Elika di Harod</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.26'>Helets di Palti; Ira, figlio di Ikkesh, di Tekoa;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.27'>Abiezer di Anathoth; Mebunnai di Husha;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.28'>Tsalmon di Ahoah; Maharai di Netofa;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.29'>Heleb, figlio di Baanah, (di Netofa)</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.30'>Benaiah di Pirathon; Hiddai dai torrenti di Gaash;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.31'>Abi-Albon di Arbath; Azmaveth di Barhum;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.32'>Eliahba di Shaalbon, (dei figli di Jascen), Gionathan;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.33'>Shammah di Harar; Ahiam, figlio di Sharar, di Harar;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.34'>Elifelet, figlio di Ahasbai, figlio di un Maakatheo; Eliam, figlio di Ahithofel di Ghilo;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.35'>Hetsrai di Karmel; Paarai di Arab;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.36'>Igal figlio di Nathan, di Tsobah; Bani di Gad;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.37'>Tselek, lAmmonita; Naharai di Beeroth, (scudiero di Joab, figlio di Tseruiah);</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.38'>Ira di Jether; Gareb di Jether;</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.39'>Uriah, lo Hitteo. In tutto trentasette.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.24'>
        <verse osisID='2Sam.24.1'>Lira dellEterno si accese di nuovo contro Israele e incitò Davide contro il popolo, dicendo: »Va a fare il censimento, dIsraele e di Giuda«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.2'>Cosí il re disse a Joab il capo dellesercito che era con lui: »Va in giro per tutte le tribú dIsraele, da Dan fino a Beer-Sceba, e fate il censimento del popolo perché io ne conosca il numero«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.3'>Joab rispose al re: »LEterno, il tuo DIO, moltiplichi il popolo cento volte piú di quello che è, e possano gli occhi del re, mio signore, vedere ciò. Ma perché il re mio signore desidera questo?«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.4'>Tuttavia lordine del re prevalse su Joab e sui capi dellesercito. Cosí Joab e i capi dellesercito lasciarono la presenza del re per andare a fare il censimento del popolo dIsraele.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.5'>Passarono il Giordano e si accamparono ad Aroer, a destra della città che è in mezzo alla valle di Gad e verso Jazer.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.6'>Poi andarono a Galaad e nel paese di Tahtim-Hodsci; quindi andarono a Dan-Jaan e nei dintorni di Sidon.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.7'>Andarono anche alla fortezza di Tiro e in tutte le città degli Hivvei e dei Cananei, e giunsero nel mezzogiorno di Giuda, fino a Beer-Sceba.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.8'>Percorsero cosí tutto il paese e, in capo a nove mesi e venti giorni, fecero ritorno a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.9'>Joab consegnò al re la cifra del censimento del popolo: cerano in Israele ottocentomila uomini forti, idonei a maneggiare la spada, mentre gli uomini di Giuda erano cinquecentomila.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.10'>Ma, dopo aver fatto il censimento del popolo, il cuore di Davide lo riprovò grandemente, e disse allEterno: »Ho gravemente peccato in ciò che ho fatto; ma ora, o Eterno, rimuovi liniquità del tuo servo, perché ho agito con grande stoltezza«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.11'>Quando al mattino Davide si alzò, la parola dellEterno fu rivolta al profeta Gad, il veggente di Davide, dicendo:</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.12'>»Va a dire a Davide: Cosí dice lEterno: »Io ti propongo tre cose: scegline per te una e quella ti farò««.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.13'>Gad andò dunque da Davide a riferirgli la cosa e disse: »Vuoi che vengano per te sette anni di carestia nel tuo paese o tre mesi di fuga davanti ai tuoi nemici che tinseguono, o tre giorni di peste nel tuo paese? Ora rifletti e vedi un po quale risposta devo dare a colui che mi ha mandato«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.14'>Davide disse a Gad: »Mi trovo in grande angoscia! Cadiamo pure nelle mani dellEterno, perché le sue compassioni, sono grandi, ma che io non cada nelle mani degli uomini!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.15'>Cosí lEterno mandò la peste in Israele, da quella mattina fino al tempo fissato. Da Dan a Beer-Sceba morirono settantamila persone del popolo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.16'>Come langelo stendeva la sua mano su Gerusalemme per distruggerla, lEterno si rammaricò di quella calamità e disse allangelo che sterminava il popolo: »Basta! Ora ritira la tua mano!«. Langelo dellEterno si trovava presso laia di Araunah, il Gebuseo.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.17'>Quando Davide vide langelo che colpiva il popolo, disse allEterno: »Ecco, io ho peccato, io ho agito iniquamente, ma queste pecore che hanno fatto? La tua mano perciò si volga contro di me e contro la casa di mio padre!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.18'>Quel giorno Gad venne da Davide e gli disse: »Sali e costruisci un altare allEterno nellaia di Araunah, il Gebuseo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.19'>Cosí Davide salí, secondo la parola di Gad, come lEterno aveva comandato.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.20'>Araunah guardò e vide il re e i suoi servi, che si dirigevano verso di lui allora Araunah uscí e si prostrò davanti; al re con la faccia a terra.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.21'>Poi Araunah disse: »Perché il re, mio signore, è venuto dal suo servo?«. Davide rispose: »Per comprare da te quest aia e costruirvi un altare allEterno, affinché la calamità sia allontanata dal popolo«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.22'>Araunah disse a Davide: »Il re mio signore prenda e offra ciò che gli piacerà! Ecco i buoi per lolocausto; gli attrezzi per trebbiare e i gioghi dei buoi serviranno per legna.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.23'>O re, tutte queste cose Araunah le dona al re«. Poi Araunah disse al re: »LEterno. il tuo DIO ti sia propizio!«.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.24'>Ma il re rispose ad Araunah: »No, io comprerò da te queste cose al prezzo che costano, e non offrirò allEterno, il mio DIO, olocausti che non mi costino nulla«. Cosí Davide comprò laia ed i buoi per cinquanta sicli dargento.</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.25'>Poi Davide costruí in quel luogo un altare allEterno e offrí olocausti e sacrifici di ringraziamento. Cosí lEterno diede ascolto alla preghiera fatta per il paese e la calamità fu allontanata dal popolo dIsraele.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>