<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='de' osisRefWork='Bible' osisIDWork='ilgrde'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ilgrde'>
        <title>Interlinearübersetzung</title>
        <contributor>AL</contributor>
        <creator>OLB - Bibelkonverter Version 2.8.04; (http://www.runge-idstein.de/OLB)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Interlinear Übersetzungen = Wort für Wort Übersetzung Griechisch nach Deutsch   
		-- AT fehlt --
		Mt 17:21	 fehlt
		Mt 18:11	 fehlt
		Mt 23:14	 fehlt
		Mr 2:2	 doppelter Vers?
		Mr 7:16	 fehlt
		Mr 9:44	 fehlt
		Mr 9:46	 fehlt
		Mr 11:26	 fehlt
		Mr 15:28	 fehlt
		Lu 17:36	 fehlt
		Lu 23:17	 fehlt
		Joh 5:4	 fehlt
		Apg 8:37	 fehlt
		Apg 15:34	 fehlt
		Apg 19:41	 fehlt 
		Apg 24:7	 fehlt
		Apg 28:29	 fehlt
		Rö 16:24	 fehlt
		1Kor 14:3	 doppelter Vers?
		2Kor 13:14	 fehlt 
		Ga 2:1	 doppelter Vers?
		3Jo 1:15	 darf es nicht geben
		Off 6:3	 doppelter Vers?
		Off 12:18	 darf es nicht geben
</description>
        <publisher>TheTextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ilgrde</identifier>
        <source>http://bibel.myvnc.com/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unknown</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Paulus und Silvanus und Timotheus an die Gemeinde Thessalonicher in Gott, unserm Vater, und Herrn Jesus Christus; </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>Gnade euch und Friede von Gott, unserm Vater, und Herrn Jesus Christus! </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Zu danken schulden wir Gott allezeit im Blick auf euch, Brüder, wie angemessen es ist, weil stark wächst euer Glaube und zunimmt die Liebe jedes einzelnen von allen euch gegeneinander, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>so daß selbst wir euretwegen uns rühmen in den Gemeinden Gottes wegen eures geduldigen Ausharrens und Glaubens in allen euren Verfolgungen und den Bedrängnissen, die ihr ertragt, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>ein Anzeichen des gerechten Gerichtes Gottes, dazu, daß für würdig erachtet werdet ihr des Reiches Gottes, für das auch ihr leidet, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>wenn anders gerecht bei Gott, als Vergeltung zu geben den Bedrängenden euch Bedrängnis </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>und euch, den bedrängt Werdenden, Ruhe mit uns, bei der Offenbarung des Herrn Jesus vom Himmel mit Engeln seiner Macht </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>im Feuer einer Flamme, gebenden Strafe den nicht Kennenden Gott und den nicht Gehorchenden der Frohbotschaft unseres Herrn Jesus, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>welche als Strafe zahlen werden ewiges Verderben weg vom Angesicht des Herrn und weg von der Herrlichkeit seiner Stärke, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>wenn er kommt, verherrlicht zu werden unter seinen Heiligen und bewundert zu werden unter allen zum Glauben Gekommenen, weil geglaubt worden ist unser Zeugnis an euch, an jenem Tag. </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>Im Blick darauf auch beten wir allezeit für euch, daß euch würdig mache der Berufung unser Gott und vollende allen guten Willen zur Güte und Werk Glaubens in Kraft, </verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>daß verherrlicht werde der Name unseres Herrn Jesus in euch, und ihr in ihm, nach der Gnade unseres Gottes und Herrn Jesus Christus. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Wir bitten aber euch, Brüder, im Blick auf die Ankunft unseres Herrn Jesus Christus und unsere Zusammenführung mit ihm </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>darum, daß nicht schnell euch erschüttern laßt ihr weg vom Verstand und nicht euch erschrecken laßt, weder durch einen Geist noch durch ein Wort noch durch einen Brief wie durch uns, wie daß bevorstehe der Tag des Herrn. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Nicht jemand euch täusche auf keine Weise! Denn wenn nicht kommt der Abfall zuerst und offenbart worden ist der Mensch der Ungesetzlichkeit, der Sohn des Verderbens, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>der im Widerstreit Liegende und sich Überhebende über alles genannt Werdende Gott oder verehrungswürdiges Wesen, so daß er in den Tempel Gottes sich setzt, ausgebend sich, daß er ist Gott. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Nicht erinnert ihr euch, daß, noch seiend bei euch, dieses ich sagte euch? </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>Und jetzt das Aufhaltende wißt ihr, bis daß offenbart wird er zu seiner Zeit. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>Denn das Geheimnis schon ist wirksam der Gesetzlosigkeit; nur der Aufhaltende jetzt, bis aus Mitte er genommen ist. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>Und dann wird offenbart werden der Gesetzlose, den der Herr Jesus töten wird durch den Hauch seines Mundes und zunichte machen wird durch die Erscheinung seiner Ankunft, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>dessen Ankunft ist nach Wirksamkeit des Satans mit jeder beliebigen Machttat und Zeichen und Wundern Lüge </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>und mit jeder beliebigen Täuschung Ungerechtigkeit für die verloren Gehenden dafür, daß die Liebe zur Wahrheit nicht sie angenommen haben, dazu, daß gerettet würden sie. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>Und deswegen schickt ihnen Gott wirkende Kraft Irrtums dazu, daß glauben sie der Lüge, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>damit gerichtet werden alle nicht geglaubt Habenden der Wahrheit, sondern Wohlgefallen gefunden Habenden an der Ungerechtigkeit. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>Wir aber schulden zu danken Gott allezeit im Blick auf euch, Brüder, geliebte vom Herrn, dafür, daß erwählt hat euch Gott als Erstlingsfrucht zur Rettung in Heiligung durch Geist und im Glauben an Wahrheit, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>wozu auch er berufen hat euch durch unsere Verkündigung der Frohbotschaft, zum Erlangen Herrlichkeit unseres Herrn Jesus Christus. </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>Folglich also, Brüder, steht fest und haltet fest die Überlieferungen, in denen ihr unterwiesen worden seid, sei es durch ein Wort, sei es durch einen Brief von uns! </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>Er aber, unser Herr Jesus Christus, und Gott, unser Vater, der geliebt habende uns und gegeben habende ewigen Trost und gute Hoffnung in Gnade, </verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'>ermutige eure Herzen und stärke in allem guten Werk und Wort! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>Im übrigen betet, Brüder, für uns, daß das Wort des Herrn läuft und gepriesen wird wie auch bei euch </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>und daß wir gerettet werden vor den üblen und bösen Menschen! Denn nicht aller der Glaube. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>Treu aber ist der Herr, der stärken wird euch und bewahren wird vor dem Bösen. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Wir vertrauen aber im Herrn auf euch, daß, was wir gebieten, sowohl ihr tut als auch tun werdet. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Aber der Herr richte eure Herzen auf die Liebe zu Gott und auf das geduldige Warten auf Christus! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Wir gebieten aber euch, Brüder, im Namen unseres Herrn Jesus Christus, zurückzieht euch ihr von jedem Bruder unordentlich wandelnden und nicht nach der Überlieferung, die sie empfangen haben von uns. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Selbst ja wißt ihr, wie es nötig ist, nachzuahmen uns, weil nicht wir unordentlich gelebt haben bei euch </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>und nicht geschenkweise Brot gegessen haben von irgendjemandem, sondern in Mühe und Anstrengung nachts und tags arbeitend zu dem Nicht Beschweren jemanden von euch; </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>nicht, daß nicht haben wir Recht, sondern damit uns selbst als Vorbild wir geben euch zu dem Nachahmen uns. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Denn auch, als wir waren bei euch, dies geboten wir euch: Wenn jemand nicht will arbeiten, auch nicht soll er essen! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Wir hören nämlich von einigen Wandelnden unter euch unordentlich, nichts arbeitenden, sondern sich unnütz umhertreibenden; </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>aber den so Beschaffenen gebieten wir und ermahnen im Herrn Jesus Christus, daß, in Ruhe arbeitend, ihr eigenes Brot sie essen. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Ihr aber, Brüder, nicht werdet müde, Gutes tuend. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Wenn aber jemand nicht gehorcht unserm Wort durch den Brief, den merkt euch, nicht zu verkehren mit ihm, damit er beschämt wird! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>Und nicht für einen Feind haltet, sondern mahnt als Bruder! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Er aber, der Herr des Friedens, gebe euch den Frieden durch alle auf alle Weise! Der Herr mit allen euch! </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>Der Gruß mit meiner Hand, Paulus, was ist Zeichen in jedem Brief; so schreibe ich. </verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>Die Gnade unseres Herrn Jesus Christus mit. allen euch!  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>