<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='de' osisRefWork='Bible' osisIDWork='ilgrde'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ilgrde'>
        <title>Interlinearübersetzung</title>
        <contributor>AL</contributor>
        <creator>OLB - Bibelkonverter Version 2.8.04; (http://www.runge-idstein.de/OLB)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Interlinear Übersetzungen = Wort für Wort Übersetzung Griechisch nach Deutsch   
		-- AT fehlt --
		Mt 17:21	 fehlt
		Mt 18:11	 fehlt
		Mt 23:14	 fehlt
		Mr 2:2	 doppelter Vers?
		Mr 7:16	 fehlt
		Mr 9:44	 fehlt
		Mr 9:46	 fehlt
		Mr 11:26	 fehlt
		Mr 15:28	 fehlt
		Lu 17:36	 fehlt
		Lu 23:17	 fehlt
		Joh 5:4	 fehlt
		Apg 8:37	 fehlt
		Apg 15:34	 fehlt
		Apg 19:41	 fehlt 
		Apg 24:7	 fehlt
		Apg 28:29	 fehlt
		Rö 16:24	 fehlt
		1Kor 14:3	 doppelter Vers?
		2Kor 13:14	 fehlt 
		Ga 2:1	 doppelter Vers?
		3Jo 1:15	 darf es nicht geben
		Off 6:3	 doppelter Vers?
		Off 12:18	 darf es nicht geben
</description>
        <publisher>TheTextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ilgrde</identifier>
        <source>http://bibel.myvnc.com/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unknown</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Luke'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <verse osisID='Luke.1.1'>Da nun einmal viele versucht haben, zu verfassen eine Erzählung, über die zur Erfüllung gekommenen Ereignisse unter uns, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>wie überliefert haben uns die von Anfang an Augenzeugen und Diener des Wortes Gewesenen, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>schien es gut auch mir, Nachgegangenem von Anfang an allen genau, der Reihe nach dir zu schreiben, hochverehrter Theophilus, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>damit du genau erkennst, über welche du unterrichtest wurdest Lehren, die Zuverlässigkeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>Es war in den Tagen Herodes, Königs von Judäa, ein Priester mit Namen Zacharias aus Priestergruppe Abija, und Frau ihm aus den Töchtern Aarons, und ihr Name Elisabet. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>Sie waren aber gerecht beide vor Gott, wandelnd in allen Geboten und Rechtssatzungen des Herrn untadelig. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>Und nicht war ihnen ein Kind, deshalb, weil war Elisabet unfruchtbar, und beide vorgeschritten in ihren Tagen. waren. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>Es geschah aber: Während den Priesterdienst versah er in der Reihe seiner Priestergruppe vor Gott, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>gemäß der Gewohnheit des Priesteramts hatte er erlost zu räuchern, hineingegangen in den Tempel des Herrn, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>und die ganze Menge des Volkes war betend draußen zur Stunde des Räucheropfers. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>Erschien aber ihm Engel Herrn, stehend zur Rechten des Altars des Räucheropfers. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>Und erschrak Zacharias, gesehen habend, und Furcht fiel über ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Sagte aber zu ihm der Engel: Nicht fürchte dich, Zacharias! Denn erhört worden ist dein Gebet, und deine Frau Elisabet wird gebären einen Sohn dir, und du sollst nennen seinen Namen Johannes. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>Und wird sein Freude dir und Jubel, und viele über seine Geburt werden sich freuen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Denn er wird sein groß vor dem Herrn, und Wein und berauschendes Getränk keinesfalls wird er trinken, und mit heiligem Geist wird er erfüllt werden noch seit Leib seiner Mutter, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>und viele der Söhne Israels wird er hinwenden zum Herrn, ihrem Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>Und er wird vorhergehen vor ihm in Geist und Kraft Elija, hinzuwenden Herzen Väter zu Kindern und Ungehorsamen zur Denkweise Gerechten, zu bereiten Herrn ein zugerüstetes Volk. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>Und sagte Zacharias zu dem Engel: Woran werde ich erkennen dieses? Ich bin ja ein alter Mann und meine Frau vorgeschritten in ihren Tagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>Und antwortend, der Engel sagte zu ihm: Ich bin Gabriel, der Stehende vor Gott, und ich bin gesandt, zu sprechen zu dir und als frohe Botschaft zu verkünden dir dieses; </verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>und siehe, du wirst sein verstummend und nicht könnend reden, bis an welchem Tag geschieht dies, dafür, daß nicht du geglaubt hast meinen Worten, welche sich erfüllen werden zu ihrer Zeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Und war das Volk erwartend Zacharias, und sie wunderten sich darüber, daß lange verweilte im Tempel er. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>Herausgekommen aber, nicht konnte er sprechen zu ihnen, und sie erkannten, daß eine Erscheinung er gesehen hat im Tempel; und er war zuwinkend ihnen und blieb stumm. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>Und es geschah: Als erfüllt waren die Tage seines Priesterdienstes, ging er weg in sein Haus. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Aber nach diesen Tagen empfing Elisabet, seine Frau; und sie verbarg sich fünf Monate, sagend:  </verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>So mir hat getan Herr in Tagen, in welchen er darauf gesehen hat, wegzunehmen meine Schmach unter Menschen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>Aber in dem Monat sechsten wurde gesandt der Engel Gabriel von Gott in eine Stadt Galiläas, der Name Nazaret, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>zu einer Jungfrau, verlobt einem Mann, dem Name Josef aus Haus Davids, und der Name der Jungfrau Maria. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>Und hineingegangen zu ihr, sprach er: Sei gegrüßt, Begnadete, der Herr mit dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Sie aber über das Wort erschrak und überlegte sich, welcher Art sei dieser Gruß. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>Und sagte der Engel zu ihr: Nicht fürchte dich, Maria! Denn du hast gefunden Gnade bei Gott;  </verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>und siehe, du wirst empfangen im Mutterleib und wirst gebären einen Sohn und sollst nennen seinen Namen Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Dieser wird sein groß, und Sohn Höchsten wird er genannt werden, und geben wird ihm Herr, Gott, den Thron Davids, seines Vaters, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>und er wird König sein über das Haus Jakob in die Ewigkeiten, und seines Königtums nicht wird sein ein Ende. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>Sagte aber Maria zu dem Engel: Wie wird sein dies, da einen Mann nicht ich kenne? </verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>Und antwortend, der Engel sagte zu ihr: Heilige Geist wird kommen auf dich, und Kraft Höchsten wird überschatten dich; deswegen auch das geboren Werdende heilig wird genannt werden, Sohn Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Und siehe, Elisabet, deine Verwandte, auch sie hat empfangen einen Sohn in ihrem Alter, und dies sechste Monat ist für sie, die genannt werdende unfruchtbar; </verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>denn nicht unmöglich wird sein von Gott jedes Ding. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>Sagte aber Maria: Siehe, die Magd Herrn; es geschehe mir nach deinem Wort! Und weg ging von ihr der Engel. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>Aufgestanden aber Maria in diesen Tagen, ging in das Bergland mit Eile in eine Stadt Judas, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>und sie ging hinein in das Haus Zacharias und begrüßte Elisabet. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>Und es geschah: Als hörte den Gruß der Maria Elisabet, hüpfte das Kind in ihrem Leib, und erfüllt wurde mit heiligem Geist Elisabet, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>und sie schrie auf mit lautem Ruf und sagte: Gesegnet du unter Frauen, und gesegnet die Frucht deines Leibes. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>Und woher mir dies, daß kommt die Mutter meines Herrn zu mir? </verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Denn siehe, als kam der Klang deines Grußes in meine Ohren, hüpfte in Jubel das Kind in meinem Leib. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>Und selig die geglaubt Habende, daß sein wird Erfüllung dem Gesagten ihr vom Herrn. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>Und sagte Maria: Preist meine Seele den Herrn, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>und in Jubel geraten ist mein Geist über Gott, meinen Retter; </verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>denn er hat hingesehen auf die Niedrigkeit seiner Magd. Denn siehe, von jetzt an werden selig preisen mich alle Geschlechter; </verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>denn hat getan mir Großes der Mächtige. Und heilig sein Name, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>und seine Barmherzigkeit für Geschlechter und Geschlechter den Fürchtenden ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Er übte aus Macht mit seinem Arm, er zerstreute Übermütigen im Denken ihres Herzens; </verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>er holte herunter Mächtige von Thronen und erhöhte Niedrige, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>Hungernde füllte er mit guten, und reich Seiende schickte er weg leer. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Er hat sich angenommen Israels, seines Knechtes, zu gedenken Barmherzigkeit, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>wie er gesagt hat zu unseren Vätern, Abraham und seiner Nachkommenschaft für die Ewigkeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>Blieb aber Maria bei ihr ungefähr drei Monate und kehrte zurück in ihr Haus. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>Aber für Elisabet erfüllte sich die Zeit dafür, daß gebar sie, und sie gebar einen Sohn. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>Und hörten die Umwohner und ihre Verwandten, daß groß gemacht hatte Herr seine Barmherzigkeit an ihr, und sie freuten sich mit ihr. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>Und es geschah: Am Tag achten kamen sie, zu beschneiden das Kind, und sie wollten nennen es nach dem Namen seines Vaters Zacharias. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Und anhebend, seine Mutter sagte: Nein, sondern es soll genannt werden Johannes. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>Und sie sagten zu ihr: Niemand ist aus deiner Verwandtschaft, der genannt wird mit diesem Namen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>Sie winkten zu aber seinem Vater das: wie er wolle, genannt werde es. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>Und gefordert habend ein Schreibtäfelchen, schrieb er, sagend: Johannes ist sein Name. Und gerieten in Verwunderung alle. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>Geöffnet wurde aber sein Mund sofort und seine Zunge, und er redete, preisend Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>Und kam über alle Furcht Wohnenden herum um sie, und in dem ganzen Bergland Judäas wurden beredet alle diese Vorgänge, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>und nahmen alle gehört Habenden in ihr Herz, sagend: Was wohl dieses Kind wird sein? Denn Hand Herrn war mit ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>Und Zacharias, sein Vater, wurde erfüllt mit heiligem Geist, und er redete prophetisch, sagend: </verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>Gepriesen Herr, der Gott Israels! Denn er hat besucht und gemacht eine Erlösung seinem Volk, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>und er hat aufgerichtet ein Horn Rettung uns im Haus Davids, seines Knechtes, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>wie er gesagt hat durch Mund seiner heiligen Propheten von Ewigkeit her, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>Rettung vor unseren Feinden und aus Feinden und aus Hand aller Hassenden uns,  </verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>zu tun Barmherzigkeit an unseren Vätern und zu gedenken an seinen heiligen Bund, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>an Eid, den er geschworen hat gegenüber Abraham, unserem Vater, zu geben uns, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>furchtlos, aus Hand Feinde gerettet, zu dienen ihm in Heiligkeit und Gerechtigkeit </verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>vor ihm in allen unseren Tagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>Und du auch, Kind, ein Prophet Höchsten wirst genannt werden; denn du wirst vorhergehen vor Herrn, zu bereiten seine Wege, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>um zu geben Erkenntnis Rettung seinem Volk in Vergebung ihrer Sünden, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>wegen Herzens Barmherzigkeit unseres Gottes, mit welchem besuchen wird uns Aufgang aus Höhe, </verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>zu erscheinen den in Finsternis und Schatten Todes Sitzenden, um hinzulenken unsere Füße auf Weg Friedens. </verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Aber das Kind wuchs und wurde stark im Geist, und er war in den einsamen Gegenden bis zum Tag seines öffentlichen Auftretens vor Israel. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <verse osisID='Luke.2.1'>Es geschah aber: In jenen Tagen ging aus eine Verordnung vom Kaiser Augustus, sich einschreiben lasse die ganze bewohnte. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Dies erste Einschreibung war, Statthalter war von Syrien Quirinius. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>Und gingen alle, sich eintragen zu lassen, jeder in seine Stadt. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Hinauf zog aber auch Josef von Galiläa aus Stadt Nazaret nach Judäa in Stadt Davids, welche genannt wird Betlehem, deswegen, weil war er aus Haus und Geschlecht Davids, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>sich eintragen zu lassen mit Maria der verlobten ihm, seiend schwanger. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>Es geschah aber: Während waren sie dort, erfüllten sich die Tage dafür, daß gebar sie, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>und sie gebar ihren erstgeborenen Sohn; und sie wickelte in Windeln ihn und legte ihn in eine Krippe, weil nicht war ihnen ein Platz in der Herberge. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>Und Hirten waren in der Gegend, der selben, auf freiem Feld lebend und wachend Wachen in der Nacht über ihre Herde. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>Und Engel Herrn stellte sich zu ihnen, und Herrlichkeit Herrn umleuchtete sie, und sie gerieten in Furcht eine große Furcht. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>Und sagte zu ihnen der Engel: Nicht fürchtet euch! Denn siehe, ich verkündige euch große Freude, welche sein wird dem ganzen Volk, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>weil geboren wurde euch heute Retter, welcher ist Gesalbte, Herr in Stadt Davids. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>Und dies für euch das Zeichen: Ihr werdet finden ein Kind in Windeln gewickelt und liegend in einer Krippe. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>Und plötzlich war mit dem Engel eine Menge eines himmlisches Heeres von Lobenden Gott und Sagenden: </verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>Herrlichkeit in Höhen Gott und auf Erden Frieden unter Menschen Wohlgefallens! </verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>Und es geschah: Als weggegangen waren von ihnen in den Himmel die Engel, die Hirten sprachen zueinander: Laßt uns hingehen doch ja bis Betlehem, und laßt uns sehen dieses Ereignis geschehene, das der Herr kundgetan hat uns! </verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>Und sie kamen, geeilt seiend, und fanden auf sowohl Maria als auch Josef und das Kind liegend in der Krippe; </verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>gesehen habend aber, gaben sie Kunde von dem Wort gesagten ihnen über dieses Kind. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>Und alle gehört Habenden wunderten sich über das Gesagte von den Hirten zu ihnen; </verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>aber Maria alle bewahrte diese Worte, erwägend in ihrem Herzen. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>Und zurück kehrten die Hirten, preisend und lobend Gott über allem, was sie gehört und gesehen hatten, wie gesagt worden war zu ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>Und als erfüllt waren acht Tage, um zu beschneiden ihn, und wurde genannt sein Name Jesus, der genannte von dem Engel, bevor empfangen wurde er im Mutterleib. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>Und als erfüllt waren die Tage ihrer Reinigung gemäß dem Gesetz Mose, brachten sie hinauf ihn nach Jerusalem, darzustellen dem Herrn, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>wie geschrieben ist im Gesetz Herrn: Jedes männliche, durchbrechend Mutterschoß, heilig dem Herrn soll genannt werden, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>und um zu geben Opfer gemäß dem Gesagten im Gesetz Herrn: ein Paar Turteltauben oder zwei Junge von Tauben. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>Und siehe, ein Mann war in Jerusalem, welchem Name Simeon, und dieser Mann gerecht und gottesfürchtig, erwartend Trost Israels, und heiliger Geist war auf ihm; </verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>und es war ihm geweissagt vom Geist heiligen, nicht zu sehen Tod, eher als er gesehen habe den Gesalbten Herrn. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>Und er kam im Geist in den Tempel; und nachdem hineingebracht hatten die Eltern das Kind Jesus, damit machten sie gemäß dem Gewohnten nach dem Gesetz mit ihm, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>auch er nahm es in die Arme und pries Gott und sagte: </verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>Jetzt entläßt du deinen Diener, Herr, gemäß deinem Wort in Frieden; </verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>denn gesehen haben meine Augen dein Heil, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>welches du bereitet hast vor Angesicht aller Völker, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>ein Licht zur Offenbarung für Völker und Verherrlichung deines Volkes Israel. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>Und war sein Vater und Mutter sich wundernd über das gesagt Werdende über ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>Und segnete sie Simeon und sagte zu Maria, seiner Mutter: Siehe, dieser ist gesetzt zu Fall und Aufstehen vieler in Israel und zu einem Widerspruch finden den Zeichen  </verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>aber auch von dir selbst die Seele wird durchdringen ein Schwert damit offenbart werden aus vielen Herzen Gedanken. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Und war Hanna, eine Prophetin, Tochter Penuels, aus Stamm Ascher; diese, vorgeschritten in vielen Tagen, gelebt habend mit einem Mann sieben Jahre seit ihrer Mädchenzeit, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>und sie als Witwe bis zu vierundachtzig Jahren, welche nicht sich entfernte vom Tempel, mit Fasten und Beten dienend Nacht und Tag. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>Und in eben der Stunde hinzugetreten, pries sie Gott und sprach über ihn zu allen Erwartenden Erlösung Jerusalems. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>Und als sie vollendet hatten alles gemäß dem Gesetz Herrn, kehrten sie zurück nach Galiläa in ihre Stadt Nazaret. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>Aber das Kind wuchs und wurde stark, erfüllt werdend mit Weisheit, und Gnade Gottes war über ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Und gingen seine Eltern in Jahr nach Jerusalem am Fest des Passa. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>Und als er geworden war zwölf Jahre, hinaufzogen sie gemäß der Gewohnheit des Festes </verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>und vollendet hatten die Tage, während zurückkehrten sie, blieb zurück Jesus der Knabe in Jerusalem, und nicht hatten bemerkt seine Eltern. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>Die Meinung gefaßt habend aber, er sei unter der Reisegesellschaft, gingen sie eines Tages Weg und suchten nach ihm unter den Verwandten und den Bekannten, </verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>und nicht gefunden habend, kehrten sie zurück nach Jerusalem, suchend nach ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Und es geschah: Nach drei Tagen fanden sie ihn im Tempel sitzend in Mitte der Lehrer und zuhörend ihnen und fragend sie; </verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>gerieten außer sich aber alle Hörenden ihn über Verständnis und seine Antworten. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>Und gesehen habend ihn, gerieten sie außer sich, und sagte zu ihm seine Mutter: Kind, warum hast du getan uns so? Siehe, dein Vater und ich, Schmerz empfindend, suchten dich. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>Und er sagte zu ihnen: Was, daß ihr suchtet mich? Nicht wußtet ihr, daß in den meines Vaters es nötig ist, bin ich? </verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Und sie nicht verstanden das Wort, das er sagte zu ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>Und er ging hinab mit ihnen und kam nach Nazaret, und er war sich unterordnend ihnen. Und seine Mutter bewahrte alle Worte in ihrem Herzen. </verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>Und Jesus nahm zu an Weisheit und Alter und Gnade bei Gott und Menschen. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <verse osisID='Luke.3.1'>Aber im fünfzehnten Jahr der Regierung Kaisers Tiberius, Statthalter war Pontius Pilatus von Judäa und Tetrarch war von Galiläa Herodes, Philipp aber, sein Bruder, Tetrarch war von Ituräa und von trachonitischen Land, und Lysanias von Abilene Tetrarch war, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>zur Zeit Hohenpriesters Hannas und Kajaphas, kam Wort Gottes zu Johannes, dem Sohn Zacharias, in der Wüste. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>Und er ging in das ganze Umland des Jordans, verkündend eine Taufe Umdenkens zur Vergebung Sünden, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>wie geschrieben ist im Buch Reden Jesajas, des Propheten: Stimme eines Rufenden in der Wüste: Bereitet den Weg Herrn! Gerade macht seine Pfade! </verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Jede Schlucht soll aufgefüllt werden, und jeder Berg und Hügel soll niedrig gemacht werden, und es soll werden das Krumme zu einer geraden und die rauhen zu ebenen Wegen; </verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>und sehen soll jedes Fleisch das Heil Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Er sagte also zu den herauskommenden zahlreichen Leuten, sich taufen zu lassen von ihm: Brut von Giftschlangen, wer hat bewiesen euch, zu fliehen vor dem zukünftigen Zorn? </verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>Bringt hervor also Früchte, würdige des Umdenkens! Und nicht beginnt zu sagen bei euch: Als Vater haben wir Abraham; denn ich sage euch: Kann Gott aus diesen Steinen erwecken Kinder dem Abraham. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>Schon aber auch die Axt an die Wurzel der Bäume ist gelegt; also jeder Baum, nicht hervorbringend gute Frucht, wird abgehauen und ins Feuer geworfen. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>Und fragten ihn die Leute, sagend: Was denn sollen wir tun? </verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>Antwortend aber, sagte er zu ihnen: Der Habende zwei Hemden soll Anteil geben dem nicht Habenden, und der Habende Speisen gleichermaßen tue! </verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Kamen aber auch Zöllner, sich taufen zu lassen, und sagten zu ihm: Meister, was sollen wir tun? </verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>Er aber sagte zu ihnen: Nichts mehr als das Befohlene euch treibt ein! </verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Fragten aber ihn auch Kriegsdienst Leistende, sagend: Was sollen tun denn wir? Und er sagte zu ihnen: Niemanden mißhandelt, und nicht drangsaliert, und begnügt euch mit euerm Sold! </verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Voll Erwartung war aber das Volk und überlegten alle in ihren Herzen über Johannes, ob etwa er sei der Gesalbte, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>antwortete sagend zu allen Johannes: Ich zwar mit Wasser taufe euch; kommt aber der Stärkere als ich, von dem nicht ich bin gut genug, zu lösen den Riemen seiner Sandalen; er euch wird taufen mit heiligem Geist und Feuer; </verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>in dessen Hand die Worfschaufel, zu reinigen seine Tenne und zu sammeln den Weizen in seine Scheune, aber die Spreu wird er verbrennen mit unauslöschlichem Feuer. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>Nun vieles anderes mahnend, verkündete er die Frohbotschaft dem Volk. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>Aber Herodes, der Tetrarch, zurechtgewiesen werdend von ihm wegen Herodias, der Frau seines Bruders, und wegen aller bösen, die getan hatte Herodes, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>fügte hinzu auch dieses zu allem und daß er schloß ein Johannes im Gefängnis. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>Es geschah aber, nachdem getauft war das ganze Volk, auch Jesus getauft worden war und betete, sich öffnete der Himmel </verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>und herabkam der Geist heilige in leiblicher Gestalt wie eine Taube auf ihn, und eine Stimme aus Himmel kam: Du bist mein geliebter Sohn, an dir habe ich Wohlgefallen gefunden. </verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>Und er war Jesus beginnend ungefähr von dreißig Jahren, seiend ein Sohn, wie geglaubt wurde, Josefs, des Elis, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>des Mattats, des Levis, des Melchis, des Jannais, des Josefs, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>des Mattitjas, des Amos, des Nahums, des Heslis, des Naggais, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>des Mahats des Mattitjas, des Schimis, des Josechs, des Jodas, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>des Johanans, des Resas, des Serubbabels, des Schealtiels, des Neris, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>des Melchis, des Addis, des Kosams, des Elmadams, des Ers, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>des Joschuas des Eliesers, des Jorims, des Mattats, des Levis, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>des Simeons, des Judas, des Josefs, des Jonams, des Eljakims, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>des Meleas, des Mennas, des Mattatas, des Natans, des Davids, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>des Isais, des Obeds, des Boas, des Salmons, des Nachschons, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>des Amminadabs, des Admins, des Amis, des Hezrons, des Perez, des Judas, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>des Jakobs, des Isaaks, des Abrahams, des Terachs, des Nahors, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>des Serugs, des Regus, des Pelegs, des Ebers, des Schelachs, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>des Kenans, des Arpachschads, des Sems, des Noachs, des Lamechs, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>des Metuschelachs, des Henochs, des Jereds, des Mahalalels, des Kenans, </verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>des Enoschs, des Sets, des Adams, des Gottes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Jesus aber, voll heiligen Geistes, kehrte zurück vom Jordan und wurde geführt vom Geist in der Wüste, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>vierzig Tage versucht werdend vom Teufel. Und nicht aß er nichts in jenen Tagen, und vollendet waren sie, war er hungrig. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>Sagte aber zu ihm der Teufel: Wenn Sohn du bist Gottes, befiehl diesem Stein, daß er werde Brot! </verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>Und sagte als Antwort zu ihm Jesus: Geschrieben ist: Nicht von Brot allein wird leben der Mensch. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>Und hinaufgeführt habend ihn, zeigte er ihm alle Reiche der bewohnten in einem Punkt Zeit, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>und sagte zu ihm der Teufel: Dir werde ich geben diese ganze Machtfülle und ihre Herrlichkeit, weil mir sie übergeben ist, und wem ich will, gebe ich sie; </verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>du also, wenn du anbetend niederfällst vor mir, soll sein dein alle! </verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>Und antwortend, Jesus sagte zu ihm: Geschrieben ist: Herrn, deinen Gott, sollst du anbeten, und ihm allein sollst du dienen. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Er führte aber ihn nach Jerusalem und stellte auf die Zinne des Tempels und sagte zu ihm: Wenn Sohn du bist Gottes, wirf dich von hier hinunter! </verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>Denn geschrieben ist: Seinen Engeln wird er befehlen betreffs deiner, daß bewahren dich, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>und: Auf Händen werden sie tragen dich, damit nicht du anstößt an einen Stein deinen Fuß. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>Und antwortend sagte zu ihm Jesus: Es ist gesagt: Nicht sollst du versuchen Herrn, deinen Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>Und vollendet habend jede Versuchung, der Teufel entfernte sich von ihm bis zu gelegener Zeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>Und zurück kehrte Jesus in der Kraft des Geistes nach Galiläa. Und Kunde ging aus in dem ganzen Umland von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>Und er lehrte in ihren Synagogen, gepriesen werdend von allen. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>Und er kam nach Nazaret, wo er war erzogen worden, und er ging hinein nach dem Gewohnten ihm am Tag des Sabbats in die Synagoge und stand auf, um vorzulesen. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>Und hingereicht wurde ihm Buch des Propheten Jesaja, und aufgerollt habend das Buch, fand er die Stelle, wo war geschrieben: </verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>Geist Herrn auf mir, weswegen er gesalbt hat mich, Frohbotschaft zu verkünden Armen, er hat gesandt mich, zu verkünden Gefangenen Freilassung und Blinden Wiedererlangung des Sehens, zu schicken Zerbrochene in Freiheit, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>zu verkünden ein Jahr Herrn angenehmes. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Und zusammengerollt habend das Buch, weggegeben habend dem Diener, setzte er sich; und aller Augen in der Synagoge waren gespannt hinsehend auf ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Er begann aber zu sagen zu ihnen: Heute ist erfüllt diese Schrift vor euern Ohren. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>Und alle stellten ein gutes Zeugnis aus ihm und wunderten sich über die Worte von der Gnade ausgehenden aus seinem Mund und sagten: Nicht Sohn ist Josefs dieser? </verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>Und er sagte zu ihnen: Jedenfalls werdet ihr sagen zu mir dieses Sprichwort: Arzt, heile dich selbst! Wie Großes wir gehört haben geschehen in Kafarnaum, tue auch hier in deiner Vaterstadt! </verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Er sagte aber: Wahrlich, ich sage euch: Kein Prophet gut aufgenommen ist in seiner Vaterstadt. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>Gemäß Wahrheit aber sage ich euch: Viele Witwen waren in den Tagen Elijas in Israel, als verschlossen war der Himmel über drei Jahre und sechs Monate, als geworden war eine große Hungersnot über das ganze Land, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>und zu keiner von ihnen wurde geschickt Elija, wenn nicht nach Sarepta im sidonischen zu einer Witwe. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>Und viele Aussätzige waren in Israel zur Zeit Elischas, des Propheten, und keiner von ihnen wurde gereinigt, wenn nicht Naaman, der Syrer. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>Und erfüllt wurden alle mit Zorn in der Synagoge, hörend dies, </verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>und aufgestanden, trieben sie aus ihn aus der Stadt und führten ihn bis zu einem Abhang des Berges, auf dem ihre Stadt erbaut war, um hinabzustürzen ihn; </verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>er aber, hindurchgegangen durch ihre Mitte, ging. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>Und er ging hinab nach Kafarnaum, einer Stadt Galiläas. Und er war lehrend sie am Sabbat; </verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>und sie gerieten außer sich über seine Lehre, weil mit Vollmacht war seine Rede. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>Und in der Synagoge war ein Mann, habend Geist eines unreinen Dämons, und er schrie auf mit lauter Stimme: </verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>Ha, was uns und dir, Jesus Nazarener? Bist du gekommen, zu vernichten uns? Ich kenne dich, wer du bist: Der Heilige Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>Und an fuhr ihn Jesus, sagend: Verstumme und fahre aus von ihm! Und geworfen habend ihn der Dämon in die Mitte, fuhr aus von ihm, nichts geschadet habend ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>Und kam Staunen über alle, und miteinander sprachen sie, zu einander sagend: Was dieses Wort, daß mit Vollmacht und Kraft er befiehlt den unreinen Geistern und sie ausfahren? </verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>Und aus ging Kunde von ihm in jeden Ort des Umlands. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Aufgebrochen aber von der Synagoge, ging er hinein in das Haus Simons. Aber Schwiegermutter Simons war erfaßt von starkem Fieber, und sie baten ihn für sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Und hinzugetreten oberhalb von ihr, fuhr er an das Fieber, und es verließ sie; sofort aber aufgestanden, diente sie ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>Unterging aber die Sonne, alle, welche hatten krank Seiende an verschiedenen Krankheiten, brachten sie zu ihm; er aber, einem jeden von ihnen die Hände auflegend, heilte sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Aus fuhren aber auch Dämonen von vielen, schreiend und sagend: Du bist der Sohn Gottes. Und anfahrend, nicht ließ er sie reden, weil sie wußten, der Gesalbte er war. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>Geworden war aber Tag, hinausgegangen, ging er an einen einsamen Ort; und die Leute suchten nach ihm und kamen bis zu ihm und wollten festhalten ihn, daß nicht gehe weg von ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Er aber sagte zu ihnen: Auch den anderen Städten als Frohbotschaft verkünde ich es ist nötig, das Reich Gottes, weil dazu ich gesandt bin. </verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>Und er war predigend in den Synagogen Judäas. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <verse osisID='Luke.5.1'>Es geschah aber, während die Volksmenge bedrängte ihn und hörte das Wort Gottes, und er war stehend am See Gennesaret </verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>und er sah zwei Boote stehend am See; aber die Fischer, aus ihnen ausgestiegen, wuschen die Netze. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>Eingestiegen aber in eines der Boote, welches war Simons, bat er ihn, vom Land hinauszufahren ein wenig; sich gesetzt habend aber, aus dem Boot lehrte er die Leute. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>Als aber er aufgehört hatte redend, sagte er zu Simon: Fahre hinaus hin zu der Tiefe und laßt hinunter eure Netze zum Fang! </verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>Und antwortend, Simon sagte: Meister, durch ganze Nacht uns abgemüht habend, nichts fingen wir, aber auf dein Wort werde ich hinunterlassen die Netze. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>Und dies getan habend, schlossen sie ein eine große Menge von Fischen; zerreißen wollten aber ihre Netze. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>Und sie winkten den Teilhabern in dem anderen Boot, daß, gekommen, zufaßten mit ihnen; und sie kamen und füllten beide Boote, so daß zu sinken drohten sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>Gesehen habend aber, Simon Petrus fiel nieder zu den Knien Jesu, sagend: Gehe hinaus weg von mir, weil ein sündiger Mann ich bin, Herr! </verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Schrecken nämlich hatte erfaßt ihn und alle mit ihm wegen des Fangs der Fische, die sie gefangen hatten, </verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>gleichermaßen aber auch Jakobus und Johannes, Söhne Zebedäus, welche waren Teilhaber dem Simon. Und sagte zu Simon Jesus: Nicht fürchte dich! Von jetzt an Menschen wirst du sein fangend. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Und gezogen habend die Boote ans Land, verlassen habend alles, folgten sie nach ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>Und es geschah, während war er in einer der Städte, und siehe, ein Mann, voll von Aussatz; gesehen habend aber Jesus, niedergefallen aufs Angesicht, bat er ihn, sagend: Herr, wenn du willst, kannst du mich reinigen. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>Und ausgestreckt habend die Hand, berührte er ihn, sagend: Ich will, werde rein! Und sofort der Aussatz ging weg von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>Und er befahl ihm, niemandem zu sagen, sondern: Weggegangen, zeige dich dem Priester und bringe hin für deine Reinigung, wie festgesetzt hat Mose, zum Zeugnis für sie! </verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Aus breitete sich aber mehr die Kunde von ihm, und zusammen kamen viele Leute, zu hören und geheilt zu werden von ihren Krankheiten </verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>Er aber war zurückgezogen lebend in den einsamen Gegenden und betend. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>Und es geschah an einem der Tage, und er war lehrend, und waren sitzend Pharisäer und Gesetzeslehrer, welche waren gekommen aus jeder Ortschaft Galiläas und Judäas und Jerusalem; und Kraft Herrn war dazu, daß heilte er. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>Und siehe, Männer, bringend auf einer Tragbahre einen Mann, welcher war gelähmt, und sie suchten ihn hineinzubringen und zu legen ihn vor ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>Und nicht gefunden habend, auf welchem sie hineinbringen könnten ihn wegen der Menge, hinaufgestiegen auf das Dach, durch die Ziegel ließen sie hinab ihn mit der Tragbahre in die Mitte vor Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Und gesehen habend ihren Glauben, sagte er: Mensch, vergeben sind dir deine Sünden. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>Und begannen zu überlegen die Schriftgelehrten und die Pharisäer, sagend: Wer ist dieser, der redet Lästerungen? Wer kann Sünden vergeben, wenn nicht allein Gott? </verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Bemerkt habend aber Jesus ihre Überlegungen, antwortend sagte er zu ihnen: Was überlegt ihr in euern Herzen? </verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Was ist leichter, zu sagen: Vergeben sind dir deine Sünden, oder zu sagen: Steh auf und geh umher!? </verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Damit aber ihr wißt, daß der Sohn des Menschen Vollmacht hat auf der Erde, zu vergeben Sünden, sagte er zu dem Gelähmten: Dir sage ich, steh auf, und aufgenommen habend deine Tragbahre, geh in dein Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>Und sofort aufgestanden vor ihnen, aufgenommen habend, worauf er gelegen hatte, ging er weg in sein Haus, preisend Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>Und Außersichsein erfaßte alle, und sie priesen Gott und wurden erfüllt mit Furcht, sagend: Wir haben gesehen Unglaubliches heute. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>Und danach ging er aus und sah einen Zöllner mit Namen Levi sitzend am Zollgebäude und sagte zu ihm: Folge mir! </verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Und verlassen habend alles, aufgestanden, folgte er ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>Und veranstaltete ein großes Mahl Levi für ihn in seinem Haus; und war eine zahlreiche Menge von Zöllnern und anderen, welche waren mit ihnen zu Tisch liegend. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>Und murrten die Pharisäer und ihre Schriftgelehrten, zu seinen Jüngern sagend: Weswegen mit den Zöllnern und Sündern eßt und trinkt ihr? </verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>Und antwortend, Jesus sagte zu ihnen: Nicht Bedarf haben die gesund Seienden an einem Arzt, sondern die in krankem Zustand sich Befindenden. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Nicht bin ich gekommen, zu rufen Gerechte, sondern Sünder zum Umdenken. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>Sie aber sagten zu ihm: Die Jünger Johannes fasten häufig, und Gebete verrichten sie, gleichermaßen auch die der Pharisäer, aber deine essen und trinken. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>Aber Jesus sagte zu ihnen: Etwa könnt ihr die Söhne des Brautgemachs, während der Bräutigam bei ihnen ist, veranlassen zu fasten? </verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Kommen werden aber Tage, und wenn weggenommen sein wird von ihnen der Bräutigam, dann werden sie fasten, in jenen Tagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Er sagte aber auch ein Gleichnis zu ihnen: Niemand, einen Flicklappen von einem neuen Gewand abgerissen habend, setzt auf auf ein altes Gewand; wenn aber nicht wenigstens, sowohl das neue wird er zerreißen, als auch zu dem alten nicht wird passen der Flicklappen von dem neuen. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>Und niemand füllt neuen Wein in alte Schläuche; wenn aber nicht wenigstens, wird zerreißen der Wein neue die Schläuche, und er wird verschüttet werden, und die Schläuche werden verderben; </verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>sondern neuen Wein in neue Schläuche muß man füllen. </verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>Und niemand, getrunken habend alten, will neuen; denn er sagt: Der alte gut ist. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <verse osisID='Luke.6.1'>Es geschah aber an einem Sabbat, hindurchging er durch Saatfelder, und aus rauften seine Jünger und aßen die Ähren, zerreibend mit den Händen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Einige aber der Pharisäer sagten: Was tut ihr, was nicht erlaubt ist am Sabbat? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>Und antwortend, zu ihnen sagte Jesus: Auch nicht dies habt ihr gelesen, was getan hat David, als hungerte er und die mit ihm Seienden, </verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>wie er hineinging in das Haus Gottes und die Brote der Auslegung genommen habend aß und gab denen mit ihm, welche nicht erlaubt ist zu essen, wenn nicht allein den Priestern? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>Und er sagte zu ihnen: Herr ist des Sabbats der Sohn des Menschen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>Es geschah aber an einem anderen Sabbat, hineinging er in die Synagoge und lehrte; und war ein Mann dort, und seine rechte Hand war vertrocknet. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>Beobachteten aber ihn die Schriftgelehrten und die Pharisäer, ob am Sabbat er heile, damit sie fänden, anzuklagen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>Er aber kannte ihre Überlegungen und sagte zu dem Mann vertrocknet habenden die Hand: Steh auf und stelle dich in die Mitte! Und aufgestanden, stellte er sich hin. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Sagte aber Jesus zu ihnen: Ich frage euch, ob es erlaubt ist, am Sabbat Gutes zu tun oder Böses zu tun, ein Leben zu retten oder zu vernichten? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>Und ringsum angeblickt habend alle sie, sagte er zu ihm: Strecke aus deine Hand! Und er tat, und hergestellt wurde seine Hand. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Sie aber wurden erfüllt mit sinnloser Wut und beredeten mit einander, was sie antun könnten Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>Es geschah aber in diesen Tagen, hinausging er auf den Berg zu beten, und er war die ganze Nacht zubringend im Gebet zu Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>Und als geworden war Tag, rief er herzu seine Jünger, und ausgewählt habend von ihnen zwölf, die auch Apostel er nannte: </verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Simon, den auch er nannte Petrus, und Andreas, dessen Bruder, und Jakobus und Johannes und Philippus und Bartholomäus </verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>und Matthäus und Thomas und Jakobus, Alphäus, und Simon, genannt Zelot, </verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>und Judas, Jakobus, und Judas Iskariot, welcher wurde Verräter. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>Und hinabgestiegen mit ihnen, stellte er sich auf einen ebenen Platz, und eine zahlreiche Schar seiner Jünger und eine zahlreiche Menge des Volkes von ganz Judäa und Jerusalem und dem Küstengebiet von Tyrus und Sidon, </verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>die gekommen waren, zu hören ihn und geheilt zu werden von ihren Krankheiten; auch die Geplagten von unreinen;Geistern wurden geheilt. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>Und die ganze Menge suchten zu berühren ihn, weil eine Kraft von ihm ausging, und er heilte alle. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Und er, aufgehoben habend seine Augen hin zu seinen Jüngern, sagte: Selig, die Armen; denn euer ist das Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Selig, die Hungernden jetzt; denn ihr werdet gesättigt werden. Selig, die Weinenden jetzt; denn ihr werdet lachen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Selig seid ihr, wenn hassen euch die Menschen und wenn sie ausschließen euch und schmähen und wegwerfend behandeln euern Namen wie einen bösen wegen des Sohnes des Menschen; </verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>freut euch an jenem Tag und hüpft! Denn siehe, euer Lohn groß im Himmel; denn auf dieselbe Weise taten den Propheten ihre Väter. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>Doch wehe euch Reichen! Denn ihr habt empfangen euern Trost. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Wehe euch, die Vollgefüllten jetzt! Denn ihr werdet hungern. Wehe, die Lachenden jetzt! Denn ihr werdet trauern und weinen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Wehe, wenn von euch gut reden alle Menschen; denn auf dieselbe Weise taten den falschen Propheten ihre Väter. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Aber euch sage ich Hörenden: Liebt eure Feinde, gut handelt an den Hassenden euch, </verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>segnet die Verfluchenden euch, betet für die Mißhandelnden euch! </verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>Dem Schlagenden dich auf die Wange reiche hin auch die andere, und dem Nehmenden deinen Mantel auch das Hemd nicht verwehre! </verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Jedem Bittenden dich gib, und von dem Nehmenden das Deine nicht fordere zurück! </verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>Und wie ihr wollt, daß tun euch die Menschen, tut ihnen gleichermaßen! </verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>Und wenn ihr liebt die Liebenden euch, welcher euch Dank ist? Denn auch die Sünder die Liebenden sie lieben. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>Denn wenn ihr Gutes tut den Gutes Tuenden euch, welcher euch Dank ist? Auch die Sünder das selbe tun. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>Und wenn ihr leiht, von welchen ihr hofft zurückzuerhalten, welcher euch Dank ist? Auch Sünder Sündern leihen, damit sie wieder erhalten das gleiche. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>Doch liebt eure Feinde und tut Gutes und leiht, nichts zurückerhoffend! Und sein wird euer Lohn groß, und ihr werdet sein Söhne Höchsten, weil er gütig ist gegen die Undankbaren und Bösen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Seid barmherzig, wie auch euer Vater barmherzig ist! </verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Und nicht richtet, und keinesfalls werdet ihr gerichtet werden; und nicht verurteilt, und keinesfalls werdet ihr verurteilt werden. Gebt los, und ihr werdet losgegeben werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Gebt, und es wird gegeben werden euch; ein Maß, gutes, fest gedrücktes, gerütteltes, überfließendes werden sie geben in euern Schoß; denn mit welchem Maß ihr meßt, wird wieder zugemessen werden euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Er sagte aber auch ein Gleichnis zu ihnen: Etwa kann ein Blinder einen Blinden führen? Nicht beide in eine Grube werden hineinfallen? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>Nicht ist ein Schüler hinaus über den Lehrer; ganz ausgebildet aber, jeder wird sein wie sein Lehrer. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Was aber siehst du den Splitter im Auge deines Bruders, aber den Balken im eigenen Auge nicht bemerkst du? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Wie kannst du sagen zu deinem Bruder: Bruder, laß, ich will herausziehen den Splitter in deinem Auge, selbst den Balken in deinem Auge nicht sehend? Heuchler, zieh heraus zuerst den Balken aus deinem Auge, und dann kannst du genau zusehen, den Splitter im Auge deines Bruders herauszuziehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Denn nicht ist ein guter Baum hervorbringend faule Frucht, und nicht andererseits ein fauler Baum hervorbringend gute Frucht. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>Denn jeder Baum an der eigenen Frucht wird erkannt; denn nicht von Disteln sammeln sie Feigen, und nicht. von einem Dornbusch eine Traube lesen sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>Der gute Mensch aus dem guten Schatz des Herzens bringt hervor das Gute, und der böse aus dem bösen bringt hervor das Böse; denn aus Überfluß Herzens redet sein Mund. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Was aber mich nennt ihr: Herr, Herr, und nicht tut ihr, was ich sage? </verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Jeder Kommende zu mir und Hörende meine Worte und Tuende sie, ich werde zeigen euch, wem er ist gleich: </verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Gleich ist er einem Mann, bauenden ein Haus, welcher grub, und grub er tief und legte eine Grundmauer auf den Fels; Hochwasser aber kam, brach sich der Fluß an jenem Haus, und nicht war er stark, zu erschüttern es, deswegen, weil gut gebaut worden war es. </verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Aber der gehört Habende und nicht getan Habende gleich ist einem Mann, gebaut habenden ein Haus auf die Erde ohne Grundmauer, an welchem sich brach der Fluß, und sofort fiel es zusammen, und wurde der Einsturz jenes Hauses groß. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <verse osisID='Luke.7.1'>Nachdem er vollendet hatte alle seine Worte vor den Ohren des Volkes, ging er hinein nach Kafarnaum. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>Aber eines gewissen Zenturio Diener in krankem Zustand sich befindender war im Begriff zu sterben, welcher war ihm teuer. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>Gehört habend aber von Jesus, sandte er zu ihm Älteste der Juden, bittend ihn, daß, gekommen, er hindurchrette seinen Diener. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>Sie aber, hingekommen zu Jesus, baten ihn inständig, sagend: Wert ist er, welchem du gewährst dies; </verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>denn er liebt unser Volk, und die Synagoge er hat erbaut uns. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>Und Jesus ging mit ihnen. Aber schon er nicht weit entfernt war von dem Haus, schickte Freunde der Zenturio, sagend zu ihm: Herr, nicht bemühe dich! Denn nicht gut genug bin ich, daß unter mein Dach du hineingehst; </verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>deswegen auch nicht mich habe ich für würdig gehalten, zu dir zu kommen; aber sprich mit einem Wort, und geheilt soll sein mein Bursche. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Denn auch ich ein Mensch bin unter Amtsgewalt gestellt werdend, habend unter mir Soldaten, und ich sage zu diesem: Geh, und er geht, und zu einem andern: Komm, und er kommt, und zu meinem Diener: Tu dies, und er tut. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>Gehört habend aber dieses, Jesus wunderte sich über ihn, und sich umgewendet habend zu der nachfolgenden ihm Menge, sagte er: Ich sage euch: Auch nicht in Israel so großen Glauben habe ich gefunden. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>Und zurückgekehrt in das Haus, die Geschickten fanden den Diener gesund seiend. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>Und es geschah in der folgenden: Er kam in eine Stadt, genannt Nain, und kamen mit ihm seine Jünger und eine zahlreiche Menge. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>Als aber er sich näherte dem Tor der Stadt, und siehe, hinausgetragen wurde tot einziggeborene Sohn seiner Mutter, und sie war eine Witwe, und eine zahlreiche Menge aus der Stadt war mit ihr. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>Und gesehen habend sie, der Herr empfand Erbarmen mit ihr und sagte zu ihr: Nicht weine! </verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>Und hinzugetreten, berührte er die Bahre; und die Tragenden blieben stehen, und er sagte: Jüngling, dir sage ich, stehe auf! </verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>Und auf setzte sich der Tote und begann zu reden, und er gab ihn seiner Mutter. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>Ergriff aber Furcht alle, und sie priesen Gott, sagend: Ein großer Prophet ist aufgestanden unter uns, und: Besucht hat Gott sein Volk. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>Und aus ging diese Kunde in ganz Judäa von ihm und dem ganzen Umland. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>Und berichteten Johannes seine Jünger über all dieses. Und zu sich gerufen habend irgendwelche zwei seiner Jünger, Johannes </verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>schickte zu dem Herrn, sagend: Du bist der kommen Sollende, oder einen andern sollen wir erwarten? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>Hingekommen aber zu ihm, die Männer sagten: Johannes der Täufer hat gesandt uns zu dir, sagend: Du bist der kommen Sollende, oder einen andern sollen wir erwarten? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>In jener Zeit heilte er viele von Krankheiten und Leiden und bösen Geistern, und vielen Blinden schenkte er zu sehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>Und antwortend sagte er zu ihnen: Gegangen, berichtet Johannes, was ihr gesehen und gehört habt! Blinde sehen wieder, Lahme gehen umher, Aussätzige werden rein, und Taube hören, Tote stehen auf, Arme hören die Frohbotschaft; </verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>und selig ist, wer nicht Anstoß nimmt an mir. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>Weggegangen waren aber die Boten Johannes, begann er, zu reden zu den Leuten über Johannes: Was seid ihr hinausgegangen in die Wüste zu sehen? Ein Rohr, vom Wind hin und her bewegt werdend? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Oder was seid ihr hinausgegangen zu sehen? Einen Menschen in weiche Gewänder gekleidet? Siehe, die in vornehmer Kleidung und Luxus Lebenden in den Königspalästen sind. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Oder was seid ihr hinausgegangen zu sehen? Einen Propheten? Ja, ich sage euch, sogar einen Größeren als einen Propheten. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>Dieser ist, über den geschrieben ist: Siehe, ich sende meinen Boten vor deinem Angesicht, der bereiten soll deinen Weg vor dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Ich sage euch: Größer unter Geborenen von Frauen als Johannes niemand ist; aber der Kleinere im Reich Gottes größer als er ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>Und das ganze Volk, gehört habend, und die Zöllner gaben recht Gott, sich taufen lassen habend mit der Taufe Johannes; </verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>aber die Pharisäer und die Gesetzeskundigen den Ratschluß Gottes haben für ungültig erklärt gegen sich selbst, nicht sich taufen lassen habend von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>Wem denn soll ich vergleichen die Menschen dieses Geschlechts, und wem sind sie gleich? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>Gleich sind sie Kindern, auf Marktplatz sitzenden und zurufenden einander, welche sagen: Wir haben Flöte gespielt für euch, und nicht habt ihr getanzt; wir haben einen Klagegesang angestimmt und nicht habt ihr geweint. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Denn gekommen ist Johannes der Täufer, nicht essend Brot und nicht trinkend Wein, und ihr sagt: Einen Dämon hat er. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>Gekommen ist der Sohn des Menschen, essend und trinkend, und ihr sagt: Siehe, ein Fresser und Weinsäufer, Freund von Zöllnern und Sündern. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Und ist gerechtfertigt worden die Weisheit von allen ihren Kindern. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>Bat aber einer ihn der Pharisäer, daß er esse bei ihm; und hineingegangen in das Haus des Pharisäers, legte er sich zu Tisch. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>Und siehe, eine Frau, welche war in der Stadt eine Sünderin, und erfahren habend, daß er zu Tisch liegt im Haus des Pharisäers, gebracht habend eine Alabasterflasche Salböls </verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>und sich gestellt habend hinten zu seinen Füßen weinend, mit den Tränen begann zu benetzen seine Füße, und mit den Haaren ihres Kopfes trocknete sie ab, und sie küßte seine Füße und salbte mit dem Salböl. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Gesehen habend aber, der Pharisäer geladen habende ihn sagte bei sich, sagend: Dieser, wenn er wäre ein Prophet, würde erkennen, wer und was für eine die Frau, welche berührt ihn, daß eine Sünderin sie ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>Und antwortend, Jesus sagte zu ihm: Simon, ich habe dir etwas zu sagen. Er aber: Meister, rede! sagt. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>Zwei Schuldner waren einem Geldverleiher; der eine schuldete fünfhundert Denare, aber der andere fünfzig. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>Nicht konnten sie zurückzahlen, beiden schenkte er. Wer denn von ihnen mehr wird lieben ihn? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Antwortend, Simon sagte: Ich vermute, daß, wem das Mehr er geschenkt hat. Er aber sagte zu ihm: Richtig hast du geurteilt. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>Und sich gewendet habend zu der Frau,;zu Simon sagte er: Siehst du diese Frau? Hineingegangen bin ich in dein Haus. Wasser mir für Füße nicht hast du gegeben; diese aber mit den Tränen hat benetzt meine Füße und mit ihren Haaren hat getrocknet. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Einen Kuß mir nicht hast du gegeben; diese aber, seit welcher ich hereingekommen bin, nicht hat aufgehört, küssend meine Füße. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Mit Öl mein Haupt nicht hast du gesalbt; diese aber mit Salböl hat gesalbt meine Füße. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>Deswegen sage ich dir: Vergeben sind ihre vielen Sünden, weil sie geliebt hat viel; wem aber wenig vergeben wird, wenig liebt er. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Er sagte aber zu ihr: Vergeben sind deine Sünden. </verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>Und begannen die mit zu Tisch Liegenden zu sagen bei sich: Wer dieser ist, der auch Sünden vergibt? </verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>Er sagte aber zu der Frau: Dein Glaube hat gerettet dich: geh in Frieden! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Und es geschah in der folgenden, und er zog umher in Stadt und Dorf, predigend und als Frohbotschaft verkündigend das Reich Gottes, und die Zwölf mit ihm, </verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>und einige Frauen, welche waren geheilt von bösen Geistern und Krankheiten, Maria, genannt Magdalenerin, von welcher sieben Dämonen ausgefahren waren, </verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>und Johanna, Frau Chuzas, eines Verwalters Herodes, und Susanna und viele andere, welche dienten ihnen aus den zu Gebote stehenden ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Zusammenkam aber eine zahlreiche Menge und die in Stadt hingingen zu ihm, sagte er durch ein Gleichnis: </verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>Aus ging der Säende, zu säen seinen Samen. Und während säte er, das eine fiel auf den Weg und wurde zertreten, und die Vögel des Himmels fraßen auf es. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>Und anderes fiel nieder auf den Fels, und aufgegangen, vertrocknete es wegen des Nicht Habens Feuchtigkeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>Und anderes fiel in Mitte der Dornen, und mit aufgegangen, die Dornen erstickten es. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>Und anderes fiel auf die Erde gute, und aufgegangen, brachte es hundertfache Frucht. Dies sagend, rief er: Der Habende Ohren zu hören höre! </verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>Fragten aber ihn seine Jünger, was dieses Gleichnis sei. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>Er aber sagte: Euch ist gegeben, zu erkennen die Geheimnisse des Reiches Gottes, aber den übrigen in Gleichnissen, damit sehend nicht sie sehen und hörend nicht sie verstehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Ist aber dieses Gleichnis: Der Same ist das Wort Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>Die aber auf den Weg sind die gehört Habenden; dann kommt der Teufel und nimmt das Wort aus ihrem Herzen, damit nicht, gläubig geworden, sie gerettet werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>Die aber auf den Fels, welche, wenn sie gehört haben, mit Freude aufnehmen das Wort, und diese Wurzel nicht haben, die für eine Zeit glauben und in Zeit Versuchung abfallen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>Aber das in die Dornen Gefallene, dies sind die gehört Habenden, und unter Sorgen und Reichtum und Freuden des Lebens gehend, werden sie erstickt, und nicht bringen sie Frucht zur Reife. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>Aber das auf der guten Erde, dies sind, welche mit einem Herzen, rechten und guten, gehört habend das Wort festhalten und Frucht bringen in Geduld. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Niemand aber, eine Lampe angezündet habend, verhüllt sie mit einem Gefäß oder unter ein Bett stellt, sondern auf einen Leuchter stellt er, damit die Hereinkommenden sehen das Licht. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Denn nicht ist Verborgenes, was nicht offenbar werden wird, und nicht Geheimnis, was keinesfalls erkannt werden wird und ins Offene kommen wird. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>Seht zu also, wie ihr hört! Denn wer hat, gegeben werden wird dem, und wer nicht hat, auch, was er meint zu haben, wird genommen werden von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Kam herbei aber zu ihm Mutter und seine Brüder, und nicht konnten sie zusammenkommen mit ihm wegen der Menge. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>Gemeldet wurde aber ihm: Deine Mutter und deine Brüder stehen draußen, sehen wollend dich. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>Er aber, antwortend, sagte zu ihnen: Meine Mutter und meine Brüder, dies sind die das Wort Gottes Hörenden und Tuenden. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>Es geschah aber an einem der Tage, und er stieg ein in ein Boot und seine Jünger, und er sagte zu ihnen: Laßt uns hinüberfahren an das jenseitige des Sees! Und sie fuhren ab. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>Segelten aber sie, schlief er ein. Und herab kam ein Wirbelsturm auf den See, und sie wurden ganz voll und waren in Gefahr. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>Hinzugetreten aber, weckten sie auf ihn, sagend: Meister, Meister, wir kommen um. Er aber, erwacht, herrschte an den Wind und das Gewoge des Wassers; und sie hörten auf, und wurde Meeresstille. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Er sagte aber zu ihnen: Wo euer Glaube? In Furcht geraten aber, wunderten sie sich, sagend zu einander: Wer denn dieser ist, in Anbetracht dessen, daß auch den Winden er befiehlt und dem Wasser, und sie gehorchen ihm? </verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>Und sie segelten hinab in das Gebiet der Gerasener, welches ist gegenüber von Galiläa. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>Ausgestiegen aber ihm an das Land begegnete ein Mann aus der Stadt, habend Dämonen; und lange Zeit nicht hatte er angezogen ein Kleid, und in einem Haus nicht blieb er, sondern in den Grabhöhlen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Gesehen habend aber Jesus, aufgeschrien habend, fiel er nieder vor ihm, und mit lauter Stimme sagte er: Was mir und dir, Jesus, Sohn Gottes des Höchsten? Ich bitte dich: Nicht mich quäle! </verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Er hatte befohlen nämlich dem Geist unreinen, auszufahren aus dem Menschen. Denn seit langen Zeiten hatte er gepackt ihn, und er wurde gefesselt mit Ketten und Fußfesseln, verwahrt werdend, und zerreißend die Fesseln, wurde er getrieben von dem Dämon in die einsamen Gegenden. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>Fragte aber ihn Jesus: Welcher dir Name ist? Er aber sagte: Legion, weil hineingefahren waren viele Dämonen in ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>Und sie baten ihn, daß nicht er befehle ihnen, in den Abgrund wegzufahren. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>War aber dort eine Herde von zahlreichen Schweinen, weidend auf dem Berg; und sie baten ihn, daß er erlaube ihnen, in jene hineinzufahren; und er erlaubte ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>Und ausgefahren die Dämonen aus dem Menschen fuhren hinein in die Schweine, und stürzte sich die Herde hinab von dem Abhang in den See und ertrank. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>Gesehen habend aber die Hütenden das Geschehene, flohen und berichteten in der Stadt und in den Dörfern. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>Sie kamen heraus aber, zu sehen das Geschehene, und kamen zu Jesus und fanden sitzend den Menschen, aus dem die Dämonen ausgefahren waren, bekleidet und vernünftig seiend zu den Füßen Jesu, und gerieten in Furcht. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>Berichteten aber ihnen die gesehen Habenden, wie geheilt worden war der besessen Gewesene. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>Und bat ihn die ganze Menge des Umlands der Gerasener, wegzugehen von ihnen, weil von großer Furcht sie erfaßt waren; er aber, eingestiegen in ein Boot, kehrte zurück. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>Bat aber ihn der Mann, aus dem ausgefahren waren die Dämonen, zu sein mit ihm; er schickte weg aber ihn, sagend: </verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>Kehre zurück in dein Haus und erzähle, was alles für dich getan hat Gott! Und er ging weg, in der ganzen Stadt verkündigend, was alles getan hatte für ihn Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>Während aber zurückkehrte Jesus, hieß willkommen ihn die Menge; waren nämlich alle erwartend ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Und siehe, kam ein Mann, dem Name Jairus, und dieser Vorsteher der Synagoge war, und gefallen zu den Füßen Jesu, bat er ihn, hineinzugehen in sein Haus, </verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>weil eine einziggeborene Tochter war ihm von ungefähr zwölf Jahren, und sie lag im Sterben. Während aber hinging er, die Leute bedrängten ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>Und eine Frau, seiend im Fluß Blutes seit zwölf Jahren, welche, für Ärzte verbraucht habend das ganze Vermögen, nicht hatte können von niemandem geheilt werden, </verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>hinzugetreten hinten, berührte den Saum seines Gewandes, und sofort blieb stehen der Fluß ihres Blutes. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>Und sagte Jesus: Wer der berührt Habende mich? Verneinten aber alle, sagte Petrus: Meister, die Leute umringen dich und bedrängen.  </verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Aber Jesus sagte: Berührt hat mich jemand; denn ich habe bemerkt eine Kraft ausgegangen von mir. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>Gesehen habend aber die Frau, daß nicht sie verborgen blieb, zitternd kam, und niedergefallen vor ihm, wegen welcher Ursache sie berührt hatte ihn, berichtete sie vor dem ganzen Volk, und wie sie geheilt worden war sofort. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>Er aber sagte zu ihr: Tochter, dein Glaube hat gerettet dich; geh in Frieden! </verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Noch er redete, kommt einer von dem Synagogenvorsteher, sagend: Gestorben ist deine Tochter; nicht mehr bemühe den Meister! </verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Aber Jesus, gehört habend, antwortete ihm: Nicht fürchte dich, nur glaube, und sie wird gerettet werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>Gekommen aber in das Haus, nicht ließ er hineingehen jemanden mit ihm, wenn nicht Petrus und Johannes und Jakobus und den Vater des Mädchens und die Mutter. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Sie weinten aber alle und betrauerten sie. Er aber sagte: Nicht weint! Denn nicht ist sie gestorben, sondern sie schläft. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>Und sie verlachten ihn, wissend, daß sie gestorben war. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>Er aber, ergriffen habend ihre Hand, rief, sagend: Mädchen, steh auf! </verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>Und zurück kehrte ihr Geist, und sie stand auf sofort, und er befahl, ihr gegeben werde zu essen. </verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>Und gerieten außer sich ihre Eltern; er aber befahl ihnen, niemandem zu sagen das Geschehene. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Zusammengerufen habend aber die Zwölf, gab er ihnen Gewalt und Vollmacht über alle Dämonen und Krankheiten zu heilen </verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>und sandte aus sie, zu verkünden das Reich Gottes und zu heilen die Kranken, </verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>und sagte zu ihnen: Nichts nehmt auf den Weg, weder einen Stab noch einen Reisesack noch Brot noch Silber, noch je zwei Hemden habt!  </verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>Und in welches Haus ihr hineingeht, dort bleibt, und von dort geht weiter! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>Und wieviele nicht aufnehmen euch, herausgehend aus jener Stadt, den Staub von euern Füßen schüttelt ab zum Zeugnis gegen sie! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>Hinausgehend aber, zogen sie durch, hin über die Dörfer, die Frohbotschaft verkündend und heilend überall. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>Hörte aber Herodes, der Tetrarch, alles Geschehende und war in großer Verlegenheit deswegen, weil gesagt wurde von einigen, daß Johannes auferstanden sei von Toten, </verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>von einigen aber, daß Elija erschienen sei, anderen. aber, daß irgendein Prophet der alten auferstanden sei. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Sagte aber Herodes: Johannes ich habe enthaupten lassen; wer aber ist dieser, von dem ich höre solches? Und er suchte zu sehen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>Und zurückgekehrt, die Apostel erzählten ihm, was alles sie getan hatten. Und zu sich genommen habend sie, zog er sich zurück für sich in eine Stadt, genannt Betsaida. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Aber die Leute, bemerkt habend, folgten ihm. Und willkommen geheißen habend sie, sprach er zu ihnen über das Reich Gottes, und die Bedarf habenden an einer Heilung heilte er. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Aber der Tag begann sich zu neigen; hinzugekommen aber, die Zwölf sagten zu ihm: Entlaß die Menge, damit, gegangen in die im Umkreis Dörfer und Höfe, sie einkehren und finden Speise, weil hier an einem einsamen Ort wir sind. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>Er sagte aber zu ihnen: Gebt ihnen ihr zu essen! Sie aber sagten: Nicht sind uns mehr als fünf Brote und zwei Fische, wenn nicht etwa, gegangen, wir kaufen für dieses ganze Volk Speisen. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Waren nämlich ungefähr fünftausend Männer. Er sagte aber zu seinen Jüngern: Laßt lagern sie in Speisegruppen ungefähr zu je fünfzig! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>Und sie taten so und ließen lagern alle. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Genommen habend aber die fünf Brote und die zwei Fische, aufgesehen habend in den Himmel, segnete er sie und zerbrach und gab den Jüngern, vorzulegen der Menge. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>Und sie aßen und wurden gesättigt alle, und aufgehoben wurde das Übriggebliebene ihnen an Brocken, zwölf Körbe. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>Und es geschah: Während war er betend allein, waren zusammen mit ihm die Jünger, und er fragte sie, sagend: Wer ich, sagen die Leute, bin? </verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>Sie aber, antwortend, sagten: Johannes der Täufer, andere aber: Elija, andere aber, daß ein Prophet der alten auferstanden sei. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Er sagte aber zu ihnen: Ihr aber, wer ich, sagt ihr, bin? Petrus aber, antwortend, sagte: Der Gesalbte Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>Er aber nachdrücklich zuredend ihnen befahl, niemandem zu sagen dies, </verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>sagend: Es ist nötig, der Sohn des Menschen vieles leidet und verworfen wird von den Ältesten und Oberpriestern und Schriftgelehrten und getötet wird und am dritten Tag aufersteht. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Er sagte aber zu allen: Wenn jemand will nach mir gehen, verleugne er sich selbst und nehme auf sein Kreuz an Tag und folge nach mir! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Denn wer will sein Leben retten, wird verlieren es; wer aber verliert sein Leben meinetwegen, der wird retten es. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Denn was für einen Nutzen hat ein Mensch, gewonnen habend die ganze Welt, sich selbst aber verloren habend oder schweren Schaden erlitten habend? </verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Denn wer sich schämt meiner und meiner Worte, dessen der Sohn des Menschen wird sich schämen, wenn er kommt in der Herrlichkeit seiner und des Vaters und der heiligen Engel. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Ich sage aber euch wahrhaftig: Sind einige der hier Stehenden, die keinesfalls schmecken werden Tod, bis sie sehen das Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Es geschah aber nach diesen Reden ungefähr acht Tage, und zu sich genommen habend Petrus und Johannes und Jakobus, stieg er hinauf auf den Berg zu beten. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>Und wurde, während betete er, das Aussehen seines Angesichts ein anderes und seine Kleidung weiß strahlend. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>Und siehe, zwei Männer sprachen mit ihm, welche waren Mose und Elija, </verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>die, erschienen in Lichtglanz, beredeten seinen Ausgang, den er sollte erfüllen in Jerusalem.  </verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Aber Petrus und die mit ihm waren beschwert von Schlaf; aufgewacht aber, sahen sie am seinen Lichtglanz und die zwei Männer zusammenstehenden mit ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>Und es geschah: Während sich trennten sie von ihm, sagte Petrus zu Jesus: Meister, gut ist, wir hier sind, und wir wollen bauen drei Hütten, eine dir und eine Mose und eine Elija, nicht wissend, was er sagt. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>Dies aber er sagte, kam eine Wolke und überschattete sie; sie gerieten in Furcht aber, nachdem hineingekommen waren sie in die Wolke. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>Und eine Stimme geschah aus der Wolke, sagend: Dies ist mein auserwählter Sohn, auf ihn hört! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>Und nachdem geschehen war die Stimme, wurde gefunden Jesus allein. Und sie schwiegen, und niemandem berichteten sie in jenen Tagen nichts, was sie gesehen haben. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>Es geschah aber am folgenden Tag: Hinabgestiegen waren sie von dem Berg, kam entgegen ihm eine zahlreiche Menge. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>Und siehe, ein Mann aus der Menge rief, sagend: Meister, ich bitte dich, hinzusehen auf meinen Sohn, weil einziggeboren mir er ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>Und siehe, ein Geist packt ihn, und plötzlich schreit er, und er zerrt hin und her ihn mit Schaum, und kaum weicht er von ihm, aufreibend ihn; </verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>und ich bat deine Jünger, daß sie austreiben sollten ihn, und nicht konnten sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>Antwortend aber, Jesus sagte: 0 Geschlecht, ungläubiges und verkehrtes, bis wann soll ich sein bei euch und soll ich ertragen euch? Führe hierher deinen Sohn! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Aber noch herankam er, riß ihn der Dämon und zerrte hin und her; herrschte an aber Jesus den Geist unreinen und heilte den Knaben und gab zurück ihn seinem Vater. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>Gerieten außer sich aber alle über die große Macht Gottes. Alle aber sich wunderten über alles, was er tat, sagte er zu seinen Jüngern: </verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>Nehmt ihr in euere Ohren diese Worte! Denn der Sohn des Menschen wird übergeben werden in Hände Menschen. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Sie aber verstanden nicht dieses Wort, und es war verborgen vor ihnen, so daß nicht sie begriffen es, und sie scheuten sich, zu fragen ihn über dieses Wort. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Hinein kam aber eine Überlegung in sie, das: wer sei Größere von ihnen.  </verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Aber Jesus, kennend die Überlegung ihres Herzens, genommen habend ein Kind, stellte es neben sich </verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>und sagte zu ihnen: Wer aufnimmt dieses Kind in meinem Namen, mich nimmt auf, und wer mich aufnimmt, nimmt auf den gesandt Habenden mich; denn der Kleinere unter allen euch Seiende, der ist groß. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Antwortend aber, Johannes sagte: Meister, wir haben gesehen einen in deinem Namen austreibend Dämonen, und wir wollten hindern ihn, weil nicht er folgt zusammen mit uns. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Sagte aber zu ihm Jesus: Nicht hindert! Denn wer nicht ist gegen euch, für euch ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>Es geschah aber, während sich erfüllten die Tage seiner Aufnahme, und er das Angesicht richtete, um zu gehen nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>Und er sandte hin Boten vor seinem Angesicht. Und gegangen, kamen sie hinein in ein Dorf Samaritaner, um zu bereiten ihm; </verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>und nicht nahmen sie auf ihn, weil sein Angesicht war gehend nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>Gesehen habend aber, die Jünger Jakobus und Johannes sagten: Herr, willst du, sollen wir heißen Feuer herabkommen vom Himmel und verzehren sie? </verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Sich umgewandt habend aber, herrschte er an sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>Und sie gingen in ein anderes Dorf. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Und gingen sie auf dem Weg, sagte einer zu ihm: Ich will folgen dir, wohin du gehst. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>Und sagte zu ihm Jesus: Die Füchse Höhlen haben und die Vögel des Himmels Nester; aber der Sohn des Menschen nicht hat, wo das Haupt er hinlegen kann. </verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>Er sagte aber zu einem andern: Folge mir! Er aber sagte: Herr, erlaube mir, weggegangen, zuerst zu begraben meinen Vater! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Er sagte aber zu ihm: Laß die Toten begraben ihre Toten! Du aber, weggegangen, verkünde das Reich Gottes! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>Sagte aber auch ein anderer: Ich will folgen dir, Herr; zuerst aber erlaube mir, Lebewohl zu sagen denen in meinem Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Sagte aber zu ihm Jesus: Niemand, gelegt habend die Hand an Pflug und sehend nach den hinten, gut gesetzt ist für das Reich Gottes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Aber danach bestimmte der Herr andere, zweiundsiebzig, und sandte aus sie je zwei zwei vor seinem Angesicht in jede Stadt und Ort, wohin wollte er gehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>Er sagte aber zu ihnen: Zwar die Ernte groß, aber die Arbeiter wenige; bittet also den Herrn der Ernte, daß Arbeiter er ausschickt in seine Ernte! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Geht hin! Siehe, ich sende euch wie Lämmer in Mitte von Wölfen. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Nicht tragt einen Geldbeutel, nicht einen Reisesack, nicht Sandalen, und niemanden auf dem Weg grüßt! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>Aber in welches Haus ihr hineinkommt, zuerst sagt: Friede diesem Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>Und wenn dort ist ein Sohn Friedens, wird ruhen auf ihm euer Friede; wenn aber nicht wenigstens, zu euch wird er zurückkehren. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>Aber in eben dem Haus bleibt, essend und trinkend das von ihnen! Denn wert der Arbeiter seines Lohnes. Nicht wechselt aus einem Haus in ein Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>Und in welche Stadt ihr hineinkommt und sie aufnehmen euch,; eßt das vorgelegt Werdende euch </verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>und heilt die in ihr Kranken und sagt ihnen: Nahe gekommen ist zu euch das Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>Aber in welche Stadt ihr hineingekommen seid und nicht sie aufnehmen euch, hinausgegangen auf ihre Straßen, sagt: </verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>Auch den Staub, sich geheftet habenden uns aus euerer Stadt an die Füße, schütteln wir ab euch; doch, dies wißt, daß nahe gekommen ist das Reich Gottes! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Ich sage euch: Für Sodom an jenem Tag erträglicher wird es sein als für jene Stadt. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Wehe dir, Chorazin! Wehe dir, Betsaida! Denn wenn in Tyrus und Sidon geschehen wären die Machttaten geschehenen bei euch, längst, in Sack und Asche sitzend, hätten sie umgedacht. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>Doch für Tyrus und Sidon erträglicher wird es sein im Gericht als für euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>Und du, Kafarnaum, etwa bis zum Himmel wirst du erhöht werden? Bis zur Totenwelt wirst du hinabsteigen. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Der Hörende euch mich hört, und der Verwerfende euch mich verwirft; aber der mich Verwerfende verwirft den gesandt Habenden mich. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>Zurück kehrten aber die zweiundsiebzig mit Freude, sagend: Herr, auch die Dämonen ordnen sich unter uns in deinem Namen. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Er sagte aber zu ihnen: Ich sah den Satan wie einen Blitz vom Himmel fallend. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Siehe, ich habe gegeben euch die Vollmacht, zu treten auf Schlangen und Skorpione, und über die ganze Macht des Feindes, und nichts euch keinesfalls wird schaden. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Doch darüber nicht freut euch, daß die Geister euch sich unterordnen, freut euch aber, daß eure Namen eingeschrieben sind in den Himmeln! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>In eben der Stunde jubelte er in dem Geist heiligen und sagte: Ich preise dich, Vater, Herr des Himmels und der Erde, weil du verborgen hast dieses vor Weisen und Klugen und enthüllt hast es Unmündigen; ja, Vater; denn so Wohlgefallen gewesen ist vor dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Alles mir ist übergeben worden von meinem Vater, und niemand weiß, wer ist der Sohn, wenn nicht der Vater, und wer ist der Vater, wenn nicht der Sohn und wem will der Sohn enthüllen. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>Und sich gewendet habend zu den Jüngern für sich, sagte er: Selig die Augen sehenden, was ihr seht. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Denn ich sage euch: Viele Propheten und Könige wollten sehen, was ihr seht, und nicht haben sie gesehen, und hören, was ihr hört, und nicht haben sie gehört. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Und siehe, ein Gesetzeskundiger stand auf, versuchend ihn, sagend: Meister, was getan habend, ewiges Leben werde ich empfangen? </verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Er aber sagte zu ihm: Im Gesetz was ist geschrieben? Wie liest du? </verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>Er aber, antwortend, sagte: Du sollst lieben Herrn, deinen Gott, mit deinem ganzen Herzen und mit deiner ganzen Seele und mit deiner ganzen Kraft und mit deinem ganzen Denken und deinen Nächsten wie dich selbst. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>Er sagte aber zu ihm: Richtig hast du geantwortet; dies tue, und du wirst leben. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Er aber, wollend rechtfertigen sich selbst, sagte zu Jesus: Und wer ist mein Nächster? </verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Das Wort genommen habend, Jesus sagte: Ein Mann ging hinab von Jerusalem nach Jericho, und Räubern fiel er in die Hände, welche, sowohl ausgezogen habend ihn als auch Schläge zugefügt habend, weggingen, zurückgelassen habend halbtot. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>Aus Zufall aber ein Priester ging hinab auf jenem Weg, und gesehen habend ihn, ging er in entgegengesetzter Richtung vorüber. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>Gleichermaßen aber auch ein Levit, gekommen an den Ort, gegangen und gesehen habend, ging in entgegengesetzter Richtung vorüber. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>Aber ein Samaritaner, des Weges ziehend, kam hin zu ihm, und gesehen habend, empfand er Erbarmen, </verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>und hingegangen, verband er seine Wunden, daraufgießend Öl und Wein, hinaufgehoben habend aber ihn auf das eigene Reittier, brachte er ihn in eine Herberge und sorgte für ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>Und am folgenden, herausgenommen habend, gab er zwei Denare dem Wirt und sagte: Sorge für ihn, und was du dazu aufwendest, ich, während zurückkomme ich, werde zurückgeben dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Wer von diesen dreien Nächste scheint dir geworden zu sein des Gefallenen unter die Räuber? </verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>Er aber sagte: Der getan Habende die Barmherzigkeit an ihm. Sagte aber zu ihm Jesus: Gehe und du handle gleichermaßen! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Während aber weiterzogen sie, er ging hinein in ein Dorf; aber eine Frau mit Namen Marta nahm gastlich auf ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>Und dieser war eine Schwester, genannt Maria, die, sich daneben gesetzt habend zu den Füßen des Herrn, hörte seine Rede.  </verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Aber Marta war völlig in Anspruch genommen mit vielem Dienen; hinzugetreten aber, sagte sie: Herr,;nicht liegt daran dir, daß meine Schwester allein mich gelassen hat zu dienen? Sage doch ihr, daß mir sie beisteht! </verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Antwortend aber, sagte zu ihr der Herr: Marta, Marta, du sorgst und wirst umgetrieben um vieles, </verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>an einem aber ist Bedarf: Maria nämlich das gute Teil hat sich erwählt, welches nicht genommen werden wird von ihr. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <verse osisID='Luke.11.1'>Und es geschah: Während war er an irgendeinem Ort betend, als er aufgehört hatte, sagte einer seiner Jünger zu ihm: Herr, lehre uns beten, wie auch Johannes gelehrt hat seine Jünger!  </verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Er sagte aber zu ihnen: Wenn ihr betet, sagt: Vater, geheiligt werde dein Name! Komme dein Reich!  </verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>Unser Brot für den heutigen Tag gib uns an jedem Tag! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>Und vergib uns unsere Sünden! Denn auch selbst wir vergeben jedem schuldig Seienden uns; und nicht führe uns in Versuchung! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Und er sagte zu ihnen: Wer von euch wird haben einen Freund und wird gehen zu ihm um Mitternacht und wird sagen zu ihm: Freund, leihe mir drei Brote, </verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>da gerade ein Freund von mir gekommen ist von einer Reise zu mir und nicht ich habe, was ich vorsetzen kann ihm! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>Und jener, von drinnen antwortend, wird sagen: Nicht mir Mühen bereite! Schon die Türe ist geschlossen, und meine Kinder bei mir im Bett sind; nicht kann ich, aufgestanden, geben dir.  </verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>Ich sage euch: Wenn auch nicht er geben wird ihm, aufgestanden, deswegen, weil ist sein Freund, so doch wegen seiner Zudringlichkeit, aufgestanden, wird er geben ihm, wieviel er braucht. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>Und ich euch sage: Bittet, und es wird gegeben werden euch; sucht, und ihr werdet finden; klopft an, und es wird geöffnet werden euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Denn jeder Bittende bekommt, und Suchende findet, und Anklopfenden wird geöffnet werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>Und wen von euch als den Vater wird bitten der Sohn um einen Fisch, und anstatt eines Fisches eine Schlange ihm wird er geben? </verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>Oder auch bitten wird er um ein Ei, wird er geben ihm einen Skorpion? </verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>Wenn also ihr, böse seiend, wißt, gute Gaben zu geben euern Kindern, wieviel mehr der Vater in Himmel wird geben heiligen Geist den Bittenden ihn! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Und er war austreibend einen Dämon, und der war stumm; es geschah aber: Der Dämon ausgefahren war, redete der Stumme. Und es staunten die Leute. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Einige aber von ihnen sagten: Durch Beelzebul, den Herrscher der Dämonen, treibt er aus die Dämonen; </verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>andere aber, versuchend, ein Zeichen vom Himmel wünschten von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Er aber, kennend ihre Gedanken, sagte zu ihnen: Jedes Reich, mit sich selbst entzweit, verödet, und Haus gegen Haus fällt. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Wenn aber auch der Satan mit sich selbst entzweit ist, wie wird bestehen sein Reich? Weil ja ihr sagt, durch Beelzebul austreibe ich die Dämonen. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>Wenn aber ich durch Beelzebul austreibe die Dämonen, eure Söhne durch wen treiben aus? Deswegen sie eure Richter werden sein. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Wenn aber durch Finger Gottes ich austreibe die Dämonen, so ist gekommen zu euch das Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>Wenn der Starke, bewaffnet, bewacht seinen Hof, in Frieden sind seine Güter; </verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>wenn aber ein Stärkerer als er, über gekommen, besiegt ihn, seine volle Rüstung nimmt er, auf die er vertraute, und seine Beutestücke verteilt er. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Der nicht Seiende mit mir gegen mich ist, und der nicht Sammelnde mit mir zerstreut. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>Wenn der unreine Geist ausgefahren ist von dem Menschen, geht er durch wasserlose Gegenden, suchend eine Ruhestätte und nicht findend; dann sagt er: Ich werde zurückkehren in mein Haus, woher ich ausgegangen bin; </verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>und gekommen, findet er gekehrt und geschmückt. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>Dann geht er hin und nimmt zu sich andere Geister, bösere als er selbst, sieben, und eingezogen, wohnen sie dort, und wird das Letzte jenes Menschen schlimmer als das Erste. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Es geschah aber: Während redete er dieses, erhoben habend eine Stimme Frau aus der Menge, sagte zu ihm: Selig der Leib, getragen habend dich, und Brüste, die du gesogen hast! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Er aber sagte: Vielmehr selig die Hörenden das Wort Gottes und Bewahrenden. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>Aber die Leute sich noch weiter ansammelten, begann er zu sagen: Dieses Geschlecht ein böses Geschlecht ist; ein Zeichen wünscht es, und ein Zeichen nicht wird gegeben werden ihm, wenn nicht das Zeichen Jonas. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Denn wie geworden ist Jona den Niniviten ein Zeichen, so wird sein auch der Sohn des Menschen diesem Geschlecht. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>Königin Südens wird aufstehen im Gericht mit den Männern dieses Geschlechts und wird verurteilen sie; denn sie kam von den Enden der Erde, zu hören die Weisheit Salomos, und siehe, mehr als Salomo hier. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>Niniviten werden aufstehen im Gericht mit diesem Geschlecht und werden verurteilen es; denn sie dachten um hin auf die Predigt Jonas, und siehe, mehr als Jona hier. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Niemand eine Lampe angezündet habend in einen verborgenen Winkel stellt, auch nicht unter den Scheffel, sondern auf den Leuchter, damit die Hereinkommenden das Licht sehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>Die Lampe des Leibes ist dein Auge. Wenn dein Auge lauter ist, auch dein ganzer Leib licht ist; wenn aber böse es ist, auch dein Leib finster. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>Sieh zu also, ob nicht das Licht in dir Finsternis ist! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Wenn also dein ganzer Leib licht, nicht habend einen finsteren Teil, wird er sein ganz licht, wie wenn die Lampe mit dem Strahl beleuchtet dich. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>Nachdem aber geredet hatte, bittet ihn ein Pharisäer, daß er die Mahlzeit einnehme bei ihm; und hineingegangen, legte er sich zu Tisch. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>Aber der Pharisäer, gesehen habend, wunderte sich, daß nicht zuerst er sich gewaschen hatte vor der Mahlzeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>Sagte aber der Herr zu ihm: Nun, ihr Pharisäer, das Äußere des Bechers und der Schüssel reinigt ihr, aber das Innere von euch ist voll von Raub und Bosheit. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Toren, nicht der geschaffen Habende das Äußere auch das Innere hat geschaffen? </verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Doch das drinnen Seiende gebt als Almosen, und siehe, alles rein euch ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Aber weh euch Pharisäern, weil ihr verzehntet die Minze und die Raute und jedes Kraut und vorübergeht am Recht und an der Liebe zu Gott! Dies aber wäre nötig; zu tun und jenes nicht zu lassen. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Weh euch Pharisäern, weil ihr liebt den ersten Platz in den Synagogen und die Begrüßungen auf den Marktplätzen! </verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Weh euch, weil ihr seid wie die Gräber unkenntlichen, und die Menschen _ umhergehenden oben darüber nicht wissen. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>Antwortend aber, einer der Gesetzeskundigen sagt zu ihm: Meister, dies sagend, auch uns beleidigst du. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>Er aber sagte: Auch euch Gesetzeskundigen wehe, weil ihr tragen laßt die Menschen schwer zu tragende Lasten, und selbst mit einem einzigen eurer Finger nicht rührt ihr an die Lasten. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Weh euch, weil ihr baut die Grabmäler der Propheten! Aber eure Väter haben getötet sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Also Zeugen seid ihr und habt mit Wohlgefallen an den Taten eurer Väter, weil sie zwar getötet haben sie, ihr aber baut. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>Deswegen auch die Weisheit Gottes hat gesagt: Senden werde ich zu ihnen Propheten und Apostel, und von ihnen werden sie töten und verfolgen, </verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>damit eingefordert wird das Blut aller Propheten, vergossen seit Grundlegung Welt, von diesem Geschlecht, </verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>seit Blut Abels bis zum Blut Secharjas, des umgekommenen zwischen dem Altar und dem Haus; ja, ich sage euch: Es wird eingefordert werden von diesem Geschlecht. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Weh euch Gesetzeskundigen, daß ihr weggenommen habt den Schlüssel zur Erkenntnis! Selbst nicht seid ihr hineingekommen, und die hineinkommen Wollenden habt ihr gehindert. </verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>Und von dort hinausgegangen war er, begannen die Schriftgelehrten und die Pharisäer, schrecklich aufgebracht zu sein und auf den Mund zu sehen ihm wegen mehr, </verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>auflauernd ihm, zu erjagen etwas aus seinem Mund. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Unterdessen sich versammelt hatten die Myriaden der Menge, so daß auf die Füße traten einander, begann er zu sagen zu seinen Jüngern zuerst: Nehmt in acht euch vor dem Sauerteig, welcher ist Heuchelei, der Pharisäer! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Nichts aber verhüllt ist, was nicht enthüllt werden wird, und verborgen, was nicht bekannt werden wird. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>Hierfür alles, was im Dunkeln ihr gesagt habt, im Licht wird gehört werden, und was zu dem Ohr ihr gesprochen habt in den Kammern, wird verkündet werden auf den Dächern. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Ich sage aber euch, meinen Freunden: Nicht fürchtet euch vor den Tötenden den Leib und danach nicht Könnenden etwas Weiteres tun! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>Ich will zeigen aber euch, wen ihr fürchten sollt. Fürchtet den nach dem Getötet Haben Habenden Macht, hineinzuwerfen in die Hölle! Ja, ich sage euch, diesen fürchtet! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Nicht fünf Sperlinge werden verkauft für zwei As? Und ein einziger von ihnen nicht ist vergessen vor Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>Aber auch die Haare eures Kopfes alle sind gezählt. Nicht fürchtet euch! Als viele Sperlinge mehr wert seid ihr. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Ich sage aber euch: Jeder, der sich bekennt zu mir vor den Menschen, auch der Sohn des Menschen wird sich bekennen zu dem vor den Engeln Gottes; </verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>aber der verleugnet Habende mich vor den Menschen wird verleugnet werden vor den Engeln Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Und jeder, der sagen wird ein Wort gegen den Sohn des Menschen, wird vergeben werden dem; aber dem gegen den heiligen Geist gelästert Habenden nicht wird vergeben werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>Wenn aber sie vorführen euch vor die Synagogen und die Behörden und die Machtstellen, nicht sorgt euch, wie oder womit ihr euch verteidigen sollt oder was ihr reden sollt! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>Denn der heilige Geist wird lehren euch in eben der Stunde, was nötig ist zu sagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Sagte aber jemand aus der Menge zu ihm: Meister, befiehl meinem Bruder, zu teilen mit mir das Erbe! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Er aber sagte zu ihm: Mensch, wer mich hat eingesetzt als Richter oder Verteiler über euch? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>Er sagte aber zu ihnen: Seht zu und hütet euch vor aller Habsucht, weil nicht, während Überfluß vorhanden ist einem, sein Leben ist aus den gehörenden Gütern ihm! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>Er sagte aber ein Gleichnis zu ihnen redend: Eines reichen Mannes hatte gut getragen das Land. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>Und er überlegte bei sich, sagend: Was soll ich tun, weil nicht ich habe, wohin ich sammeln soll meine Früchte? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Und er sagte: Das will ich tun: Ich will abbrechen meine Scheunen, und größere will ich bauen und will sammeln dorthin all Getreide und meine Güter </verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>und will sagen zu meiner Seele: Seele, du hast viele Güter lagernd für viele Jahre; ruhe aus, iß, trink, sei fröhlich! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Sagte aber zu ihm Gott: Tor, in dieser Nacht deine Seele fordern sie von dir; was aber du bereitet hast, wem wird es sein? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>So der Schätze Sammelnde für sich selbst und nicht im Blick auf Gott reich Seiende. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Er sagte aber zu seinen Jüngern: Deswegen sage ich euch: Nicht sorgt für das Leben, was ihr essen sollt, und nicht für den Leib, was ihr anziehen sollt! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>Denn das Leben mehr ist als die Nahrung und der Leib als die Kleidung. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Betrachtet die Raben, daß nicht sie säen und nicht sie ernten, welchen nicht ist eine Vorratskammer und nicht eine Scheune, und Gott ernährt sie; um wieviel mehr ihr seid mehr wert als die Vögel! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>Wer aber von euch, sorgend, kann zu seiner Lebenszeit hinzufügen eine Elle? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>Wenn also auch nicht ganz Geringfügiges ihr könnt, was wegen der übrigen sorgt ihr euch? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Betrachtet die Lilien, wie sie wachsen! Nicht mühen sie sich ab, und nicht spinnen sie; ich sage aber euch: Auch nicht Salomo in all seiner Pracht zog sich an wie eine von diesen. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Wenn aber auf Feld das Gras, seiend heute und morgen in Ofen geworfen werdend, Gott so bekleidet, um wieviel mehr euch, Kleingläubige! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>Auch ihr, nicht sucht, was ihr essen sollt und was ihr trinken sollt, und nicht seid unruhig! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>Denn dies alles die Völker der Welt erstreben; aber euer Vater weiß, daß ihr nötig habt dieses. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Doch sucht sein Reich, und dieses wird hinzugefügt werden euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Nicht fürchte dich, du kleine Herde, weil für gut gehalten hat euer Vater, zu geben euch das Reich! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Verkauft eure Güter und gebt Almosen! Macht euch nicht veraltende Geldbeutel, einen nicht abnehmenden Schatz in den Himmeln, wo ein Dieb nicht sich nähert und nicht eine Motte vernichtet! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Denn wo ist euer Schatz, dort auch euer Herz wird sein. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>Sein sollen eure Hüften gegürtet und Lampen brennend, </verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>und ihr gleich Menschen erwartenden ihren Herrn, wann er zurückkehrt von der Hochzeitsfeier, damit, gekommen ist und angeklopft hat, sofort sie öffnen ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Selig jene Knechte, die, gekommen, der Herr finden wird wachend; wahrlich, ich sage euch: Er wird sich gürten und wird zu Tisch sich niederlegen lassen sie, und hinzugetreten, wird er dienen ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>Und wenn in der zweiten und wenn in der dritten Nachtwache er kommt und findet so, selig sind sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Dies aber erkennt, daß, wenn wüßte der Hausherr, in welcher Stunde der Dieb kommt, nicht er zulassen würde, durchgraben wird sein Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>Auch ihr seid bereit, weil, in welcher, Stunde nicht ihr meint, der Sohn des Menschen kommt! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>Sagte aber Petrus: Herr, im Blick auf uns dieses Gleichnis sagst du oder auch im Blick auf alle? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>Und sagte der Herr: Wer also ist der treue Hausverwalter, der kluge, den einsetzen wird der Herr über seine Dienerschaft, um zu geben zur rechten Zeit die zugemessene Speise? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Selig jener Knecht, den, gekommen, sein Herr finden wird tuend so! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>Wahrhaftig, ich sage euch: Über alle seine Güter wird er einsetzen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Wenn aber sagt jener Knecht in seinem Herzen: Zeit läßt sich mein Herr zu kommen, und beginnt, zu schlagen die Knechte und die Mägde, zu essen sowohl als auch zu trinken und sich zu berauschen, </verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>wird kommen der Herr jenes Knechtes an einem Tag, an welchem nicht er erwartet, und in einer Stunde, die nicht er weiß, und wird entzweischneiden ihn, und sein Teil bei den Ungläubigen wird er anweisen. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Aber jener Knecht, erkannt habende den Willen seines Herrn und nicht bereitet habende oder getan habende nach seinem Willen wird geschlagen werden mit vielen; </verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>aber der nicht erkannt habende, getan habende aber Verdienendes Schläge, wird geschlagen werden mit wenigen. Jedem aber, dem gegeben worden ist viel, viel wird gefordert werden von ihm, und wem sie anvertraut haben viel, mehr werden sie verlangen von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Feuer bin ich gekommen zu werfen auf die Erde, und wie sehr wünschte ich, wenn schon es entzündet wäre! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Mit einer Taufe aber muß ich getauft werden, und wie werde ich angefochten, bis sie vollendet ist! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Meint ihr, daß Frieden ich gekommen bin zu geben auf die Erde? Nein, sage ich euch, sondern nichts als Entzweiung. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>Denn sein werden von jetzt an fünf in einem einzigen, Haus entzweit, drei mit zweien und zwei mit dreien, </verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>entzweit werden sein Vater mit Sohn und Sohn mit Vater, Mutter mit der Tochter und Tochter mit der Mutter, Schwiegermutter mit ihrer Schwiegertochter und Schwiegertochter mit der Schwiegermutter. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Er sagte aber auch zu den Leuten: Wenn ihr seht die Wolke aufsteigend im Untergang, sofort sagt ihr: Regen kommt, und es geschieht so; </verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>und wenn Südwind wehend, sagt ihr: Hitze wird sein, und es geschieht. </verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Heuchler, das Gesicht der Erde und des Himmels wißt ihr zu beurteilen, aber diese Zeit wieso nicht wißt ihr zu beurteilen? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>Warum aber auch von selbst nicht beurteilt ihr das Rechte? </verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>Denn wenn du hingehst mit deinem Prozeßgegner zu einem Beamten, auf dem Weg gib Mühe, loszukommen von ihm, damit nicht etwa er hinschleppt dich zu dem Richter und der Richter dich übergehen wird dem Gerichtsdiener und der Gerichtsdiener dich werfen wird ins Gefängnis! </verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Ich sage dir: Keinesfalls wirst du herauskommen von dort, bis auch das letzte Lepton du zurückgezahlt hast. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <verse osisID='Luke.13.1'>Kamen aber einige zu eben der Zeit, berichtend ihm von den Galiläern, deren Blut Pilatus vermischt hatte mit ihren Opfern. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>Und antwortend sagte er zu ihnen: Meint ihr, daß diese Galiläer Sünder mehr als alle Galiläer gewesen sind, weil dies sie erlitten haben? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>Nein, sage ich euch, sondern wenn nicht ihr umdenkt, alle gleichermaßen werdet ihr umkommen. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>Oder jene achtzehn, auf die fiel der Turm am Schiloachteich und tötete sie, meint ihr, daß sie Schuldner gewesen sind mehr als alle Menschen bewohnenden Jerusalem? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>Nein, sage ich euch, sondern wenn nicht ihr umdenkt, alle ebenso werdet ihr umkommen. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Er sagte aber dieses Gleichnis: Einen Feigenbaum hatte jemand gepflanzt in seinem Weinberg, und er kam, suchend Frucht an ihm, und nicht fand er. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Er sagte aber zu dem Weingärtner: Siehe, drei Jahre, seitdem ich komme, suchend Frucht an diesem Feigenbaum, und nicht finde ich. Haue ab also ihn! Warum denn noch das Land entkräftet er? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>Er aber, antwortend, sagt zu ihm: Herr, laß ihn noch dieses Jahr, bis ich gegraben habe rund um ihn und gestreut habe Dünger, </verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>und wenn er hervorbringt Frucht für die Zukunft, wenn aber nicht wenigstens, magst du abhauen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>Er war aber lehrend in einer der Synagogen am Sabbat. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Und siehe, eine Frau, einen Geist habend einer Krankheit achtzehn Jahre, und sie war verkrümmt und nicht könnend sich aufrichten für das gänzliche. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>Gesehen habend aber sie, Jesus rief zu sich und sagte zu ihr: Frau, du bist erlöst von deiner Krankheit, </verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>und legte auf ihr die Hände; und sofort richtete sie sich auf und pries Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Anhebend aber, der Synagogenvorsteher, unwillig seiend, weil am Sabbat geheilt hatte Jesus, sagte zu der Menge: Sechs Tage sind, an denen es nötig ist zu arbeiten; an ihnen also kommend, laßt euch heilen und nicht am Tag des Sabbats! </verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Antwortete aber ihm der Herr und sagte: Heuchler, jeder von euch am Sabbat nicht bindet los seinen Ochsen oder Esel von der Krippe, und weggeführt habend, tränkt er? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>Diese aber, Tochter Abrahams seiend, die gefesselt hatte der Satan, siehe, zehn und acht Jahre, nicht war es nötig, losgebunden wurde von dieser Fessel am Tag des Sabbats? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>Und dies sagte er, wurden beschämt alle sich Widersetzenden ihm, und die ganze Menge freute sich über alle herrlichen getan werdenden von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Er sagte nun: Wem gleich ist das Reich Gottes, und wem soll ich vergleichen es? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Gleich ist es einem Korn Senfs, das genommen habend ein Mann warf in seinen Garten, und es wuchs und wurde zu einem Baum, und die Vögel des Himmels nisteten in seinen Zweigen. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>Und weiter sagte er: Wem soll ich vergleichen das Reich Gottes? </verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Gleich ist es einem Sauerteig, den genommen habend eine Frau hineintat in drei Sea Weizenmehls, bis es durchsäuert war ganz. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>Und er wanderte hindurch durch Städte und Dörfer, lehrend und Reise machend nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>Sagte aber jemand zu ihm: Herr, wenige, die gerettet Werdenden? Er aber sagte zu ihnen: </verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>Kämpft, hineinzugehen durch die enge Tür, weil viele, sage ich euch, suchen werden hineinzugehen und nicht stark sein werden! </verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>Sobald aufgestanden ist der Hausherr und verschlossen hat die Tür und ihr anfangt, draußen zu stehen und zu klopfen an die Tür, sagend: Herr, öffne uns!, und antwortend wird er sagen zu euch: Nicht weiß ich von euch, woher ihr seid. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Dann werdet ihr anfangen zu sagen: Wir haben gegessen vor dir und haben getrunken, und auf unseren Straßen hast du gelehrt; </verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>und er wird sagen, sprechend zu euch: Nicht weiß ich von euch, woher ihr seid; entfernt euch von mir, alle Täter Ungerechtigkeit! </verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Dort wird sein das Weinen und das Knirschen der Zähne, wenn ihr sehen werdet Abraham und Isaak und Jakob und alle Propheten im Reich Gottes, euch aber hinausgeworfen werdend nach draußen. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>Und sie werden kommen von Aufgang und Untergang und von Norden und Süden und werden sich zu Tisch legen im Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Und siehe, sind Letzte, welche sein werden Erste, und sind Erste, welche sein werden Letzte. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>In eben der Stunde kamen hinzu einige Pharisäer, sagend zu ihm: Gehe fort und ziehe weg von hier, weil Herodes will dich töten! </verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>Und er sagte zu ihnen: Gegangen, sagt diesem Fuchs: Siehe, ich treibe aus Dämonen, und Heilungen vollbringe ich heute und morgen, und am dritten werde ich vollendet. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>Doch es ist nötig, ich heute und morgen und am folgenden unterwegs bin, weil nicht es möglich ist, ein Prophet umkommt außerhalb Jerusalems. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>Jerusalem, Jerusalem, du Tötende die Propheten und Steinigende die Gesandten zu ihr, wie oft habe ich gewollt versammeln deine Kinder, auf welche Weise eine Henne ihre Nestbrut unter die Flügel, und nicht habt ihr gewollt. </verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Siehe, überlassen wird euch euer Haus. Ich sage aber euch: Keinesfalls werdet ihr sehen mich, bis kommen wird, wo ihr sagt: Gepriesen der Kommende im Namen Herrn! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <verse osisID='Luke.14.1'>Und es geschah: Nachdem gegangen war er in Haus eines der Vorsteher der Pharisäer an einem Sabbat, zu essen eine Mahlzeit, und sie waren genau beobachtend ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Und siehe, ein Mann war, ein wassersüchtiger, vor ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>Und anhebend Jesus sprach zu den Gesetzeskundigen und Pharisäern, sagend: Ist es erlaubt, am Sabbat zu heilen oder nicht? </verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Sie aber verhielten sich ruhig. Und angefaßt habend heilte er ihn und entließ. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Und zu ihnen sagte er: Wessen von euch Sohn oder Ochse in einen Brunnen wird fallen, und nicht sofort wird er herausziehen ihn am Tag des Sabbats? </verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Und nicht konnten sie eine Gegenantwort geben darauf. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>Er sagte aber zu den Geladenen ein Gleichnis, achtgebend, wie die ersten Plätze sie sich auswählten, sagend zu ihnen: </verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>Wenn du geladen bist von jemand zu einer Hochzeitsfeier, nicht lege dich nieder auf den ersten Platz, damit nicht etwa ein Vornehmerer als du ist geladen von ihm, </verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>und, gekommen, der dich und ihn geladen Habende sagen wird zu dir: Gib diesem Platz, und dann du beginnen wirst, mit Scham den letzten Platz einzunehmen! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Sondern wenn du geladen bist, gekommen, laß dich nieder auf den letzten Platz, damit, wenn kommt der geladen Habende dich, er sagen wird zu dir: Freund, geh hinauf nach weiter oben! Dann wird sein dir Ehre vor allen zu Tisch Liegenden mit dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Denn jeder Erhöhende sich selbst wird erniedrigt werden, und Erniedrigende sich selbst wird erhöht werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>Er sagte aber auch zu dem geladen Habenden ihn: Wenn du veranstaltest ein Mittagessen oder ein Abendessen, nicht rufe deine Freunde und nicht deine Brüder und nicht deine Verwandten und nicht reiche Nachbarn, damit nicht etwa auch sie wieder einladen dich und werde Vergeltung dir! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>Sondern wenn ein Mahl du veranstaltest, lade Arme, Krüppel, Lahme, Blinde! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>Und selig wirst du sein, weil nicht sie haben, zu vergelten dir; denn vergolten werden wird dir bei der Auferstehung der Gerechten. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>Gehört habend aber jemand der mit zu Tisch Liegenden dies, sagte zu ihm: Selig, wer essen wird Mahl im Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Er aber sagte zu ihm: Ein Mann veranstaltete ein großes Gastmahl und lud ein viele </verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>und sandte aus; seinen Knecht zur Stunde des Gastmahls, zu sagen den Geladenen: Kommt, weil schon angerichtet ist! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>Und; sie begannen, einmütig alle sich zu entschuldigen. Der erste sagte zu ihm: Einen Acker habe ich gekauft, und ich habe Notwendigkeit, hinausgegangen, zu sehen ihn; ich bitte dich, halte mich für entschuldigt! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>Und ein anderer sagte: Joche Ochsen habe ich gekauft, fünf, und ich gehe, zu beurteilen sie; ich bitte dich, halte mich für entschuldigt! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>Und ein anderer sagte: Eine Frau habe ich geheiratet, und deswegen nicht kann ich kommen. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>Und gekommen, der Knecht berichtete seinem Herrn dies. Da, zornig geworden, der Hausherr sagte zu seinem Knecht: Geh hinaus schnell auf die Straßen und Gassen der Stadt, und die Armen und Krüppel und Blinden und Lahmen führe herein hierher! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>Und sagte der Knecht: Herr, geschehen ist, was du befohlen hast, und noch Platz ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>Und sagte der Herr zu dem Knecht: Geh hinaus an die Landstraßen und Zäune und nötige hereinzukommen, damit gefüllt werde mein Haus! </verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Denn ich sage euch: Keiner jener geladenen Männer wird schmecken mein Gastmahl. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Mit zogen aber mit ihm viele Leute, und sich umgewendet habend, sagte er zu ihnen: </verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>Wenn jemand kommt zu mir und nicht haßt seinen Vater und Mutter und Frau und Kinder und Brüder und Schwestern, außerdem auch noch sein Leben, nicht kann er sein mein Jünger. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>Wer nicht trägt sein Kreuz und geht nach mir, nicht kann sein mein Jünger. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Wer denn von euch, wollend einen Turm bauen, nicht zuerst, sich hingesetzt habend, berechnet den Aufwand, ob er hat bis zur Vollendung? </verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>Damit nicht etwa, gelegt hat er Grund und nicht kann vollenden, alle Beobachtenden beginnen, ihn zu verspotten, </verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>sagend: Dieser Mann begann zu bauen, und nicht konnte er vollenden. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Oder welcher König, gehend, mit einem anderen König zusammenzustoßen in einem Krieg, nicht, sich hingesetzt habend, zuerst wird mit sich zu Rate gehen, ob fähig er ist, mit zehn Tausendschaften zu begegnen dem mit zwanzig Tausendschaften Kommenden gegen ihn? </verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Wenn aber nicht wenigstens, noch er ferne ist, eine Gesandtschaft geschickt habend, bittet er um das zum Frieden. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>So also jeder von euch, der nicht entsagt allen seinen Gütern, nicht kann sein mein Jünger. </verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Gutes ja das Salz; wenn aber auch das Salz fade wird, womit wird es wieder kräftig gemacht werden? </verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Weder für Erdboden noch für Düngerhaufen brauchbar ist es; nach draußen werfen sie es. Der Habende Ohren zu hören höre! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Waren aber ihm sich nähernd alle Zöllner und Sünder, zu hören ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>Und murrten sowohl die Pharisäer als auch die Schriftgelehrten, sagend: Dieser Sünder nimmt an und ißt mit ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Er sprach aber zu ihnen dieses Gleichnis, sagend: </verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>Welcher Mann von euch, habend hundert Schafe und verloren habend von ihnen eines, nicht läßt zurück die neunundneunzig in der Einöde und geht zu dem verlorenen, bis er findet es? </verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>Und gefunden habend, legt er auf auf seine Schultern, sich freuend, </verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>und gekommen in das Haus, ruft er zusammen die Freunde und die Nachbarn, sagend zu ihnen: Freut euch mit mir, weil ich gefunden habe mein verlorenes Schaf! </verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Ich sage euch: So Freude im Himmel wird sein über einen umdenkenden Sünder als über neunundneunzig Gerechte, welche nicht Bedarf haben an Umdenken. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Oder welche Frau, zehn Drachmen habende, wenn sie verloren hat, eine Drachme, nicht zündet an eine Lampe und kehrt das Haus und sucht sorgfältig, bis sie findet? </verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>Und gefunden habend, ruft sie zusammen die Freundinnen und Nachbarinnen, sagend: Freut euch mit mir, weil ich gefunden habe die Drachme, die ich verloren hatte! </verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>So, sage ich euch, ist Freude vor den Engeln Gottes über einen umdenkenden Sünder. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Er sagte aber: Ein Mann hatte zwei Söhne. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>Und sagte der jüngere von ihnen zum Vater: Vater, gib mir den zukommenden Teil der Habe! Er aber teilte zu ihnen das Vermögen. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>Und nach nicht vielen Tagen zusammengenommen habend alles, der jüngere Sohn zog fort in ein fernes Land, und dort verschleuderte er seine Habe, lebend zügellos. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>Aufgebraucht hatte aber er alles, kam eine gewaltige Hungersnot über jenes Land, und er begann Mangel zu leiden. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>Und gegangen, hängte er sich an einen der Bürger jenes Landes, und er schickte ihn auf seine Felder, zu hüten Schweine, </verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>und er begehrte, sich zu sättigen von den Schoten, die fraßen die Schweine, und niemand gab ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>In sich aber gegangen, sagte er: Wieviele Tagelöhner meines Vaters haben Überfluß an Brot, ich aber durch Hunger hier komme um. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Mich aufgemacht habend, will ich gehen zu meinem Vater und will sagen zu ihm: Vater, ich habe gesündigt gegen den Himmel und vor dir, </verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>nicht mehr bin ich wert, genannt zu werden dein Sohn; mache mich wie einen deiner Tagelöhner! </verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>Und sich aufgemacht habend, ging er zu seinem Vater. Noch aber er weit entfernt war, sah ihn sein Vater und empfand Erbarmen, und gelaufen, fiel er um seinen Hals und küßte ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>Sagte aber der Sohn zu ihm: Vater, ich habe gesündigt gegen den Himmel und vor dir; nicht mehr bin ich wert, genannt zu werden dein Sohn. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Sagte aber der Vater zu seinen Knechten: Schnell bringt heraus das erste Gewand und zieht an ihm und gebt einen Ring an seine Hand und Sandalen an die Füße </verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>und bringt das Kalb gemästete, schlachtet, und essend, laßt uns fröhlich sein! </verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>Denn dieser mein Sohn tot war und ist wieder zum Leben gekommen, er war verloren und ist gefunden worden. Und sie begannen fröhlich zu sein. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>War aber sein älterer Sohn auf Feld, und als, kommend, er sich genähert hatte dem Haus, hörte er Musik und Reigen, </verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>und zu sich gerufen habend einen der Knechte fragte er, was sei dieses. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>Er aber sagte zu ihm: Dein Bruder ist gekommen, und geschlachtet hat dein Vater das Kalb gemästete, weil gesund seiend ihn er zurückerhalten hat. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>Zornig wurde er aber und nicht wollte er hineingehen. Aber sein Vater, herausgekommen, bat ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>Er aber, antwortend, sagte zu seinem Vater: Siehe, so viele Jahre diene ich dir, und niemals ein Gebot von dir habe ich übertreten, und mir niemals hast du gegeben einen Ziegenbock, damit mit meinen Freunden ich fröhlich sei; </verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>als aber dieser dein Sohn, aufgezehrt habend deine Habe mit Huren, gekommen ist, hast du geschlachtet ihm das gemästete Kalb. </verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>Er aber sagte zu ihm: Kind, du allezeit bei mir bist, und alles Meine dein ist; </verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>fröhlich sein aber und sich freuen mußte man, weil dieser dein Bruder tot war und zum Leben gekommen ist und verloren und gefunden worden ist. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Er sagte aber auch zu den Jüngern: Ein Mann war, ein reicher, welcher hatte einen Verwalter, und dieser wurde verdächtigt bei ihm als verschleudernd seine Güter. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Und gerufen habend ihn, sagte er zu ihm: Was dieses höre ich über dich? Gib die Rechenschaft von deiner Verwaltung! Denn nicht kannst du mehr Verwalter sein. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>Sagte aber bei sich der Verwalter: Was soll ich tun, in Anbetracht dessen, daß mein Herr wegnimmt die Verwaltung von mir? Graben nicht kann ich, zu betteln schäme ich mich. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>Ich kam zur Erkenntnis, was ich tun soll, damit, wenn ich entfernt werde aus der Verwaltung, sie aufnehmen mich in ihre Häuser. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Und zu sich gerufen habend einen jeden der Schuldner seines Herrn, sagte er zu dem ersten: Wieviel schuldest du meinem Herrn? </verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Er aber sagte: Hundert Faß Öl. Er aber sagte zu ihm: Nimm deinen Schuldschein, und dich gesetzt habend schnell, schreibe: Fünfzig! </verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Dann zu einem andern sagte er: Du aber, wieviel schuldest du? Er aber sagte: Hundert Sack Weizen. Er sagt zu ihm: Nimm deinen Schuldschein und schreibe: Achtzig! </verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>Und lobte der Herr den Verwalter der Ungerechtigkeit, weil klug er gehandelt hatte; denn die Söhne dieser Welt klüger als die Söhne des Lichtes gegenüber ihrem Geschlecht sind. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Und ich euch sage: Euch macht Freunde mit dem Mammon der Ungerechtigkeit, damit, wenn er ausgeht, sie aufnehmen euch in die ewigen Wohnungen! </verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Der Treue in ganz Geringfügigem auch in Großem treu ist, und der in ganz Geringfügigem Ungerechte auch in Großem ungerecht ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>Wenn also mit dem ungerechten Mammon treu nicht ihr gewesen seid, das wahre wer euch wird anvertrauen? </verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>Und wenn mit dem fremden treu nicht ihr gewesen seid, das Eure wer euch wird geben? </verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Kein Diener kann zwei Herren dienen; denn entweder den einen wird er hassen und den andern lieben, oder an einen wird er sich anhängen und den andern verachten. Nicht könnt ihr Gott dienen und Mammon. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Hörten aber dies alles die Pharisäer, geldliebend seiend, und verhöhnten ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Und er sagte zu ihnen: Ihr seid die als gerecht Hinstellenden sich selbst vor den Menschen, aber Gott kennt eure Herzen: denn das bei Menschen Hohe ein Greuel vor Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>Das Gesetz und die Propheten bis Johannes: von da an das Reich Gottes wird als Frohbotschaft verkündet, und jeder in es drängt sich hinein. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Leichter aber ist, der Himmel und die Erde vergehen, als von dem Gesetz ein Strichlein fällt. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Jeder Entlassende seine Frau und Heiratende eine andere begeht Ehebruch, und der eine Entlassene von Mann Heiratende begeht Ehebruch. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>" Ein Mann aber war, ein reicher, und er kleidete sich in Purpur und feine Leinwand, sich vergnügend an Tag glänzend. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>Ein Armer aber mit Namen Lazarus war hingeworfen vor seinem Tor, mit Geschwüren bedeckt </verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>und begehrend, sich zu sättigen von den fallenden vom Tisch des Reichen; ja sogar die Hunde, kommend, beleckten seine Geschwüre. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>Es geschah aber, starb der Arme und hinweggetragen wurde er von den Engeln in den Schoß Abrahams; starb aber auch der Reiche und wurde begraben. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>Und in der Totenwelt, aufgehoben habend seine Augen, seiend in Qualen, sieht er Abraham von weitem und Lazarus in seinem Schoß. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>Und er, rufend, sagte: Vater Abraham, erbarme dich meiner und schicke Lazarus, daß er tauche die Spitze seines Fingers in Wasser und kühle meine Zunge, weil ich Qualen leide in dieser Flamme! </verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Sagte aber Abraham: Kind, gedenke, daß du empfangen hast dein Gutes in deinem Leben und Lazarus gleichermaßen das Böse! Jetzt aber hier wird er getröstet, du aber leidest Qualen. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>Und bei all diesem zwischen uns und euch eine große Kluft ist fest angebracht, damit die Wollenden hinübergehen von hier zu euch nicht können und nicht von dort zu uns sie herüberkommen können. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Er sagte aber: Ich bitte dich also, Vater, daß du schickst ihn in das Haus meines Vaters; </verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>ich habe nämlich fünf Brüder, damit er dringend zurede ihnen, damit nicht auch sie kommen an diesen Ort der Qual. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Sagt aber Abraham: Sie haben Mose und die Propheten; sie sollen hören auf sie! </verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>Er aber sagte: Nein, Vater Abraham, sondern wenn jemand von Toten kommt zu ihnen, werden sie umdenken. </verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Er sagte aber zu ihm: Wenn auf Mose und die Propheten nicht sie hören, auch nicht, wenn jemand von Toten aufersteht, werden sie sich überzeugen lassen. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Er sagte aber zu seinen Jüngern: Unmöglich ist es, daß die Verführungen nicht kommen; doch wehe, durch den sie kommen! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Es ist nützlicher für ihn, wenn ein Mühlstein umgehängt ist um seinen Hals und er geworfen ist ins Meer, als daß er verführte von diesen Kleinen einen einzigen. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Gebt acht auf euch selbst! Wenn sündigt dein Bruder, rede nachdrücklich zu ihm, und wenn er umdenkt, vergib ihm! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>Und wenn siebenmal des Tages er sündigt gegen dich und siebenmal zurückkehrt zu dir, sagend: Ich denke um, sollst du vergeben ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Und sagten die Apostel zum Herrn: Lege zu uns Glauben! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>Sagte aber der Herr: Wenn ihr habt Glauben wie ein Korn Senfs, würdet ihr sagen zu diesem Maulbeerbaum: Entwurzele dich und verpflanze dich ins Meer! Und er würde gehorchen euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>Wer aber von euch, einen Knecht habend pflügenden oder hütenden, der heimgekommenen vom Feld sagen wird zu ihm: Sofort, herangekommen, lege dich zu Tisch, </verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>vielmehr nicht sagen wird zu ihm: Bereite, was ich essen werde, und dich umgürtend habend, diene mir, bis ich gegessen habe und getrunken habe, und danach wirst essen und trinken du? </verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Etwa weiß er Dank dem Knecht, weil er getan hat das Befohlene? </verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>So auch ihr, wenn ihr getan habt alles Befohlene euch, sagt: Unnütze Knechte sind wir; was wir schuldeten zu tun, haben wir getan. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>Und es geschah, während ging nach Jerusalem, und er zog hin mitten durch Samaria und Galiläa. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>Und hineinkam er in ein Dorf, begegneten ihm zehn aussätzige Männer, die stehenblieben in der Ferne, </verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>und sie erhoben Stimme, sagend: Jesu, Meister, erbarme dich unser! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>Und gesehen habend, sagte er zu ihnen: Gegangen, zeigt euch den Priestern! Und es geschah: Während hingingen sie, wurden sie rein. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>Einer aber von ihnen, gesehen habend, daß er geheilt war, kehrte um, mit lauter Stimme preisend Gott, </verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>und fiel auf Angesicht zu seinen Füßen, dankend ihm; und er war ein Samaritaner. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Antwortend aber, Jesus sagte: Nicht die zehn sind rein geworden? Aber die neun, wo? </verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Nicht wurden sie gefunden als Zurückgekehrte, zu geben Ehre Gott, wenn nicht dieser Fremde? </verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>Und er sagte zu ihm: Aufgestanden gehe! Dein Glaube hat gerettet dich. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Gefragt aber von den Pharisäern, wann kommt das Reich Gottes, antwortete er ihnen und sagte: Nicht kommt das Reich Gottes mit Beobachtung, </verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>auch nicht werden sie sagen: Siehe hier! oder: dort! Denn siehe, das Reich Gottes mitten unter euch ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>t Er sagte aber zu den Jüngern: Kommen werden Tage, wo ihr begehren werdet, einen einzigen der Tage des Sohnes des Menschen zu sehen, und nicht werdet ihr sehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>Und sie werden sagen zu euch: Siehe dort! oder: Siehe hier! Nicht geht hin und nicht folgt! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>Denn wie der Blitz aufblitzend von der unter dem Himmel zu der unter Himmel leuchtet, so wird sein der Sohn des Menschen an seinem Tag. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Zuerst aber ist es nötig, er vieles leidet und verworfen wird von diesem Geschlecht. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>Und wie es geschah in den Tagen, Noachs, so wird es sein auch in den Tagen des, Sohnes des Menschen: </verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>Sie aßen, sie tranken, sie heirateten, sie ließen sich heiraten, bis an welchem Tag hineinging Noach in die Arche, und kam die Sintflut und brachte um alle. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>Gleichermaßen wie es geschah in den Tagen Lots: sie aßen, sie tranken, sie kauften, sie verkauften, sie pflanzten, sie bauten; </verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>aber an welchem Tag hinausging Lot von Sodom, regnete es Feuer und Schwefel vom Himmel und brachte um alle. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>Auf dieselbe Weise wird es sein, an welchem Tag der Sohn des Menschen sich offenbart. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>An jenem Tag, wer sein wird auf dem Dach und seine Habseligkeiten im Haus, nicht steige herab, aufzunehmen sie, und der auf Feld gleichermaßen nicht wende sich um nach den hinten! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Denkt an die Frau Lots! </verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Wer sucht, sein Leben für sich zu erhalten, wird verlieren es; wer aber verliert, wird am Leben erhalten es. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Ich sage euch: In dieser Nacht werden sein zwei auf einem einzigen Bett, der eine wird mitgenommen werden, und der andere wird zurückgelassen werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Sein werden zwei mahlende an demselben, die eine wird mitgenommen werden, aber die andere wird zurückgelassen werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.17.36'/>
        <verse osisID='Luke.17.37'>Und antwortend sagen sie zu ihm: Wo, Herr? Er aber sagte zu ihnen: Wo der Leichnam, dort auch die Aasgeier werden sich versammeln. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Er sagte aber ein Gleichnis ihnen im Blick darauf, daß es nötig sei, allezeit beteten sie und nicht müde würden, </verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>sagend: Ein Richter war in einer Stadt, Gott nicht fürchtend und einen Menschen nicht achtend. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>Eine Witwe aber war in jener Stadt und kam immer wieder zu ihm, sagend: Verschaffe Recht mir gegenüber meinem Gegner! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Und nicht wollte er auf eine Zeit. Danach aber sagte er bei sich selbst: Wenn auch Gott nicht ich fürchte und nicht einen Menschen achte, </verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>doch deswegen, weil macht mir Mühe diese Witwe, will ich Recht verschaffen ihr, damit nicht am Ende, kommend, sie ins Gesicht schlägt mich. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>Sagte aber der Herr: Hört, was der Richter der Ungerechtigkeit sagt!  </verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>Aber Gott wirklich nicht sollte schaffen das Recht der Auserwählten von ihm rufenden zu ihm tags und nachts, und zieht er es lang hin bei ihnen? </verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Ich sage euch: Er wird schaffen ihr Recht in Bälde. Doch der Sohn des Menschen, gekommen, wird er finden den Glauben auf der Erde? </verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>Er sagte aber auch zu einigen Vertrauenden auf sich selbst, daß sie seien gerecht, und Verachtenden die übrigen dieses Gleichnis: </verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>Zwei Männer gingen hinauf in den Tempel zu beten, der eine ein Pharisäer und der andere ein Zöllner. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Der Pharisäer, sich hingestellt habend, bei sich selbst dieses betete: 0 Gott, ich danke dir, daß nicht ich bin wie die übrigen der Menschen, Räuber, Ungerechte, Ehebrecher, oder auch wie dieser Zöllner; </verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>ich faste zweimal in der Woche, ich verzehnte alles, was ich mir erwerbe. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Aber der Zöllner, von ferne stehend, nicht wollte auch nicht die Augen aufheben zum Himmel, sondern schlug seine Brust, sagend: 0 Gott, sei gnädig mir Sünder! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Ich sage euch: Hinab ging dieser gerechtgesprochen in sein Haus anstatt jenes; denn jeder Erhöhende sich selbst wird erniedrigt werden, aber Erniedrigende sich selbst wird erhöht werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Sie brachten hinzu aber zu ihm auch die Kinder, damit sie er berühre; gesehen habend aber, die Jünger fuhren an sie.  </verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Aber Jesus rief zu sich sie, sagend: Laßt die Kinder kommen zu mir und nicht hindert sie! Denn den so Beschaffenen gehört das Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>Wahrlich, ich sage euch: Wer nicht annimmt das Reich Gottes wie ein Kind, keinesfalls wird hineinkommen in es. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>Und fragte jemand ihn, ein Vorsteher, sagend: Guter Meister, was getan habend, ewiges Leben werde ich empfangen? </verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>Sagte aber zu ihm Jesus: Was mich nennst du gut? Niemand gut, wenn nicht einer, Gott. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Die Gebote kennst du: Nicht brich die Ehe! Nicht töte! Nicht stiehl! Nicht mache falsche Zeugenaussagen! Ehre deinen Vater und Mutter! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>Er aber sagte: Dies alles habe ich befolgt seit Jugend. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>Gehört habend aber, Jesus sagte zu ihm: Noch eines dir fehlt: Alles, was du hast, verkaufe und verteile unter Armen, und du wirst haben einen Schatz in den Himmeln, und komm her! Folge mir! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>Er aber, gehört habend dies, sehr betrübt wurde; denn er war sehr reich. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>Gesehen habend aber ihn, Jesus sehr betrübt geworden, sagte: Wie schwer die den Reichtum Habenden in das Reich Gottes kommen hinein! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Denn leichter ist es, ein Kamel durch Öffnung einer Nadel geht, als ein Reicher in das Reich Gottes hineinkommt. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>Sagten aber die gehört Habenden: Und wer kann gerettet werden? </verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Er aber sagte: Das Unmögliche bei Menschen möglich bei Gott ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>Sagte aber Petrus: Siehe, wir, verlassen habend das Eigene, sind nachgefolgt dir. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>Er aber sagte zu ihnen: Wahrlich, ich sage euch: Niemand ist, der verlassen hat Haus oder Frau oder Brüder oder Eltern oder Kinder wegen des Reiches Gottes, </verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>der nicht auf jeden Fall wieder bekommt vielfach in dieser Zeit und in der Welt kommenden ewiges Leben. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Zu sich genommen habend aber die Zwölf, sagte er zu ihnen: Siehe, wir gehen hinauf nach Jerusalem, und vollendet wird werden alles Geschriebene durch die Propheten über den Sohn des Menschen: </verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>Denn er wird übergeben werden den Heiden, und er wird verspottet werden, und er wird mißhandelt werden, und er wird angespuckt werden, </verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>und gegeißelt habend, werden sie töten ihn, und am Tage dritten wird er auferstehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Und sie nichts von diesem verstanden, und war dieses Wort verborgen vor ihnen, und nicht begriffen sie das Gesagte. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>Es geschah aber: Während nahe herankam er an Jericho, ein Blinder saß am Weg, bettelnd. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>Gehört habend aber eine Menge vorüberziehend, fragte er, was sei dieses. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>Sie berichteten aber ihm, daß Jesus der Nazoräer vorübergehe. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>Und er rief, sagend: Jesu, Sohn Davids, erbarme dich meiner! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>Und die Vorangehenden fuhren an ihn, daß er schweigen solle; er aber viel mehr schrie: Sohn Davids, erbarme dich meiner! </verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>Stehengeblieben aber, Jesus befahl, er geführt werde zu ihm. Sich genähert hatte aber er, fragte er ihn: </verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>Was dir, willst du, soll ich tun? Er aber sagte: Herr, daß ich wieder sehen kann. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>Und Jesus sagte zu ihm: Sieh wieder! Dein Glaube hat gerettet dich. </verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>Und sofort wurde er wieder sehend und folgte ihm, preisend Gott. Und das ganze Volk, gesehen habend, gab Lobpreis Gott. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <verse osisID='Luke.19.1'>Und hineingekommen, durchzog er Jericho. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Und siehe, ein Mann, mit Namen genannt Zachäus, und er war ein Oberzöllner, und er reich. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>Und er suchte zu sehen Jesus, wer er sei, und nicht konnte er vor der Menge, weil hinsichtlich der Körpergröße klein er war. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>Und vorgelaufen nach vorn, stieg er hinauf auf einen Maulbeerfeigenbaum, damit er sehe ihn, weil auf jenem er sollte durchziehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>Und als er gekommen war an den Ort, aufgeblickt habend, Jesus sagte zu ihm: Zachäus, dich beeilend steig herab! Denn heute in deinem Haus, ist es nötig, ich bleibe. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>Und sich beeilend, stieg er herab und nahm auf ihn, sich freuend. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>Und gesehen habend, alle murrten, sagend: Bei einem sündigen Mann ging er hinein einzukehren. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Hingetreten aber, Zachäus sagte zu dem Herrn: Siehe, die halben meiner Güter, Herr, den Armen gebe ich, und wenn von jemand etwas ich erpreßt habe, gebe ich zurück vierfach. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>Sagte aber zu ihm Jesus: Heute Heil diesem Haus ist geworden, deshalb, weil auch er ein Sohn Abrahams ist; </verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>denn gekommen ist der Sohn des Menschen, zu suchen und zu retten das Verlorene. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>Hörten aber sie dieses, hinzufügend sagte er ein Gleichnis deswegen, weil nahe war an Jerusalem er und meinten sie, daß sofort werde das Reich Gottes erscheinen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Er sagte also: Ein hochgeborener Mann zog in ein fernes Land, zu nehmen sich Königswürde und zurückzukehren. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>Gerufen habend aber zehn Knechte von sich, gab er ihnen zehn Minen und sagte zu ihnen: Macht Geschäfte, bis ich komme! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Aber seine Bürger haßten ihn und schickten eine Gesandtschaft her hinter ihm, sagend: Nicht wollen wir, dieser König werde über uns. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Und es geschah: Nachdem zurückgekehrt war er, genommen habend die Königswürde, und er befahl, gerufen würden zu ihm diese Knechte, denen er gegeben hatte das Geld, damit er erfahre, was sie erhandelt hatten. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Her kam aber der erste, sagend: Herr, deine Mine zehn Minen hat dazu erworben. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Und er sagte zu ihm: Vortrefflich, guter Knecht, weil in ganz Geringfügigem treu du gewesen bist, sei Macht habend über zehn Städte! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Und kam der zweite, sagend: Deine Mine, Herr, hat ertragen fünf Minen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Er sagte aber auch zu diesem: Und du sei über fünf Städte! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Und der andere kam, sagend: Herr, siehe, deine Mine, welche ich hatte weggelegt in einem Schweißtuch! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>Ich fürchtete nämlich dich, weil ein strenger Mann du bist; du nimmst, was nicht du angelegt hast, und erntest, was nicht du gesät hast. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>Er sagt zu ihm: Aus deinem Mund werde ich richten dich, böser Knecht. Wußtest du, daß ich ein strenger Mann bin, nehmend, was nicht ich angelegt habe, und erntend, was nicht ich gesät habe? </verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>Und weswegen nicht hast du gegeben mein Geld auf eine Bank? Und ich, gekommen, mit Zins hätte es eingefordert. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Und zu den Dabeistehenden sagte er: Nehmt von ihm die Mine und gebt dem die zehn Minen Habenden! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>Und sie sagten zu ihm: Herr, er hat zehn Minen </verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Ich sage euch: Jedem Habenden wird gegeben werden, aber von dem nicht Habenden, auch was er hat, wird genommen werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Doch diese meine Feinde nicht gewollt habenden, ich König würde über sie, führt hierher und macht nieder sie vor mir! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>Und gesagt habend dies, wanderte er weiter, hinaufgehend nach Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>Und es geschah: Als er nahe herangekommen war an Betfage und Betanien am Berg, genannt Ölberg, sandte er zwei der Jünger, </verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>sagend: Geht hin in das gegenüberliegende Dorf, in dem, hineinkommend, ihr finden werdet ein Füllen, angebunden, auf das keiner noch jemals Menschen sich gesetzt hat, und losgebunden habend es, führt! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>Und wenn jemand euch fragt: Weswegen bindet ihr los?, so sollt ihr sagen: Der Herr an ihm Bedarf hat. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>Weggegangen aber, die Abgesandten fanden, wie er gesagt hatte ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>Losbanden aber sie das Füllen, sagten dessen Herren zu ihnen: Warum bindet ihr los das Füllen? </verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>Sie aber sagten: Der Herr an ihm Bedarf hat. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>Und sie führten es zu Jesus, und hinaufgeworfen habend ihre Kleider auf das Füllen, hoben sie hinauf Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>Dahinzog aber er, breiteten sie aus ihre Kleider auf dem Weg. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>Nahe herankam aber er schon an den Abstieg des Berges der Ölbäume, begannen die ganze Menge der Jünger, sich freuend, zu loben Gott mit lauter Stimme wegen aller Machttaten, die sie gesehen hatten, </verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>sagend: Gepriesen der Kommende, der König im Namen Herrn! Im Himmel Frieden und Herrlichkeit in Höhen! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>Und einige der Pharisäer aus der Menge sagten zu ihm: Meister, verwehre deinen Jüngern! </verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Und antwortend sagte er: Ich sage euch: Wenn diese schweigen, die Steine werden schreien. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>Und als er nahe herangekommen war, gesehen habend die Stadt, weinte er über sie, </verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>sagend: Wenn doch erkannt hättest an diesem Tag auch du das zum Frieden! Jetzt aber ist es verborgen vor deinen Augen. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Denn kommen werden Tage über dich, und errichten werden deine Feinde einen Palisadenwall dir und werden ringsum einschließen dich und werden bedrängen dich von allen Seiten, </verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>und sie werden dem Erdboden gleichmachen dich und deine Kinder in dir, und nicht werden sie lassen einen Stein auf einem Stein in dir, dafür, daß nicht du erkannt hast die Zeit deiner gnädigen Heimsuchung. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Und hineingegangen in den Tempel, begann er, hinauszutreiben die Verkaufenden, </verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>sagend zu ihnen: Geschrieben ist: Und sein soll mein Haus ein Haus Gebets; ihr aber es habt gemacht zu einer Höhle von Räubern. </verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Und er war lehrend an Tag im Tempel. Aber die Oberpriester und die Schriftgelehrten suchten ihn umzubringen und die Ersten des Volkes; </verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>und nicht fanden sie das: was sie tun sollten; denn das ganze Volk hing dran, ihn hörend. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <verse osisID='Luke.20.1'>Und es geschah: An einem der Tage, lehrte er das Volk im Tempel und die Frohbotschaft verkündete, traten hinzu die Oberpriester und die Schriftgelehrten mit den Ältesten </verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>und sagten, sprechend zu ihm: Sage uns, in welcher Vollmacht dies du tust, oder wer ist der gegeben Habende dir diese Vollmacht? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Antwortend aber, sagte er zu ihnen: Fragen werde euch auch ich eine Frage, und sagt mir: </verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>Die Taufe Johannes vom Himmel war oder von Menschen? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>Sie aber überlegten bei sich, sagend: Wenn wir sagen: Vom Himmel, wird er sagen: Weswegen nicht habt ihr geglaubt ihm? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Wenn aber wir sagen: Von Menschen, das ganze Volk wird steinigen uns; denn überzeugt ist es, Johannes ein Prophet ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>Und sie antworteten, nicht wüßten, woher. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>Und Jesus sagte zu ihnen: Auch nicht ich sage euch, in welcher Vollmacht dies ich tue. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Er begann aber, zu dem Volk zu sagen dieses Gleichnis: Ein Mann pflanzte einen Weinberg und verpachtete ihn Weingärtnern und ging außer Landes lange Zeiten. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>Und zur gegebenen Zeit schickte er zu den Weingärtnern einen Knecht, damit von der Frucht des Weinbergs sie geben sollten ihm; aber die Weingärtner schickten fort ihn, verprügelt habend, leer. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Und er fügte hinzu, einen anderen Knecht zu schicken; sie aber, auch ihn verprügelt habend und beschimpft habend, schickten fort leer. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Und er fügte hinzu einen dritten zu schicken; sie aber auch diesen verwundet habend warfen hinaus. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Sagte aber der Herr des Weinbergs: Was soll ich tun? Ich werde schicken meinen geliebten Sohn; vielleicht vor diesem werden sie sich scheuen. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Gesehen habend aber ihn, die Weingärtner überlegten miteinander, sagend: Dies ist der Erbe; laßt uns töten ihn, damit unser wird das Erbe! </verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>Und hinausgeworfen habend ihn aus dem Weinberg, töteten sie. Was nun wird antun ihnen der Herr des Weinbergs? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Kommen wird er und umbringen diese Weingärtner, und er wird geben den Weinberg anderen.. Gehört habend aber, sagten sie: Nicht möge es geschehen! </verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>Er aber, angeblickt habend sie, sagte: Was denn ist dieses Geschriebene: Stein, den verworfen haben die Bauenden, der ist geworden zum Haupt Ecke? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Jeder Gefallene auf jenen Stein wird zerschellen; auf wen aber er fällt, er wird zermalmen den. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>Und suchten die Schriftgelehrten und die Oberpriester anzulegen an ihn die Hände in eben der Stunde; doch sie fürchteten das Volk; denn sie hatten erkannt, daß im Blick auf sie er gesagt hatte dieses Gleichnis. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>Und genau beobachtet habend, sandten sie Spitzel, heuchelnde, sie fromm seien, damit sie fassen könnten ihn an einem Wort, so daß übergeben könnten ihn der Obrigkeit und der Macht des Statthalters. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>Und sie fragten ihn, sagend: Meister, wir wissen, daß richtig du redest und lehrst und nicht ansiehst Person, sondern gemäß Wahrheit den Weg Gottes lehrst. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>Ist es erlaubt, wir Kaiser Steuer geben oder nicht? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Bemerkt habend aber ihre Arglist, sagte er zu ihnen: </verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>Zeigt mir einen Denar! Wessen Bild hat er und Aufschrift? Sie aber sagten: Kaisers. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Er aber sagte zu ihnen: Daher gebt das Kaisers Kaiser und das Gottes Gott! </verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>Und nicht konnten sie fassen ihn an einem Wort vor dem Volk, und in Verwunderung geraten über seine Antwort, schwiegen sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Hinzugekommen aber, einige der Sadduzäer, die widerredenden, Auferstehung sei, fragten ihn, </verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>sagend: Meister, Mose hat geschrieben uns: Wenn jemandes Bruder stirbt, habend eine Frau, und dieser kinderlos ist, soll nehmen sein Bruder die Frau und soll erstehen lassen Nachkommenschaft seinem Bruder. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Sieben Brüder nun waren; und der erste, genommen habend eine Frau, starb kinderlos; </verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>und der zweite </verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>und der dritte nahm sie, ebenso aber auch die sieben nicht hinterließen Kinder und starben. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>Zuletzt auch die Frau starb. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>Die Frau nun in der Auferstehung, wessen von ihnen wird sie Frau? Denn die sieben haben gehabt sie als Frau. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>Und sagte zu ihnen Jesus: Die Söhne dieser Welt heiraten und lassen sich heiraten, </verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>aber die für würdig Geachteten, jene Welt zu erlangen und die Auferstehung von Toten, weder heiraten noch lassen sich heiraten; </verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>denn auch nicht sterben mehr können sie; engelgleich nämlich sind sie, und Söhne sind sie Gottes, der Auferstehung Söhne seiend. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>Daß aber auferstehen die Toten, auch Mose machte kund beim Dornbusch, wie er nennt Herrn den Gott Abrahams und Gott Isaaks und Gott Jakobs. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>Gott aber nicht ist er Toten, sondern Lebenden; denn alle für ihn sind lebendig. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>Antwortend aber, einige der Schriftgelehrten sagten: Meister, gut hast du gesprochen. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>Denn nicht mehr wagten sie, zu fragen ihn nichts. </verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Er sagte aber zu ihnen: Wieso sagen sie, der Gesalbte sei Davids Sohn? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>Denn er selbst, David, sagt im Buch Psalmen: Gesagt hat Herr zu meinem Herrn: Setze dich zu meiner Rechten, </verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>bis ich hinlege deine Feinde als Fußschemel deiner Füße! </verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>David also Herr ihn nennt, und wieso sein Sohn ist er? </verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>Zuhörte aber das ganze Volk, sagte er zu seinen Jüngern: </verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>Hütet euch vor den Schriftgelehrten wollenden umhergehen in langen Gewändern und liebenden Begrüßungen auf den Marktplätzen und erste Sitze in den Synagogen und erste Plätze bei den Gastmählern, </verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>welche fressen die Häuser der Witwen und zum Schein lange beten! Diese werden empfangen ein härteres Verdammungsurteil. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Aufgeblickt habend aber, sah er die einwerfenden in den Opferkasten ihre Gaben Reichen. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Er sah aber eine arme Witwe einwerfend dort zwei Lepta, </verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>und er sagte: Wahrhaftig, ich sage euch: Diese arme Witwe mehr als alle hat eingeworfen; </verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>denn diese alle aus dem im Überfluß Vorhandenen ihnen haben eingeworfen zu den Gaben, diese aber aus ihrem Mangel den ganzen Lebensunterhalt, den sie hatte, hat eingeworfen. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>Und einige sprachen über den Tempel, daß mit schönen Steinen und Weihgeschenken er geschmückt sei, sagte er: </verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>Im Blick auf dies, was ihr seht: Kommen werden Tage, an denen nicht gelassen werden wird ein Stein auf einem Stein, der nicht völlig abgelöst werden wird. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Sie fragten aber ihn, sagend: Meister, wann denn dies wird sein, und welches das Zeichen, wenn soll dies geschehen? </verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Er aber sagte: Seht zu, daß nicht ihr verführt werdet! Denn viele werden kommen in meinem Namen, sagend: Ich bin, und: Die Zeit ist nahe gekommen; nicht geht nach ihnen! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>Wenn aber ihr hört von Kriegen und Aufständen, nicht erschreckt! Denn es ist nötig, dies geschieht zuerst, aber nicht sofort das Ende. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Dann sagte er zu ihnen: Aufstehen wird Volk gegen Volk und Reich gegen Reich, </verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>sowohl große Erdbeben als auch über Gegenden hin Hungersnöte und Seuchen werden sein, Schrecknisse sowohl als auch vom Himmel große Zeichen werden sein. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Aber vor diesem allen werden sie anlegen an euch ihre Hände und werden verfolgen, übergebend an die Synagogen und Gefängnisse, als weggeführt Werdende vor Könige und Statthalter wegen meines Namens; </verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>es wird ausschlagen euch zu einem Zeugnis. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Nehmt auf also in eure Herzen, nicht vorzubereiten, euch zu verteidigen! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>Denn ich werde geben euch Mund und Weisheit, der nicht werden können widerstehen oder widersprechen alle sich Widersetzenden euch. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Ihr werdet ausgeliefert werden aber auch von Eltern und Brüdern und Verwandten und Freunden, und sie werden töten von euch,  </verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>und ihr werdet sein gehaßt von allen wegen meines Namens. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>Und ein Haar von euerm Kopf keinesfalls wird verloren gehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>Durch euer geduldiges Ausharren erwerbt euch eure Seelen! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>Wenn aber ihr seht eingeschlossen von Heerlagern Jerusalem, dann erkennt, daß nahe gekommen ist ihre Verwüstung! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Dann die in Judäa sollen fliehen in die Berge, und die in ihrer Mitte sollen ausziehen, und die in den Landgebieten nicht sollen hineingehen in sie, </verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>weil Tage Bestrafung diese sind, auf daß erfüllt wird alles Geschriebene. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Wehe den im Mutterleib Habenden und den Stillenden in jenen Tagen! Sein wird nämlich große Not auf der Erde und Zorngericht diesem Volk, </verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>und sie werden fallen durch Schneide Schwertes, und sie werden gefangen abgeführt werden zu allen Völkern, und Jerusalem wird sein zertreten werdend von Völkern, bis erfüllt sind Zeiten Völker. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>Und sein werden Zeichen an Sonne und Mond und Sternen und auf der Erde Angst Völker in Ratlosigkeit vor Brausen Meeres und vor Wogen, </verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>den Geist aufgeben Menschen vor Furcht und Erwartung der über die bewohnte kommenden; denn die Kräfte der Himmel werden erschüttert werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>Und dann werden sie sehen den Sohn des Menschen kommend in einer Wolke mit Macht und großer Herrlichkeit. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Anfangen aber diese zu geschehen, richtet euch auf und erhebt eure Häupter, deswegen, weil sich naht eure Erlösung! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>Und er sagte ein Gleichnis ihnen: Seht den Feigenbaum und alle Bäume! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>Wenn sie ausschlagen schon, sehend, von selbst erkennt ihr, daß schon nahe der Sommer ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>So auch ihr: Wenn ihr seht diese geschehend, erkennt, daß nahe ist das Reich Gottes! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>Wahrlich, ich sage euch: Keinesfalls wird vergehen dieses Geschlecht, bis alles geschieht. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Der Himmel und die Erde werden vergehen, aber meine Worte keinesfalls werden vergehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Nehmt in acht aber euch, daß nicht etwa beschwert werden eure Herzen durch Rausch und Trunkenheit und den Lebensunterhalt betreffende Sorgen und herantrete an euch plötzlich jener Tag </verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>wie ein Fallstrick! Denn herkommen wird er über alle Sitzenden auf Gesicht der ganzen Erde. </verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>Wacht aber zu aller Zeit, betend, daß ihr stark seid, zu entfliehen diesen allen werdenden geschehen und hinzutreten vor den Sohn des Menschen! </verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Er war aber die Tage im Tempel lehrend, aber die Nächte, hinausgehend, übernachtete er am Berg, genannt Ölbäume; </verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>und das ganze Volk machte sich frühmorgens auf zu ihm, im Tempel zu hören ihn. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Nahe kam aber das Fest der ungesäuerten Brote, genannt Passa. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>Und suchten die Oberpriester und die Schriftgelehrten das: Wie sie umbringen könnten ihn; denn sie fürchteten das Volk. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>Hinein fuhr aber Satan in Judas, genannt Iskariot, seiend aus der Zahl der Zwölf. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Und hingegangen, besprach er mit den Oberpriestern und Hauptleuten das: Wie ihnen er ausliefern könne ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>Und sie freuten sich und kamen überein, ihm Geld zu geben. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Und er sagte zu und suchte eine günstige Gelegenheit, zu übergeben ihn ohne Volksmenge ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Kam aber der Tag der ungesäuerten Brote, an dem es nötig war, geschlachtet wurde das Passalamm. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>Und er sandte Petrus und Johannes, sagend: Gegangen, bereitet uns das Passamahl, damit wir essen! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>Sie aber sagten zu ihm: Wo, willst du, sollen wir bereiten? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Er aber sagte zu ihnen: Siehe, hineingekommen seid ihr in die Stadt, wird begegnen euch ein Mann, einen Krug Wassers tragend; folgt ihm in das Haus, in das er hineingeht! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>Und ihr sollt sagen dem Hausherrn des Hauses: Sagt dir der Meister: Wo ist die Unterkunft, wo. das Passamahl mit meinen Jüngern ich essen kann? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>Und jener euch wird zeigen ein großes Oberzimmer, belegt. Dort bereitet! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>Hingegangen aber, fanden sie, wie er gesagt hatte ihnen, und sie bereiteten das Passamahl. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>Und als gekommen war die Stunde, legte er sich zu Tisch und die Apostel mit ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Und er sagte zu ihnen: Mit Sehnsucht habe ich mich gesehnt, dieses Passamahl zu essen mit euch, bevor ich leide; </verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>denn ich sage euch: Keinesfalls werde ich essen es, bis es erfüllt wird im Reich Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>Und genommen habend einen Kelch, gedankt habend, sagte er: Nehmt diesen und teilt unter euch! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>Denn ich sage euch: Keinesfalls werde ich trinken von jetzt an von dem Gewächs des Weinstocks, bis das Reich Gottes kommt. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Und genommen habend Brot, gedankt habend, brach er, und er gab ihnen, sagend: Dies ist mein Leib, für euch gegeben werdend; dies tut zu meinem Gedächtnis! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>Auch den Kelch ebenso nach dem Essen, sagend: Dieser Kelch der neue Bund in meinem Blut, das für euch vergossen werdende.: </verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>Doch siehe, die Hand des Verratenden mich mit mir auf dem Tisch. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Denn der Sohn zwar des Menschen gemäß dem Bestimmten geht, doch wehe jenem Menschen, durch den er verraten wird! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>Und sie begannen, zu besprechen mit einander das: Wer wohl sei von ihnen der dies Werdende tun. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Entstand aber auch ein Streit unter ihnen, das: Wer von ihnen scheine zu sein Größere. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Er aber sagte zu ihnen: Die Könige der Völker herrschen über sie, und die Macht Habenden über sie Wohltäter werden genannt. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Ihr aber nicht so, sondern der Größere unter euch sei wie der Jüngere und der Führende wie der Dienende! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Wer denn größer, der zu Tisch Liegende oder der Dienende? Nicht der zu Tisch Liegende? Ich aber in eurer Mitte bin wie der Dienende. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>Ihr aber seid die ausgeharrt Habenden bei mir in meinen Versuchungen. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>Und ich bestimme für euch, wie bestimmt hat für mich mein Vater, ein Reich, </verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>daß ihr essen sollt und trinken sollt an meinem Tisch in meinem Reich und sitzen sollt auf Thronen, die zwölf Stämme richtend Israels. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>Simon, Simon, siehe, der Satan hat für sich begehrt, euch zu sieben wie den Weizen; </verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>ich aber habe gebeten für dich, daß nicht aufhöre dein Glaube. Und du, einst dich bekehrt habend, stärke deine Brüder! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Er aber sagte zu ihm: Herr, mit dir bereit bin ich, auch ins Gefängnis und in Tod zu gehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>Er aber sagte: Ich sage dir, Petrus: Nicht krähen wird heute Hahn, bis dreimal mich du geleugnet hast zu kennen. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Und er sagte zu ihnen: Als ich ausgesandt habe euch ohne Geldbeutel und Reisesack und Sandalen, etwa an irgendetwas habt ihr Mangel gehabt? Sie aber sagten: An nichts. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>Und er sagte zu ihnen: Aber jetzt der Habende einen Geldbeutel nehme, gleichermaßen auch einen Reisesack, und der nicht Habende verkaufe seinen Mantel und kaufe ein Schwert! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Denn ich sage euch: Dies Geschriebene muß vollendet werden an mir, das: Und unter Gesetzlosen ist er gerechnet worden. Denn das über mich Vollendung hat. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>Sie aber sagten: Herr, siehe, Schwerter hier zwei! Er aber sagte zu ihnen: Genug ist es. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Und hinausgegangen, ging er nach der Gewohnheit an den Berg der Ölbäume; folgten aber ihm auch die Jünger. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>Gekommen aber an den Ort, sagte er zu ihnen: Betet, nicht hineinzukommen in Versuchung! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Und er trennte sich von ihnen etwa eines Steines Wurf, und gebeugt habend die Knie, betete er, </verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>sagend: Vater, wenn du willst, nimm weg diesen Kelch von mir! Doch nicht mein Wille, sondern der deine geschehe! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>Erschien aber ihm ein Engel vom Himmel, stärkend ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Und gekommen in Angst, angespannter betete er; und wurde sein Schweiß wie Tropfen Blutes herabfallende auf die Erde </verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>Und aufgestanden vom Gebet, gekommen zu den Jüngern, fand er schlafend sie vor Betrübnis, </verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>und er sagte zu ihnen: Was schlaft ihr? Aufgestanden betet, daß nicht ihr hineinkommt in Versuchung! </verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Noch er sprach, siehe, eine Schar, und der genannt Werdende Judas, einer der Zwölf, ging vor ihnen und näherte sich Jesus, zu küssen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Jesus aber sagte zu ihm: Judas, mit einem Kuß den Sohn des Menschen verrätst du? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>Gesehen habend aber die um ihn das sein Werdende, sagten: Herr, sollen wir dreinschlagen mit Schwert? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>Und schlug irgendeiner von ihnen des Hohenpriesters Knecht und hieb ab sein rechtes Ohr. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Antwortend aber, Jesus sagte: Laßt! Bis zu diesem! Und berührt habend das Ohr, heilte er ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>Sagte aber Jesus zu den gegen ihn herangekommenen Oberpriestern und Hauptleuten des Tempels und Ältesten: Wie gegen einen Räuber seid ihr ausgezogen mit Schwertern und Knüppeln? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>An Tag war ich bei euch im Tempel, nicht habt ihr ausgestreckt die Hände gegen mich; aber dies ist eure Stunde und die Macht der. Finsternis. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>Gefangen genommen habend aber ihn, führten sie und brachten hinein in das Haus des Hohenpriesters; aber Petrus folgte von weitem. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>Angezündet hatten aber ein Feuer in Mitte des Hofes und sich zusammen hingesetzt hatten, setzte sich Petrus mitten unter sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>Und gesehen habend ihn eine Magd sitzend am Feuer und scharf hingesehen habend auf ihn, sagte: Auch dieser mit ihm war. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Er aber leugnete, sagend: Nicht kenne ich ihn, Frau. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>Und nach kurzem ein anderer, gesehen habend ihn, sagte: Auch du von ihnen bist. Aber Petrus sagte: Mensch, nicht bin ich. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>Und abgelaufen war etwa eine Stunde, irgendein anderer bekräftigte, sagend: Gemäß Wahrheit auch dieser bei ihm war; denn auch ein Galiläer ist er. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Sagte aber Petrus: Mensch, nicht weiß ich, was du sagst. Und sofort, noch sprach er, krähte Hahn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>Und sich umgewandt habend, der Herr sah an Petrus, und erinnerte sich Petrus an das Wort des Herrn, wie er gesagt hatte zu ihm: Bevor Hahn kräht heute, wirst du verleugnen mich dreimal. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>Und hinausgegangen nach draußen, weinte er bitterlich. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>Und die Männer gefangen haltenden ihn verspotteten ihn, schlagend; </verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>und verhüllt habend ihn, fragten sie, sagend: Offenbare, wer ist der geschlagen Habende dich? </verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>Und anderes vieles, lästernd, sagten sie gegen ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>Und als geworden war Tag, versammelte sich die Ältestenschaft des Volkes, Oberpriester sowohl als auch Schriftgelehrte, und führten weg ihn in ihren Hohen Rat, </verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>sagend: Wenn du bist der Gesalbte, sage uns! Er sagte aber zu ihnen: Wenn euch ich sage, keinesfalls werdet ihr glauben; </verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>wenn aber ich frage, keinesfalls werdet ihr antworten. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Von jetzt an aber wird sein der Sohn des Menschen sitzend zur Rechten der Kraft Gottes. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>Sagten aber alle: Du also bist der Sohn Gottes? Er aber zu ihnen sagte: Ihr sagt, daß ich bin. </verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>Sie aber sagten: Was noch haben wir an einem Zeugnis Bedarf? Selbst ja haben wir gehört aus seinem Mund. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Und aufgestanden die ganze Menge von ihnen, führten sie ihn zu Pilatus. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>Sie begannen aber anzuklagen ihn, sagend: Diesen haben wir gefunden aufwiegelnd unser Volk und hindernd, Steuern Kaiser zu geben, und sagend, er Gesalbte, ein König, sei.  </verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>Aber Pilatus fragte ihn, sagend: Du bist der König der Juden? Er aber, antwortend ihm, sagte: Du sagst. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>Aber Pilatus sagte zu den Oberpriestern und den Leuten: Keine Schuld finde ich an diesem Menschen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Sie aber drängten stärker, sagend: Er wiegelt auf das Volk, lehrend hin über ganz Judäa und begonnen habend von Galiläa bis hierher. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>Pilatus aber, gehört habend, fragte, ob der Mann ein Galiläer sei; </verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>und erfahren habend, daß aus dem Machtbereich Herodes er sei, schickte er ihn zu Herodes, seienden auch selbst in Jerusalem in diesen Tagen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>Aber Herodes, gesehen habend Jesus, freute sich sehr; denn er war seit langen Zeiten wollend sehen ihn wegen des Hörens von ihm und hoffte, irgendein Zeichen zu sehen von ihm getan werdend. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>Er fragte aber ihn mit vielen Worten; er aber nichts antwortete ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Standen aber die Oberpriester und die Schriftgelehrten, angespannt anklagend ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Verächtlich behandelt habend aber ihn auch Herodes mit seinen Soldaten und verspottet habend, umgeworfen habend ein prächtiges Kleid, schickte zurück ihn dem Pilatus. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>Wurden aber Freunde sowohl Herodes als auch Pilatus an eben dem Tag mit einander; vorher waren sie nämlich in Feindschaft seiend gegen sich. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>Pilatus aber, zusammengerufen habend die Oberpriester und die Oberen und das Volk, </verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>sagte zu ihnen: Ihr habt hergebracht zu mir diesen Menschen als einen Aufwiegelnden das Volk, und siehe, ich, vor euch untersucht habend, =keine fand an diesem Menschen Schuld, weswegen ihr Anklage erhebt gegen ihn; </verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>aber auch nicht Herodes; denn er schickte zurück ihn zu uns. Und siehe, nichts Würdiges Todes ist getan von ihm. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Gegeißelt habend also ihn, werde ich freilassen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.17'/>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Sie schrien auf aber allesamt, sagend: Beseitige diesen, laß frei aber uns Barabbas! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>Dieser war wegen eines Aufruhrs, geschehenen in der Stadt, und Mordes geworfen ins Gefängnis. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>Wieder aber Pilatus rief zu ihnen, wollend freilassen Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>Sie aber riefen entgegen, sagend: Kreuzige, kreuzige ihn! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>Er aber zum drittenmal sagte zu ihnen: Was denn Böses hat getan dieser? Keine Schuld Todes habe ich gefunden an ihm; gegeißelt habend also ihn, werde ich freilassen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Sie aber setzten zu, mit lauten Schreien fordernd, er gekreuzigt werde, und stark waren ihre Schreie. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>Und Pilatus entschied, geschehe ihre Forderung; </verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>er ließ frei aber den wegen Aufruhrs und Mordes Geworfenen ins Gefängnis, den sie begehrten, aber Jesus übergab er ihrem Willen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>Und wie sie abführten ihn, ergriffen habend einen gewissen Simon, einen Zyrenäer, kommend vom Feld, legten sie auf ihm das Kreuz zu tragen hinter Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>Folgte aber ihm eine zahlreiche Menge des Volks und von Frauen, die sich schlugen und beweinten ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Sich umgewandt habend aber zu ihnen, Jesus sagte: Töchter Jerusalems, nicht weint über mich! Doch über euch weint und über eure Kinder! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>Denn siehe, kommen Tage, an denen sie sagen werden: Selig die Unfruchtbaren und die Leiber, die nicht geboren haben, und Brüste, die nicht gestillt haben! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Dann werden sie beginnen, zu sagen zu den Bergen: Fallt auf uns! Und zu den Hügeln: Deckt zu uns! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Denn wenn an dem feuchten Holz das sie tun, an dem trockenen was wird geschehen? </verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Wurden geführt aber auch andere, zwei Übeltäter, mit ihm hingerichtet zu werden. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>Und als sie gekommen waren an den Ort, genannt «Schädel», dort kreuzigten sie ihn und die Übeltäter, den einen zur Rechten, den anderen zur Linken. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>Aber Jesus sagte: Vater, vergib ihnen! Denn nicht wissen sie, was sie tun. Verteilend aber seine Kleider, warfen sie Lose. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>Und stand das Volk zuschauend. Höhnten aber auch die Oberen, sagend: Andere hat er gerettet,, er rette sich selbst, wenn er ist der Gesalbte Gottes, der Auserwählte! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>Verspotteten aber ihn auch die Soldaten, herankommend, Essig bringend zu ihm </verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>und sagend: Wenn du bist der König der Juden, rette dich selbst! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>War aber auch eine Aufschrift über ihm: Der König der Juden dieser. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>Einer aber der gehängten Übeltäter lästerte ihn, sagend: Nicht du bist der Gesalbte? Rette dich selbst und uns! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Antwortend aber, der andere, vorwerfend ihm, sagte: Auch nicht fürchtest du Gott, weil in dem selben Urteil du bist? </verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>Und wir zwar gerechterweise; denn Würdiges, was wir getan haben, empfangen wir; dieser aber nichts Unrechtes hat getan. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>Und er sagte: Jesus, gedenke meiner, wenn du kommst in dein Reich! </verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>Und er sagte zu ihm: Wahrlich, dir sage ich: Heute mit mir wirst du sein im Paradies. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Und war schon ungefähr sechste Stunde, und Finsternis kam über das ganze Land bis zur neunten Stunde, </verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>die Sonne sich verfinstert hatte; zerriß aber der Vorhang des Tempels mitten. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>Und rufend mit lauter Stimme, Jesus sagte: Vater, in deine Hände befehle ich meinen Geist. Dies aber gesagt habend, hauchte er aus den Geist. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>Gesehen habend aber der Zenturio das Geschehene, pries Gott, sagend: Wirklich, dieser Mensch gerecht war. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>Und alle zusammengekommenen Leute zu diesem Schauspiel, gesehen habend das Geschehene, schlagend die Brüste, kehrten zurück. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Standen aber alle Bekannten ihm von weitem, und Frauen, die folgenden ihm von Galiläa, sehend dieses. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Und siehe, ein Mann mit Namen Josef, Ratsherr seiend und ein guter und gerechter Mann,  </verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>dieser nicht war beigestimmt habend Beschluß und ihrer Handlungsweise von Arimathäa, einer Stadt der Juden, welcher erwartete das Reich Gottes, </verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>dieser, hingegangen zu Pilatus, erbat sich den Leib Jesu, </verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>und herabgenommen habend, wickelte er ein ihn in ein Leinentuch und legte ihn in ein in Felsen gehauenes Grab, wo nicht war niemand noch nicht gelegen. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Und Tag war Zurüstung, und Sabbat strahlte auf. </verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>Gefolgt seiend aber, die Frauen, welche waren mitgekommen aus Galiläa mit ihm, betrachteten die Grabkammer und wie gelegt wurde sein Leib; </verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>zurückgekehrt aber, bereiteten sie wohlriechende Öle und Salben. Und den Sabbat zwar ruhten sie nach dem Gebot. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <verse osisID='Luke.24.1'>Aber am eins der Woche bei tiefem Morgengrauen zum Grab kamen sie, bringend wohlriechende Öle, welche sie bereitet hatten. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>Sie fanden aber den Stein weggewälzt von der Grabkammer; </verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>und hineingegangen, nicht fanden sie den Leib des Herrn Jesus. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>Und geschah, während ratlos waren sie darüber, und siehe, zwei Männer standen bei ihnen in glänzendem Kleid. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>Voll Furcht aber geworden waren sie und neigten die Gesichter zur Erde, sagten sie zu ihnen: Was sucht ihr den Lebenden bei den Toten? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Nicht ist er hier, sondern er ist auferstanden. Erinnert euch, wie er gesagt hat euch, noch seiend in Galiläa, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>sagend, der Sohn des Menschen, daß es nötig sei, übergeben werde in Hände sündiger Menschen und gekreuzigt werde und am dritten Tage auferstehe! </verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Und sie erinnerten sich seiner Worte. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>Und zurückgekehrt von der Grabkammer, berichteten sie dies alles den Elf und allen übrigen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Waren aber die Magdalenerin Maria und Johanna und Maria, die Jakobus, und die übrigen mit ihnen. Sie sagten zu den Aposteln dieses, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>und erschienen vor ihnen gleichsam wie leeres Geschwätz diese Worte, und sie glaubten nicht ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Aber Petrus, aufgestanden, lief zur Grabkammer, und sich gebückt habend, sieht er die Leinenbinden allein; und er ging weg, bei sich bestaunend das Geschehene. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Und siehe, zwei von ihnen an eben dem Tag waren gehend in ein Dorf, entfernt seiend sechzig Stadien von Jerusalem, welchem Name Emmaus, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>und sie redeten mit einander über alles dieses sich ereignet Habende. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>Und geschah, während redeten sie und sich besprachen, und er selbst, Jesus, sich genähert habend, ging mit ihnen, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>aber ihre Augen wurden gehalten, so daß nichterkannten ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Er sagte aber zu ihnen: Was für welche diese Reden, die ihr wechselt mit einander, gehend? Und sie blieben stehen, traurig blickend. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>Antwortend aber, einer mit Namen Kleopas sagte zu ihm: Du allein wohnst als Fremder in Jerusalem und nicht hast erfahren das Geschehene in ihr in diesen Tagen? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>Und er sagte zu ihnen: Welches? Sie aber sagten zu ihm: Das mit Jesus dem Nazarener, der war ein Prophet mächtig in Werk und Wort vor Gott und dem ganzen Volk, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>und wie ausgeliefert haben ihn die Oberpriester und unsere Oberen zum Urteil Todes und gekreuzigt haben ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>Wir aber hofften, daß er ist der Werdende erlösen Israel; aber wenigstens auch mit all diesem als dritten diesen Tag bringt er zu, seitdem dies geschehen ist. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Aber auch einige Frauen von uns haben außer Fassung gebracht uns; gekommen frühmorgens zur Grabkammer </verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>und nicht gefunden habend seinen Leib, kamen sie, behauptend, auch eine Erscheinung von Engeln gesehen zu haben, die sagen, er lebe. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>Und hin gingen einige der mit uns zur Grabkammer und fanden so, wie auch die Frauen gesagt hatten, ihn aber nicht sahen sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>Und er sagte zu ihnen: 0 Unverständige und Langsame im Herzen, zu glauben aufgrund von allem, was gesagt haben die Propheten! </verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Nicht dieses war nötig, litt der Gesalbte und einging in seine Herrlichkeit? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>Und begonnen habend bei Mose und bei allen Propheten legte er aus ihnen in allen Schriften das über ihn. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>Und sie kamen nahe heran an das Dorf, wohin sie gingen, und er gab sich den Anschein, weiter zugehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Und sie nötigten ihn, sagend: Bleibe bei uns, weil gegen Abend es ist und sich geneigt hat schon der Tag! Und er ging hinein, zu bleiben bei ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>Und geschah: Nachdem sich zu Tisch niedergelegt hatte er mit ihnen, genommen habend das Brot, sprach er den Mahlsegen, und gebrochen habend, gab er hin ihnen; </verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>aber ihre Augen wurden geöffnet, und sie erkannten ihn; und er unsichtbar wurde vor ihnen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Und sie sagten zu einander: Nicht unser Herz brennend war in uns, während er sprach zu uns auf dem Weg, während er öffnete uns die Schriften? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>Und aufgestanden in eben der Stunde, kehrten sie zurück nach; Jerusalem und fanden versammelt die Elf und die mit ihnen, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>sagend: Wirklich auferstanden ist der Herr, und er ist erschienen Simon. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Und sie erzählten das auf dem Weg und, wie er erkannt worden war von ihnen am Brechen des Brotes. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Dies aber sie sprachen, er trat in ihre Mitte und sagt zu ihnen: Friede euch! </verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Erschrocken aber und voll Furcht geworden, meinten sie, einen Geist zu sehen. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Und er sagte zu ihnen: Was verwirrt seid ihr, und weswegen Bedenken steigen auf in euerm Herzen? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Seht meine Hände und meine Füße, daß ich bin selbst! Betastet mich und seht, weil ein Geist Fleisch und Knochen nicht hat, wie mich ihr seht habend! </verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>Und dies gesagt habend, zeigte er ihnen die Hände und die Füße. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Noch aber nicht glaubten sie vor Freude und staunten, sagte er zu ihnen: Habt ihr etwas Eßbares hier? </verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Sie aber gaben hin ihm ein Stück eines gebratenen Fisches. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>Und genommen habend, vor ihnen aß er. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Er sagte aber zu ihnen: Dies meine Worte, die ich gesprochen habe zu euch, noch seiend zusammen mit euch, daß es nötig ist, erfüllt wird alles Geschriebene im Gesetz Mose und den Propheten und Psalmen über mich. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Dann öffnete er ihren Verstand, zu verstehen die Schriften; </verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>und er sagte zu ihnen: So ist geschrieben, leidet der Gesalbte und aufersteht von Toten am dritten Tag </verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>und verkündet wird in seinem Namen Umdenken zur Vergebung Sünden unter allen Völkern. Begonnen habend von Jerusalem, </verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>ihr Zeugen von diesem. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Und siehe, ich sende die Verheißung meines Vaters auf euch; ihr aber bleibt in der Stadt, bis ihr angetan werdet aus Höhe mit Kraft! </verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Er führte hinaus aber sie nach draußen bis gegen Betanien, und aufgehoben habend seine Hände, segnete er sie. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>Und geschah: Während segnete er sie, entfernte er sich von ihnen und wurde emporgehoben in den Himmel. </verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>Und sie, fußfällig angebetet habend ihn, kehrten zurück nach Jerusalem mit großer Freude </verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>und waren durch alle im Tempel, preisend Gott.  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>