<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CEI74' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CEI74'>
        <title>La Bibbia CEI 74</title>
        <contributor/>
        <creator>Masomo</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Le verità divinamente rilevate, che nei libri della Sacra Scrittura sono contenute ed espresse, furono scritte per ispirazione dello Spirito Santo. La Santa Madre Chiesa, per fede apostolica, ritiene sacri e canonici tutti interi i libri sia dell'Antico che del Nuovo Testamento, con tutte le loro parti, perché scritti per ispirazione dello Spirito Santo, hanno Dio per autore e come tali sono stati consegnati alla Chiesa. Per la composizione dei Libri Sacri, Dio scelse e si servì di uomini nel possesso delle loro facoltà e capacità, affinché, agendo Egli in essi e per loro mezzo, scrivessero, come veri autori, tutte e soltanto quelle cose che Egli voleva fossero scritte. Poiché dunque tutto ciò che gli autori ispirati o agiografi asseriscono è da ritenersi asserito dallo Spirito Santo, è da ritenersi anche, per conseguenza, che i libri della Scrittura insegnano con certezza, fedelmente e senza errore la verità, che Dio per la nostra salvezza volle fosse consegnata nelle Sacre Lettere. Pertanto "ogni scrittura divinamente ispirata è anche utile per insegnare, per convincere, per correggere, per educare alla giustizia, affinché l'uomo di Dio sia perfetto, addestrato a ogni opera buona.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CEI74</identifier>
        <source>http://www.site-berea.com/C/it/index.html</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Lam'>
      <chapter osisID='Lam.1'>
        <verse osisID='Lam.1.1'>Ah! come sta solitaria la città un tempo ricca di popolo! E` divenuta come una vedova, la grande fra le nazioni; un tempo signora tra le province è sottoposta a tributo.<note>1, 1. Le quattro elegie dei cc. 1-4 piangono il crollo della Città santa e le sue conseguenze, esprimendo sensi di profondo pentimento e di incrollabile fiducia. E' noto il loro uso nei giorni dolenti della liturgia della Passione di Cristo.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.1.2'>Essa piange amaramente nella notte, le sue lacrime scendono sulle guance; nessuno le reca conforto, fra tutti i suoi amanti; tutti i suoi amici l`hanno tradita, le sono divenuti nemici.<note>1, 2. Amanti e amici erano gli alleati militari.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.1.3'>Giuda è emigrato per la miseria e la dura schiavitù. Egli abita in mezzo alle nazioni, senza trovare riposo; tutti i suoi persecutori l`hanno raggiunto fra le angosce.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.4'>Le strade di Sion sono in lutto, nessuno si reca più alle sue feste; tutte le sue porte sono deserte, i suoi sacerdoti sospirano, le sue vergini sono afflitte ed essa è nell`amarezza.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.5'>I suoi avversari sono i suoi padroni, i suoi nemici sono felici, perché il Signore l`ha afflitta per i suoi misfatti senza numero; i suoi bambini sono stati condotti in schiavitù, sospinti dal nemico.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.6'>Dalla figlia di Sion è scomparso ogni splendore; i suoi capi sono diventati come cervi che non trovano pascolo; camminano senza forze davanti agli inseguitori.<note>1, 6. Figlia di Sion è la città con la sua popolazione.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.1.7'>Gerusalemme ricorda i giorni della sua miseria e del suo vagare, tutti i suoi beni preziosi dal tempo antico; ricorda quando il suo popolo cadeva per mano del nemico e nessuno le porgeva aiuto. I suoi nemici la guardavano e ridevano della sua rovina.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.8'>Gerusalemme ha peccato gravemente, per questo è divenuta un panno immondo; quanti la onoravano la disprezzano, perché hanno visto la sua nudità; anch`essa sospira e si volge indietro.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.9'>La sua sozzura è nei lembi della sua veste, non pensava alla sua fine; essa è caduta in modo sorprendente e ora nessuno la consola. "Guarda, Signore, la mia miseria, perché il nemico ne trionfa".</verse>
        <verse osisID='Lam.1.10'>L`avversario ha steso la mano su tutte le sue cose più preziose; essa infatti ha visto i pagani penetrare nel suo santuario, coloro ai quali avevi proibito di entrare nella tua assemblea.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.11'>Tutto il suo popolo sospira in cerca di pane; danno gli oggetti più preziosi in cambio di cibo, per sostenersi in vita. "Osserva, Signore, e considera come sono disprezzata!</verse>
        <verse osisID='Lam.1.12'>Voi tutti che passate per la via, considerate e osservate se c`è un dolore simile al mio dolore, al dolore che ora mi tormenta, e con cui il Signore mi ha punito nel giorno della sua ira ardente.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.13'>Dall`alto egli ha scagliato un fuoco e nelle mie ossa lo ha fatto penetrare; ha teso una rete ai miei piedi, mi ha fatto cadere all`indietro; mi ha reso desolata, affranta da languore per sempre.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.14'>S`è aggravato il giogo delle mie colpe, nella sua mano esse sono annodate; il loro giogo è sul mio collo ed ha fiaccato la mia forza; il Signore mi ha messo nelle loro mani, non posso rialzarmi.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.15'>Ha ripudiato tutti i miei prodi il Signore in mezzo a me. Egli ha chiamato a raccolta contro di me per fiaccare i miei giovani; il Signore ha pigiato come uva nel tino la vergine figlia di Giuda.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.16'>Per tali cose io piango, dal mio occhio scorrono lacrime, perché lontano da me è chi consola, chi potrebbe ridarmi la vita; i miei figli sono desolati, perché il nemico ha prevalso".</verse>
        <verse osisID='Lam.1.17'>Sion protende le mani, nessuno la consola. Il Signore ha inviato contro Giacobbe i suoi nemici da tutte le parti. Gerusalemme è divenuta come panno immondo in mezzo a loro.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.18'>"Giusto è il Signore, poiché mi sono ribellata alla sua parola. Ascoltate, vi prego, popoli tutti, e osservate il mio dolore! Le mie vergini e i miei giovani sono andati in schiavitù.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.19'>Ho chiamato i miei amanti, ma essi mi hanno tradita; i miei sacerdoti e i miei anziani nella città sono spirati mentre cercavano cibo per sostenersi in vita.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.20'>Guarda, Signore, quanto sono in angoscia; le mie viscere si agitano, il mio cuore è sconvolto dentro di me, poiché sono stata veramente ribelle. Di fuori la spada mi priva dei figli, dentro c`è la morte.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.21'>Senti come sospiro, nessuno mi consola. Tutti i miei nemici han saputo della mia sventura, ne hanno gioito, perché tu hai fatto ciò. Manda il giorno che hai decretato ed essi siano simili a me!<note>1, 21. Il giorno è quello della punizione.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.1.22'>Ti sia presente tutta la loro malvagità e trattali duramente come hai trattato me, a causa di tutte le mie prevaricazioni. Molti sono infatti i miei sospiri e il mio cuore si consuma".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.2'>
        <verse osisID='Lam.2.1'>Come il Signore ha oscurato nella sua ira la figlia di Sion! Egli ha scagliato dal cielo in terra la gloria di Israele. Non si è ricordato dello sgabello dei suoi piedi nel giorno del suo furore.<note>2, 1. Descrizione allegorica della caduta della città. La gloria d'Israele è Gerusalemme; lo sgabello è il tempio o l'arca santa.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.2'>Il Signore ha distrutto senza pietà tutte le dimore di Giacobbe; ha abbattuto con ira le fortezze della figlia di Giuda; ha prostrato a terra, ha profanato il suo regno e i suoi capi.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.3'>Con ira ardente egli ha infranto tutta la potenza di Israele. Ha tratto indietro la destra davanti al nemico; ha acceso Giacobbe come una fiamma di fuoco, che divora tutto all`intorno.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.4'>Ha teso il suo arco come un nemico, ha tenuto ferma la destra come un avversario, ha ucciso quanto è delizia dell`occhio. Sulla tenda della figlia di Sion ha rovesciato la sua ira come fuoco.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.5'>Il Signore è divenuto come un nemico, ha distrutto Israele; ha distrutto tutti i suoi palazzi, ha abbattuto le sue fortezze, ha moltiplicato alla figlia di Giuda lamento e cordoglio.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.6'>Ha devastato come un giardino la sua dimora, ha demolito il luogo della riunione. Il Signore ha fatto dimenticare in Sion la festa e il sabato e ha rigettato nel furore della sua ira re e sacerdoti.<note>2, 6. La distruzione del tempio impedisce le sacre adunanze.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.7'>Il Signore ha abbandonato il suo altare, ha rigettato il suo santuario; ha consegnato in balìa del nemico le mura delle sue fortezze. Essi alzarono grida nel tempio del Signore quasi fosse un giorno di festa.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.8'>Il Signore ha deciso di demolire le mura della figlia di Sion; egli ha steso la corda per le misure, non ritrarrà la mano dalla distruzione; ha reso desolati bastione e baluardo; ambedue sono in rovina.<note>2, 8. Stende le corde per fare giustizia: cfr. Am 7, 7.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.9'>Sono affondate nella terra le sue porte; egli ne ha rovinato e spezzato le sbarre; il suo re e i suoi capi sono tra le genti; non c`è più legge e neppure i suoi profeti han ricevuto visioni dal Signore.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.10'>Siedono a terra in silenzio gli anziani della figlia di Sion, han cosparso di cenere il capo, si sono cinti di sacco; curvano a terra il capo le vergini di Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.11'>Si son consunti per le lacrime i miei occhi, le mie viscere sono sconvolte; si riversa per terra la mia bile per la rovina della figlia del mio popolo; mentre vien meno il bambino e il lattante nelle piazze della città.<note>2, 11. Il fegato era la fonte della forza vitale.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.12'>Alle loro madri dicevano: "Dov`è il grano e il vino?". Intanto venivan meno come feriti nelle piazze della città; esalavano il loro respiro in grembo alle loro madri.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.13'>Con che cosa ti metterò a confronto? A che cosa ti paragonerò, figlia di Gerusalemme? Che cosa eguaglierò a te per consolarti, vergine figlia di Sion? Poiché è grande come il mare la tua rovina; chi potrà guarirti?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.14'>I tuoi profeti hanno avuto per te visioni di cose vane e insulse, non hanno svelato le tue iniquità per cambiare la tua sorte; ma ti han vaticinato lusinghe, vanità e illusioni.<note>2, 14. Sui falsi profeti cfr. Ger 5, 31. cfr. Ger 6, 13-15. cfr. Ger 14, 14. cfr. Ger 23, 11 ss., ecc.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.15'>Contro di te battono le mani quanti passano per la via; fischiano, scrollano il capo sulla figlia di Gerusalemme: "E` questa la città che dicevano bellezza perfetta, gioia di tutta la terra?".</verse>
        <verse osisID='Lam.2.16'>Spalancano contro di te la bocca tutti i tuoi nemici, fischiano e digrignano i denti, dicono: "L`abbiamo divorata! Questo è il giorno che aspettavamo, siamo arrivati a vederlo".</verse>
        <verse osisID='Lam.2.17'>Il Signore ha compiuto quanto aveva decretato, ha adempiuto la sua parola decretata dai giorni antichi, ha distrutto senza pietà, ha dato modo al nemico di gioire di te, ha esaltato la potenza dei tuoi avversari.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.18'>Grida dal tuo cuore al Signore, vergine figlia di Sion; fà scorrere come torrente le tue lacrime, giorno e notte! Non darti pace, non abbia tregua la pupilla del tuo occhio.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.19'>Alzati, grida nella notte quando cominciano i turni di sentinella; effondi come acqua il tuo cuore, davanti al Signore; alza verso di lui le mani per la vita dei tuoi bambini, che muoiono di fame all`angolo di ogni strada.<note>2, 19. I turni delle sentinelle erano tre.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.2.20'>"Guarda, Signore, e considera; chi mai hai trattato così? Le donne divorano i loro piccoli, i bimbi che si portano in braccio! Sono trucidati nel santuario del Signore sacerdoti e profeti!</verse>
        <verse osisID='Lam.2.21'>Giacciono a terra per le strade ragazzi e vecchi; le mie vergini e i miei giovani sono caduti di spada; hai ucciso nel giorno della tua ira, hai trucidato senza pietà.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.22'>Come ad un giorno di festa hai convocato i miei terrori dall`intorno. Nel giorno dell`ira del Signore non vi fu né superstite né fuggiasco. Quelli che io avevo portati in braccio e allevati li ha sterminati il mio nemico".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.3'>
        <verse osisID='Lam.3.1'>Io sono l`uomo che ha provato la miseria sotto la sferza della sua ira.<note>3, 1. L'uomo è il profeta che impersona il popolo.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.3.2'>Egli mi ha guidato, mi ha fatto camminare nelle tenebre e non nella luce.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.3'>Solo contro di me egli ha volto e rivolto la sua mano tutto il giorno.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.4'>Egli ha consumato la mia carne e la mia pelle, ha rotto le mie ossa.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.5'>Ha costruito sopra di me, mi ha circondato di veleno e di affanno.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.6'>Mi ha fatto abitare in luoghi tenebrosi come i morti da lungo tempo.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.7'>Mi ha costruito un muro tutt`intorno, perché non potessi più uscire; ha reso pesanti le mie catene.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.8'>Anche se grido e invoco aiuto, egli soffoca la mia preghiera.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.9'>Ha sbarrato le mie vie con blocchi di pietra, ha ostruito i miei sentieri.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.10'>Egli era per me un orso in agguato, un leone in luoghi nascosti.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.11'>Seminando di spine la mia via, mi ha lacerato, mi ha reso desolato.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.12'>Ha teso l`arco, mi ha posto come bersaglio alle sue saette.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.13'>Ha conficcato nei miei fianchi le frecce della sua faretra.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.14'>Son diventato lo scherno di tutti i popoli, la loro canzone d`ogni giorno.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.15'>Mi ha saziato con erbe amare, mi ha dissetato con assenzio.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.16'>Mi ha spezzato con la sabbia i denti, mi ha steso nella polvere.<note>3, 16. Metafora per indicare estrema prostrazione.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.3.17'>Son rimasto lontano dalla pace, ho dimenticato il benessere.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.18'>E dico: "E` scomparsa la mia gloria, la speranza che mi veniva dal Signore".</verse>
        <verse osisID='Lam.3.19'>Il ricordo della mia miseria e del mio vagare è come assenzio e veleno.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.20'>Ben se ne ricorda e si accascia dentro di me la mia anima.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.21'>Questo intendo richiamare alla mia mente, e per questo voglio riprendere speranza.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.22'>Le misericordie del Signore non sono finite, non è esaurita la sua compassione;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.23'>esse son rinnovate ogni mattina, grande è la sua fedeltà.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.24'>"Mia parte è il Signore - io esclamo - per questo in lui voglio sperare".<note>3, 24. cfr. Sal 15, 5. cfr. Sal 72, 26. cfr. Sal 118, 57.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.3.25'>Buono è il Signore con chi spera in lui, con l`anima che lo cerca.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.26'>E` bene aspettare in silenzio la salvezza del Signore.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.27'>E` bene per l`uomo portare il giogo fin dalla giovinezza.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.28'>Sieda costui solitario e resti in silenzio, poiché egli glielo ha imposto;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.29'>cacci nella polvere la bocca, forse c`è ancora speranza;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.30'>porga a chi lo percuote la sua guancia, si sazi di umiliazioni.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.31'>Poiché il Signore non rigetta mai...</verse>
        <verse osisID='Lam.3.32'>Ma, se affligge, avrà anche pietà secondo la sua grande misericordia.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.33'>Poiché contro il suo desiderio egli umilia e affligge i figli dell`uomo.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.34'>Quando schiacciano sotto i loro piedi tutti i prigionieri del paese,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.35'>quando falsano i diritti di un uomo in presenza dell`Altissimo,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.36'>quando fan torto a un altro in una causa, forse non vede il Signore tutto ciò?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.37'>Chi mai ha parlato e la sua parola si è avverata, senza che il Signore lo avesse comandato?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.38'>Dalla bocca dell`Altissimo non procedono forse le sventure e il bene?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.39'>Perché si rammarica un essere vivente, un uomo, per i castighi dei suoi peccati?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.40'>"Esaminiamo la nostra condotta e scrutiamola, ritorniamo al Signore.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.41'>Innalziamo i nostri cuori al di sopra delle mani, verso Dio nei cieli.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.42'>Abbiamo peccato e siamo stati ribelli; tu non ci hai perdonato.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.43'>Ti sei avvolto nell`ira e ci hai perseguitati, hai ucciso senza pietà.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.44'>Ti sei avvolto in una nube, così che la supplica non giungesse fino a te.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.45'>Ci hai ridotti a spazzatura e rifiuto in mezzo ai popoli.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.46'>Han spalancato la bocca contro di noi tutti i nostri nemici.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.47'>Terrore e trabocchetto sono la nostra sorte, desolazione e rovina".</verse>
        <verse osisID='Lam.3.48'>Rivoli di lacrime scorrono dai miei occhi, per la rovina della figlia del mio popolo.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.49'>Il mio occhio piange senza sosta perché non ha pace</verse>
        <verse osisID='Lam.3.50'>finché non guardi e non veda il Signore dal cielo.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.51'>Il mio occhio mi tormenta per tutte le figlie della mia città.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.52'>Mi han dato la caccia come a un passero coloro che mi son nemici senza ragione.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.53'>Mi han chiuso vivo nella fossa e han gettato pietre su di me.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.54'>Son salite le acque fin sopra il mio capo; io dissi: "E` finita per me".</verse>
        <verse osisID='Lam.3.55'>Ho invocato il tuo nome, o Signore, dalla fossa profonda.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.56'>Tu hai udito la mia voce: "Non chiudere l`orecchio al mio sfogo".</verse>
        <verse osisID='Lam.3.57'>Tu eri vicino quando ti invocavo, hai detto: "Non temere!".</verse>
        <verse osisID='Lam.3.58'>Tu hai difeso, Signore, la mia causa, hai riscattato la mia vita.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.59'>Hai visto, o Signore, il torto che ho patito, difendi il mio diritto!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.60'>Hai visto tutte le loro vendette, tutte le loro trame contro di me.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.61'>Hai udito, Signore, i loro insulti, tutte le loro trame contro di me,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.62'>i discorsi dei miei oppositori e le loro ostilità contro di me tutto il giorno.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.63'>Osserva quando siedono e quando si alzano; io sono la loro beffarda canzone.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.64'>Rendi loro il contraccambio, o Signore, secondo l`opera delle loro mani.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.65'>Rendili duri di cuore, la tua maledizione su di loro!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.66'>Perseguitali nell`ira e distruggili sotto il cielo, Signore.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.4'>
        <verse osisID='Lam.4.1'>Ah! come si è annerito l`oro, si è alterato l`oro migliore. Sono disperse le pietre sante all`angolo di ogni strada.<note>4, 1. cfr c. 2. I preziosi dei tempio simboleggiano forse Gerusalemme.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.4.2'>I preziosi figli di Sion, valutati come oro fino, ah! come sono stimati quali vasi di creta, lavoro delle mani di vasaio!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.3'>Perfino gli sciacalli porgono le mammelle e allattano i loro cuccioli, ma la figlia del mio popolo è divenuta crudele come gli struzzi nel deserto.<note>4, 3. cfr. Gb 39, 13-17. si riteneva che lo struzzo non si curasse dei suo piccoli.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.4.4'>La lingua del lattante si è attaccata al palato per la sete; i bambini chiedevano il pane e non c`era chi lo spezzasse loro.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.5'>Coloro che si cibavano di leccornìe languono lungo le strade; coloro che erano allevati sulla porpora abbracciano letame.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.6'>Grande è stata l`iniquità della figlia del mio popolo, maggiore del peccato di Sòdoma, la quale fu distrutta in un attimo, senza fatica di mani.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.7'>I suoi giovani erano più splendenti della neve, più candidi del latte; avevano il corpo più roseo dei coralli, era zaffìro la loro figura.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.8'>Ora il loro aspetto s`è fatto più scuro della fuliggine, non si riconoscono più per le strade; si è raggrinzita la loro pelle sulle ossa, è divenuta secca come legno.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.9'>Sono più fortunati gli uccisi di spada che i morti per fame, che son caduti estenuati per mancanza dei prodotti del campo.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.10'>Mani di donne, già inclini a pietà, hanno cotto i loro bambini, che sono serviti loro di cibo nel disastro della figlia del mio popolo.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.11'>Il Signore ha esaurito la sua collera, ha rovesciato l`ira ardente; ha acceso in Sion un fuoco, che ha divorato le sue fondamenta.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.12'>Non credevano i re della terra e tutti gli abitanti del mondo che l`avversario e il nemico sarebbero penetrati entro le porte di Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.13'>Fu per i peccati dei suoi profeti, per le iniquità dei suoi sacerdoti, che versarono in mezzo ad essa il sangue dei giusti.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.14'>Costoro vagavano come ciechi per le strade, insozzati di sangue, così che non si potevan toccare le loro vesti.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.15'>"Scostatevi! Un impuro!", si gridava per loro, "Scostatevi! Non toccate!". Fuggivano e andavano randagi tra le genti, non potevano trovare dimora.<note>4, 15. Erano trattati come lebbrosi.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.4.16'>La faccia del Signore li ha dispersi, egli non gli volgerà più lo sguardo; non si è avuto riguardo dei sacerdoti, non si è usata pietà agli anziani.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.17'>Ancora si consumavano i nostri occhi, in cerca di un vano soccorso. Dal nostro osservatorio scrutavamo verso una nazione che non poteva salvarci.<note>4, 17. Allusione all'Egitto.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.4.18'>Han dato la caccia ai nostri passi, impedendoci di andare per le nostre piazze. "Prossima è la nostra fine; son compiuti i nostri giorni! Certo, è arrivata la nostra fine".</verse>
        <verse osisID='Lam.4.19'>I nostri inseguitori erano più veloci delle aquile del cielo; sui monti ci hanno inseguiti, nel deserto ci hanno teso agguati.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.20'>Il nostro respiro, l`unto del Signore, è stato preso nei loro trabocchetti, lui, di cui dicevamo: "Alla sua ombra vivremo fra le nazioni".<note>4, 20. L'unto è il re.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.4.21'>Esulta pure, gioisci, figlia di Edom, che abiti nella terra di Uz; anche a te arriverà il calice, ti inebrierai ed esporrai la tua nudità.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.22'>E` completa la tua punizione, figlia di Sion, egli non ti manderà più in esilio; ma punirà la tua iniquità, figlia di Edom, scoprirà i tuoi peccati.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.5'>
        <verse osisID='Lam.5.1'>Ricordati, Signore, di quanto ci è accaduto, guarda e considera il nostro obbrobrio.<note>5, 1. Nella tradizione greca e latina questo c. ha il titolo di 'Preghiera del profeta Geremia'.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.5.2'>La nostra eredità è passata a stranieri, le nostre case a estranei.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.3'>Orfani siam diventati, senza padre; le nostre madri come vedove.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.4'>L`acqua nostra beviamo per denaro, la nostra legna si acquista a pagamento.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.5'>Con un giogo sul collo siamo perseguitati siamo sfiniti, non c`è per noi riposo.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.6'>All`Egitto abbiamo teso la mano, all`Assiria per saziarci di pane.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.7'>I nostri padri peccarono e non sono più, noi portiamo la pena delle loro iniquità.<note>5, 7. Dopo l'esilio, all'antica dottrina della responsabilità collettiva si sostituisce quella della responsabilità individuale: cfr. Ez 14, 10. cfr. Ez 18, 33. cfr. Ez 12, 20.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.5.8'>Schiavi comandano su di noi, non c`è chi ci liberi dalle loro mani.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.9'>A rischio della nostra vita ci procuriamo il pane davanti alla spada nel deserto.<note>5, 9. La spada del deserto, cioè le insidie.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.5.10'>La nostra pelle si è fatta bruciante come un forno a causa degli ardori della fame.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.11'>Han disonorato le donne in Sion, le vergini nelle città di Giuda.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.12'>I capi sono stati impiccati dalle loro mani, i volti degli anziani non sono stati rispettati.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.13'>I giovani han girato la mola; i ragazzi son caduti sotto il peso della legna.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.14'>Gli anziani hanno disertato la porta, i giovani i loro strumenti a corda.<note>5, 14. Presso la porta della città si svolgeva la vita pubblica.</note></verse>
        <verse osisID='Lam.5.15'>La gioia si è spenta nei nostri cuori, si è mutata in lutto la nostra danza.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.16'>E` caduta la corona dalla nostra testa; guai a noi, perché abbiamo peccato!</verse>
        <verse osisID='Lam.5.17'>Per questo è diventato mesto il nostro cuore, per tali cose si sono annebbiati i nostri occhi:</verse>
        <verse osisID='Lam.5.18'>perché il monte di Sion è desolato; le volpi vi scorrazzano.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.19'>Ma tu, Signore, rimani per sempre, il tuo trono di generazione in generazione.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.20'>Perché ci vuoi dimenticare per sempre? Ci vuoi abbandonare per lunghi giorni?</verse>
        <verse osisID='Lam.5.21'>Facci ritornare a te, Signore, e noi ritorneremo; rinnova i nostri giorni come in antico,</verse>
        <verse osisID='Lam.5.22'>poiché non ci hai rigettati per sempre, nè senza limite sei sdegnato contro di noi.<note>5, 22. Dio non smentisce le antiche promesse: cfr. Sal 88, 2. cfr. Sal 102, 8-11. cfr. Ger 3, 12.</note></verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>