<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CEI74' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CEI74'>
        <title>La Bibbia CEI 74</title>
        <contributor/>
        <creator>Masomo</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Le verità divinamente rilevate, che nei libri della Sacra Scrittura sono contenute ed espresse, furono scritte per ispirazione dello Spirito Santo. La Santa Madre Chiesa, per fede apostolica, ritiene sacri e canonici tutti interi i libri sia dell'Antico che del Nuovo Testamento, con tutte le loro parti, perché scritti per ispirazione dello Spirito Santo, hanno Dio per autore e come tali sono stati consegnati alla Chiesa. Per la composizione dei Libri Sacri, Dio scelse e si servì di uomini nel possesso delle loro facoltà e capacità, affinché, agendo Egli in essi e per loro mezzo, scrivessero, come veri autori, tutte e soltanto quelle cose che Egli voleva fossero scritte. Poiché dunque tutto ciò che gli autori ispirati o agiografi asseriscono è da ritenersi asserito dallo Spirito Santo, è da ritenersi anche, per conseguenza, che i libri della Scrittura insegnano con certezza, fedelmente e senza errore la verità, che Dio per la nostra salvezza volle fosse consegnata nelle Sacre Lettere. Pertanto "ogni scrittura divinamente ispirata è anche utile per insegnare, per convincere, per correggere, per educare alla giustizia, affinché l'uomo di Dio sia perfetto, addestrato a ogni opera buona.</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CEI74</identifier>
        <source>http://www.site-berea.com/C/it/index.html</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Titus'>
      <chapter osisID='Titus.1'>
        <verse osisID='Titus.1.1'>Paolo, servo di Dio, apostolo di Gesù Cristo per chiamare alla fede gli eletti di Dio e per far conoscere la verità che conduce alla pietà</verse>
        <verse osisID='Titus.1.2'>ed è fondata sulla speranza della vita eterna, promessa fin dai secoli eterni da quel Dio che non mentisce,</verse>
        <verse osisID='Titus.1.3'>e manifestata poi con la sua parola mediante la predicazione che è stata a me affidata per ordine di Dio, nostro salvatore,</verse>
        <verse osisID='Titus.1.4'>a Tito, mio vero figlio nella fede comune: grazia e pace da Dio Padre e da Cristo Gesù, nostro salvatore.</verse>
        <verse osisID='Titus.1.5'>Per questo ti ho lasciato a Creta perché regolassi ciò che rimane da fare e perché stabilissi presbiteri in ogni città, secondo le istruzioni che ti ho dato:<note>1, 5. Fin dal primo viaggio missionario Paolo istituì un collegio di presbiteri: cfr. At 14, 23.v</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.6'>il candidato deve essere irreprensibile, sposato una sola volta, con figli credenti e che non possano essere accusati di dissolutezza o siano insubordinati.<note>1, 6. Cfr 1 Tm 3, 1-2.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.7'>Il vescovo infatti, come amministratore di Dio, dev`essere irreprensibile: non arrogante, non iracondo, non dedito al vino, non violento, non avido di guadagno disonesto,</verse>
        <verse osisID='Titus.1.8'>ma ospitale, amante del bene, assennato, giusto, pio, padrone di sé,</verse>
        <verse osisID='Titus.1.9'>attaccato alla dottrina sicura, secondo l`insegnamento trasmesso, perché sia in grado di esortare con la sua sana dottrina e di confutare coloro che contraddicono.</verse>
        <verse osisID='Titus.1.10'>Vi sono infatti, soprattutto fra quelli che provengono dalla circoncisione, molti spiriti insubordinati, chiacchieroni e ingannatori della gente.<note>1, 10. Cfr 1 Tm 1, 3. Cfr 6, 3 ss.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.11'>A questi tali bisogna chiudere la bocca, perché mettono in scompiglio intere famiglie, insegnando per amore di un guadagno disonesto cose che non si devono insegnare.</verse>
        <verse osisID='Titus.1.12'>Uno dei loro, proprio un loro profeta, già aveva detto: "I Cretesi son sempre bugiardi, male bestie, ventri pigri".<note>1, 12. Il detto popolare è del poeta cretese Epimenide (VI sec. a.C.) tenuto in conto di visionario.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.13'>Questa testimonianza è vera. Perciò correggili con fermezza, perché rimangano nella sana dottrina<note>1, 13. Cfr 1 Tm 1, 10.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.14'>e non diano più retta a favole giudaiche e a precetti di uomini che rifiutano la verità.</verse>
        <verse osisID='Titus.1.15'>Tutto è puro per i puri; ma per i contaminati e gli infedeli nulla è puro; sono contaminate la loro mente e la loro coscienza.<note>1, 15. Per la distinzione tra cibi puri e impuri Cfr 1 Tm 4, 3 ss.; l’impurità sta nella ristrettezza di mente di chi la considera ancora valida: cfr. Rm 14, 14 ss.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.1.16'>Dichiarano di conoscere Dio, ma lo rinnegano con i fatti, abominevoli come sono, ribelli e incapaci di qualsiasi opera buona.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Titus.2'>
        <verse osisID='Titus.2.1'>Tu però insegna ciò che è secondo la sana dottrina:</verse>
        <verse osisID='Titus.2.2'>i vecchi siano sobri, dignitosi, assennati, saldi nella fede, nell`amore e nella pazienza.<note>2, 2. cfr. Col 3, 18. cfr. Ef 5, 22. Cfr 1 Tm 5, 1 ss.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.2.3'>Ugualmente le donne anziane si comportino in maniera degna dei credenti; non siano maldicenti né schiave di molto vino; sappiano piuttosto insegnare il bene,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.4'>per formare le giovani all`amore del marito e dei figli,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.5'>ad essere prudenti, caste, dedite alla famiglia, buone, sottomesse ai propri mariti, perché la parola di Dio non debba diventare oggetto di biasimo.</verse>
        <verse osisID='Titus.2.6'>Esorta ancora i più giovani a essere assennati,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.7'>offrendo te stesso come esempio in tutto di buona condotta, con purezza di dottrina, dignità,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.8'>linguaggio sano e irreprensibile, perché il nostro avversario resti confuso, non avendo nulla di male da dire sul conto nostro.</verse>
        <verse osisID='Titus.2.9'>Esorta gli schiavi a esser sottomessi in tutto ai loro padroni; li accontentino e non li contraddicano,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.10'>non rubino, ma dimostrino fedeltà assoluta, per fare onore in tutto alla dottrina di Dio, nostro salvatore.</verse>
        <verse osisID='Titus.2.11'>E` apparsa infatti la grazia di Dio, apportatrice di salvezza per tutti gli uomini,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.12'>che ci insegna a rinnegare l`empietà e i desideri mondani e a vivere con sobrietà, giustizia e pietà in questo mondo,</verse>
        <verse osisID='Titus.2.13'>nell`attesa della beata speranza e della manifestazione della gloria del nostro grande Dio e salvatore Gesù Cristo.</verse>
        <verse osisID='Titus.2.14'>Egli quale ha dato se stesso per noi, per riscattarci da ogni iniquità e formarsi un popolo puro che gli appartenga, zelante nelle opere buone.<note>2, 14. cfr. Sal 129, 8. cfr. Es 19, 5. cfr. Dt 7, 6.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.2.15'>Questo devi insegnare, raccomandare e rimproverare con tutta autorità. Nessuno osi disprezzarti!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Titus.3'>
        <verse osisID='Titus.3.1'>Ricorda loro di esser sottomessi ai magistrati e alle autorità, di obbedire, di essere pronti per ogni opera buona;<note>3, 1. cfr. Rm 13, 1-7. Cfr 1 Pt 1, 13-14.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.3.2'>di non parlar male di nessuno, di evitare le contese, di esser mansueti, mostrando ogni dolcezza verso tutti gli uomini.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.3'>Anche noi un tempo eravamo insensati, disobbedienti, traviati, schiavi di ogni sorta di passioni e di piaceri, vivendo nella malvagità e nell`invidia, degni di odio e odiandoci a vicenda.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.4'>Quando però si sono manifestati la bontà di Dio, salvatore nostro, e il suo amore per gli uomini,</verse>
        <verse osisID='Titus.3.5'>egli ci ha salvati non in virtù di opere di giustizia da noi compiute, ma per sua misericordia mediante un lavacro di rigenerazione e di rinnovamento nello Spirito Santo,<note>3, 5. Questa dottrina viene ampiamente esposta in Gal e Rm. Il battesimo rigenera ( cfr. Gv 3, 5) e rinnova ( Cfr 2 Cor 5, 17).</note></verse>
        <verse osisID='Titus.3.6'>effuso da lui su di noi abbondantemente per mezzo di Gesù Cristo, salvatore nostro,</verse>
        <verse osisID='Titus.3.7'>perché giustificati dalla sua grazia diventassimo eredi, secondo la speranza, della vita eterna.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.8'>Questa parola è degna di fede e perciò voglio che tu insista in queste cose, perché coloro che credono in Dio si sforzino di essere i primi nelle opere buone. Ciò è bello e utile per gli uomini.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.9'>Guàrdati invece dalle questioni sciocche, dalle genealogie, dalle questioni e dalle contese intorno alla legge, perché sono cose inutili e vane.<note>3, 9. Cfr 1 Tm 1, 4.</note></verse>
        <verse osisID='Titus.3.10'>Dopo una o due ammonizioni stá lontano da chi è fazioso,</verse>
        <verse osisID='Titus.3.11'>ben sapendo che è gente ormai fuori strada e che continua a peccare condannandosi da se stessa.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.12'>Quando ti avrò mandato Artema o Tìchico, cerca di venire subito da me a Nicòpoli, perché ho deciso di passare l`inverno colà.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.13'>Provvedi con cura al viaggio di Zena, il giureconsulto, e di Apollo, che non manchi loro nulla.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.14'>Imparino così anche i nostri a distinguersi nelle opere di bene riguardo ai bisogni urgenti, per non vivere una vita inutile.</verse>
        <verse osisID='Titus.3.15'>Ti salutano tutti coloro che sono con me. Saluta quelli che ci amano nella fede. La grazia sia con tutti voi!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>