<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CVS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CVS'>
        <title>New Chinese Version Simplified</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator>Hop Sing</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FreakBibleCOM</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CVS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/study/passagestudy.jsp?mod=ChiNCVs#cv</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>2002 The Worldwide Bible Society Ltd. All rights reserved.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'>大卫的子孙， 亚伯拉罕的后裔， 耶稣基督的家谱： </verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>亚伯拉罕生以撒， 以撒生雅各， 雅各生犹大和他的兄弟， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>他玛给犹大生了法勒斯和谢拉， 法勒斯生希斯仑， 希斯仑生亚兰， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>亚兰生亚米拿达， 亚米拿达生拿顺， 拿顺生撒门， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>喇合给撒门生了波阿斯， 路得给波阿斯生了俄备得， 俄备得生耶西， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>耶西生大卫王。乌利亚的妻子给大卫生了所罗门， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>所罗门生罗波安， 罗波安生亚比雅， 亚比雅生亚撒， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>亚撒生约沙法， 约沙法生约兰， 约兰生乌西雅， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>乌西雅生约坦， 约坦生亚哈斯， 亚哈斯生希西家， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>希西家生玛拿西， 玛拿西生亚们， 亚们生约西亚， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>犹太人被掳到巴比伦的时候， 约西亚生耶哥尼雅和他的兄弟。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>被掳到巴比伦以后， 耶哥尼雅生撒拉铁， 撒拉铁生所罗巴伯， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>所罗巴伯生亚比玉， 亚比玉生以利亚敬， 以利亚敬生亚所， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>亚所生撒督， 撒督生亚金， 亚金生以律， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>以律生以利亚撒， 以利亚撒生马但， 马但生雅各， </verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>雅各生约瑟， 就是马利亚的丈夫； 那称为基督的耶稣， 是马利亚所生的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>这样， 从亚伯拉罕到大卫， 一共是十四代； 从大卫到被掳到巴比伦的时候， 也是十四代； 从被掳到巴比伦的时候到基督， 又是十四代。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>耶稣基督的降生是这样的： 耶稣的母亲马利亚许配了约瑟， 他们还没有成亲， 马利亚就从圣灵怀了孕。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>她丈夫约瑟是个义人， 不愿张扬使她受辱， 就打算暗中与她解除婚约。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>他一直想着这些事， 主的使者就在梦中向他显现， 说： “大卫的子孙约瑟， 只管放胆把你的妻子马利亚迎娶过来， 因为她怀的孕是从圣灵来的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>她必生一个儿子， 你要给他起名叫耶稣， 因为他要把自己的子民从罪恶中拯救出来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>这整件事的发生， 是要应验主借着先知所说的： </verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>“必有童女怀孕生子， 他的名要叫以马内利。”以马内利就是“ 神与我们同在”的意思。 </verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>约瑟睡醒了， 就照着主的使者所吩咐的， 把妻子迎娶过来； </verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>只是在孩子出生以前， 并没有与她同房。约瑟给孩子起名叫耶稣。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>希律王执政的时候， 耶稣生在犹太的伯利恒。那时， 有几个占星家从东方来到耶路撒冷， </verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>说： “那生下来作犹太人的王的在哪里？我们看见他的星出现， 特来朝拜他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>希律王听见了就心里不安， 全耶路撒冷的居民也是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>他就召集所有的祭司长和民间的经学家， 问他们基督应该生在哪里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>他们回答： “在犹太的伯利恒。因为有先知在经上这样说： </verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>‘犹大地的伯利恒啊！ 你在犹大的领袖中， 并不是最小的， 因为必有一位领袖从你那里出来， 牧养我的子民以色列。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>希律暗中把占星家召来， 仔细查问他们， 那颗星什么时候出现， </verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>然后派他们到伯利恒去， 说： “你们去细心寻访那小孩， 找到了就向我报告， 好叫我也去拜他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>他们听命去了。他们在东方看见的那颗星， 忽然在他们前头， 领他们到那小孩所在的地方， 就在上头停住了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>他们看见那颗星， 欢喜极了； </verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>进了房子， 看见小孩和他母亲马利亚， 就俯伏拜他， 并且打开宝盒， 把黄金、乳香、没药作礼物献给他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>后来他们在梦中得着指示不要回到希律那里去， 就从别的路回乡去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>他们走了以后， 主的使者在梦中向约瑟显现， 说： “起来， 带着孩子和他母亲逃到埃及去， 留在那里， 直到我再指示你， 因为希律要寻找这孩子， 把他杀掉。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>约瑟就起来， 连夜带着孩子和他母亲往埃及去， </verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>住在那里， 直到希律死了， 为的是要应验主借先知所说的： “我从埃及召我的儿子出来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>希律见自己被占星家愚弄了， 就大怒， 于是照着他从占星家所问得的日子， 下令把伯利恒和附近地方， 两岁以下的小孩全都杀死。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>这就应验了耶利米先知所说的： </verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>“在拉玛听见有声音， 是痛哭、极大哀号的声音； 拉结为她的儿女哀哭， 不肯受安慰， 因为他们都不在了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>希律死后， 在埃及， 主的使者在梦中向约瑟显现， </verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>说： “那些要杀害这孩子的人已经死了。起来， 带着孩子和他母亲回以色列地去吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>约瑟就起来， 带着小孩子和他母亲回到以色列地。 </verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>只是听见亚基老接续他父亲希律作了犹太王， 他就不敢到犹太地去； 又在梦中得了指示， 于是往加利利境去， </verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>来到拿撒勒城住下， 这样就应验了先知所说的： “他必称为拿撒勒人。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>那时， 施洗的约翰出来， 在犹太的旷野传道， </verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>说： “天国近了， 你们应当悔改。” </verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>以赛亚先知所说： “在旷野有呼喊者的声音： ‘预备主的道， 修直他的路！ ’”就是指着这约翰说的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>约翰身穿骆驼毛的衣服， 腰束皮带， 吃的是蝗虫和野蜜。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>耶路撒冷、犹太全地和约旦河一带的人都出来到他那里去， </verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>承认自己的罪， 在约旦河里受了他的洗。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>约翰看见许多法利赛人和撒都该人也来受他的洗， 就对他们说： “毒蛇所生的啊， 谁指示你们逃避那将要来的忿怒呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>应当结出果子来， 与悔改的心相称。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>你们心里不要以为： ‘我们有亚伯拉罕作我们的祖宗。’我告诉你们， 神能从这些石头中给亚伯拉罕兴起后裔来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>现在斧头已经放在树根上， 所有不结好果子的树， 就砍下来， 丢在火里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>我用水给你们施洗， 表示你们悔改； 但在我以后要来的那一位， 能力比我更大， 我就是替他提鞋也没有资格。他要用圣灵与火给你们施洗。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>他手里拿着簸箕， 要扬净麦场， 把麦子收进仓里， 却用不灭的火把糠秕烧尽。” </verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>那时， 耶稣从加利利来到约旦河约翰那里， 要受他的洗。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>约翰想要阻止他， 说： “我应该受你的洗， 你却到我这里来吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>耶稣回答： “暂且这样作吧。我们理当这样履行全部的义。”于是约翰答应了他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>耶稣受了洗， 立刻从水中上来； 忽然， 天为他开了， 他看见 神的灵， 好像鸽子降下来， 落在他身上； </verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>又有声音从天上来， 说： “这是我的爱子， 我所喜悦的。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>随后， 耶稣被圣灵带到旷野， 受魔鬼的试探。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>耶稣禁食了四十昼夜， 就饿了， </verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>试探者前来对他说： “你若是 神的儿子， 就吩咐这些石头变成食物吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>耶稣回答： “经上记着： ‘人活着， 不是单靠食物， 更要靠 神口里所出的一切话。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>随后， 魔鬼带耶稣进了圣城， 使他站在殿顶上， </verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>对他说： “你若是 神的儿子， 就跳下去吧！ 因为经上记着： ‘ 神为了你， 会吩咐自己的使者用手托住你， 免得你的脚碰到石头。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>耶稣对他说： “经上又记着： ‘不可试探主你的 神。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>最后， 魔鬼带耶稣上了一座极高的山， 把世界各国和各国的荣华都指给他看。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>并且对他说： “你只要跪下来拜我， 我就把这一切都给你。” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>但耶稣说： “撒但， 走开！ 经上记着： ‘当拜主你的 神， 单要事奉他。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>于是魔鬼离开了耶稣， 有天使前来服事他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>耶稣听见约翰被捕， 就往加利利去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>他又离开拿撒勒， 往西布伦和拿弗他利境内近海的迦百农去， 住在那里， </verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>为了要应验以赛亚先知所说的： </verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>“西布伦地、拿弗他利地， 沿海之路， 约旦河外， 外族人的加利利啊！ </verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>住在黑暗中的人民， 看见了大光； 死亡幽暗之地的居民， 有光照亮他们。” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>从那时起， 耶稣就开始传道， 说： “天国近了， 你们应当悔改。” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>耶稣在加利利海边行走的时候， 看见兄弟二人， 就是名叫彼得的西门和他的弟弟安得烈， 正在把网撒到海里去； 他们是渔夫。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>耶稣就对他们说： “来跟从我， 我要使你们作得人的渔夫。” </verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>他们立刻撇下网， 跟从了他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>耶稣又往前走， 看见另一对兄弟， 就是西庇太的儿子雅各和约翰， 正和父亲西庇太在船上整理鱼网， 他就呼召他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>他们立刻离了船， 别了父亲， 跟从了耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>耶稣走遍加利利， 在各会堂里教导人， 宣扬天国的福音， 医治民间各种疾病、各种病症。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>他的名声传遍了叙利亚全地， 人们就把一切患病的， 就是患各种疾病、疼痛、鬼附、癫痫、瘫痪的， 都带到他面前， 他就医好他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>于是有许多人从加利利、低加波利、耶路撒冷、犹太和约旦河东来跟从耶稣。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>耶稣看见群众， 就上了山； 他坐下之后， 门徒来到他跟前， </verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>他就开口教训他们： </verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>“心灵贫乏的人有福了， 因为天国是他们的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>哀痛的人有福了， 因为他们必得安慰。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>温柔的人有福了， 因为他们必承受地土。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>爱慕公义如饥如渴的人有福了， 因为他们必得饱足。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>怜悯人的人有福了， 因为他们必蒙怜悯。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>内心清洁的人有福了， 因为他们必看见 神。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>使人和平的人有福了， 因为他们必称为 神的儿子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>为义遭受迫害的人有福了， 因为天国是他们的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>人若因我的缘故辱骂你们， 迫害你们， 并且捏造各样坏话毁谤你们， 你们就有福了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>你们应该欢喜快乐， 因为你们在天上的赏赐是大的； 在你们以前的先知， 他们也曾这样迫害。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>“你们是地上的盐； 如果盐失了味， 怎能使它再咸呢？结果毫无用处， 唯有丢在外面任人践踏。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>你们是世上的光。建在山上的城是无法隐藏的； </verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>人点了灯， 不会放在量器底下， 而是放在灯台上， 就照亮一家人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>照样， 你们的光也应当照在人前， 让他们看见你们的好行为， 又颂赞你们在天上的父。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>“你们不要以为我来是要废除律法和先知； 我来不是要废除， 而是要完成。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>我实在告诉你们， 就算天地过去， 律法的一点一画也不会废去， 全部都要成就。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>因此， 无论谁废除诫命中最小的一条， 又这样教导人， 他在天国中必称为最小的； 但若有人遵行这些诫命， 并且教导人遵行， 他在天国中必称为大。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>我告诉你们， 你们的义若不胜过经学家和法利赛人的义， 就必不能进天国。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>“你们听过有这样吩咐古人的话： ‘不可杀人， 杀人的必被判罪。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>可是我告诉你们， 凡是向弟兄发怒的， 必被判罪。人若说弟兄是‘拉加’， 必被公议会审判； 人若说弟兄是‘摩利’， 必难逃地狱的火。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>所以你在祭坛上献供物的时候， 如果在那里想起你的弟兄对你不满， </verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>就当在坛前放下供物， 先去与弟兄和好， 然后才来献你的供物。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>趁着你和你的对头还在路上的时候， 要赶快与他和解， 免得他抓你去见法官， 法官把你交给狱警， 关在监里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>我实在告诉你， 除非你还清最后一分钱， 否则决不能从那里出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>“你们听过有这样的吩咐： ‘不可奸淫。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>可是我告诉你们， 凡是看见妇女就动淫念的， 心里已经犯了奸淫。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>如果你的右眼使你犯罪， 就把它挖出来丢掉； 宁可失去身体的一部分， 胜过全身被丢进地狱里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>如果你的右手使你犯罪， 就把它砍下来丢掉； 宁可失去身体的一部分， 胜过全身进到地狱里去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>“又有这样的吩咐： ‘人若休妻， 就应当给她休书。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>可是我告诉你们， 凡休妻的， 如果不是因她不贞， 就是促使她犯奸淫； 无论谁娶了被休的妇人， 也就是犯奸淫了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>“你们又听过有这样吩咐古人的话： ‘不可背约， 向主许的愿都要偿还。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>可是我告诉你们， 总不可发誓， 不可指着天发誓， 因为天是 神的宝座； </verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>不可指着地发誓， 因为地是 神的脚凳； 不可指着耶路撒冷发誓， 因为它是大君王的京城； </verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>也不可指着自己的头发誓， 因为你不能使一根头发变白或变黑。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>你们的话， 是就说‘是’， 不是就说‘不是’； 如果再多说， 就是出于那恶者。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>“你们听过有这样的吩咐： ‘以眼还眼， 以牙还牙。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>可是我告诉你们， 不要与恶人对抗， 有人打你的右脸， 把另一边也转过来让他打； </verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>有人要告你， 想拿你的衬衫， 就连外套也让他拿去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>有人要强迫你走一里路， 就陪他走两里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>有求你的， 就给他； 想借贷的， 也不可拒绝。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>“你们听过有这样的吩咐： ‘当爱你的邻舍， 恨你的仇敌。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>可是我告诉你们， 当爱你们的仇敌， 为迫害你们的祈祷， </verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>好叫你们成为你们天父的儿子； 因为他使太阳照恶人， 也照好人； 降雨给义人， 也给不义的人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>如果你们只爱那些爱你们的人， 有什么赏赐呢？税吏不也是这样作吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>如果你们单问候你们的弟兄， 有什么特别呢？教外人不也是这样作吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>所以你们要完全， 正如你们的天父是完全的。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>“你们小心， 不要在众人面前行你们的义， 让他们看见； 如果这样， 就得不到你们天父的赏赐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>因此你施舍的时候， 不可到处张扬， 好像伪君子在会堂和街上所作的一样， 以博取众人的称赞。我实在告诉你们， 他们已经得了他们的赏赐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>你施舍的时候， 不要让左手知道右手所作的， </verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>好使你的施舍是在隐密中行的。你父在隐密中察看， 必定报答你。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>“你们祈祷的时候， 不可像伪君子； 他们喜欢在会堂和路口站着祈祷， 好让人看见。我实在告诉你们， 他们已经得了他们的赏赐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>但你祈祷的时候， 要进到密室里去， 关上门， 向在隐密中的父祈祷。你父在隐密中察看， 必定报答你。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>你们祈祷的时候， 不可重复无意义的话， 像教外人一样， 他们以为话多了就蒙垂听。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>你们不可像他们， 因为在你们祈求以先， 你们的父已经知道你们的需要了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>所以你们要这样祈祷： ‘我们在天上的父， 愿你的名被尊为圣， </verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>愿你的国降临， 愿你的旨意成就在地上， 如同在天上一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>我们每天所需的食物， 求你今天赐给我们； </verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>赦免我们的罪， 好像我们饶恕了得罪我们的人； </verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>不要让我们陷入试探， 救我们脱离那恶者。’（有些后期抄本在此有“因为国度、权柄、荣耀， 全是你的， 直到永远。阿们”一句） </verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>如果你们饶恕别人的过犯， 你们的天父也必饶恕你们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>如果你们不饶恕别人， 你们的父也必不饶恕你们的过犯。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>“你们禁食的时候， 不可像伪君子那样愁眉苦脸， 他们装成难看的样子， 叫人看出他们在禁食。我实在告诉你们， 他们已经得了他们的赏赐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>可是你禁食的时候， 要梳头洗脸， </verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>不要叫人看出你在禁食， 只让在隐密中的父看见。你父在隐密中察看， 必定报答你。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>“不可为自己在地上积聚财宝， 因为地上有虫蛀， 有锈侵蚀， 也有贼挖洞来偷。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>要为自己积聚财宝在天上， 那里没有虫蛀锈蚀， 也没有贼挖洞来偷。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>你的财宝在哪里， 你的心也在哪里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>“眼睛就是身体的灯。如果你的眼睛健全， 全身就都明亮； </verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>如果你的眼睛有毛病， 全身就都黑暗。如果你里面的光变成黑暗， 这是多么的黑暗！ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>“一个人不能服事两个主人； 他若不是恨这个爱那个， 就是忠于这个轻视那个。你们不能服事 神， 又服事金钱。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>所以我告诉你们， 不要为生命忧虑吃什么喝什么， 也不要为身体忧虑穿什么。难道生命不比食物重要吗？身体不比衣服重要吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>你们看天空的飞鸟： 它们不撒种， 不收割， 也不收进仓里， 你们的天父尚且养活它们； 难道你们不比它们更宝贵吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>你们中间谁能用忧虑使自己的寿命延长一刻呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>何必为衣服忧虑呢？试想田野的百合花怎样生长， 它们不劳苦， 也不纺织。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>但我告诉你们， 就是所罗门最威荣的时候所穿的， 也比不上这花中的一朵。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>田野的草， 今天还在， 明天就投进炉里， 神尚且这样妆扮它们； 小信的人哪， 何况你们呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>所以不要忧虑， 说： ‘我们该吃什么？喝什么？穿什么？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>这些都是教外人所寻求的， 你们的天父原知道你们需要这一切。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>你们要先求他的国和他的义， 这一切都必加给你们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>所以不要为明天忧虑， 因为明天自有明天的忧虑， 一天的难处一天当就够了。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>“不可判断人， 免得你们被判断。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>你们怎样判断人， 也必怎样被判断； 你们用什么标准衡量人， 也必照样被衡量。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>为什么看见你弟兄眼中的木屑， 却不理会自己眼中的梁木呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>你自己眼中有梁木， 怎能对弟兄说： ‘让我除掉你眼中的木屑’呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>伪君子啊！ 先除掉你眼中的梁木， 才可以看得清楚， 去除掉弟兄眼中的木屑。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>不要把圣物给狗， 也不要把你们的珍珠丢在猪前， 免得它们用脚把珍珠践踏， 又转过来猛噬你们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>“你们祈求， 就给你们； 寻找， 就寻见； 叩门， 就给你们开门。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>因为凡祈求的就得着， 寻找的就寻见， 叩门的就给他开门。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>你们中间哪一个人， 儿子向他要饼， 反给他石头； </verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>要鱼， 反给他蛇呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>你们虽然邪恶， 尚且知道把好东西给儿女， 何况你们在天上的父， 难道不更把好东西赐给求他的人吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>你们愿意人怎样待你们， 你们也要怎样待人， 这是律法和先知的总纲。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>“你们当进窄门， 因为引到灭亡的门是宽的， 路是大的， 进去的人也多； </verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>但引到生命的门是窄的， 路是小的， 找着的人也少。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>“提防假先知！ 他们披着羊皮到你们当中， 里面却是残暴的狼。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>凭着他们的果子就可以认出他们来： 荆棘里怎能摘到葡萄？蒺藜里怎能摘到无花果呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>照样， 好树结好果子， 坏树结坏果子； </verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>好树不能结坏果子， 坏树也不能结好果子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>凡是不结好果子的树， 就被砍下来， 丢在火中。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>因此你们凭着他们的果子就可以认出他们来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>“不是每一个对我说： ‘主啊， 主啊！ ’的人， 都能进入天国， 唯有遵行我天父旨意的人， 才能进去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>到那日， 必有许多人对我说： ‘主啊， 主啊！ 难道我们没有奉你的名讲道， 奉你的名赶鬼， 奉你的名行过许多神迹吗？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>但我必向他们声明： ‘我从来不认识你们； 你们这些作恶的人， 离开我去吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>“所以， 凡听见我这些话又遵行的， 就像聪明的人， 把自己的房子盖在磐石上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>雨淋、水冲、风吹， 摇撼那房子， 房子却不倒塌， 因为建基在磐石上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>凡听见我这些话却不遵行的， 就像愚蠢的人， 把自己的房子盖在沙土上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>雨淋、水冲、风吹， 摇撼那房子， 房子就倒塌了， 并且倒塌得很厉害。” </verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>耶稣讲完了这些话， 群众都惊奇他的教训。 </verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>因为耶稣教导他们， 像一个有权柄的人， 不像他们的经学家。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>耶稣下了山， 许多人跟随着他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>有一个患痲风的人前来向他跪拜， 说： “主啊！ 如果你肯， 必能使我洁净。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>耶稣伸手摸他， 说： “我肯， 你洁净了吧！ ”他的痲风立刻洁净了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>耶稣对他说： “你千万不可告诉别人， 只要去给祭司检查， 并且照着摩西所规定的献上供物， 好向大家作证。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>耶稣到了迦百农， 有一个百夫长前来恳求他， </verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>说： “主啊！ 我的仆人瘫痪了， 躺在家里非常痛苦。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>耶稣对他说： “我去医治他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>百夫长回答： “主啊， 要你到舍下来， 实在不敢当。只要你说一句话， 我的仆人就必好了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>我自己是在别人的权下， 也有兵在我以下； 我对这个说‘去！ ’他就去， 对另一个说‘来！ ’他就来； 对仆人说‘作这个！ ’他就作。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>耶稣听了， 就很惊奇， 对跟随的人说： “我实在告诉你们， 这样的信心， 我在以色列中从来没有见过。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>我告诉你们， 必有许多人从东从西来到， 和亚伯拉罕、以撒、雅各在天国里一起吃饭。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>但本来要承受天国的人， 反被丢在外面黑暗里， 在那里必要哀哭切齿。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>于是耶稣对百夫长说： “回去吧！ 事情必照你所信的给你成就。”他的仆人就在那时痊愈了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>耶稣来到彼得家里， 看见他的岳母发烧， 病在床上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>耶稣一摸她的手， 热就退了； 她就起来服事耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>到了黄昏， 有些人带了许多被鬼附的人来见耶稣， 他只用一句话就把污灵赶出去， 并且医好了所有患病的人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>这样正应验了以赛亚先知所说的： “他亲自除去我们的软弱， 担当我们的疾病。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>耶稣看见许多人围着他， 就吩咐往对岸去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>有一位经学家前来对他说： “老师， 你无论往哪里去， 我都要跟从你！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>耶稣回答： “狐狸有洞， 天空的飞鸟有窝， 但人子却没有栖身（“栖身”原文作“枕头”）的地方。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>另一个门徒对他说： “主啊！ 请准我先回去安葬我的父亲吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>耶稣对他说： “跟从我吧！ 让死人去埋葬他们的死人。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>耶稣上了船， 门徒跟着他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>忽然海上起了狂风， 甚至船都被波涛掩盖， 但耶稣却睡着了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>他们走来把他叫醒， 说： “主啊！ 救命啊！ 我们没命了！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>耶稣却对他们说： “小信的人哪！ 为什么害怕呢？”他就起来斥责风和海， 风浪就平静了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>众人都惊奇， 说： “这是什么人， 连风和海也听从他？” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>耶稣过到对岸加大拉人的地区， 遇见两个被鬼附着的人从墓地出来； 他们十分凶暴， 甚至没有人敢从那条路经过。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>他们喊叫： “ 神的儿子， 我们跟你有什么关系呢？时候还没有到， 你就来这里叫我们受苦吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>那时远远有一大群猪正在吃东西。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>那些鬼就求耶稣， 说： “如果要赶我们出来， 就准我们进到猪群里去吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>耶稣对他们说： “出去吧！ ”他们就出来， 进了猪群。那一群猪忽然闯下山崖， 掉在海里淹死了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>放猪的人逃进城里， 把被鬼附的人的遭遇和一切事情， 都报告出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>全城的居民都出来要见耶稣， 看见了他， 就求他离开他们的地区。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>耶稣上了船， 过到自己的城来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>有人把一个躺在床上的瘫子带到他那里。耶稣看见他们的信心， 就对瘫子说： “孩子， 放心！ 你的罪赦了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>有几位经学家彼此说： “这个人在说僭妄的话。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>耶稣看出他们所想的， 就说： “你们心里为什么存着恶念呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>说‘你的罪赦了’， 或说‘起来行走’， 哪一样容易呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>然而为了要使你们知道人子在地上有赦罪的权柄， （他就对瘫子说： ）起来， 拿起你的床， 回家去吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>他就起来回家去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>群众看见， 就起了敬畏的心， 颂赞那把这样的权柄赐给人的 神。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>耶稣从那里往前走， 看见一个人， 名叫马太， 坐在税关那里， 就对他说： “来跟从我！ ”他就起来跟从了耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>耶稣在屋里吃饭的时候， 有很多税吏和罪人来与他和门徒一起吃饭。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>法利赛人看见了， 就对他的门徒说： “你们的老师为什么跟税吏和罪人一起吃饭呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>耶稣听见了， 就说： “健康的人不需要医生， 有病的人才需要， </verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>‘我喜爱怜悯， 不喜爱祭祀’， 你们去想一想这话的意思吧。我来不是要召义人， 而是要召罪人。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>那时， 约翰的门徒前来问耶稣： “为什么我们和法利赛人常常禁食， 你的门徒却不禁食呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>耶稣回答： “新郎跟宾客在一起的时候， 宾客怎能哀痛呢？但到了时候， 新郎就要从他们中间被取去， 那时他们就要禁食了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>没有人会拿一块新布补在旧衣服上， 因为补上的会把衣服扯破， 裂的地方就更大了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>也没有人会把新酒装在旧皮袋里， 如果这样， 皮袋就会胀破， 酒就漏出来， 皮袋也损坏了。人总是把新酒装在新皮袋里， 这样， 两样都可以保全。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>耶稣对他们说话的时候， 有一位会堂的主管走来跪在他面前， 说： “我的女儿刚死了， 但请你来按手在她身上， 她必活过来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>于是耶稣和门徒起来跟着他去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>有一个女人， 患了十二年的血漏病， 她走到耶稣背后， 摸他衣服的繸子， </verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>因为她心里说： “只要摸到他的衣服， 我就必痊愈。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>耶稣转过来看见她， 就说： “女儿， 放心！ 你的信心使你痊愈了。”从那时起， 那女人就好了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>耶稣进了那主管的家， 看见有吹笛的人和喧哗的群众， </verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>就说： “出去！ 这女孩不是死了， 只是睡了。”他们就嘲笑他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>耶稣赶走众人之后， 进去拉着女孩的手， 女孩就起来了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>这消息传遍了那一带。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>耶稣离开那里的时候， 有两个瞎子跟着他， 喊着说： “大卫的子孙， 可怜我们吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>耶稣进了房子， 他们来到他那里。耶稣问他们： “你们信我能作这些事吗？”他们回答： “主啊， 我们信。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>于是耶稣摸他们的眼睛， 说： “照你们的信心给你们成就吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>他们的眼睛就看见了。耶稣严严地嘱咐他们： “千万不可让人知道。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>他们却出去， 把他所作的事传遍了那一带。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>他们出去的时候， 有人带着一个被鬼附着的哑巴来见耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>耶稣把鬼赶走之后， 哑巴就说话了。众人都很惊奇， 说： “这样的事， 在以色列从来没有见过。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>但法利赛人说： “他不过是靠鬼王赶鬼罢了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>耶稣走遍各城各乡， 在各会堂里教导人， 宣扬天国的福音， 医治各种疾病、各种病症。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>他看见群众， 就怜悯他们， 因为他们困苦无依， 像没有牧人的羊一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>他就对门徒说： “庄稼多， 工人少； </verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>所以你们应当求庄稼的主派工人去收割。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>耶稣叫了十二门徒来， 赐给他们胜过污灵的权柄， 可以赶出污灵和医治各种疾病、各种病症。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>十二使徒的名字如下： 为首的是西门（又名彼得）， 西门的弟弟安得烈， 西庇太的儿子雅各， 雅各的弟弟约翰， </verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>腓力， 巴多罗迈， 多马， 税吏马太， 亚勒腓的儿子雅各， 达太， </verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>激进派的西门， 和出卖耶稣的加略人犹大。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>耶稣差遣这十二个人出去， 并且嘱咐他们： “外族人的路， 你们不要走， 撒玛利亚人的城， 你们也不要进； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>却要到以色列家的迷羊那里去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>你们要一边走一边宣扬说： ‘天国近了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>要医治有病的， 叫死人复活， 洁净患痲风的， 赶出污鬼。你们白白地得来， 也应当白白地给人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>你们腰袋里不要带金、银、铜钱； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>路上不要带行囊， 也不要带两件衣裳， 不要带鞋或手杖， 因为作工的理当得到供应。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>你们无论进哪一座城哪一个村， 都要打听谁配接待你们， 就住在那里， 直到离去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>到他家里的时候， 要向他们问安； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>如果这家是配得的， 你们的平安就必临到他们； 如果这家不配得， 你们的平安仍归你们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>如果有人不接待你们， 不听你们的话， 你们离开那一家那一城的时候， 就要把脚上的灰尘跺下去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>我实在告诉你们， 在审判的日子， 所多玛和蛾摩拉所受的， 比那城还轻呢。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>“现在， 我差派你们出去， 好像羊进到狼群中间； 所以你们要像蛇一样机警， 像鸽子一样纯洁。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>你们要小心， 因为有人要把你们送交公议会， 并要在会堂里鞭打你们； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>你们为我的缘故， 也要被带到统治者和君王面前， 向他们和外族人作见证。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>你们被捕的时候， 用不着担心说什么和怎么说， 因为那时你们必得着当说的话； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>因为说话的不是你们， 而是你们的父的灵， 是他在你们里面说话。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>弟兄要出卖弟兄， 父亲要出卖儿子， 甚至把他们置于死地； 儿女要悖逆父母， 害死他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>你们为我的名， 要被众人恨恶， 然而坚忍到底的必然得救。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>如果有人在这城迫害你们， 就逃到别的城去。我实在告诉你们， 你们还没有走遍以色列的各城， 人子就来到了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>“学生不能胜过老师， 奴仆也不能胜过主人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>学生若能像老师一样， 奴仆若能像主人一样， 也就够了。如果一家之主也被称为别西卜（“别西卜”是鬼王的名字）， 何况他的家人呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>“所以不要怕他们。没有什么掩盖的事不被揭露， 也没有什么秘密是人不知道的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>我在暗处告诉你们的， 你们要在明处讲出来； 你们听见的耳语， 要在房顶上宣扬出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>那些杀身体却不能杀灵魂的， 不要怕他们； 倒要怕那位能把灵魂和身体都投入地狱里的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>两只麻雀不是卖一个大钱吗？但你们的父若不许可， 一只也不会掉在地上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>甚至你们的头发都一一数过了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>所以不要怕， 你们比许多麻雀贵重得多呢。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>“凡在人面前承认我的， 我在我天父面前也要承认他； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>在人面前不认我的， 我在我天父面前也要不认他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>“你们不要以为我来了， 是要给地上带来和平； 我并没有带来和平， 却带来刀剑， </verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>因为我来了是要叫人分裂： 人与父亲作对， 女儿与母亲作对， 媳妇与婆婆作对， </verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>人的仇敌就是自己的家人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>爱父母过于爱我的， 不配作属我的； 爱儿女过于爱我的， 不配作属我的； </verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>凡不背起自己的十字架来跟从我的， 也不配作属我的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>顾惜自己生命的， 必要丧掉生命； 但为我牺牲生命的， 必要得着生命。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>“接待你们的， 就是接待我； 接待我的， 就是接待那差我来的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>因先知的名接待先知的， 必得先知所得的赏赐； 因义人的名接待义人的， 必得义人所得的赏赐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>无论谁因门徒的名， 只把一杯凉水给这些微不足道的人中的一个喝， 我实在告诉你们， 他决不会得不到他的赏赐。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>耶稣吩咐完了十二门徒， 就离开那里， 在各城里施教传道。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>约翰在监狱里听见基督所作的， 就派门徒去问他： </verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>“你就是那位要来的， 还是我们要等别人呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>耶稣回答他们： “你们回去， 把听见和看见的都告诉约翰， </verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>就是瞎的可以看见， 瘸的可以走路， 患痲风的得到洁净， 聋的可以听见， 死人复活， 穷人有福音听。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>那不被我绊倒的， 就有福了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>他们走了之后， 耶稣对群众讲起约翰来， 说： “你们到旷野去， 是要看什么？被风吹动的芦苇吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>你们出去到底要看什么？身穿华丽衣裳的人吗？那些穿着华丽衣裳的人， 是在王宫里的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>那么， 你们出去要看什么？先知吗？我告诉你们， 是的。他比先知重要得多了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>经上所记： ‘看哪， 我差遣我的使者在你面前， 他必在你前头预备你的道路。’这句话是指着他说的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>我实在告诉你们， 妇人所生的， 没有一个比施洗的约翰更大； 然而天国里最小的比他还大。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>从施洗的约翰的时候直到现在， 天国不断遭受猛烈的攻击， 强暴的人企图把它夺去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>所有的先知和律法， 直到约翰为止， 都说了预言。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>如果你们肯接受， 约翰就是那要来的以利亚。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>有耳的， 就应当听。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>“我要把这世代比作什么呢？它好像一些小孩子坐在市中心， 呼叫别的小孩子， </verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>说： ‘我们给你们吹笛子， 你们却不跳舞； 我们唱哀歌， 你们也不捶胸。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>约翰来了， 不吃也不喝， 人说他是鬼附的； </verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>人子来了， 又吃又喝， 人却说： ‘你看， 这人贪食好酒， 与税吏和罪人为友。’但智慧借着它所作的， 就证实是公义的了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>那时， 耶稣责备那些他曾在那里行过许多神迹的城， 因为它们不肯悔改： </verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>“哥拉逊啊， 你有祸了！ 伯赛大啊， 你有祸了！ 在你们那里行过的神迹， 如果行在推罗和西顿， 它们早已披麻蒙灰悔改了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>但我告诉你们， 在审判的日子， 推罗和西顿所受的， 比你们还轻呢。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>迦百农啊！ 你会被高举到天上吗？你必降到阴间。在你那里行过的神迹， 如果行在所多玛， 那城还会存留到今天。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>但我告诉你们， 在审判的日子， 所多玛那地方所受的， 比你还轻呢。” </verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>就在那时候， 耶稣说： “父啊， 天地的主， 我赞美你， 因为你把这些事向智慧和聪明的人隐藏起来， 却向婴孩显明。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>父啊， 是的， 这就是你的美意。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>我父已经把一切交给我； 除了父没有人认识子， 除了子和子所愿意启示的人， 没有人认识父。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>你们所有劳苦担重担的人哪， 到我这里来吧！ 我必使你们得安息。 </verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>我心里柔和谦卑， 你们应当负我的轭， 向我学习， 你们就必得着心灵的安息； </verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>我的轭是容易负的， 我的担子是轻省的。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>安息日那天， 耶稣从麦田经过； 他的门徒饿了， 就摘了些麦穗来吃。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>法利赛人看见了， 就对他说： “你看， 你的门徒作了安息日不可作的事。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>耶稣对他们说： “大卫和跟他在一起的人， 在饥饿的时候所作的， 你们没有念过吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>他不是进了 神的殿， 吃了他和跟他在一起的人不可以吃， 只有祭司才可以吃的陈设饼吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>律法书上记着： 安息日， 祭司在殿里供职， 触犯了安息日， 也不算有罪； 你们也没有念过吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>我告诉你们， 这里有一位是比圣殿更大的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>如果你们明白‘我喜爱怜悯， 不喜爱祭祀’这句话的意思， 就不会把无罪的定罪了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>因为人子是安息日的主。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>耶稣离开那里， 来到他们的会堂。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>会堂里有一个人， 他的一只手枯干了。有人问耶稣： “在安息日治病， 可以吗？”目的是要控告耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>耶稣回答： “你们当中有哪一个， 他仅有的一只羊在安息日跌进坑里， 会不把羊抓住拉上来呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>人比羊贵重得多了！ 所以， 在安息日行善是可以的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>于是对那人说： “伸出手来！ ”他把手一伸， 就复原了， 好像另一只手一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>法利赛人出去， 商议怎样对付耶稣， 好杀掉他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>耶稣知道了， 就离开那里。有很多人跟随他， 他医好他们所有的病人， </verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>又嘱咐他们不可替他张扬。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>这就应验了以赛亚先知所说的： </verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>“看哪！ 我所拣选的仆人， 我所爱， 心里所喜悦的； 我要把我的灵赐给他， 他必向万国宣扬公理。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>他不争吵， 也不喧嚷， 人在街上听不见他的声音。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>压伤的芦苇， 他不折断， 将残的灯火， 他不吹灭； 直到他施行公理， 使公理得胜。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>万民都要寄望于他的名。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>有人带了一个被鬼附着、又瞎又哑的人到耶稣那里。耶稣医好了他， 那哑巴就能说话， 也能看见了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>群众都很惊奇， 说： “难道他就是大卫的子孙？” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>法利赛人听见了， 说： “这个人赶鬼， 只不过是靠鬼王别西卜罢了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>耶稣知道他们的心思， 就对他们说： “如果一个国家自相纷争， 就必定荒凉； 一城一家自相纷争， 必站立不住。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>如果撒但赶逐撒但， 就会自相纷争。那么， 他的国怎能站立得住呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>我若靠别西卜赶鬼， 你们的子孙又靠谁呢？这样， 他们就要断定你们的不是。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>我若靠 神的灵赶鬼， 神的国就已经临到你们了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>如果不先把壮汉绑起来， 怎能进到他的家里， 抢夺财物呢？如果绑起来了， 就可以抢劫他的家了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>不站在我这一边的就是反对我的， 不跟我一起收聚的， 就是分散的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>因此， 我告诉你们， 人的一切罪和亵渎的话， 都可以赦免； 可是， 亵渎圣灵就得不着赦免。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>无论谁说话得罪了人子， 还可以赦免； 但说话得罪了圣灵的， 今生来世都得不着赦免。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>“你们种好树就结好果子， 种坏树就结坏果子； 凭着果子就能认出树来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>毒蛇所生的啊， 你们既然是邪恶的， 怎能说出良善的话？因为心中所充满的， 口里就说出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>良善的人从他良善的心（“心”原文作“库房”）发出良善， 邪恶的人从他邪恶的心（“心”原文作“库房”）发出邪恶。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>我告诉你们， 人所说的闲话， 在审判的日子， 句句都要供出来， </verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>因为你要照你的话被称为义， 或定为有罪。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>当时， 有一些经学家和法利赛人对耶稣说： “老师， 我们想请你显个神迹看看。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>但耶稣说： “邪恶和淫乱的世代寻求神迹， 除了约拿先知的神迹以外， 再没有神迹给你们了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>约拿怎样三日三夜在大鱼的腹中， 人子也要照样三日三夜在地里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>审判的时候， 尼尼微人要和这个世代一同起来， 定这个世代的罪， 因为他们听了约拿所传的就悔改了。你看， 这里有一位是比约拿更大的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>审判的时候， 南方的女王要和这个世代一同起来， 定这个世代的罪， 因为她从地极来到， 要听所罗门智慧的话。你看， 这里有一位是比所罗门更大的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>“有一个污灵离开了一个人， 走遍干旱之地， 寻找栖身的地方， 却没有找到。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>他就说： ‘我要回到我从前离开了的那房子。’到了之后， 看见里面空着， 已经打扫干净， 粉饰好了， </verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>他就去带了另外七个比自己更恶的污灵来， 一齐进去住在那里； 那人后来的情况， 比以前更坏了。这邪恶的世代也会这样。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>耶稣还在对群众讲话的时候， 他的母亲和弟弟站在外面， 要找他讲话。 </verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>有人告诉耶稣： “你的母亲和弟弟站在外面， 有话要跟你说。” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>他回答那人： “谁是我的母亲？谁是我的弟兄？” </verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>他伸手指着门徒说： “你看， 我的母亲， 我的弟兄！ </verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>凡是遵行我天父旨意的， 就是我的弟兄、姊妹和母亲了。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>那一天， 耶稣从房子里出来， 坐在海边。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>有很多人聚集到他那里。于是， 他上船坐下来， 众人都站在岸上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>他用比喻对众人讲了许多事， 说： “有一个撒种的出去撒种。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>撒的时候， 有的落在路旁， 小鸟飞来就吃掉了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>有的落在泥土不多的石地上， 因为泥土不深， 很快就长起来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>但太阳一出来， 就把它晒干， 又因为没有根就枯萎了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>有的落在荆棘里， 荆棘长大了， 就把它挤住。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>有的落在好土里， 结出果实， 有一百倍的， 有六十倍的， 有三十倍的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>有耳的， 就应当听。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>门徒上前问耶稣： “你对他们讲话， 为什么用比喻呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>他回答： “天国的奥秘， 只给你们知道， 却不给他们知道。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>因为凡是有的， 还要给他， 他就充足有余； 凡是没有的， 就连他有什么也要拿去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>因此， 我用比喻对他们讲话， 因为他们看却看不见， 听也听不到， 也不明白。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>以赛亚的预言， 正应验在他们身上， 他说： ‘你们听是听见了， 总是不明白； 看是看见了， 总是不领悟。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>因为这人民的心思迟钝， 用不灵的耳朵去听， 又闭上了眼睛； 免得自己眼睛看见， 耳朵听见， 心里明白， 回转过来， 我就医好他们。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>“你们的眼睛是有福的， 因为可以看见； 你们的耳朵是有福的， 因为可以听见。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>我实在告诉你们， 曾经有许多先知和义人想看你们所看见的， 却没有看到， 想听你们所听见的， 却没有听到。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>“所以你们要听这撒种人的比喻。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>凡是听了天国的道却不明白的， 那恶者就来把撒在他心中的夺去。这就是撒在路旁的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>那撒在石地上的， 就是人听了道， 立刻欢欢喜喜地接受， </verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>可是他里面没有根， 只是暂时的； 一旦为道遭遇患难， 受到迫害， 就立刻跌倒了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>那撒在荆棘里的， 就是人听了道， 有今世的忧虑和财富的迷惑把道挤住， 结不出果实来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>那撒在好土里的， 就是人听了道， 又明白了， 结出果实来， 有一百倍的， 有六十倍的， 有三十倍的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>耶稣对他们另外讲了一个比喻， 说： “天国好像人把好的种子撒在田里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>人们睡了的时候， 他的仇敌来把稗子撒在麦子中间， 就走了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>到了发苗吐穗的时候， 稗子也显出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>仆人都前来问家主： ‘主人， 你不是把好的种子撒在田里吗？那些稗子是从哪里来的呢？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>他回答： ‘这是仇敌所作的。’仆人问他： ‘你要我们去拔掉它吗？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>他说： ‘不用， 因为拔稗子的时候， 恐怕也把麦子连根拔出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>收割之前， 让它们一同生长。到了收割的时候， 我会吩咐收割的工人先拔掉稗子， 捆起来， 留着焚烧， 却要把麦子收进我的仓里。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>耶稣又对他们讲了另外一个比喻， 说： “天国好像一粒芥菜种， 人拿去把它种在田里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>它是种子中最小的， 但长大了， 却比其他的蔬菜都大， 成为一棵树， 甚至天空的飞鸟也来在它的枝头搭窝。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>他对他们讲了另一个比喻： “天国好像面酵， 妇女拿去放在三斗面里， 直到全团发起来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>耶稣用比喻向群众讲了这一切， 他所讲的， 没有不用比喻的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>这就应验了先知所说的： “我要开口用比喻， 把创世以来隐秘的事说出来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>耶稣离开群众， 进到屋里， 门徒前来问他： “请你给我们解释田里稗子的比喻。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>他回答： “那撒好种子的是人子， </verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>田就是世界， 好种子就是属天国的人， 稗子就是属那恶者的人， </verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>撒稗子的仇敌是魔鬼， 收割的时候是这世代的终结， 收割的工人是天使。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>稗子怎样被拔掉用火焚烧， 在这世代终结的时候， 也是一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>那时， 人子要差派他的使者， 把一切使人犯罪的事和不法之徒， 从他的国中拔掉， </verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>丢进火炉， 在那里必要哀哭切齿。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>那时， 义人在他们父的国中， 要像太阳一样的照耀。有耳的， 就应当听。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>“天国好像藏在田里的宝贝， 有人发现了， 就把它藏起来， 高高兴兴地离去， 变卖了他的一切， 来买那田地。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>“天国好像一个商人， 搜罗宝贵的珍珠。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>他发现了一颗极贵重的珍珠， 就离去， 变卖了他的一切， 来买那颗珍珠。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>“天国又好像一个网， 撒在海里， 网到各样的鱼。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>网满了之后， 人就把网拉上岸， 坐下来把好的拣出， 收藏起来， 不好的就丢在外面。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>这世代终结的时候， 也是一样。那时天使要出去， 把恶人从义人中分别出来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>丢进火炉， 在那里必要哀哭切齿。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>“这一切你们明白吗？”他们回答： “明白。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>耶稣说： “所以， 每一个作天国门徒的经学家， 就像家主从宝库中拿出新和旧的东西来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>耶稣讲完了这些比喻， 就离开那地方。 </verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>他回到自己的家乡， 在会堂里教导人， 众人都惊奇， 说： “这个人的智慧和能力是从哪里来的呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>他不是木匠的儿子吗？他母亲不是马利亚， 他弟弟不是雅各、约瑟、西门和犹大吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>他妹妹不是都在我们这里吗？他这一切是从哪里来的呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>他们就厌弃耶稣。耶稣对他们说： “先知除了在本乡本家之外， 没有不受人尊敬的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>因为他们不信， 他就不在那里多行神迹了。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>那时， 分封王希律听见耶稣的名声， </verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>就对臣仆说： “这人是施洗的约翰， 他从死人中复活， 所以他身上有行神迹的能力。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>原来希律为了他弟弟腓力的妻子希罗底的缘故， 拘捕了约翰， 把他捆绑， 关在监里， </verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>因为约翰多次告诉他： “你占有她是不合理的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>他想杀约翰， 但又害怕群众， 因为他们都认为约翰是个先知。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>到了希律生日的那天， 希罗底的女儿在众人面前跳舞， 希律非常高兴， </verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>就起誓答应她， 无论求什么都给她。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>她在母亲的怂恿之下， 说： “请把施洗的约翰的头放在盘子上给我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>王就忧愁， 但因为誓言和在座的宾客， 就下令给她。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>他派人去， 在监里斩了约翰的头， </verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>把头放在盘子上， 拿来给那女孩子， 她又带给母亲。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>约翰的门徒前来， 领了尸体， 把它埋葬， 然后去告诉耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>耶稣听见了， 就离开那里， 独自坐船到旷野去。群众听见了， 就从各城步行来跟随他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>耶稣上了岸， 看见一大群人， 就怜悯他们， 医好了他们的病人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>黄昏的时候， 门徒前来对他说： “这是旷野的地方， 时间也不早了， 请叫群众散开， 好让他们往村里去， 买自己的食物吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>耶稣回答： “他们用不着离开， 你们给他们吃吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>但门徒说： “我们这里除了五个饼和两条鱼， 什么也没有。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>他说： “拿过来给我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>于是吩咐群众坐在草地上， 拿起那五个饼两条鱼， 望着天， 祝谢了； 然后把饼擘开， 递给门徒， 门徒又分给群众。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>大家都吃了， 并且吃饱了， 他们把剩下的零碎拾起来， 装满了十二个篮子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>吃的人， 除了妇女和孩子， 约有五千。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>耶稣立刻催门徒上船， 叫他们先到对岸去， 他却留下来叫群众散开。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>他解散了群众， 就独自上山去祷告。到了晚上， 他还是独自一人在那里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>那时门徒的船已经离岸数公里， 因为逆风， 被波浪冲击。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>天快亮的时候（“天快亮的时候”原文作“夜里四更天”）， 耶稣在海面上向他们走过去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>门徒见他在海面上行走， 就很惊慌， 说： “有鬼啊！ ”并且恐惧得大叫起来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>耶稣立刻对他们说： “放心吧！ 是我， 不要怕。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>彼得对他说： “主啊， 如果是你， 让我在水面上到你那里去。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>他说： “来吧！ ”彼得就从船上下来， 行在水面上， 走向耶稣那里去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>但他一见风浪就害怕， 快要沉下去的时候， 就呼叫： “主啊！ 救我！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>耶稣马上伸手拉住他， 对他说： “小信的人哪， 为什么疑惑？” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>他们上了船， 风就平静了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>船上的人都拜他， 说： “你真是 神的儿子。” </verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>他们过到对岸， 来到革尼撒勒的地区。 </verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>那地的人认出是耶稣， 就把消息传遍了那一带。众人把一切有病的人都带来， </verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>求耶稣让他们只摸一摸他衣服的繸子， 摸着的人就都痊愈了。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>有法利赛人和经学家从耶路撒冷前来， 问耶稣： </verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>“你的门徒为什么违背古人的传统， 在饭前不洗手呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>耶稣回答： “你们又为什么因你们的传统， 违背 神的诫命呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>神说： ‘当孝敬父母’， 又说： ‘咒骂父母的必被处死’。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>你们却说： ‘人若对父母说： “我应该给你们的， 已经作了献给 神的礼物”， </verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>他就可以不孝敬父母了。’你们因为你们的传统， 就废弃了 神的话。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>伪君子啊， 以赛亚指着你们说的预言说得好： </verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>‘这人民用嘴唇尊敬我， 心却远离我； </verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>他们把人的规条当作道理去教导人， 所以拜我也是徒然。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>耶稣叫群众前来， 对他们说： “你们要听， 也要明白。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>进到口里的不能使人污秽， 只有从口里出来的， 才能使人污秽。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>门徒前来告诉他： “法利赛人听了这话很生气， 你知道吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>耶稣说： “所有不是我天父栽种的植物， 都要连根拔起来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>由得他们吧！ 他们是瞎眼的， 却作了向导； 如果瞎子领瞎子， 二人都会跌进坑里。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>彼得说： “请你给我们解释这个比喻吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>耶稣说： “你们还是不明白吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>难道不知道一切进到口里的， 是进到肚腹， 然后排泄到外面去吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>但从口里出来的， 是发自内心， 才会使人污秽。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>因为从心里出来的， 有恶念、凶杀、奸淫、淫乱、偷盗、假见证和毁谤。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>这些才会使人污秽， 不洗手吃饭却不会这样。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>耶稣离开那里， 来到推罗、西顿境内。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>有一个迦南的妇人从那地区出来， 喊着说： “主啊， 大卫的子孙， 可怜我吧！ 我的女儿被鬼附得很苦。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>耶稣一句话也不回答她。门徒上前求他说： “请叫她走吧， 她一直跟在我们后面喊叫。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>耶稣回答： “我被差遣， 只是到以色列家的迷羊那里去。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>她来跪在耶稣面前说： “主啊， 求你帮助我！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>耶稣回答： “拿儿女的饼丢给小狗吃是不好的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>她说： “主啊， 是的， 不过小狗也吃主人桌子上掉下来的碎渣。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>于是耶稣对她说： “妇人， 你的信心真大， 照你所想的给你成就吧！ ”从那时起， 她的女儿就好了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>耶稣离开那里， 来到加利利海边， 就上山坐下。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>有许多人来到他那里， 把瘸腿的、瞎眼的、残废的、哑的和许多别的病人， 都带到耶稣跟前， 他就医好他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>群众看见哑巴说话， 残废的复原， 瘸腿的行走， 瞎眼的看见， 就十分惊奇， 于是颂赞以色列的 神。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>耶稣叫门徒前来， 说： “我怜悯这一群人， 因为他们跟我在一起已经有三天， 也没有什么吃的； 我不想叫他们饿着肚子回去， 恐怕他们在路上晕倒。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>门徒对他说： “我们在这旷野地方， 哪里有足够的食物给这许多的人吃饱呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>耶稣问他们： “你们有多少饼？”他们说： “七个饼和几条小鱼。” </verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>他就吩咐群众坐在地上， </verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>拿起那七个饼和那些鱼， 祝谢了， 擘开递给门徒， 门徒又分给众人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>大家都吃了， 并且吃饱了。他们把剩下的零碎拾起来， 装满了七个大篮子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>吃的人， 除了妇女和孩子， 共有四千。 </verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>耶稣解散了群众， 就上了船， 来到马加丹地区。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>法利赛人和撒都该人前来试探耶稣， 求他显个从天上来的神迹给他们看。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>耶稣回答： “黄昏的时候， 你们说： ‘天色通红， 明天一定是晴天。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>早上的时候， 你们说： ‘天色又红又暗， 今天一定有风雨。’你们知道分辨天色， 却不能分辨时代的征兆吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>邪恶和淫乱的世代要寻求神迹， 除了约拿的神迹之外， 不会有什么神迹给它了。”耶稣就离开他们走了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>门徒到了对岸， 忘记了带饼。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>耶稣对他们说： “你们要小心， 提防法利赛人和撒都该人的酵。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>他们就彼此议论说： “这是因为我们没有带饼吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>耶稣知道了， 就说： “小信的人， 为什么议论没有饼这件事呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>你们还不明白吗？你们是不是忘记了那五个饼分给五千人， 又装满了多少个篮子呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>还是忘记了那七个饼分给四千人， 又装满了多少个大篮子呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>我对你们讲的不是饼的事， 你们为什么不明白？你们要提防法利赛人和撒都该人的酵。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>这时他们才领会耶稣说的不是要提防饼酵， 而是要提防法利赛人和撒都该人的教训。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>耶稣来到该撒利亚．腓立比的地区， 就问自己的门徒： “人说人子是谁？” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>他们回答： “有人说是施洗的约翰， 有人说是以利亚， 也有人说是耶利米， 或是先知里的一位。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>他问他们： “你们说我是谁？” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>西门．彼得回答： “你是基督， 是永生 神的儿子。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>耶稣对他说： “约拿的儿子西门， 你是有福的， 因为这不是人（“人”原文作“肉和血”）指示你的， 而是我在天上的父启示你的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>我告诉你， 你是彼得， 我要在这磐石上建立我的教会， 死亡的权势（“死亡的权势”原文作“阴间的门”）不能胜过他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>我要把天国的钥匙给你， 你在地上捆绑的， 在天上也被捆绑； 你在地上释放的， 在天上也被释放。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>于是耶稣吩咐门徒不可对人说他就是基督。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>从那时起， 耶稣开始向门徒指出， 他必须往耶路撒冷去， 受长老、祭司长和经学家许多的苦害， 并且被杀， 第三天复活。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>彼得就把他拉到一边， 责怪他说： “主啊， 千万不可这样， 这事一定不会发生在你身上的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>耶稣转过来对彼得说： “撒但！ 退到我后面去！ 你是绊倒我的， 因为你不思念 神的事， 只思念人的事。” </verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>于是耶稣对门徒说： “如果有人愿意跟从我， 就当舍己， 背起他的十字架来跟从我。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>凡是想救自己生命的， 必丧掉生命； 但为我牺牲生命的， 必得着生命。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>人若赚得全世界， 却赔上自己的生命， 有什么好处呢？人还能用什么换回自己的生命呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>人子要在父的荣耀里和众天使一同降临， 那时他要照各人的行为报应各人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>我实在告诉你们， 站在这里的， 有人在没有尝过死味以前， 必要看见人子带着他的国降临。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>过了六天， 耶稣带着彼得、雅各和雅各的弟弟约翰， 领他们悄悄地上了高山。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>耶稣在他们面前改变了形象， 脸好像太阳一样照耀， 衣服洁白像光。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>忽然， 摩西和以利亚向他们显现， 跟耶稣谈话。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>彼得对耶稣说： “主啊， 我们在这里真好。如果你愿意， 我就在这里搭三个帐棚， 一个为你， 一个为摩西， 一个为以利亚。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>彼得还说话的时候， 有一朵明亮的云彩笼罩他们， 云中有声音说： “这是我的爱子， 我所喜悦的， 你们要听他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>门徒听见了， 就俯伏在地上， 非常害怕。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>耶稣前来， 摸着他们说： “起来， 不用怕。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>他们抬起头来， 看见只有耶稣自己， 没有别的人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>他们下山的时候， 耶稣吩咐他们： “人子从死人中复活以前， 你们不要把所看见的异象告诉人。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>门徒就问他： “那么经学家为什么说， 以利亚必须先来呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>他回答： “以利亚当然要来， 并且复兴一切。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>但我告诉你们， 以利亚已经来了， 可是人们却不认识他， 反而任意待他。照样， 人子也要这样被他们苦待。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>这时门徒才领悟， 耶稣是指着施洗的约翰说的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>耶稣和门徒来到群众那里， 有一个人前来， 跪下对耶稣说： </verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>“主啊， 可怜我的儿子吧， 他患了癫痫病， 非常痛苦， 好几次掉进火里和水中。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>我带他去见你的门徒， 他们却不能医好他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>耶稣说： “唉！ 这又不信又乖谬的世代啊！ 我要跟你们在一起到几时呢？我要忍受你们到几时呢？把孩子带到我这里来吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>耶稣斥责那鬼， 鬼就从孩子身上出来； 从那时起， 孩子就好了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>门徒悄悄地前来问耶稣： “为什么我们不能把鬼赶出去呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>他说： “因为你们的信心太小了。我实在告诉你们， 只要你们的信心像一粒芥菜种， 就是对这山说： ‘从这里移到那里’， 它也必移开。没有什么是你们不能作的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>（有些抄本有第21节： “这一类的鬼， 如果不靠祷告和禁食， 是赶不出来的。”） </verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>他们聚集在加利利的时候， 耶稣对门徒说： “人子将要被交在人的手里， </verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>他们要杀害他， 第三天他要复活。”他们就很忧愁。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>他们来到迦百农， 收殿税的人前来对彼得说： “你们的老师不纳税吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>他说： “纳。”他进到屋子里， 耶稣先问他： “西门， 你认为怎样？地上的君王向谁征收关税和丁税？向自己的儿子还是外人呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>他回答： “外人。”耶稣对他说： “这样， 儿子就可以免税了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>但为了避免触犯他们， 你要到海边去钓鱼； 把第一条钓上来的鱼拿起来， 打开鱼的嘴， 你就会找到一个大银币。你可以拿去交给他们作你我的殿税。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>那时， 门徒前来问耶稣： “天国里谁是最大的呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>耶稣叫了一个小孩子站在他们当中， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>“我实在告诉你们， 如果你们不回转， 变成像小孩子一样， 一定不能进天国。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>所以， 凡谦卑像这小孩子的， 他在天国里是最大的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>凡因我的名接待一个这样的小孩子的， 就是接待我； </verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>但无论谁使一个信我的小弟兄犯罪， 倒不如拿一块大磨石拴在他的颈项上， 把他沉在深海里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>“这世界有祸了， 因为充满使人犯罪的事。这些事是免不了的， 但那使人犯罪的有祸了！ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>如果你的一只手或一只脚使你犯罪， 就把它砍下来丢掉； 你一只手或一只脚进永生， 总比有两只手或两只脚被投进永火里好。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>如果你的一只眼睛使你犯罪， 就把它挖出来丢掉； 你一只眼睛进永生， 总比有两只眼睛被投进地狱的火里好。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>“你们要小心， 不要轻视这些小弟兄中的一个。我告诉你们， 他们的使者在天上， 常常见到我天父的面。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>（有些抄本有第11节： “人子来， 是要拯救失丧的人。”） </verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>你们认为怎样？有一个人， 他有一百只羊， 如果失了一只， 他会不把九十九只留在山上， 去寻找那迷失的吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>我实在告诉你们， 他若找到了， 就为这一只羊欢喜， 胜过为那九十九只没有迷失的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>照样， 你们在天上的父是不愿意这些小弟兄中有一个失丧的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>“如果你的弟兄犯了罪（“犯了罪”有些抄本作“得罪你”）， 你趁着和他单独在一起的时候， 要去指出他的过失来。如果他肯听， 你就得着你的弟兄。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>如果他不肯听， 就另外带一两个人同去， 好使一切话， 凭两三个证人的口， 可以确定。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>如果他再不听， 就告诉教会； 如果连教会他也不听， 就把他看作教外人和税吏吧。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>“我实在告诉你们， 你们在地上捆绑的， 在天上也被捆绑； 你们在地上释放的， 在天上也被释放。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>我又告诉你们， 你们当中若有两个人， 在地上同心为什么事祈求， 我在天上的父必为他们成全。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>因为无论在哪里， 有两三个人奉我的名聚会， 我就在他们中间。” </verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>那时， 彼得前来问耶稣： “主啊， 如果我的弟兄得罪我， 我要饶恕他多少次？七次吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>耶稣对他说： “我告诉你， 不是七次， 而是七十个七次。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>因此， 天国好像一个王， 要和他的仆人算帐， </verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>刚算的时候， 有人带了一个欠下六千万银币的人来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>他没有钱偿还， 主人就下令叫人把他和他的妻子儿女， 以及一切所有的都卖掉， 用来偿还。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>那仆人就跪下拜他， 说： ‘请宽容我， 我会把一切还给你的。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>主人动了慈心， 把那仆人放了， 并且免了他的债。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>那仆人出来， 遇见一个欠了他一百个银币的仆人， 就抓住他， 扼着他的喉咙， 说： ‘把你欠我的钱还给我。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>那和他一同作仆人的就跪下求他， 说： ‘请宽容我， 我会还给你的。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>他却不肯， 反而把他带走， 关在监里， 等他把所欠的还清。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>其他的仆人看见这事， 非常难过， 就去向主人报告这一切事情。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>于是主人叫他来， 对他说： ‘你这个恶仆， 你求我， 我就免了你欠我的一切。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>难道你不应该怜悯你的同伴， 好像我怜悯你一样吗？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>于是主人大怒， 把他送去服刑， 等他把所欠的一切还清。 </verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>如果你们各人不从心里饶恕你的弟兄， 我的天父也必这样待你们。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>耶稣讲完了这些话， 就离开加利利， 来到约旦河东的犹太境内。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>有许多人跟着他； 他在那里医好了他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>法利赛人前来试探耶稣， 说： “人根据某些理由休妻， 可以吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>他回答： “造物者从起初‘造人的时候， 就造男造女’。’因此人要离开父母， 与妻子连合， 二人成为一体。’这些话你们没有念过吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>这样， 他们不再是两个人， 而是一体的了。所以 神所配合的， 人不可分开。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>他们就问： “为什么摩西却吩咐‘人若给了休书， 就可以休妻’呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>他说： “摩西因为你们的心硬， 才准许你们休妻， 但起初并不是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>我告诉你们， 凡休妻另娶的， 如果不是因为妻子不贞， 就是犯奸淫了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>门徒对他说： “夫妻的关系既然是这样， 倒不如不结婚了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>耶稣对他们说： “这话不是每个人都能领受的， 只有赐给谁， 谁才能领受。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>有些人是生来就不能结婚的， 有些人不能结婚是因为人使他们这样， 也有些人是为了天国的缘故自愿这样的。谁能领受就领受吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>那时， 有人带了小孩子到耶稣面前， 求他给他们按手祈祷， 门徒就责备那些人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>但耶稣说： “让小孩子到我这里来， 不要禁止他们， 因为天国是属于这样的人的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>于是他给他们按手， 然后离开那里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>有一个人前来见耶稣， 说： “老师， 我要作什么善事， 才可以得着永生？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>耶稣说： “为什么问我关于善的事呢？只有一位是善的。如果你想进入永生， 就应当遵守诫命。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>他问： “什么诫命？”耶稣回答： “就是‘不可杀人， 不可奸淫， 不可偷盗， 不可作假证供； </verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>当孝敬父母， 当爱人如己’。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>那青年对他说： “这一切我都遵守了， 还缺少什么呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>耶稣对他说： “如果你想要完全， 就去变卖你所有的， 分给穷人， 你就必定有财宝在天上， 而且你要来跟从我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>那青年听见这话， 就忧忧愁愁地走了， 原来他的财产很多。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>耶稣对门徒说： “我实在告诉你们， 有钱的人是很难进天国的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>我又告诉你们， 骆驼穿过针眼， 比有钱的人进 神的国还容易呢！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>门徒听见了， 十分惊奇， 就问他： “这样， 谁可以得救呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>耶稣看着他们说： “在人这是不能的， 在 神却凡事都能。” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>那时彼得对他说： “你看， 我们已经舍弃一切跟从了你， 我们会得到什么呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>耶稣对他们说： “我实在告诉你们， 到了万物更新， 人子坐在他荣耀的宝座上的时候， 你们这些跟从我的人， 也会坐在十二个宝座上， 审判以色列的十二个支派。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>凡为我的名撇下房屋、兄弟、姊妹、父母、儿女或田地的， 他必得着百倍， 并且承受永生。 </verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>然而许多在前的将要在后， 在后的将要在前。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>“天国好像一个家主， 清早出去雇请工人到他的葡萄园工作。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>他和工人讲定了一天的工钱是一个银币， 然后派他们到葡萄园去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>大约九点钟， 他又出去， 看见还有人闲站在街市上， </verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>就对他们说： ‘你们也到葡萄园来吧， 我会给你们合理的工钱。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>他们就去了。约在正午和下午三点钟， 他又出去， 也是这样作。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>下午五点钟左右， 他再出去， 看见还有人站着， 就问他们： ‘你们为什么整天站在这里不去作工？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>他们回答： ‘没有人用我们。’他说： ‘你们也到葡萄园来吧。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>到了黄昏， 园主对管工说： ‘把工人叫来， 给他们工钱， 从最后的开始， 到最先来的。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>那些下午五点钟才开始作工的人来了， 每个人都领到一个银币。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>最先作工的人也来了， 以为会多得一点， 但每个人也是领到一个银币。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>他们领到之后， 就埋怨家主， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>‘我们整天在烈日之下劳苦， 这些后来的人只工作了一个小时， 你却给他们跟我们一样的工钱。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>家主回答他们当中的一个， 说： ‘朋友， 我并没有亏待你。你我不是讲定了一个银币吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>拿你的工钱走吧！ 我给那后来的和给你的一样， 是我的主意。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>难道我不可以照自己的主意用我的财物吗？还是因为我仁慈你就嫉妒呢？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>因此， 在后的将要在前， 在前的将要在后。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>耶稣上耶路撒冷去的时候， 把十二门徒带到一边， 对他们说： </verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>“我们现在上耶路撒冷去， 人子要被交给祭司长和经学家， 他们要定他死罪， </verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>把他交给外族人凌辱、鞭打， 并且钉在十字架上。然而第三天他要复活。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>那时， 西庇太的儿子的母亲， 带着她的两个儿子前来见耶稣。她跪在耶稣面前求他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>耶稣问她： “你想要什么？”她说： “求你下令， 使我这两个儿子在你的国里， 一个坐在你的右边， 一个坐在你的左边。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>耶稣回答： “你们不知道你们求的是什么。我将要喝的杯， 你们能喝吗？”他们说： “能。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>他对他们说： “我的杯你们固然要喝， 只是坐在我的左右， 不是我可以赐的； 我父预备赐给谁， 就赐给谁。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>其他十个门徒听见了， 就向他们兄弟二人生气。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>耶稣把他们叫过来， 说： “你们知道各国都有元首统治他们， 也有官长管辖他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>但你们中间却不要这样； 谁想在你们中间成为大的， 就要作你们的仆役； </verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>谁想在你们中间为首的， 就要作你们的奴仆。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>正如人子来， 不是要受人的服事， 而是要服事人， 并且要舍命， 作许多人的赎价。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>他们从耶利哥出来的时候， 有许多人跟着耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>有两个瞎眼的人坐在路旁， 听说耶稣经过， 就喊叫： “主啊， 大卫的子孙， 可怜我们吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>群众责备他们， 叫他们不要出声， 他们却更加放声喊叫： “主啊， 大卫的子孙， 可怜我们吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>耶稣就站住， 叫他们过来， 说： “要我为你们作什么呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>他们说： “主啊， 求你开我们的眼睛。” </verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>耶稣就怜悯他们， 摸他们的眼睛。他们立刻能看见， 就跟从了耶稣。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>耶稣和门徒走近耶路撒冷， 来到橄榄山的伯法其那里。耶稣派了两个门徒， </verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>对他们说： “你们往对面的村子里去， 立刻就会看见一头驴拴在那里， 还有小驴跟它在一起。把它们解开， 牵来给我。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>如果有人问你们， 就要说： ‘主需要它们。’他会立刻让你们牵走。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>这件事应验了先知所说的： </verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>“要对锡安的居民（“居民”原文作“女子”）说： ‘看哪， 你的王来到你这里了； 他是温柔的， 他骑着驴， 骑的是小驴。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>门徒照着耶稣的吩咐去作。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>牵了驴和小驴来， 把衣服搭在它们上面， 耶稣就骑上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>有一大群人把自己的衣服铺在路上， 也有人从树上把树枝砍下来， 铺在路上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>前呼后拥的群众喊叫着： “‘和散那’归于大卫的子孙， 奉主名来的是应当称颂的， 高天之上当唱‘和散那’。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>耶稣进了耶路撒冷， 全城都震动起来， 他们问： “这人是谁？” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>大家都说： “这就是那先知耶稣， 是从加利利的拿撒勒来的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>耶稣进了圣殿， 把殿里所有作买卖的人赶走， 并推倒找换银钱的人的桌子， 和卖鸽子的人的凳子； </verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>又对他们说： “经上记着： ‘我的殿要称为祷告的殿。’你们竟把它弄成贼窝了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>殿里的瞎子和瘸腿的都走过来， 耶稣就医好他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>祭司长和经学家看见耶稣所行的奇事， 又看见小孩子在殿中喊叫“‘和散那’归于大卫的子孙”， 就很忿怒， </verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>对耶稣说： “你听见他们说什么吗？”耶稣说： “我听见了。’你从小孩和婴儿的口中， 得着了赞美。’这话你们没有念过吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>于是离开他们， 出了城， 来到伯大尼， 在那里过了一夜。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>耶稣清早回城的时候， 觉得饿了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>他看见路旁有一棵无花果树， 就走过去； 但他在树上什么也找不到， 只有叶子， 就对树说： “你永远不再结果子了。”那棵树就立刻枯萎。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>门徒看见了， 十分惊奇， 说： “这棵无花果树是怎样立刻枯萎的呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>耶稣回答他们： “我实在告诉你们， 如果你们有信心， 不怀疑， 不但能作我对无花果树所作的， 就是对这座山说‘移开， 投到海里去’， 也必成就。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>你们祷告， 无论求什么， 只要相信， 都必得着。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>耶稣进了圣殿， 正在教导人的时候， 祭司长和民间的长老前来问他： “你凭什么权柄作这些事？谁给你这权柄？” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>耶稣回答他们： “我也要问你们一句话， 如果你们告诉我， 我就告诉你们我凭什么权柄作这些事。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>约翰的洗礼是从哪里来的呢？是从天上来的， 还是从人来的呢？”他们就彼此议论： “如果我们说‘是从天上来的’， 他会问我们’那你们为什么不信他呢？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>如果我们说‘是从人来的’， 我们又怕群众， 因为他们都认为约翰是先知。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>于是回答耶稣： “我们不知道。”耶稣也对他们说： “我也不告诉你们， 我凭什么权柄作这些事。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>“你们认为怎样？有一个人， 他有两个儿子。他去对大儿子说： ‘孩子， 你今天到葡萄园去工作吧。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>他说： ‘我不想去。’但后来他改变主意， 就去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>父亲又照样去吩咐小儿子。小儿子说： ‘父亲， 我会去的。’后来却没有去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>这两个儿子， 哪一个听父亲的话呢？”他们说： “大儿子。”耶稣对他们说： “我实在告诉你们： 税吏和娼妓比你们先进 神的国。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>约翰来到你们那里， 指示你们行义路（或译： “约翰在义路中， 来到你们这里”）， 你们不信他； 税吏和娼妓却信了他。你们看见了之后， 还是没有改变心意去信他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>“你们再听一个比喻： 有一个家主， 栽种了一个葡萄园， 四面围上篱笆， 在园子里挖了一个压酒池， 盖了一座瞭望台， 然后把园子租给佃户， 就远行去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>到了收成的时候， 园主派了仆人到佃户那里， 收取应该纳给他的果子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>佃户却抓住他的仆人， 打伤一个， 杀了一个， 又用石头打死一个。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>于是园主再派其他的仆人去， 人数比前一次更多， 但佃户也是同样对付他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>最后， 他派了自己的儿子去， 说： ‘他们必尊敬我的儿子。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>佃户看见他的儿子， 就彼此说： ‘这是继承产业的； 来， 我们杀了他， 占有他的产业吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>于是他们抓住他， 把他推出葡萄园外杀了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>那么， 葡萄园的主人来到的时候， 会怎样对待那些佃户呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>他们回答： “他会毫不留情地除掉那些恶人， 把葡萄园租给按时缴纳果子的佃户。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>耶稣对他们说： “经上记着： ‘建筑工人所弃的石头， 成了房角的主要石头； 这是主所作的， 在我们眼中看为希奇。’这话你们没有念过吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>因此我告诉你们， 神的国要从你们那里取去， 赐给那结果子的外族人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>谁跌在这石头上， 就必摔碎； 这石头掉在谁的身上， 就必把他压得粉碎。” </verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>祭司长和法利赛人听了耶稣这些比喻， 知道是指着他们说的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>他们想要逮捕他， 但又怕群众， 因为他们都认为耶稣是先知。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>耶稣又用比喻对他们说： </verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>“天国好像一个王， 为儿子摆设婚筵。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>他派仆人去叫被邀请的人来参加婚筵。但他们不肯来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>他再派另一些仆人去， 说： ‘你们告诉被邀请的人， 我已经预备好了筵席， 公牛和肥畜已经宰了， 一切都预备妥当。来参加婚筵吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>但那些人却不理会就走了； 有的去耕田， 有的去作买卖， </verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>其余的抓住王的仆人， 凌辱他们， 并且把他们杀了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>王就发怒， 派兵消灭那些凶手， 焚毁他们的城。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>然后对仆人说： ‘婚筵已经预备好了， 只是被邀请的人不配。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>所以你们要到大路口， 凡遇见的， 都请来参加婚筵。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>“那些仆人就走到街上， 把所有遇见的， 不论好人坏人， 都招聚了来， 婚筵上就坐满了人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>王进来与赴筵的人见面， 看见有一个人没有穿着婚筵的礼服， </verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>就对他说： ‘朋友， 你没有婚筵的礼服， 怎能进到这里来呢？’他就无话可说。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>于是王对侍从说： ‘把他的手和脚都绑起来， 丢到外面的黑暗里， 在那里必要哀哭切齿。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>因为被召的人多， 选上的人少。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>法利赛人就去商量， 怎样找耶稣的话柄来陷害他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>他们派了自己的门徒和希律党的人一同去问耶稣： “老师， 我们知道你为人诚实， 照着真理把 神的道教导人， 不顾忌任何人， 因为你不徇情面。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>请把你的意见告诉我们， 纳税给凯撒， 可不可以呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>耶稣看出他们的恶意， 就说： “虚伪的人， 为什么试探我呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>拿纳税的钱币给我看看。”他们就拿了一个银币给他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>耶稣问他们： “这是谁的像， 谁的名号？” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>他们回答： “凯撒的。”他就对他们说： “凯撒的应当归给凯撒， 神的应当归给 神。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>他们听了， 十分惊奇， 就离开他走了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>撒都该人向来认为没有复活的事。那一天， 他们前来问耶稣： </verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>“老师， 摩西说： ‘如果一个人死了， 没有儿女， 他的弟弟应该娶他的妻子， 为哥哥立后。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>从前我们这里有兄弟七人， 头一个结了婚， 没有孩子就死了， 留下妻子给他的弟弟。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>第二个、第三个直到第七个都是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>最后， 那女人也死了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>那么， 复活的时候， 她是这七个人中哪一个的妻子呢？因为他们都娶过她。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>耶稣回答他们： “你们错了， 因为你们不明白圣经， 也不晓得 神的能力。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>复活的时候， 人们也不娶也不嫁， 而是像天上的使者一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>关于死人复活的事， 神对你们讲过： ‘我是亚伯拉罕的 神， 以撒的 神， 雅各的 神’， 你们没有念过吗？ 神不是死人的 神， 而是活人的 神。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>群众听了他的教训， 就十分诧异。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>法利赛人听见耶稣使撒都该人无话可说， 就聚集在一起。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>他们中间有一个律法家， 试探耶稣说： </verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>“老师， 律法中哪一条诫命是最重要的呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>他回答： “你要全心、全性、全意爱主你的 神。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>这是最重要的第一条诫命。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>第二条也和它相似， 就是要爱人如己。 </verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>全部律法和先知书， 都以这两条诫命作为根据。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>法利赛人聚在一起的时候， 耶稣问他们： </verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>“你们对基督的看法怎样？他是谁的子孙呢？”他们回答： “大卫的子孙。” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>耶稣就说： “那么大卫被圣灵感动， 怎么会称他为主呢？他说： </verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>‘主对我的主说： 你坐在我的右边， 等我把你的仇敌放在你的脚下。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>“大卫既然称他为主， 他怎么又是大卫的子孙呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>没有人能够回答他。从那天起， 也没有人敢再问他。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>那时， 耶稣对群众和他的门徒说： </verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>“经学家和法利赛人坐在摩西的座位上， </verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>所以凡他们吩咐你们的， 你们都要遵守， 但不可效法他们的行为， 因为他们只会说而不去作。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>他们把重担捆起来， 压在人的肩头上， 但自己连一个指头也不肯动。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>他们所作的一切， 都是要作给人看： 他们把经文的匣子做大了， 衣服的繸子做长了； </verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>他们喜欢筵席上的首位、会堂里的高位； </verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>又喜欢人在市中心向他们问安， 称呼他们‘拉比’。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>然而你们不要被人称为‘拉比’， 因为只有一位是你们的老师， 你们都是弟兄。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>不要称呼地上的人为父， 因为只有一位是你们的父， 就是天父。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>你们也不要被人称为师傅， 因为只有一位是你们的师傅， 就是基督。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>你们中间最大的， 必作你们的仆人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>凡高抬自己的， 必被降卑； 凡自己谦卑的， 必被升高。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们在人面前关了天国的门， 自己不进去， 连正要进去的人， 你们也不准他们进去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>（有些抄本有第14节： “虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们吞没了寡妇的房产， 假装作冗长的祷告， 所以你们必受更重的刑罚。”） </verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们走遍海洋陆地， 要使一个人入教； 当他入了教， 你们却使他沦为地狱之子， 比你们更甚。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>“你们这些瞎眼的向导有祸了！ 你们说： ‘凡指着圣所而起的誓， 是没有用的； 但指着圣所的金子而起的誓， 就必须遵守。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>你们这些瞎眼的愚昧人哪， 到底是金子大， 还是使金子成圣的圣所大呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>你们又说： ‘凡指着祭坛所起的誓， 是没有用的； 但指着坛上的祭物所起的誓， 就必须遵守。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>瞎眼的人哪！ 到底是祭物大， 还是使祭物成圣的祭坛大呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>所以， 凡指着祭坛起誓的， 他就是指着祭坛和坛上的一切起誓； </verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>指着圣所起誓的， 就是指着圣所和住在那里的 神起誓； </verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>指着天起誓的， 就是指着 神的宝座和坐在宝座上的起誓。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们把薄荷、茴香、芹菜， 献上十分之一， 却忽略律法上更重要的， 就如正义、怜悯和信实； 这些更重要的是你们应当作的， 但其他的也不可忽略。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>你们这些瞎眼的向导啊， 你们把蚊虫滤出来， 却把骆驼吞下去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们洗净杯盘的外面， 里面却装满了抢夺和放荡。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>瞎眼的法利赛人哪， 先把杯和盘的里面洗净， 好使外面也可以干净。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们好像粉饰了的坟墓， 外面好看， 里面却装满了死人的骨头和各样的污秽； </verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>照样， 你们外面看来像义人， 里面却充塞着虚伪和不法。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>“虚伪的经学家和法利赛人哪， 你们有祸了！ 你们建造先知的墓， 修饰义人的碑， </verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>并且说： ‘我们若活在我们祖先的时代， 决不会与他们一同流先知的血。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>这样， 你们就指证自己是杀害先知的人的子孙了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>那么， 去完成你们祖先的罪孽吧！ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>你们这些蛇， 这些毒蛇所生的啊， 你们怎能逃脱地狱的刑罚呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>因此， 我差派先知、智慧人和经学家到你们那里； 有些你们要杀害又钉在十字架上， 有些你们要在会堂里鞭打， 从一个城赶逐到另一个城。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>所以， 从义人亚伯的血起， 到巴拉加的儿子撒迦利亚的血为止， 他就是你们在圣所和祭坛中间所杀的， 所有义人在地上所流的血， 都要归在你们身上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>我实在告诉你们， 这一切都必临到这个世代。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>“耶路撒冷， 耶路撒冷啊， 你杀害先知， 又用石头把奉派到你们那里的人打死。我多次想招聚你的儿女， 好像母鸡招聚小鸡到翅膀底下， 只是你们不愿意。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>你看， 你们的家必成为荒场， 留给你们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>我告诉你们， 从今以后， 你们一定见不到我， 直等到你们说： ‘奉主名来的， 是应当称颂的。’” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>耶稣出了圣殿， 往前走的时候， 门徒前来把圣殿的建筑指给他看。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>他对门徒说： “你们不是看见了这一切吗？我实在告诉你们， 将来在这里必没有一块石头留在另一块石头上面， 每一块都要拆下来。” </verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>耶稣坐在橄榄山上， 门徒暗中前来问他： “请告诉我们， 什么时候会有这些事呢？你的降临和这世代的终结， 有什么预兆呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>耶稣回答他们： “你们要小心， 不要被人迷惑； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>因为许多人要假冒我的名而来， 说： ‘我就是基督’， 并且要迷惑许多的人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>你们要听见战争， 也听见战争的风声； 你们要小心， 不要惊慌， 因为这是免不了的， 不过结局还没有到。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>一个民族要起来攻打另一个民族， 一个国家要起来攻打另一个国家， 到处都有饥荒和地震， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>这一切不过是痛苦的开始。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>那时人要把你们送去受苦， 也要杀害你们， 你们要因我的名被万民恨恶。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>那时许多人会失去信仰， 彼此出卖， 互相恨恶； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>也有许多假先知出现， 要迷惑许多人。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>因为不法的事增加， 许多人的爱心就冷淡了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>唯有坚忍到底的， 必然得救。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>这天国的福音要传遍天下， 向万民作见证， 然后结局才来到。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>“当你们看见但以理先知所说的‘那造成荒凉的可憎者’， 站在圣地的时候（读者必须领悟）， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>那时， 住在犹太的应当逃到山上； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>在房顶的不要下来拿家里的东西； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>在田里的也不要回去取衣服。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>当那些日子， 怀孕的和乳养孩子的有祸了！ </verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>你们应当祈求， 叫你们逃难的时候， 不是在冬天或安息日， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>因为那时必有大灾难， 这是从世界的开始到现在未曾有过的， 以后也必不会再有。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>如果那些日子不减少， 没有一个人可以存活； 但是为了选民， 那些日子必会减少。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>那时， 如果有人对你们说： ‘看哪， 基督在这里！ ’或说： ‘他在那里！ ’你们不要信， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>因为必有假基督和假先知出现， 显大神迹和奇事； 如果可以的话， 他们连选民也要迷惑。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>你们看！ 我已经事先告诉你们了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>如果他们对你们说： ‘看！ 基督在旷野里。’你们不要出去； 或说： ‘看！ 他在房子里。’也不要相信。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>电光怎样从东方闪出来， 一直照到西方， 人子降临的时候， 也是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>尸首在哪里， 鹰也必聚在哪里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>“那些日子的灾难刚过去： 太阳就变黑了， 月亮也不发光， 众星从天坠落， 天上的万象震动。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>“那时， 人子的征兆要显在天上， 地上的万族都要哀号， 并且看见人子带着能力， 满有荣耀， 驾着天上的云降临。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>当号筒发出响声， 他要差派使者， 把他的选民从四方， 从天这边到天那边都招聚来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>“你们应该从无花果树学个功课： 树枝长出嫩芽生出叶子的时候， 你们就知道夏天近了； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>同样， 当你们看见这一切， 就知道人子已经近在门口了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>我实在告诉你们， 这一切都必要发生， 然后这世代才会过去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>天地都要过去， 但我的话决不会废去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>“至于那日子和时间， 没有人知道， 连天上的使者和子也不知道， 只有父知道。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>挪亚的时代怎样， 人子降临的时候也是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>洪水之前的时代， 人们吃喝嫁娶， 直到挪亚进入方舟的那一天； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>等到洪水来到， 把他们冲去， 他们才明白过来； 人子降临的时候也是这样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>那时， 两个人在田里工作， 一个被接去， 一个撇下来； </verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>两个女人在磨坊推磨， 一个被接去， 一个撇下来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>因此， 你们要警醒， 因为不知道你们的主什么时候要来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>你们都知道， 家主若晓得窃贼晚上什么时候会来， 就会提高警觉， 不让他摸进屋里。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>所以， 你们也要准备妥当， 因为在想不到的时候， 人子就来了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>“谁是忠心和精明的仆人， 被主人指派管理全家， 按时分派粮食的呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>主人来到， 看见他这样作， 那仆人就有福了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>我实在告诉你们， 主人要指派他管理自己的一切财产。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>如果他是个坏的仆人， 心里说‘我的主人不会那么快回来’， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>就动手打其他的仆人， 又和醉酒的人吃喝。 </verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>在他想不到的日子， 不知道的时间， 那仆人的主人要来， </verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>严厉地处罚他， 使他和虚伪的人同在一起； 在那里必要哀哭切齿。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>“那时， 天国好像十个童女， 拿着她们的灯出去迎接新郎。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>她们中间有五个是愚蠢的， 五个是聪明的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>那些愚蠢的拿着灯， 却没有带油； </verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>但那些聪明的拿着灯， 也把油装在瓶里带来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>新郎很晚还没有到， 她们都打瞌睡， 而且睡着了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>半夜， 有人喊叫： ‘新郎来了， 快出来迎接他。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>那些童女都醒过来， 整理她们的灯。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>愚蠢的对聪明的说： ‘请把你们的油分一点给我们， 我们的灯快要灭了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>聪明的回答： ‘这些恐怕不够我们大家用， 不如你们自己到卖油的地方去买吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>她们去买油的时候， 新郎来了； 准备好了的童女就和他一同进去参加婚筵， 门就关上了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>后来， 其余的童女也来到， 说： ‘主啊， 主啊， 给我们开门吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>新郎却回答： ‘我实在告诉你们， 我不认识你们。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>所以你们要警醒， 因为不知道那日子和那时间。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>“天国又像一个人要出外远行， 就叫自己的仆人来， 把产业交给他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>他按照各人的才干， 一个给三万个银币， 一个给一万二千个银币， 一个给六千个银币（原文作“五个， 二个， 一个他连得”； 一个他连得等于六千个银币）， 然后就远行去了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>那领了三万的马上去做生意， 另外赚了三万。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>那领了一万二千的也是这样， 另赚了一万二千。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>但那领了六千的， 却去把地挖开， 把主人的钱藏起来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>过了很久， 那些仆人的主人回来了， 要和他们算帐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>那领了三万个银币的， 带着另外的三万前来， 说： ‘主啊， 你交了三万给我， 你看， 我又赚了三万。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>主人对他说： ‘又良善又忠心的仆人哪， 你作得好！ 你既然在不多的事上忠心， 我要派你管理许多的事。进来， 享受你主人的快乐吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>那领了一万二千的也前来， 说： ‘主啊， 你交了一万二千给我， 你看， 我又赚了一万二千。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>主人对他说： ‘又良善又忠心的仆人哪， 你作得好！ 你既然在不多的事上忠心， 我要派你管理许多的事。进来， 享受你主人的快乐吧！ ’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>那领了六千的也前来， 说： ‘主啊， 我知道你是个严厉的人， 没有撒种的地方， 你要收割； 没有散播的地方， 你要收聚。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>所以， 我就害怕起来， 去把你的钱藏在地里。你看， 你的钱还在这里。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>可是主人对他说： ‘你这个又可恶又懒惰的仆人， 你既然知道我要在没有撒种的地方收割， 在没有散播的地方收聚， </verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>那你就应该把我的钱存入银行， 到我回来的时候， 可以连本带利收回。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>你们把他的六千银币拿去， 交给那个有六万的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>因为凡是有的， 还要给他， 他就充足有余； 凡是没有的， 就算他有什么也要拿去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>把这没有用的仆人丢在外面的黑暗里， 在那里必要哀哭切齿。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>“当人子在他的荣耀里， 带着所有的使者降临的时候， 他要坐在荣耀的宝座上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>万族要聚集在他面前， 他要把他们彼此分开， 好像牧羊人把绵羊和山羊分开一样： </verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>把绵羊放在右边， 山羊放在左边。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>那时， 王要对右边的说： ‘蒙我父赐福的， 来承受创世以来为你们预备好的国吧。 </verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>因为我饿了， 你们给我吃； 我渴了， 你们给我喝； 我作旅客， 你们接待我； </verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>我赤身露体， 你们给我衣服穿； 我病了， 你们看顾我； 我在监里， 你们来看我。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>义人就回答： ‘主啊， 我们什么时候见你饿了就给你吃， 渴了就给你喝呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>又什么时候见你作旅客就接待你， 赤身露体就给你衣服穿呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>或者什么时候见你病了， 或在监里就来看你呢？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>王要回答他们： ‘我实在告诉你们， 你们所作的， 只要是作在我一个最小的弟兄身上， 就是作在我的身上了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>“王也要对左边的说： ‘你们这被咒诅的， 离开我， 到为魔鬼和他的使者所预备的永火里去吧！ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>因为我饿了， 你们没有给我吃； 我渴了， 你们没有给我喝； </verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>我作旅客， 你们没有接待我； 我赤身露体， 你们没有给我衣服穿； 我病了， 我在监里， 你们没有看顾我。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>他们就回答： ‘主啊， 我们什么时候见你饿了、渴了、作旅客、赤身露体、病了， 或在监里， 却没有服事你呢？’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>王要回答他们： ‘我实在告诉你们， 这些事你们既然没有作在一个最小的身上， 就是没有作在我的身上了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>他们要进入永远的刑罚， 义人却要进入永生。” </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>耶稣说完了这一切话， 就对门徒说： </verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>“你们知道两天之后就是逾越节， 人子将要被交给人， 钉在十字架上。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>那时， 祭司长和民间的长老聚集在大祭司该亚法的官邸， </verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>商议怎样用诡计逮捕耶稣， 把他杀害。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>不过他们说： “不可在节期下手， 免得引起民众暴动。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>耶稣在伯大尼， 在患痲风的西门家里的时候， </verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>有一个女人拿着一瓶珍贵的香膏， 前来把它浇在耶稣的头上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>门徒看见了， 就很生气， 说： “为什么这样浪费呢？ </verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>这香膏可以卖很多钱， 赒济穷人。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>耶稣知道了， 就说： “为什么难为这个女人呢？她为我作了一件美事。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>你们常常有穷人跟你们在一起， 然而却不常有我。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>她把这香膏浇在我身上， 是为了安葬我而作的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>我实在告诉你们， 这福音无论传到世界上什么地方， 这女人所作的都要传讲， 来记念她。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>那时， 十二门徒中的一个， 就是加略人犹大， 去见祭司长， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>“如果我把他交给你们， 你们愿意给我什么呢？”他们就给了他三十块银子。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>从那时起， 他就找机会把耶稣交给他们。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>除酵节的第一天， 门徒前来问耶稣： “你要我们在哪里为你预备逾越节的晚餐呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>他说： “你们到城里去见某人， 对他说， 老师说： ‘我的时候快到了； 我要到你那里和我的门徒守逾越节。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>门徒照耶稣的指示去作， 预备好了逾越节的晚餐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>到了晚上， 耶稣和十二门徒一同吃晚餐。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>他们吃的时候， 耶稣说： “我实在告诉你们， 你们中间有一个人要出卖我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>他们就很忧愁， 一个一个地问他： “主啊， 是我吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>他回答： “那和我一同把手蘸在盘子里的人， 他要出卖我。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>正如经上指着人子所说的， 他固然要离世， 但出卖人子的那人有祸了！ 他没有生下来倒好。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>那出卖耶稣的犹大说： “拉比， 是我吗？”他说： “这是你说的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>他们吃的时候， 耶稣拿起饼来， 祝谢了就擘开， 递给门徒， 说： “你们拿去吃吧， 这是我的身体。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>耶稣又拿起杯来， 祝谢了就递给他们， 说： “你们都喝吧， </verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>这是我的血， 是为立约的， 为许多人流出来， 使罪得赦。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>我告诉你们， 从今以后我必不再喝这葡萄酒， 直到我和你们在我父的国里喝新酒的那一天。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>他们唱完了诗， 就出来往橄榄山去。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>那时， 耶稣对他们说： “今天晚上， 你们因我的缘故都要后退， 因为经上记着： ‘我要击打牧人， 羊群就分散了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>我复活以后， 要比你们先到加利利去。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>彼得对他说： “就算所有的人都因你的缘故后退， 我却永不后退。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>耶稣对他说： “我实在告诉你， 今天晚上鸡叫以前， 你会三次不认我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>彼得对他说： “就算必须与你一同死， 我也决不会不认你。”门徒也都这样说。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>耶稣和门徒来到一个地方， 名叫客西马尼， 就对门徒说： “你们坐在这里， 我要到那边去祷告。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>他带了彼得和西庇太的两个儿子一起去， 心里忧愁难过， </verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>对他们说： “我的心灵痛苦得快要死了； 你们留在这里， 与我一同警醒吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>他稍往前走， 把脸俯伏在地上， 祷告说： “我的父啊！ 可能的话， 求你使这杯离开我； 但不要照我的意思， 只要照你的旨意。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>耶稣回到门徒那里， 看见他们都睡着了， 就对彼得说： “你们连一个小时也不能同我警醒吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>应当警醒、祷告， 免得陷入试探； 你们心灵虽然愿意， 肉体却是软弱的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>他又再次走开， 祷告说： “我的父啊！ 如果这杯不能离开我， 一定要我喝， 就愿你的旨意成全。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>他再回来的时候， 看见门徒睡着了， 因为他们十分疲倦。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>他又离开他们， 第三次去祷告， 说的也是同样的话。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>然后， 他回到门徒那里， 对他们说： “你们还在睡觉休息吗？看哪， 时候到了， 人子要被交在罪人的手里了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>起来， 我们走吧！ 出卖我的人来了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>耶稣还在说话的时候， 十二门徒中的犹大， 带着一大群拿着刀棒的人来到， 他们是祭司长和民间的长老派来的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>出卖耶稣的人给他们一个暗号， 说： “我跟谁亲嘴， 谁就是他； 你们可以抓住他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>他立刻前来对耶稣说： “拉比， 你好。”跟着就与他亲嘴。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>耶稣对他说： “朋友， 你来要作的事， 快作吧！ ”于是那些人上前来， 动手拿住耶稣， 逮捕了他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>有一个与耶稣在一起的人， 伸手拔出刀来， 砍了大祭司的仆人一刀， 削掉他的一只耳朵。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>耶稣对他说： “把你的刀收回原处！ 凡动刀的必死在刀下。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>你以为我不能求我的父， 他就马上给我派十二营以上的天使下来吗？ </verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>如果这样， 经上预言这事必须发生， 怎能应验呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>那时， 耶稣对众人说： “你们带着刀棒出来， 把我当作强盗捉拿吗？我天天坐在殿里教导人， 你们却没有逮捕我。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>但这整件事的发生， 是要应验先知书上的话。”那时， 门徒都离开他逃跑了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>那些逮捕了耶稣的人， 把他押去见大祭司该亚法。那时经学家和长老已经聚集在那里了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>彼得远远地跟着耶稣， 直到大祭司的官邸。他进到里面， 和差役坐在一起， 要看事情怎样了结。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>祭司长和公议会全体都想找假证供来控告耶稣， 好把他处死； </verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>虽然有许多人前来作假证供， 却找不着证据。最后有两个人前来说： </verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>“这人说过： ‘我可以拆毁 神的圣所， 三日之内又把它建造起来。’” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>大祭司就站起来， 对耶稣说： “你为什么不回答？这些人作证， 控告你的是什么呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>耶稣却不作声。大祭司又对他说： “我指着永生的 神要你起誓， 告诉我们你是不是基督、 神的儿子。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>耶稣回答： “这是你说的； 但我告诉你们： 从今以后， 你们要看见人子， 坐在权能者的右边， 驾着天上的云降临。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>大祭司就撕开衣服， 说： “他说了亵渎的话， 我们还要什么证人呢？你们现在听见了这亵渎的话， </verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>认为怎样呢？”他们回答： “他是该死的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>于是他们吐唾沫在他的脸上， 用拳头打他， 也有人用掌掴他， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>“基督啊， 向我们说预言吧！ 是谁打你呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>彼得坐在外面的院子里， 有一个婢女走过来对他说： “你也是和加利利人耶稣一伙的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>彼得却当众否认， 说： “我不知道你说什么。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>他出到门口， 又有一个婢女看见他， 就对那里的人说： “这人是和拿撒勒人耶稣一伙的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>彼得再次否认， 并且发誓说： “我不认识那个人。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>过了一会， 站在那里的人前来对他说： “你的确是他们中间的一个， 因为一听你的口音就认出来了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>彼得就发咒起誓说： “我不认识那一个人。”立刻鸡就叫了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>彼得想起耶稣所说的话： “鸡叫以前， 你会三次不认我”， 他就出去痛哭。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>到了早上， 所有的祭司长和民间的长老商议怎样对付耶稣， 好杀掉他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>他们把他绑起来， 押去交给总督彼拉多。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>那时， 出卖耶稣的犹大见耶稣定了罪， 就后悔了。他把那三十块银子还给祭司长和长老， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>“我有罪了！ 我出卖了无辜的人（“人”原文作“血”）！ ”他们说： “这是你的事， 跟我们有什么关系？” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>犹大把银子丢进圣所， 然后离开， 出去吊死了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>祭司长把银子拾起来， 说： “这是血钱， 不可放在殿库里。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>他们商议之后， 就用那些钱买了“陶匠的田”， 用来作外国人的坟地。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>所以那田称为“血田”， 直到今日。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>这应验了耶利米先知所说的： “他们拿了三十块银子， 就是以色列人给他估定的价钱， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>用它买了‘陶匠的田’， 正如主所指示我的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>耶稣站在总督面前， 总督问他： “你是犹太人的王吗？”耶稣回答： “这是你说的。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>祭司长和长老控告他的时候， 他却不回答。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>彼拉多又问他： “他们作证指控你这么多的事， 你没有听见吗？” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>耶稣一句话也不回答他， 令总督非常惊奇。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>每逢这节期， 总督有一个惯例， 就是给群众释放一个他们要求释放的囚犯。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>那时， 有个声名狼籍的囚犯， 名叫耶数．巴拉巴。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>群众聚集的时候， 彼拉多问他们： “你们要我给你们释放谁？耶数．巴拉巴或是称为基督的耶稣呢？” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>他知道他们是因为嫉妒才把耶稣交了来。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>彼拉多坐在审判台上的时候， 他的夫人派人来说： “你不要干涉这个义人的事， 因为昨夜我在梦中因他受了很多的苦。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>祭司长和长老怂恿群众， 叫他们去要求释放巴拉巴， 除掉耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>总督问他们： “这两个人， 你们要我给你们释放哪一个？”他们说： “巴拉巴！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>彼拉多对他们说： “那么， 我怎样处置那称为基督的耶稣呢？”他们齐声说： “把他钉十字架！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>彼拉多说： “他作了什么恶事呢？”众人更加大声喊叫： “把他钉十字架！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>彼拉多见无济于事， 反会引起骚动， 就拿水在群众面前洗手， 说： “流这人的血， 与我无关， 你们自己负责吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>群众回答： “流他的血的责任， 归在我们和我们子孙的身上吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>于是彼拉多给他们释放了巴拉巴； 他把耶稣鞭打了， 就交给他们钉十字架。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>总督的士兵把耶稣带到总督府， 召集全队士兵到他面前。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>他们脱去他的衣服， 给他披上朱红色的外袍， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>又用荆棘编成冠冕， 戴在他的头上， 把一根芦苇放在他的右手， 跪在他面前讥笑他说： “犹太人的王万岁！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>然后向他吐唾沫， 又拿起芦苇打他的头。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>戏弄完了， 就脱下他的外袍， 给他穿回衣服， 带去钉十字架。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>他们出来的时候， 遇见一个古利奈人， 名叫西门， 就强迫他背耶稣的十字架。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>到了一个地方， 名叫各各他， 就是“髑髅地”的意思， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>他们把苦胆调和的酒给他喝， 他尝了却不肯喝。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>士兵把他钉了十字架， 就抽签分他的衣服， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>然后坐在那里看守他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>他们在耶稣的头以上， 钉了一块牌子， 写着他的罪状： “这是犹太人的王耶稣”。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>当时， 有两个强盗和他一同钉十字架， 一个在右， 一个在左。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>过路的人嘲笑他， 摇着头说： </verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>“你这个想拆毁圣所， 三日之内又把它建造起来的， 救救自己吧！ 如果你是 神的儿子， 从十字架上下来吧！ ” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>祭司长、经学家和长老也同样讥笑他， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>“他救了别人， 却不能救自己。如果他是以色列的王， 现在可以从十字架上下来， 我们就信他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>他信靠 神； 如果 神喜悦他， 就让 神现在救他吧， 因为他说自己是 神的儿子。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>和他一同钉十字架的强盗也都这样侮辱他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>从正午到下午三点钟， 遍地都黑暗了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>大约三点钟， 耶稣大声呼叫： “以利， 以利， 拉马撒巴各大尼？”意思是“我的 神， 我的 神， 你为什么离弃我？” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>有几个站在那里的人， 听见了就说： “这个人在呼叫以利亚呢。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>有一个人马上跑去拿海绵蘸满了酸酒， 用芦苇递给他喝。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>但其他的人说： “等一等， 我们看看以利亚来不来救他。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>耶稣再大声呼叫， 气就断了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>忽然， 圣所里的幔子从上到下裂成两半； 地面震动， 石头崩裂； </verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>而且坟墓开了， 许多睡了的圣徒的身体也复活了， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>从坟墓里出来； 到了耶稣复活之后， 他们进到圣城向许多人显现。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>百夫长和跟他一起看守耶稣的士兵， 看见了地震和所发生的事情， 就十分惧怕， 说： “这个人真是 神的儿子。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>有许多妇女在那里远远地观看； 她们是从加利利开始跟随耶稣服事他的。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>她们中间有抹大拉的马利亚、雅各和约西的母亲马利亚， 以及西庇太的儿子的母亲。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>到了晚上， 有一个亚利马太的富翁来到， 他名叫约瑟， 是耶稣的门徒。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>这个人去见彼拉多， 请求领取耶稣的身体， 彼拉多就吩咐给他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>约瑟领了耶稣的身体， 用干净的细麻布裹好， </verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>放在自己的新坟墓里， 就是在磐石里凿出来的。他辊了一块大石头来挡住墓门， 然后才离开。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>抹大拉的马利亚和另一个马利亚都在那里， 对着坟墓坐着。 </verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>第二天， 就是过了“预备日”的那一天， 祭司长和法利赛人去见彼拉多， 说： </verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>“大人， 我们想起那个骗子， 生前说过： ‘三天之后， 我要复活。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>所以请你下令把坟墓严密看守， 直到第三天， 免得他的门徒来把他偷去， 然后对民众说： ‘他从死人中复活了。’这样， 日后的骗局比起初的就更大了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>彼拉多对他们说： “你们带着卫兵， 尽你们所能的去严密看守吧。” </verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>他们就去把墓前的石封好， 又派卫兵把守， 严密地守住坟墓。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>过了安息日， 在礼拜日天亮的时候， 抹大拉的马利亚和另一个马利亚来看坟墓。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>忽然， 地震得很厉害； 主的使者从天上下来， 把石头辊开， 坐在上面。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>他的样子好像闪电， 衣服洁白如雪。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>看守的人因为害怕他， 就浑身战抖， 好像死了一样。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>那使者对妇女们说： “你们不要怕， 我知道你们在找被钉十字架的耶稣。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>他不在这里， 已经照他所说的复活了。你们来看安放他的地方吧。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>快去告诉他的门徒： ‘他已经从死人中复活了。他会比你们先到加利利去， 你们在那里必看见他。’现在我已经告诉你们了。” </verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>她们立刻离开坟墓， 又害怕， 又十分欢喜， 跑去告诉耶稣的门徒。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>忽然， 耶稣向她们迎面而来， 说： “你们好。”她们就上前， 抱住他的脚拜他。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>耶稣对她们说： “不要怕， 去告诉我的弟兄， 叫他们到加利利去， 他们在那里必看见我。” </verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>她们去的时候， 有些卫兵进了城， 把一切所发生的事向祭司长报告。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>祭司长就和长老聚集在一起商量， 然后拿许多钱给士兵， </verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>说： “你们要这样说： ‘他的门徒晚上来了， 趁我们睡着的时候， 把他偷走了。’ </verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>如果总督知道了这件事， 我们会说服他， 不会牵连你们。” </verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>士兵收了钱， 就照着祭司长和长老的指使去作。这种说法直到今日还流传在犹太人当中。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>十一个门徒往加利利去， 到了耶稣指定的山上。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>他们看见耶稣就拜他， 但仍然有些人怀疑。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>耶稣上前来， 对他们说： “天上地上一切权柄都赐给我了。 </verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>所以， 你们要去使万民作我的门徒， 奉父子圣灵的名， 给他们施洗（“奉父子圣灵的名， 给他们施洗”或译： “给他们施洗， 归入父子圣灵的名”）， </verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>我吩咐你们的一切， 都要教导他们遵守。这样， 我就常常与你们同在， 直到这世代的终结。” </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>