<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CVS' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CVS'>
        <title>New Chinese Version Simplified</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator>Hop Sing</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FreakBibleCOM</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CVS</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/study/passagestudy.jsp?mod=ChiNCVs#cv</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>2002 The Worldwide Bible Society Ltd. All rights reserved.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Nah'>
      <chapter osisID='Nah.1'>
        <verse osisID='Nah.1.1'>以下是对尼尼微的宣判， 就是伊勒歌斯人那鸿的异象录。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.2'>耶和华是嫉恶和施行报复的 神； 耶和华施行报复， 并且满怀烈怒； 耶和华向他的对头施行报复， 向他的仇敌怀怒。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.3'>耶和华不轻易发怒， 可是大有能力； 他绝不以有罪的为无罪。耶和华乘着狂风暴雨而来， 云彩是他脚下的尘土。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.4'>他一斥责海， 海就干了； 他使一切江河枯干。巴珊和迦密的树林枯槁， 黎巴嫩的花卉凋残。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.5'>大山在他面前震动， 小山也都融化； 大地在他面前废去， 世界和所有住在世上的， 也都这样。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.6'>在他盛怒之下， 谁能站得住呢？他的烈怒谁能受得了呢？他的忿怒像火一般喷出来， 磐石在他面前都崩裂了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.7'>耶和华是良善的； 在患难的时候， 他作人的避难所； 信靠他的人， 他都认识。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.8'>但他必用泛滥的洪水， 尽行毁灭尼尼微之地， 把他的仇敌赶入黑暗之中。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.9'>尼尼微人哪， 你们对耶和华还有什么企图？他必尽行毁灭； 患难必不再次来临。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.10'>他们像缠结着的荆棘， 像喝醉了的酒徒， 又像枯干的禾秸， 全都被吞灭了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.11'>有人从你那里出来， 就是筹划奸恶的人， 图谋恶事攻击耶和华。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.12'>耶和华这样说： 尼尼微人虽然装备完整， 人数众多， 他们仍必被剪除， 这样就完了。我既然使你受过苦， 就一定不再叫你受苦了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.13'>犹大啊！ 现在我必粉碎他在你身上的轭， 打断你的锁链。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.14'>尼尼微啊！ 耶和华已经向你下了命令： 你的名字必不再传于后世； 我必从你的神庙中， 除掉雕刻和铸造的偶像； 我必为你预备坟墓， 因为你没有存在的价值。 </verse>
        <verse osisID='Nah.1.15'>看哪！ 那传报佳音、宣告和平之人的脚， 已经站在山上， 说： 犹大啊！ 守你的节期， 还你的愿吧！ 因为那奸恶的人永不会再从你中间经过； 他已被彻底除灭了。（本节在《马索拉抄本》为2:1） </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.2'>
        <verse osisID='Nah.2.1'>尼尼微啊！ 那分散邦国的必上来攻击你， 你要固守堡垒， 严防要道， 束紧你的腰， 大大增强你的力量。（本节在《马索拉抄本》为2:2） </verse>
        <verse osisID='Nah.2.2'>然而， 耶和华必恢复雅各的光荣， 好像以色列的光荣一样； 因为劫掠的人曾把他们劫掠一空， 又把他们的葡萄枝子毁坏了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.3'>他勇士的盾牌是红的， 战士的衣服是朱红的。在他预备出击的时候， 战车的钢铁闪烁如火， 骑兵疾驰。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.4'>战车在街上狂奔， 在广场上东奔西驰； 它们看起来像火把， 跑起来像闪电。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.5'>亚述王召集他的权臣， 他们碰碰跌跌而来， 急急忙忙走上城墙， 竖起了防御的挡牌。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.6'>河闸都被打开， 宫殿也给摧毁了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.7'>王后赤身被掳去； 她的宫女都哀哭， 声如鸽子， 各人捶胸痛哭。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.8'>自古以来， 尼尼微一直都像个水池， 池水不断流出； 虽然有人呼叫： “止住！ 止住！ ”却没有回转的。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.9'>你们劫掠银子， 抢夺金子吧！ 积蓄的财宝无穷无尽， 珍贵的器皿不可胜数。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.10'>现在却空虚、荒凉， 一无所有； 人心惊惶， 两膝发抖， 全身疼痛， 面无血色。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.11'>狮子的洞穴在哪里？喂养幼狮的地方在哪里？公狮、母狮和幼狮不受惊吓之处， 可以闲游的地方又在哪里呢？ </verse>
        <verse osisID='Nah.2.12'>公狮为幼狮撕碎足够的食物， 为母狮掐死活物； 把猎物塞满了它的洞， 把撕碎的填满了它的穴。 </verse>
        <verse osisID='Nah.2.13'>万军之耶和华说： 看哪！ 我必攻击你， 我要把你的战车焚烧成烟， 刀剑必吞灭你的幼狮； 我必从地上除去你的猎物， 你使者的声音也必不再有人听见。 </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.3'>
        <verse osisID='Nah.3.1'>这流人血的城， 有祸了！ 全城欺诈， 充满劫掠； 抢夺的事总不止息。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.2'>鞭声飕飕， 轮声辚辚， 骏马奔驰， 战车颠簸跳动。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.3'>骑兵腾跃冲锋； 刀剑烁烁发亮， 枪矛闪闪生光； 被杀的人众多， 死尸成堆； 尸体无数， 众人都被尸体绊倒。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.4'>都因妓女多有淫行， 施邪术的美丽女巫， 借着她的淫行诱惑列国， 借着她的邪术欺骗万族。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.5'>万军之耶和华说： 看哪！ 我必攻击你； 我要把你的裙子掀到你的脸上， 使万国看见你赤身露体， 使列邦看见你的羞耻。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.6'>我要把污秽可憎之物拋在你身上， 侮辱你， 使你成为众人观看的对象。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.7'>看见你的都必逃避你， 说： “尼尼微荒凉了； 有谁为她悲哀呢？”我在哪里可以找到安慰你的人呢？ </verse>
        <verse osisID='Nah.3.8'>你比挪亚们还强吗？挪亚们位于尼罗河流域， 周围有水环绕； 海是她的屏障， 水作她的墙垣。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.9'>古实和埃及， 是她无穷的力量， 弗人和路比族， 是她的助手。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.10'>然而她却被迁徙， 被掳去了； 她的婴孩在各街头被摔死； 人们为她的尊贵人抽签。她所有的达官贵人都被锁链捆着。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.11'>至于你， 你必喝醉， 必被隐藏； 你必因仇敌的缘故， 寻找避难所。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.12'>你一切堡垒， 如同无花果树上初熟的果子， 若被摇撼， 就必落在想吃的人口中。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.13'>看哪！ 在你里面的人都是妇女， 你境内的门户， 都向仇敌敞开； 你的门闩被火烧毁。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.14'>你要打水， 以备围困， 巩固你的堡垒， 踹泥踏土， 紧握砖模。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.15'>在那里火要烧灭你， 刀剑要除灭你， 吞吃你， 好像吞吃蚱蜢一样， 你只管增多如蚱蜢， 加添像蝗虫， </verse>
        <verse osisID='Nah.3.16'>你增加了你的商人， 多过天上的星辰。蚱蜢退了壳， 就飞去了。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.17'>你的领袖多如蝗虫， 你的军长像一群群的蚂蚱； 天凉的时候， 停留在篱笆上； 太阳一出， 就都飞走了； 没有人知道它们在什么地方。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.18'>亚述王啊！ 你的牧人睡觉， 你的贵族安歇， 你的子民分散在各山上， 没有人招聚他们。 </verse>
        <verse osisID='Nah.3.19'>你的创伤无法医治； 你受的打击非常严重。听见你这消息的， 都必向你鼓掌； 因为你不断行恶， 谁没有受过害呢？ </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>