<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='frdarb'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='frdarb'>
        <title>French Darby</title>
        <contributor>Darby</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>French Darby Translation</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>frdarb</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/french_darby_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that all of these Bibles are found in the Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gal'>
      <chapter osisID='Gal.1'>
        <verse osisID='Gal.1.1'>Paul, apôtre, non de la part des hommes, ni par l'homme, mais par Jésus Christ, et Dieu le Père qui l'a ressuscité d'entre les morts,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.2'>et tous les frères qui sont avec moi, aux assemblées de la Galatie:</verse>
        <verse osisID='Gal.1.3'>Grâce et paix à vous, de la part de Dieu le Père et de notre Seigneur Jésus Christ,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.4'>s'est donné lui-même pour nos péchés, en sorte qu'il nous retirât du présent siècle mauvais, selon la volonté de notre Dieu et Père,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.5'>auquel soit la gloire aux siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.6'>Je m'étonne de ce que vous passez si promptement de celui qui vous a appelés par la grâce de Christ, à un évangile différent, qui n'en est pas un autre;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.7'>mais il y a des gens qui vous troublent, et qui veulent pervertir l'évangile du Christ.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.8'>Mais quand nous-mêmes, ou quand un ange venu du ciel vous évangéliserait outre ce que nous vous avons évangélisé, qu'il soit anathème.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.9'>Comme nous l'avons déjà dit, maintenant aussi je le dis encore: si quelqu'un vous évangélise outre ce que vous avez reçu, qu'il soit anathème.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.10'>Car maintenant, est ce que je m'applique à satisfaire des hommes, ou Dieu? Ou est-ce que je cherche à complaire à des hommes? Si je complaisais encore à des hommes, je ne serais pas esclave de Christ.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.11'>Or je vous fais savoir, frères, que l'évangile qui a été annoncé par moi n'est pas selon l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.12'>Car moi, je ne l'ai pas reçu de l'homme non plus, ni appris, mais par la révélation de Jésus Christ.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.13'>Car vous avez ouï dire quelle a été autrefois ma conduite dans le judaïsme, comment je persécutais outre mesure l'assemblée de Dieu et la dévastais,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.14'>comment j'avançais dans le judaïsme plus que plusieurs de ceux de mon âge dans ma nation, étant le plus ardent zélateur des traditions de mes pères.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.15'>Mais quand il plut à Dieu, qui m'a mis à part dès le ventre de ma mère et qui m'a appelé par sa grâce,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.16'>de révéler son Fils en moi, afin que je l'annonçasse parmi les nations, aussitôt, je ne pris pas conseil de la chair ni du sang,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.17'>ni ne montai à Jérusalem vers ceux qui étaient apôtres avant moi, mais je m'en allai en Arabie, et je retournai de nouveau à Damas.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.18'>Puis, trois ans après, je montai à Jérusalem pour faire la connaissance de Céphas, et je demeurai chez lui quinze jours;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.19'>et je ne vis aucun autre des apôtres, sinon Jacques le frère du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.20'>Or dans les choses que je vous écris, voici, devant Dieu, je ne mens point.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.21'>Ensuite j'allai dans les pays de Syrie et de Cilicie.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.22'>Or j'étais inconnu de visage aux assemblées de la Judée qui sont en Christ,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.23'>seulement elles entendaient dire: Celui qui nous persécutait autrefois, annonce maintenant la foi qu'il détruisait jadis;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.24'>et elles glorifiaient Dieu à cause de moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.2'>
        <verse osisID='Gal.2.1'>Ensuite, au bout de quatorze ans, je montai de nouveau à Jérusalem avec Barnabas, prenant aussi Tite avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.2'>Or j'y montai selon une révélation, et je leur exposai l'évangile que je prêche parmi les nations, mais, dans le particulier, à ceux qui étaient considérés, de peur qu'en quelque manière je ne courusse ou n'eusse couru en vain</verse>
        <verse osisID='Gal.2.3'>(cependant, même Tite qui était avec moi, quoiqu'il fût Grec, ne fut pas contraint à être circoncis):</verse>
        <verse osisID='Gal.2.4'>et cela à cause des faux frères, furtivement introduits, qui s'étaient insinués pour épier la liberté que nous avons dans le Christ Jésus, afin de nous réduire à la servitude;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.5'>auxquels nous n'avons pas cédé par soumission, non pas même un moment, afin que la vérité de l'évangile demeurât avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.6'>Or, de ceux qui étaient considérés comme étant quelque chose..., quels qu'ils aient pu être, cela ne m'importe en rien: Dieu n'a point égard à l'apparence de l'homme..., à moi, certes, ceux qui étaient considérés n'ont rien communiqué de plus;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.7'>mais au contraire, ayant vu que l'évangile de l'incirconcision m'a été confié, comme celui de la circoncision l'a été à Pierre,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.8'>(car celui qui a opéré en Pierre pour l'apostolat de la circoncision a opéré en moi aussi envers les nations,)</verse>
        <verse osisID='Gal.2.9'>et ayant reconnu la grâce qui m'a été donnée, Jacques, et Céphas, et Jean, qui étaient considérés comme étant des colonnes, me donnèrent, à moi et à Barnabas, la main d'association, afin que nous allassions vers les nations, et eux vers la circoncision,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.10'>voulant seulement que nous nous souvinssions des pauvres, ce qu'aussi je me suis appliqué à faire.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.11'>Mais quand Céphas vint à Antioche, je lui résistai en face, parce qu'il était condamné.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.12'>Car, avant que quelques-uns fussent venus d'auprès de Jacques, il mangeait avec ceux des nations; mais quand ceux-là furent venus, il se retira et se sépara lui-même, craignant ceux de la circoncision;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.13'>et les autres Juifs aussi usèrent de dissimulation avec lui, de sorte que Barnabas même fut entraîné avec eux par leur dissimulation.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.14'>Mais quand je vis qu'ils ne marchaient pas droit, selon la vérité de l'évangile, je dis à Céphas devant tous: Si toi qui es juif, tu vis comme les nations et non pas comme les juifs, comment contrains-tu les nations à judaïser?</verse>
        <verse osisID='Gal.2.15'>Nous qui, de nature, sommes juifs et non point pécheurs d'entre les nations,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.16'>sachant néanmoins que l'homme n'est pas justifié sur le principe des oeuvres de loi, ni autrement que par la foi en Jésus Christ, nous aussi, nous avons cru au Christ Jésus, afin que nous fussions justifiés sur le principe de la foi en Christ et non pas sur le principe des oeuvres de loi: parce que sur le principe des oeuvres de loi nulle chair ne sera justifiée.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.17'>Or si, en cherchant à être justifiés en Christ, nous-mêmes aussi nous avons été trouvés pécheurs, Christ donc est ministre de péché?</verse>
        <verse osisID='Gal.2.18'>Qu'ainsi n'advienne! Car si ces mêmes choses que j'ai renversées, je les réédifie, je me constitue transgresseur moi-même.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.19'>Car moi, par la loi, je suis mort à la loi, afin que je vive à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.20'>Je suis crucifié avec Christ; et je ne vis plus, moi, mais Christ vit en moi; -et ce que je vis maintenant dans la chair, je le vis dans la foi, la foi au fils de Dieu, qui m'a aimé et qui s'est livré lui-même pour moi.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.21'>Je n'annule pas la grâce de Dieu; car si la justice est par la loi, Christ est donc mort pour rien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.3'>
        <verse osisID='Gal.3.1'>O Galates insensés, qui vous a ensorcelés, vous devant les yeux de qui Jésus Christ a été dépeint, crucifié au milieu de vous?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.2'>Je voudrais seulement apprendre ceci de vous: avez-vous reçu l'Esprit sur le principe des oeuvres de loi, ou de l'ouïe de la foi?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.3'>Etes-vous si insensés? Ayant commencé par l'Esprit, achèveriez-vous maintenant par la chair?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.4'>Avez-vous tant souffert en vain, si toutefois c'est en vain?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.5'>Celui donc qui vous fournit l'Esprit et qui opère des miracles au milieu de vous, le fait-il sur le principe des oeuvres de loi, ou de l'ouïe de la foi?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.6'>comme Abraham a cru Dieu, et cela lui fut compté à justice.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.7'>Sachez donc que ceux qui sont sur le principe de la foi, ceux-là sont fils d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.8'>Or l'écriture, prévoyant que Dieu justifierait les nations sur le principe de la foi, a d'avance annoncé la bonne nouvelle à Abraham: "En toi toutes les nations seront bénies".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.9'>De sorte que ceux qui sont sur le principe de la foi sont bénis avec le croyant Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.10'>Car tous ceux qui sont sur le principe des oeuvres de loi sont sous malédiction; car il est écrit: "Maudit est quiconque ne persévère pas dans toutes les choses qui sont écrites dans le livre de la loi pour les faire".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.11'>Or que par la loi personne ne soit justifié devant Dieu, cela est évident, parce que: "Le juste vivra de foi".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.12'>Mais la loi n'est pas sur le principe de la foi, mais: "Celui qui aura fait ces choses vivra par elles".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.13'>Christ nous a rachetés de la malédiction de la loi, étant devenu malédiction pour nous (car il est écrit: "Maudit est quiconque est pendu au bois"),</verse>
        <verse osisID='Gal.3.14'>afin que la bénédiction d'Abraham parvînt aux nations dans le Christ Jésus, afin que nous reçussions par la foi l'Esprit promis.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.15'>Frères, je parle selon l'homme: personne n'annule une alliance qui est confirmée, même celle d'un homme, ni n'y ajoute.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.16'>Or c'est à Abraham que les promesses ont été faites, et à sa semence. Il ne dit pas: "et aux semences", comme parlant de plusieurs; mais comme parlant d'un seul: -"et à ta semence", qui est Christ.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.17'>Or je dis ceci: que la loi, qui est survenue quatre cent trente ans après, n'annule point une alliance antérieurement confirmée par Dieu, de manière à rendre la promesse sans effet.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.18'>Car si l'héritage est sur le principe de loi, il n'est plus sur le principe de promesse; mais Dieu a fait le don à Abraham par promesse.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.19'>Pourquoi donc la loi? Elle a été ajoutée à cause des transgressions, jusqu'à ce que vînt la semence à laquelle la promesse est faite, ayant été ordonnée par des anges, par la main d'un médiateur.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.20'>Or un médiateur n'est pas médiateur d'un seul, mais Dieu est un seul.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.21'>La loi est-elle donc contre les promesses de Dieu? Qu'ainsi n'advienne! Car s'il avait été donné une loi qui eût le pouvoir de faire vivre, la justice serait en réalité sur le principe de la loi.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.22'>Mais l'écriture a renfermé toutes choses sous le péché, afin que la promesse, sur le principe de la foi en Jésus Christ, fût donnée à ceux qui croient.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.23'>Or avant que la foi vînt, nous étions gardés sous la loi, renfermés pour la foi qui devait être révélée;</verse>
        <verse osisID='Gal.3.24'>de sorte que la loi a été notre conducteur jusqu'à Christ, afin que nous fussions justifiés sur le principe de la foi;</verse>
        <verse osisID='Gal.3.25'>mais, la foi étant venue, nous ne sommes plus sous un conducteur,</verse>
        <verse osisID='Gal.3.26'>car vous êtes tous fils de Dieu par la foi dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.27'>Car vous tous qui avez été baptisés pour Christ, vous avez revêtu Christ:</verse>
        <verse osisID='Gal.3.28'>il n'y a ni Juif, ni Grec; il n'y a ni esclave, ni homme libre; il n'y a ni mâle, ni femelle: car vous tous, vous êtes un dans le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.29'>Or si vous êtes de Christ, vous êtes donc la semence d'Abraham, héritiers selon la promesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.4'>
        <verse osisID='Gal.4.1'>Or je dis qu'aussi longtemps que l'héritier est en bas âge, il ne diffère en rien d'un esclave, quoiqu'il soit seigneur de tous;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.2'>mais il est sous des tuteurs et des curateurs jusqu'à l'époque fixée par le père.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.3'>Ainsi aussi nous, lorsque nous étions en bas âge, nous étions asservis sous les éléments du monde;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.4'>mais, quand l'accomplissement du temps est venu, Dieu a envoyé son Fils né de femme, né sous la loi,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.5'>afin qu'il rachetât ceux qui étaient sous la loi, afin que vous reçussions l'adoption.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.6'>Et, parce que vous êtes fils, Dieu a envoyé l'Esprit de son Fils dans nos coeurs, criant: Abba, Père:</verse>
        <verse osisID='Gal.4.7'>de sorte que tu n'es plus esclave, mais fils: et, si fils, héritier aussi par Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.8'>Mais alors, ne connaissant pas Dieu, vous étiez asservis à ceux qui, par leur nature, ne sont pas dieux:</verse>
        <verse osisID='Gal.4.9'>mais maintenant, ayant connu Dieu, mais plutôt ayant été connus de Dieu, comment retournez-vous de nouveau aux faibles et misérables éléments auxquels vous voulez encore derechef être asservis?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.10'>Vous observez des jours, et des mois, et des temps, et des années.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.11'>Je crains quant à vous, que peut-être je n'aie travaillé en vain pour vous.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.12'>Soyez comme moi, car moi aussi je suis comme vous, frères; je vous en prie. Vous ne m'avez fait aucun tort;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.13'>-et vous savez que dans l'infirmité de la chair je vous ai évangélisé au commencement;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.14'>et vous n'avez point méprisé, ni rejeté avec dégoût ma tentation qui était en ma chair; mais vous m'avez reçu comme un ange de Dieu, comme le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.15'>était donc votre bonheur? Car je vous rends témoignage que, si cela eût été possible, arrachant vos propres yeux, vous me les eussiez donnés.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.16'>Je suis donc devenu votre ennemi en vous disant la vérité?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.17'>Ils ne sont pas zélés à votre égard comme il faut, mais ils veulent vous exclure, afin que vous soyez zélés à leur égard.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.18'>Mais il est bon d'être toujours zélé pour le bien, et de ne pas l'être seulement quand je suis présent avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.19'>Mes enfants, pour l'enfantement desquels je travaille de nouveau jusqu'à ce que Christ ait été formé en vous,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.20'>oui, je voudrais être maintenant auprès de vous et changer de langage, car je suis en perplexité à votre sujet.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.21'>Dites-moi, vous qui voulez être sous la loi, n'écoutez-vous pas la loi?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.22'>Car il est écrit qu'Abraham a eu deux fils, l'un de la servante, et l'autre de la femme libre.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.23'>Mais celui qui naquit de la servante naquit selon la chair, et celui qui naquit de la femme libre naquit par la promesse.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.24'>Ces choses doivent être prises dans un sens allégorique: car ce sont deux alliances, l'une du mont Sinaï, enfantant pour la servitude, et c'est Agar.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.25'>"Agar" est le mont Sina, en Arabie, et correspond à la Jérusalem de maintenant, car elle est dans la servitude avec ses enfants.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.26'>Mais la Jérusalem d'en haut est la femme libre qui est notre mère.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.27'>Car il est écrit: "Réjouis-toi, stérile qui n'enfantes point; éclate de joie et pousse des cris, toi qui n'es point en travail d'enfant; car les enfants de la délaissé sont plus nombreux que les enfants de celle qui a un mari".</verse>
        <verse osisID='Gal.4.28'>Or vous, frères, comme Isaac, vous êtes enfants de promesse.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.29'>Mais, comme alors celui qui était né selon la chair persécutait celui qui était né selon l'Esprit, il en est de même aussi maintenant.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.30'>Mais que dit l'écriture? "Chasse la servante et son fils, car le fils de la servante n'héritera point avec le fils de la femme libre".</verse>
        <verse osisID='Gal.4.31'>Ainsi, frères, nous ne sommes pas enfants de la servante, mais de la femme libre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.5'>
        <verse osisID='Gal.5.1'>Christ nous a placés dans la liberté en nous affranchissant; tenez-vous donc fermes, et ne soyez pas de nouveau retenus sous un joug de servitude.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.2'>Voici, moi Paul, je vous dis que si vous êtes circoncis, Christ ne vous profitera de rien;</verse>
        <verse osisID='Gal.5.3'>et je proteste de nouveau à tout homme circoncis, qu'il est tenu d'accomplir toute la loi.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.4'>Vous vous êtes séparés de tout le bénéfice qu'il y a dans le Christ, vous tous qui vous justifiez par la loi; vous êtes déchus de la grâce.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.5'>Car nous, par l' Esprit, sur le principe de la foi, nous attendons l'espérance de la justice.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.6'>Car, dans le Christ Jésus, ni circoncision, ni incirconcision, n'ont de valeur, mais la foi opérante par l' amour.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.7'>Vous couriez bien, qui est-ce qui vous a arrêtés pur que vous n'obéissiez pas à la vérité?</verse>
        <verse osisID='Gal.5.8'>La persuasion ne vient pas de celui qui vous appelle.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.9'>Un peu de levain fait lever la pâte tout entière.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.10'>J'ai confiance à votre égard par le Seigneur, que vous n'aurez point d'autre sentiment; mais celui qui vous trouble, quel qu'il soit, en portera le jugement.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.11'>Mais moi, frères, si je prêche encore la circoncision, pourquoi suis-je encore persécuté? -alors le scandale de la croix est anéanti.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.12'>Je voudrais que ceux qui vous bouleversent se retranchassent même.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.13'>Car vous, frères, vous avez été appelés à la liberté; seulement n'usez pas de la liberté comme d'une occasion pour la chair, mais, par amour, servez-vous l'un l'autre;</verse>
        <verse osisID='Gal.5.14'>car toute la loi est accomplie dans une seule parole, dans celle-ci: "Tu aimeras ton prochain comme toi-même".</verse>
        <verse osisID='Gal.5.15'>Mais si vous vous mordez et vous dévorez l'un l'autre, prenez garde que vous ne soyez consumés l'un par l'autre.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.16'>Mais je dis: Marchez par l'Esprit, et vous n'accomplirez point la convoitise de la chair.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.17'>Car la chair convoite contre l'Esprit, et l'Esprit contre la chair; et ces choses sont opposées l'une à l'autre, afin que vous ne pratiquiez pas les choses que vous voudriez.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.18'>Mais si vous êtes conduis par l' Esprit, vous n'êtes pas sous la loi.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.19'>Or les oeuvres de la chair sont manifestes, lesquelles sont la fornication, l'impureté, l'impudicité,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.20'>l'idolâtrie, la magie, les inimitiés, les querelles, les jalousies, les colères, les intrigues, les divisions,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.21'>les sectes, les envies, les meurtres, les ivrogneries, les orgies, et les choses semblables à celles-là, au sujet desquelles je vous déclare d'avance, comme aussi je l'ai déjà dit, que ceux qui commettent de telles choses n'hériteront pas du royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.22'>Mais le fruit de l'Esprit est l'amour, la joie, la paix, la longanimité, la bienveillance, la bonté,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.23'>la fidélité, la douceur, la tempérance: contre de telles choses, il n'y a pas de loi.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.24'>Or ceux qui sont du Christ ont crucifié la chair avec les passions et les convoitises.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.25'>Si nous vivons par l'Esprit, marchons aussi par l'Esprit.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.26'>Ne soyons pas désireux de vaine gloire, en nous provoquant les uns les autres et en nous portant envie les uns aux autres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.6'>
        <verse osisID='Gal.6.1'>Frères, quand même un homme s'est laissé surprendre par quelque faute, vous qui êtes spirituels, redressez un tel homme dans un esprit de douceur, prenant garde à toi-même, de peur que toi aussi tu ne sois tenté.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.2'>Portez les charges les uns des autres, et ainsi accomplissez la loi du Christ;</verse>
        <verse osisID='Gal.6.3'>car si, n'étant rien, quelqu'un pense être quelque chose, il se séduit lui-même;</verse>
        <verse osisID='Gal.6.4'>mais que chacun éprouve sa propre oeuvre, et alors il aura de quoi se glorifier, relativement à lui-même seulement et non relativement à autrui:</verse>
        <verse osisID='Gal.6.5'>chacun portera son propre fardeau.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.6'>Que celui qui est enseigné dans la parole fasse participer à tous les biens temporels celui qui enseigne.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.7'>Ne soyez pas séduits; on ne se moque pas de Dieu; car ce qu'un homme sème, cela aussi il le moissonnera.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.8'>Car celui qui sème pour sa propre chair moissonnera de la chair la corruption; mais celui qui sème pour l'Esprit moissonnera de l'Esprit la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.9'>Or ne nous lassons pas en faisant le bien, car, au temps propre, nous moissonnerons, si nous ne défaillons pas.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.10'>Ainsi donc, comme nous en avons l'occasion, faisons du bien à tous, mais surtout à ceux de la maison de la foi.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.11'>Vous voyez quelle longue lettre je vous ai écrite de ma propre main.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.12'>Tous ceux qui veulent avoir une belle apparence dans la chair, ceux-là vous contraignent à être circoncis, seulement afin qu'ils ne soient pas persécutés à cause de la croix de Christ.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.13'>Car ceux-là qui sont circoncis, eux-mêmes ne gardent pas la loi; mais ils veulent que vous soyez circoncis, afin de se glorifier dans votre chair.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.14'>Mais qu'il ne m'arrive pas à moi de me glorifier, sinon en la croix de notre Seigneur Jésus Christ, par laquelle le monde m'est crucifié, et moi au monde.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.15'>Car ni la circoncision, ni l'incirconcision ne sont rien, mais une nouvelle création.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.16'>Et à l'égard de tous ceux qui marcheront selon cette règle, paix et miséricorde sur eux et sur l'Israël de Dieu!</verse>
        <verse osisID='Gal.6.17'>Désormais que personne ne vienne me troubler, car moi je porte en mon corps les marques du Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.18'>Que la grâce de notre Seigneur Jésus Christ soit avec votre esprit, frères! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>