<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='frdarb'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='frdarb'>
        <title>French Darby</title>
        <contributor>Darby</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>French Darby Translation</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>frdarb</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/french_darby_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that all of these Bibles are found in the Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jas'>
      <chapter osisID='Jas.1'>
        <verse osisID='Jas.1.1'>Jacques, esclave de Dieu et du Seigneur Jésus Christ, aux douze tribus qui sont dans la dispersion, salut!</verse>
        <verse osisID='Jas.1.2'>Estimez-le comme une parfaite joie, mes frères, quand vous serez en butte à diverses tentations,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.3'>sachant que l'épreuve de votre foi produit la patience.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.4'>Mais que la patience ait son oeuvre parfaite, afin que vous soyez parfaits et accomplis, ne manquant de rien.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.5'>Et si quelqu'un de vous manque de sagesse, qu'il demande à Dieu qui donne à tous libéralement et qui ne fait pas de reproches, et il lui sera donné;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.6'>qu'il demande avec foi, ne doutant nullement; car celui qui doute est semblable au flot de la mer, agité par le vent et jeté çà et là;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.7'>or que cet homme-là ne pense pas qu'il recevra quoi que ce soit du Seigneur:</verse>
        <verse osisID='Jas.1.8'>il est un homme incertain dans ses pensées, inconstant dans toutes ses voies.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.9'>Or que le frère de basse condition se glorifie dans son élévation,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.10'>et le riche dans son abaissement, car il passera comme la fleur de l'herbe.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.11'>Car le soleil s'est levé avec sa brûlante chaleur et a séché l'herbe, et sa fleur est tombée, et la grâce de sa forme a péri: ainsi aussi le riche se flétrira dans ses voies.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.12'>Bienheureux est l'homme qui endure la tentation; car, quand il aura été manifesté fidèle par l'épreuve, il recevra la couronne de vie, qu'Il a promise à ceux qui l'aiment.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.13'>Que nul, quand il est tenté, ne dise: Je suis tenté par Dieu; -car Dieu ne peut être tenté par le mal, et lui ne tente personne.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.14'>Mais chacun est tenté, étant attiré et amorcé par sa propre convoitise;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.15'>puis la convoitise, ayant conçu, enfante le péché; et le péché, étant consommé, produit la mort.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.16'>Ne vous égarez pas, mes frères bien-aimés:</verse>
        <verse osisID='Jas.1.17'>tout ce qui nous est donné de bon et tout don parfait descendent d'en haut, du Père des lumières, en qui il n'y a pas de variation ou d'ombre de changement.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.18'>De sa propre volonté, il nous a engendrés par la parole de la vérité, pour que nous soyons une sorte de prémices de ses créatures.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.19'>Ainsi, mes frères bien-aimés, que tout homme soit prompt à écouter, lent à parler, lent à la colère;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.20'>car la colère de l'homme n'accomplit pas la justice de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.21'>C'est pourquoi, rejetant toute saleté et tout débordement de malice, recevez avec douceur la parole implantée, qui a la puissance de sauver vos âmes.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.22'>Mais mettez la parole en pratique, et ne l'écoutez pas seulement, vous séduisant vous-mêmes.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.23'>Car si quelqu'un écoute la parole et ne la met pas en pratique, il est semblable à un homme qui considère sa face naturelle dans un miroir;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.24'>car il s'est considéré lui-même et s'en est allé, et aussitôt il a oublié quel il était.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.25'>Mais celui qui aura regardé de près dans la loi parfaite, celle de la liberté, et qui aura persévéré, n'étant pas un auditeur oublieux, mais un faiseur d'oeuvre, celui-là sera bienheureux dans son faire.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.26'>Si quelqu'un pense être religieux et qu'il ne tienne pas sa langue en bride, mais séduise son coeur, le service religieux de cet homme est vain.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.27'>Le service religieux pur et sans tache devant Dieu le Père, est celui ci: de visiter les orphelins et les veuves dans leur affliction, de se conserver pur du monde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.2'>
        <verse osisID='Jas.2.1'>Mes frères, n'ayez pas la foi de notre Seigneur Jésus Christ, Seigneur de gloire, en faisant acception de personnes.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.2'>Car s'il entre dans votre synagogue un homme portant une bague d'or, en vêtements éclatants, et qu'il entre aussi un pauvre en vêtements sales,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.3'>et que vous regardiez vers celui qui porte les vêtements éclatants, et que vous disiez: Toi, assieds-toi ici à ton aise; et que vous disiez au pauvre: Toi, tiens-toi là debout; ou: Assieds-toi ici au bas de mon marchepied;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.4'>n'avez-vous pas fait une distinction en vous-mêmes, et n'êtes-vous pas devenus des juges ayant de mauvaises pensées?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.5'>Écoutez, mes frères bien-aimés: Dieu n'a-t-il pas choisi les pauvres quant au monde, riches en foi et héritiers du royaume qu'il a promis à ceux qui l'aiment?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.6'>Mais vous, vous avez méprisé le pauvre. Les riches ne vous oppriment-ils pas, et ne sont-ce pas eux qui vous tirent devant les tribunaux?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.7'>Ne sont-ce pas eux qui blasphèment le beau nom qui a été invoqué sur vous?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.8'>en effet vous accomplissez la loi royale, selon l'écriture: "Tu aimeras ton prochain comme toi-même", vous faites bien;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.9'>mais si vous faites acception de personnes, vous commettez le péché, et vous êtes convaincus par la loi comme transgresseurs.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.10'>Car quiconque gardera toute la loi et faillira en un seul point, est coupable sur tous.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.11'>Car celui qui a dit: "Tu ne commettras pas adultère", a dit aussi: "Tu ne tueras pas". Or si tu ne commets pas adultère, mais que tu tues, tu es devenu transgresseur de la loi.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.12'>Ainsi parlez, et ainsi agissez comme devant être jugés par la loi de la liberté;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.13'>car le jugement est sans miséricorde pour celui qui n'a pas usé de miséricorde. La miséricorde se glorifie vis-à-vis du jugement.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.14'>Mes frères, quel profit y a-t-il si quelqu'un dit qu'il a la foi, et qu'il n'ait pas d'oeuvres? La foi peut-elle le sauver?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.15'>Et si un frère ou une soeur sont nus et manquent de leur nourriture de tous les jours,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.16'>et que quelqu'un d'entre vous leur dise: Allez en paix, chauffez-vous et rassasiez-vous, -et que vous ne leur donniez pas les choses nécessaires pour le corps, quel profit y a-t-il?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.17'>De même aussi la foi, si elle n'a pas d'oeuvres, est morte par elle-même.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.18'>Mais quelqu'un dira: Tu as la foi, et moi j'ai des oeuvres. Montre-moi ta foi sans oeuvres, et moi, par mes oeuvres, je te montrerai ma foi.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.19'>Tu crois que Dieu est un; tu fais bien: les démons aussi croient, et ils frissonnent.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.20'>Mais veux-tu savoir, ô homme vain, que la foi sans les oeuvres est morte?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.21'>Abraham, notre père, n'a-t-il pas été justifié par des oeuvres, ayant offert son fils Isaac sur l'autel?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.22'>Tu vois que la foi agissait avec ses oeuvres; et par les oeuvres la foi fut rendue parfaite.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.23'>Et l'écriture a été accomplie qui dit: "Et Abraham crut Dieu, et cela lui fut compté à justice"; et il a été appelé ami de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.24'>Vous voyez qu'un homme est justifié par les oeuvres et non par la foi seulement.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.25'>Et pareillement Rahab aussi, la prostituée, n'a-t-elle pas été justifiée par les oeuvres, ayant reçu les messagers et les ayant mis dehors par un autre chemin?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.26'>Car comme le corps sans esprit est mort, ainsi aussi la foi sans les oeuvres est morte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.3'>
        <verse osisID='Jas.3.1'>Ne soyez pas beaucoup de docteurs, mes frères, sachant que nous en recevrons un jugement plus sévère;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.2'>car nous faillissons tous à plusieurs égards. Si quelqu'un ne faillit pas en paroles, celui-là est un homme parfait, capable de tenir aussi tout le corps en bride.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.3'>Voici, nous mettons les mors des chevaux dans leurs bouches, pour qu'ils nous obéissent, et nous dirigeons çà et là leur corps tout entier.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.4'>Voici, les navires aussi, qui sont si grands et qui sont poussés par des vents violents, sont dirigés çà et là par un très-petit gouvernail, où que ce soit que le veuille l'impulsion de celui qui les gouverne.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.5'>Ainsi aussi la langue est un petit membre et elle se vante de grandes choses. Voici, un petit feu, quelle grande forêt allume-t-il!</verse>
        <verse osisID='Jas.3.6'>Et la langue est un feu. La langue, un monde d'iniquité, est établie parmi nos membres; c'est elle qui souille tout le corps, et enflamme tout le cours de la nature, et est enflammée par la géhenne.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.7'>Car toute espèce de bêtes sauvages et d'oiseaux, de reptiles et d'animaux marins, se dompte et à été domptée par l'espèce humaine;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.8'>mais pour la langue, aucun des hommes ne peut la dompter: c'est un mal désordonné, plein d'un venin mortel.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.9'>Par elle nous bénissons le Seigneur et Père, et par elle nous maudissons les hommes faits à la ressemblance de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.10'>de la même bouche procède la bénédiction et la malédiction. Mes frères, il ne devrait pas en être ainsi.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.11'>Une fontaine fait-elle jaillir par une même ouverture le doux et l'amer?</verse>
        <verse osisID='Jas.3.12'>Mes frères, un figuier peut-il produire des olives, ou une vigne, des figues? De l'eau salée ne peut pas non plus faire de l'eau douce.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.13'>Qui est sage et intelligent parmi vous? Que par une bonne conduite il montre ses oeuvres avec la douceur de la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.14'>Mais si vous avez une jalousie amère et un esprit de querelle dans vos coeurs, ne vous glorifiez pas et ne mentez pas contre la vérité.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.15'>Ce n'est pas là la sagesse qui descend d'en haut, mais une sagesse terrestre, animale, diabolique.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.16'>Car où il y a de la jalousie et un esprit de querelle, là il y a du désordre et toute espèce de mauvaises actions.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.17'>Mais la sagesse d'en haut est premièrement pure, ensuite paisible, modérée, traitable, pleine de miséricorde et de bons fruits, sans partialité, sans hypocrisie.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.18'>Or le fruit de la justice, dans la paix, se sème pour ceux qui procurent la paix.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.4'>
        <verse osisID='Jas.4.1'>D'où viennent les guerres, et d'où les batailles parmi vous? N'est-ce pas de cela, de vos voluptés qui combattent dans vos membres?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.2'>Vous convoitez, et vous n'avez pas; vous tuez et vous avez d'ardents désirs, et vous ne pouvez obtenir; vous contestez et vous faites la guerre; vous n'avez pas, parce que vous ne demandez pas;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.3'>vous demandez, et vous ne recevez pas, parce que vous demandez mal, afin de le dépenser pour vos voluptés.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.4'>Adultères, ne savez-vous pas que l'amitié du monde est inimitié contre Dieu? Quiconque donc voudra être ami du monde, se constitue ennemi de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.5'>Ou pensez-vous que l'écriture parle en vain? L'Esprit qui demeure en nous, désire-t-il avec envie?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.6'>Mais il donne une plus grande grâce. C'est pourquoi il dit: "Dieu résiste aux orgueilleux, mais il donne la grâce aux humbles". Soumettez-vous donc à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.7'>Résistez au diable, et il s'enfuira de vous.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.8'>Approchez-vous de Dieu, et il s'approchera de vous. Nettoyez vos mains, pécheurs, et purifiez vos coeurs, vous qui êtes doubles de coeur.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.9'>Sentez vos misères, et menez deuil et pleurez. Que votre rire se change en deuil, et votre joie en tristesse.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.10'>Humiliez-vous devant le *Seigneur, et il vous élèvera.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.11'>Ne parlez pas l'un contre l'autre, frères. Celui qui parle contre son frère ou qui juge son frère, parle contre la loi et juge la loi. Or si tu juges la loi, tu n'es pas un observateur de la loi, mais un juge.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.12'>Un seul est législateur et juge, celui qui peut sauver et détruire; mais toi, qui es-tu qui juges ton prochain?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.13'>A vous maintenant, qui dites: Aujourd'hui ou demain nous irons dans telle ou telle ville, et nous y passerons une année, et nous trafiquerons et nous gagnerons,</verse>
        <verse osisID='Jas.4.14'>vous qui ne savez pas ce qui arrivera le jour de demain; (car qu'est-ce que votre vie? car elle n'est qu'une vapeur paraissant pour un peu de temps et puis disparaissant;)</verse>
        <verse osisID='Jas.4.15'>au lieu de dire: Si le Seigneur le veut et si nous vivons, nous ferons aussi ceci ou cela.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.16'>Mais maintenant vous vous glorifiez dans vos vanteries. Toute jactance pareille est mauvaise.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.17'>Pour celui donc qui sait faire le bien et qui ne le fait pas, pour lui c'est pécher.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.5'>
        <verse osisID='Jas.5.1'>A vous maintenant, riches! Pleurez en poussant des cris, à cause des misères qui vont venir sur vous.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.2'>Vos richesses sont pourries et vos vêtements sont rongés par les vers;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.3'>votre or et votre argent sont rouillés, et leur rouille sera en témoignage contre vous et dévorera votre chair comme le feu: vous avez amassé un trésor dans les derniers jours.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.4'>Voici, le salaire des ouvriers qui ont moissonné vos champs et duquel ils ont été frustrés par vous, crie, et les cris de ceux qui ont moissonné sont parvenus aux oreilles du *Seigneur Sabaoth.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.5'>Vous avez vécu dans les délices sur la terre, et vous vous êtes livrés aux voluptés; vous avez rassasié vos coeurs comme en un jour de sacrifice;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.6'>vous avez condamné, vous avez mis à mort le juste: il ne vous résiste pas.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.7'>Usez donc de patience, frères, jusqu'à la venue du Seigneur. Voici, le laboureur attend le fruit précieux de la terre, prenant patience à son égard jusqu'à ce qu'il reçoive les pluies de la première et de la dernière saison.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.8'>Vous aussi, usez de patience; affermissez vos coeurs, car la venue du Seigneur est proche.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.9'>Ne murmurez pas les uns contres les autres, frères, afin que vous ne soyez pas jugés: voici, le juge se tient devant la porte.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.10'>Mes frères, prenez pour exemple de souffrance et de patience les prophètes qui ont parlé au nom du *Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.11'>Voici, nous disons bienheureux ceux qui endurent l'épreuve avec patience. Vous avez ouï parler de la patience de Job, et vous avez vu la fin du *Seigneur, savoir que le Seigneur est plein de compassion et miséricordieux.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.12'>avant toutes choses, mes frères, ne jurez pas, ni par le ciel, ni par la terre, ni par aucun autre serment; mais que votre oui soit oui, et votre non, non, afin que vous ne tombiez pas sous le jugement.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.13'>Quelqu'un parmi vous est-il maltraité, qu'il prie. Quelqu'un est-il joyeux, qu'il chante des cantiques.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.14'>Quelqu'un parmi vous est-il malade, qu'il appelle les anciens de l'assemblée, et qu'ils prient pour lui en l'oignant d'huile au nom du Seigneur;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.15'>et la prière de la foi sauvera le malade, et le Seigneur le relèvera; et s'il a commis des péchés, il lui sera pardonné.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.16'>Confessez donc vos fautes l'un à l'autre, et priez l'un pour l'autre, en sorte que vos soyez guéris: la fervente supplication du juste peut beaucoup.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.17'>était un homme ayant les mêmes passions que nous, et il pria avec instance qu'il ne plût pas, et il ne tomba pas de pluie sur la terre durant trois ans et six mois;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.18'>et il pria de nouveau, et le ciel donna de la pluie, et la terre produisit son fruit.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.19'>Mes frères, si quelqu'un parmi vous s'égare de la vérité, et que quelqu'un le ramène,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.20'>qu'il sache que celui qui aura ramené un pécheur de l'égarement de son chemin, sauvera une âme de la mort et couvrira une multitude de péchés.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>