<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='frdarb'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='frdarb'>
        <title>French Darby</title>
        <contributor>Darby</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>French Darby Translation</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>frdarb</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/french_darby_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that all of these Bibles are found in the Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Prov'>
      <chapter osisID='Prov.1'>
        <verse osisID='Prov.1.1'>Proverbes de Salomon, fils de David, roi d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.2'>pour connaître la sagesse et l'instruction, pour discerner les paroles d'intelligence;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.3'>pour recevoir instruction dans la sagesse, la justice, le juste jugement, et la droiture;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.4'>pour donner aux simples de la prudence, au jeune homme de la connaissance et de la réflexion.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.5'>Le sage écoutera, et croîtra en science,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.6'>et l'intelligent acquerra du sens pour comprendre un proverbe et une allégorie, les paroles des sages et leurs énigmes.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.7'>La crainte de l'Éternel est le commencement de la connaissance; les fous méprisent la sagesse et l'instruction.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.8'>Écoute, mon fils, l'instruction de ton père, et n'abandonne pas l'enseignement de ta mère;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.9'>car ce sera une guirlande de grâce à ta tête, et des colliers à ton cou.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.10'>Mon fils, si les pécheurs cherchent à te séduire, n'y acquiesce pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.11'>S'ils disent: Viens avec nous, nous serons aux embûches pour le sang, nous nous cacherons pour guetter l'innocent, sans cause;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.12'>nous les engloutirons vivants, comme le shéol, et tout entiers comme ceux qui descendent dans la fosse;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.13'>nous trouverons toute sorte de biens précieux, nous remplirons nos maisons de butin;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.14'>prends ton lot parmi nous, il n'y aura qu'une bourse pour nous tous:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.15'>mon fils, ne fais pas route avec eux, retiens ton pied de leur sentier;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.16'>car leurs pieds courent au mal, et ils se hâtent pour verser le sang.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.17'>Car en vain le filet est étendu devant les yeux de tout ce qui a des ailes;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.18'>et eux, ils sont aux embûches contre leur propre sang, ils se cachent pour guetter leurs propres âmes.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.19'>Telles sont les voies de tout homme qui cherche le gain déshonnête, lequel ôte la vie à ceux qui le possèdent.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.20'>La sagesse crie au dehors, elle fait retentir sa voix sur les places;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.21'>elle crie à l'entrée des lieux bruyants, aux ouvertures des portes; elle prononce ses paroles dans la ville:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.22'>Simples, jusques à quand aimerez-vous la simplicité, et jusques à quand les moqueurs prendront-ils plaisir à la moquerie, et les sots haïront-ils la connaissance?</verse>
        <verse osisID='Prov.1.23'>Revenez à ma répréhension; voici, je ferai couler pour vous mon esprit, je vous ferai savoir mes paroles.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.24'>Parce que j'ai crié et que vous avez refusé d'écouter, parce que j'ai étendu ma main et que personne n'a pris garde,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.25'>et que vous avez rejeté tout mon conseil et que vous n'avez pas voulu de ma répréhension,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.26'>moi aussi je rirai lors de votre calamité, je me moquerai quand viendra votre frayeur,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.27'>quand votre frayeur viendra comme une subite destruction et que votre calamité arrivera comme un tourbillon, quand la détresse et l'angoisse viendront sur vous:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.28'>alors ils crieront vers moi, et je ne répondrai pas; ils me chercheront de bonne heure, mais ils ne me trouveront point.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.29'>Parce qu'ils ont haï la connaissance et qu'ils n'ont pas choisi la crainte de l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.30'>qu'ils n'ont point voulu de mon conseil, qu'ils ont méprisé toute ma répréhension,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.31'>ils mangeront du fruit de leur voie et seront rassasiés de leurs propres conseils.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.32'>Car la révolte des simples les tue, et la prospérité des sots les fait périr.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.33'>Mais celui qui m'écoute habitera en sécurité et sera tranquille, sans crainte du mal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.2'>
        <verse osisID='Prov.2.1'>Mon fils, si tu reçois mes paroles et que tu caches par devers toi mes commandements</verse>
        <verse osisID='Prov.2.2'>pour rendre ton oreille attentive à la sagesse, si tu inclines ton coeur à l'intelligence,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.3'>si tu appelles le discernement, si tu adresses ta voix à l'intelligence,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.4'>si tu la cherches comme de l'argent et que tu la recherches comme des trésors cachés,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.5'>alors tu comprendras la crainte de l'Éternel et tu trouveras la connaissance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.6'>Car l'Éternel donne la sagesse; de sa bouche procèdent la connaissance et l'intelligence:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.7'>il réserve de sains conseils pour les hommes droits; il est un bouclier pour ceux qui marchent dans l'intégrité,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.8'>protégeant les sentiers de juste jugement et gardant la voie de ses saints.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.9'>Alors tu discerneras la justice et le juste jugement et la droiture, toute bonne voie.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.10'>Si la sagesse entre dans ton coeur et si la connaissance est agréable à ton âme,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.11'>la réflexion te préservera, l'intelligence te protégera:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.12'>Pour te sauver du mauvais chemin, de l'homme qui prononce des choses perverses,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.13'>de ceux qui abandonnent les sentiers de la droiture pour marcher dans les voies de ténèbres,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.14'>qui se réjouissent à mal faire, qui s'égaient en la perversité du mal,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.15'>dont les sentiers sont tortueux et qui s'égarent dans leurs voies;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.16'>Pour te sauver de la femme étrangère, de l'étrangère qui use de paroles flatteuses,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.17'>qui abandonne le guide de sa jeunesse, et qui a oublié l'alliance de son Dieu;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.18'>-car sa maison penche vers la mort, et ses chemins vers les trépassés:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.19'>aucun de ceux qui entrent auprès d'elle ne revient ni n'atteint les sentiers de la vie;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.20'>-afin que tu marches dans la voie des gens de bien, et que tu gardes les sentiers des justes.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.21'>Car les hommes droits habiteront le pays, et les hommes intègres y demeureront de reste;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.22'>mais les méchants seront retranchés du pays, et les perfides en seront arrachés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.3'>
        <verse osisID='Prov.3.1'>Mon fils, n'oublie pas mon enseignement, et que ton coeur garde mes commandements;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.2'>car ils t'ajouteront un prolongement de jours, et des années de vie, et la paix.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.3'>Que la bonté et la vérité ne t'abandonnent pas; lie-les à ton cou, écris-les sur la tablette de ton coeur,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.4'>et tu trouveras la faveur et la bonne sagesse aux yeux de Dieu et des hommes.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.5'>Confie-toi de tout ton coeur à l'Éternel, et ne t'appuie pas sur ton intelligence;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.6'>dans toutes tes voies connais-le, et il dirigera tes sentiers.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.7'>Ne sois pas sage à tes propres yeux; crains l'Éternel et éloigne-toi du mal:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.8'>ce sera la santé pour ton nombril, et un arrosement pour tes os.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.9'>Honore l'Éternel de tes biens et des prémices de tout ton revenu;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.10'>et tes greniers se rempliront d'abondance, et tes cuves regorgeront de moût.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.11'>Mon fils, ne méprise pas l'instruction de l'Éternel, et n'aie pas en aversion sa réprimande;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.12'>car celui que l'Éternel aime, il le discipline, comme un père le fils auquel il prend plaisir.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.13'>Bienheureux l'homme qui trouve la sagesse, et l'homme qui obtient l'intelligence!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.14'>car son acquisition est meilleure que l'acquisition de l'argent, et son revenu est meilleur que l'or fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.15'>Elle est plus précieuse que les rubis, et aucune des choses auxquelles tu prends plaisir ne l'égale:</verse>
        <verse osisID='Prov.3.16'>longueur de jours est dans sa droite, dans sa gauche richesse et honneur;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.17'>ses voies sont des voies agréables, et tous ses sentiers sont paix.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.18'>Elle est un arbre de vie pour ceux qui la saisissent; et qui la tient ferme est rendu bienheureux.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.19'>L'Éternel a fondé la terre par la sagesse, il a établi les cieux par l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.20'>Par sa connaissance les abîmes se fendirent, et les nuées distillent la rosée.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.21'>Mon fils, que ces choses ne s'éloignent point de tes yeux: garde le saint conseil et la réflexion,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.22'>et ils seront la vie de ton âme et la grâce de ton cou.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.23'>Alors tu iras ton chemin en sécurité, et ton pied ne se heurtera point.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.24'>Si tu te couches tu n'auras point de crainte; mais tu te coucheras et ton sommeil sera doux.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.25'>Ne crains pas la frayeur subite, ni la ruine des méchants, quand elle surviendra;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.26'>car l'Éternel sera ta confiance, et il gardera ton pied d'être pris.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.27'>Ne refuse pas le bien à celui à qui il est dû, quand il est au pouvoir de ta main de le faire.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.28'>Ne dis pas à ton prochain: Va et reviens, et je te le donnerai demain, quand tu as la chose par devers toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.29'>Ne machine pas du mal contre ton prochain, puisqu'il habite en sécurité près de toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.30'>Ne conteste pas sans sujet avec un homme, s'il ne t'a pas fait de tort.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.31'>Ne porte pas envie à un homme violent, et ne choisis aucune de ses voies;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.32'>Car l'Éternel a en abomination le pervers, et son secret est avec les hommes droits.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.33'>La malédiction de l'Éternel est dans la maison du méchant, et il bénit l'habitation des justes.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.34'>Certes il se moque des moqueurs, et il donne la grâce aux débonnaires.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.35'>Les sages hériteront la gloire, mais la honte est l'élévation des sots.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.4'>
        <verse osisID='Prov.4.1'>Fils, écoutez l'instruction d'un père et soyez attentifs pour connaître l'intelligence;</verse>
        <verse osisID='Prov.4.2'>car je vous donne une bonne doctrine: n'abandonnez pas mon enseignement.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.3'>Car j'ai été un fils pour mon père, tendre et unique auprès de ma mère.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.4'>Il m'a enseigné et m'a dit: Que ton coeur retienne mes paroles; garde mes commandements, et tu vivras.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.5'>Acquiers la sagesse, acquiers l'intelligence; ne l' oublie pas, et ne te détourne pas des paroles de ma bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.6'>Ne l'abandonne pas, et elle te gardera; aime-la, et elle te conservera.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.7'>Le commencement de la sagesse, c'est: Acquiers la sagesse, et, au prix de toutes tes acquisitions, acquiers l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.8'>Exalte-la, et elle t'élèvera; elle t'honorera quand tu l'auras embrassée.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.9'>Elle mettra sur ta tête une guirlande de grâce, elle te donnera une couronne de gloire.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.10'>Écoute, mon fils, et reçois mes paroles, et les années de ta vie te seront multipliées.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.11'>Je t'enseignerai la voie de la sagesse, je te dirigerai dans les chemins de la droiture.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.12'>Quand tu marcheras, tes pas ne seront pas gênés, et si tu cours, tu ne broncheras pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.13'>Tiens ferme l'instruction, ne la lâche pas; garde-la, car elle est ta vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.14'>N'entre pas dans le sentier des méchants, et ne marche pas dans la voie des iniques.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.15'>Eloigne-t'en, n'y passe point; détourne-t'en, et passe outre.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.16'>Car ils ne dormiraient pas s'ils n'avaient fait du mal, et le sommeil leur serait ôté s'ils n'avaient fait trébucher quelqu'un;</verse>
        <verse osisID='Prov.4.17'>car ils mangent le pain de méchanceté, et ils boivent le vin des violences.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.18'>Mais le sentier des justes est comme la lumière resplendissante qui va croissant jusqu'à ce que le plein jour soit établi.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.19'>Le chemin des méchants est comme l'obscurité; ils ne savent contre quoi ils trébucheront.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.20'>Mon fils, sois attentif à mes paroles, incline ton oreille à mes discours.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.21'>Qu'ils ne s'éloignent point de tes yeux; garde-les au dedans de ton coeur;</verse>
        <verse osisID='Prov.4.22'>car ils sont la vie de ceux qui les trouvent, et la santé de toute leur chair.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.23'>Garde ton coeur plus que tout ce que l'on garde, car de lui sont les issues de la vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.24'>Ecarte de toi la fausseté de la bouche, et éloigne de toi la perversité des lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.25'>Que tes yeux regardent droit en avant, et que tes paupières se dirigent droit devant toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.26'>Pèse le chemin de tes pieds, et que toutes tes voies soient bien réglées.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.27'>N'incline ni à droite ni à gauche; éloigne ton pied du mal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.5'>
        <verse osisID='Prov.5.1'>Mon fils, sois attentif à ma sagesse, incline ton oreille à mon intelligence,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.2'>garder les pensées réfléchies et pour que tes lèvres conservent la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.3'>Car les lèvres de l'étrangère distillent du miel, et son palais est plus doux que l'huile;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.4'>mais à la fin elle est amère comme l'absinthe, aiguë comme une épée à deux tranchants.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.5'>Ses pieds descendent à la mort, ses pas atteignent le shéol,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.6'>de sorte qu'elle ne pèse pas le sentier de la vie; ses voies sont errantes: elle n'a pas de connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.7'>Et maintenant, mes fils, écoutez-moi, et ne vous détournez pas des paroles de ma bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.8'>Éloigne ta voie d'auprès d'elle, et ne t'approche point de l'entrée de sa maison;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.9'>de peur que tu ne donnes ton honneur à d'autres, et tes années à l'homme cruel;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.10'>de peur que des étrangers ne se rassasient de ton bien, et que ton travail ne soit dans la maison d'un étranger;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.11'>et que tu ne gémisses à ta fin, quand ta chair et ton corps se consumeront;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.12'>et que tu ne dises: Comment ai-je haï l'instruction, et mon coeur a-t-il méprisé la répréhension?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.13'>Comment n'ai-je pas écouté la voix de ceux qui m'instruisaient, ni incliné mon oreille vers ceux qui m'enseignaient?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.14'>Peu s'en est fallu que je n'aie été dans toute sorte de mal, au milieu de la congrégation et de l'assemblée.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.15'>Bois des eaux de ta citerne, et de ce qui coule du milieu de ton puits.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.16'>Tes fontaines se répandront au dehors, des ruisseaux d'eau dans les places.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.17'>Qu'elles soient à toi seul, et non à des étrangers avec toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.18'>Que ta source soit bénie, et réjouis-toi de la femme de ta jeunesse,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.19'>biche des amours, et chevrette pleine de grâce; que ses seins t'enivrent en tout temps; sois continuellement épris de son amour.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.20'>Et pourquoi, mon fils, serais-tu épris d'une étrangère, et embrasserais-tu le sein de l'étrangère?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.21'>Car les voies de l'homme sont devant les yeux de l'Éternel, et il pèse tous ses chemins.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.22'>Le méchant, ses iniquités le saisiront, et il sera tenu par les cordes de son péché;</verse>
        <verse osisID='Prov.5.23'>il mourra faute de discipline, et il s'égarera dans la grandeur de sa folie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.6'>
        <verse osisID='Prov.6.1'>Mon fils, si tu t'es porté caution pour ton prochain, si tu as engagé ta main pour un étranger,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.2'>tu es enlacé dans les paroles de ta bouche, tu es pris dans les paroles de ta bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.3'>Mon fils, fais donc ceci, et délivre-toi, puisque tu es tombé en la main de ton prochain: va, humilie-toi, et insiste auprès de ton prochain.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.4'>Ne permets pas à tes yeux de dormir, ni à tes paupières de sommeiller;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.5'>dégage-toi, comme la gazelle, de la main du chasseur, et comme l'oiseau, de la main de l'oiseleur.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.6'>Va vers la fourmi, paresseux; regarde ses voies, et sois sage.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.7'>Elle qui n'a ni chef, ni surveillant, ni gouverneur,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.8'>elle prépare en été son pain, elle amasse pendant la moisson sa nourriture.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.9'>Jusques à quand, paresseux, resteras-tu couché? Quand te lèveras-tu de ton sommeil?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.10'>Un peu de sommeil, un peu d'assoupissement, un peu croiser les mains pour dormir...,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.11'>et ta pauvreté viendra comme un voyageur, et ton dénuement comme un homme armé.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.12'>Celui qui marche, la perversité dans sa bouche, est un homme de Bélial, un homme inique;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.13'>il cligne de ses yeux, il parle de ses pieds, il enseigne de ses doigts;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.14'>il y a des pensées perverses dans son coeur, il machine du mal en tout temps, il sème des querelles.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.15'>C'est pourquoi sa calamité viendra subitement; il sera tout à coup brisé, et il n'y a pas de remède.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.16'>L'Éternel hait ces six choses, et il y en a sept qui sont en abomination à son âme:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.17'>les yeux hautains, la langue fausse, et les mains qui versent le sang innocent,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.18'>coeur qui machine des projets d'iniquité, les pieds qui se hâtent de courir au mal,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.19'>le faux témoin qui profère des mensonges, et celui qui sème des querelles entre des frères.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.20'>Mon fils, garde le commandement de ton père, et n'abandonne pas l'enseignement de ta mère;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.21'>tiens-les continuellement liés sur ton coeur, attache-les à ton cou.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.22'>Quand tu marcheras, il te conduira; quand tu dormiras, il te gardera; et quand tu te réveilleras, il s'entretiendra avec toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.23'>Car le commandement est une lampe et l'enseignement une lumière, et les répréhensions de la discipline sont le chemin de la vie,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.24'>pour te garder de la mauvaise femme, des flatteries de la langue d'une étrangère.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.25'>Ne désire pas sa beauté dans ton coeur, et qu'elle ne te prenne pas par ses paupières;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.26'>car par la femme prostituée on en vient jusqu'à un morceau de pain, et la femme d'autrui chasse après l'âme précieuse.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.27'>Un homme prendra-t-il du feu dans son sein sans que ses vêtements brûlent?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.28'>Si un homme marche sur des charbons ardents, ses pieds ne seront-ils pas brûlés?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.29'>Ainsi celui qui entre vers la femme de son prochain..., quiconque la touchera ne sera point innocent.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.30'>On ne méprise pas un voleur s'il vole pour satisfaire son âme quand il a faim;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.31'>et s'il est trouvé, il rendra le septuple, il donnera tous les biens de sa maison.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.32'>Celui qui commet adultère avec une femme manque de sens; celui qui le fait détruit son âme:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.33'>il trouvera plaie et mépris, et son opprobre ne sera pas effacé;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.34'>car dans l'homme, la jalousie est une fureur, et il n'épargnera pas au jour de la vengeance;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.35'>il n'acceptera aucune propitiation, et ne se tiendra pas pour satisfait, quand tu multiplierais les présents.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.7'>
        <verse osisID='Prov.7.1'>Mon fils, garde mes paroles et cache par devers toi mes commandements.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.2'>Garde mes commandements, et tu vivras, -et mon enseignement, comme la prunelle de tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.3'>Lie-les sur tes doigts, écris-les sur la tablette de ton coeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.4'>Dis à la sagesse: Tu es ma soeur! et appelle l'intelligence ton amie;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.5'>pour te garder de la femme étrangère, de la foraine qui use de paroles flatteuses.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.6'>à la fenêtre de ma maison, je regardais à travers mon treillis, et je vis parmi les simples,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.7'>j'aperçus parmi les jeunes gens, un jeune homme dépourvu de sens,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.8'>qui passait par la rue, près du coin où demeurait cette femme, et il prit le chemin de sa maison,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.9'>au crépuscule, au soir du jour, au sein de la nuit et de l'obscurité.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.10'>Et voici, une femme vint à sa rencontre, ayant la mise d'une prostituée et le coeur rusé.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.11'>Elle était bruyante et sans frein; ses pieds ne demeuraient pas dans sa maison,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.12'>elle était tantôt dehors, tantôt sur les places, et guettait à tous les coins.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.13'>Et elle le saisit, et l'embrassa, et d'un visage effronté lui dit:</verse>
        <verse osisID='Prov.7.14'>J'ai chez moi des sacrifices de prospérités, j'ai aujourd'hui payé mes voeux;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.15'>c'est pourquoi je suis sortie à ta rencontre pour chercher ton visage, et je t'ai trouvé.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.16'>J'ai étendu sur mon lit des tapis, des couvertures de fil d'Égypte de couleurs variées;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.17'>j'ai parfumé ma couche de myrrhe, d'aloès, et de cinnamome.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.18'>Viens, enivrons-nous d'amours jusqu'au matin, délectons-nous de volupté;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.19'>car mon mari n'est pas à la maison, il s'en est allé loin en voyage;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.20'>il a pris un sac d'argent en sa main, il viendra à sa maison au jour de la pleine lune.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.21'>Elle le détourna par beaucoup de douces paroles, elle l'entraîna par la flatterie de ses lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.22'>Il est allé aussitôt après elle, comme le boeuf va à la boucherie, et comme les ceps servent à l'instruction du fou,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.23'>jusqu'à ce que la flèche lui transperce le foie; comme l'oiseau se hâte vers le piège et ne sait pas qu'il y va de sa vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.24'>Maintenant donc, fils, écoutez-moi, et soyez attentifs aux paroles de ma bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.25'>Que ton coeur ne se détourne pas vers ses voies, et ne t'égare pas dans ses sentiers;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.26'>car elle a fait tomber beaucoup de blessés, et ceux qu'elle a tués sont très-nombreux.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.27'>Ce sont les voies du shéol que sa maison; elles descendent dans les chambres de la mort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.8'>
        <verse osisID='Prov.8.1'>La sagesse ne crie-t-elle pas, et l'intelligence ne fait-elle pas retentir sa voix?</verse>
        <verse osisID='Prov.8.2'>Au sommet des hauteurs, sur le chemin, aux carrefours, elle se tient debout.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.3'>A côté des portes, à l'entrée de la ville, là où l'on passe pour entrer, elle crie:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.4'>A vous, hommes, je crie, et ma voix s'adresse aux fils des hommes!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.5'>Vous, simples, comprenez la prudence, et vous, sots, comprenez ce qu'est le sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.6'>Écoutez, car je dirai des choses excellentes, et l'ouverture de mes lèvres prononcera des choses droites;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.7'>car mon palais méditera la vérité, et la méchanceté sera une abomination pour mes lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.8'>Toutes les paroles de ma bouche sont selon la justice, il n'y a rien en elles de pervers ni de tortueux;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.9'>elles sont toutes claires pour celui qui a de l'intelligence, et droites pour ceux qui ont trouvé la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.10'>Recevez mon instruction, et non pas de l'argent, et la connaissance plutôt que l'or fin choisi;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.11'>car la sagesse est meilleure que les rubis, et rien de ce qui fait nos délices ne l'égale.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.12'>Moi, la sagesse, je demeure avec la prudence, et je trouve la connaissance qui vient de la réflexion.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.13'>La crainte de l'Éternel, c'est de haïr le mal. Je hais l'orgueil et la hauteur, et la voie d'iniquité, et la bouche perverse.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.14'>A moi le conseil et le savoir-faire; je suis l'intelligence; à moi la force.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.15'>Par moi les rois règnent, et les princes statuent la justice.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.16'>Par moi les chefs dominent, et les nobles, tous les juges de la terre.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.17'>J'aime ceux qui m'aiment; et ceux qui me recherchent me trouveront.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.18'>Avec moi sont les richesses et les honneurs, les biens éclatants et la justice.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.19'>Mon fruit est meilleur que l'or fin, même que l'or pur; et mon revenu meilleur que l'argent choisi.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.20'>Je marche dans le chemin de la justice, au milieu des sentiers de juste jugement,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.21'>pour faire héritier les biens réels à ceux qui m'aiment, et pour remplir leurs trésors.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.22'>L'Éternel m'a possédée au commencement de sa voie, avant ses oeuvres d'ancienneté.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.23'>Dès l'éternité je fus établie, dès le commencement, dès avant les origines de la terre.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.24'>Quand il n'y avait pas d'abîmes, j'ai été enfantée, quand il n'y avait pas de sources pleines d'eaux.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.25'>Avant que les montagnes fussent établies sur leurs bases, avant les collines, j'ai été enfantée,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.26'>lorsqu'il n'avait pas encore fait la terre et les campagnes, et le commencement de la poussière du monde.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.27'>Quand il disposait les cieux, j'étais là; quand il ordonnait le cercle qui circonscrit la face de l'abîme,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.28'>quand il établissait les nuées en haut, quand il affermissait les sources des abîmes,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.29'>quand il imposait son décret à la mer, afin que les eaux n'outrepassassent point son commandement, quand il décrétait les fondements de la terre:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.30'>j'étais alors à côté de lui son nourrisson, j'étais ses délices tous les jours, toujours en joie devant lui,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.31'>me réjouissant en la partie habitable de sa terre, et mes délices étaient dans les fils des hommes.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.32'>Maintenant donc, fils, écoutez-moi: bienheureux ceux qui gardent mes voies!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.33'>Écoutez l'instruction, et soyez sages, et ne la rejetez point.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.34'>Bienheureux l'homme qui m'écoute, veillant à mes portes tous les jours, gardant les poteaux de mes entrées!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.35'>Car celui qui m'a trouvée à trouvé la vie, et acquiert faveur de la part de l'Éternel;</verse>
        <verse osisID='Prov.8.36'>mais celui qui pèche contre moi fait tort à son âme; tous ceux qui me haïssent aiment la mort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.9'>
        <verse osisID='Prov.9.1'>La sagesse a bâti sa maison, elle a taillé ses sept colonnes;</verse>
        <verse osisID='Prov.9.2'>elle a tué ses bêtes, elle a mixtionné son vin, elle a aussi dressé sa table;</verse>
        <verse osisID='Prov.9.3'>elle a envoyé ses servantes; elle crie sur les sommets des hauteurs de la ville:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.4'>Qui est simple? qu'il se retire ici. A celui qui est dépourvu de sens, elle dit:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.5'>Venez, mangez de mon pain, et buvez du vin que j'ai mixtionné.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.6'>Laissez la sottise, et vivez, et marchez dans la voie de l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.7'>Qui instruit un moqueur reçoit pour lui-même de la confusion; et qui reprend un méchant reçoit pour lui-même une tache.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.8'>Ne reprends pas le moqueur, de peur qu'il ne te haïsse; reprends le sage, et il t'aimera.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.9'>Donne au sage, et il deviendra encore plus sage; enseigne le juste, et il croîtra en science.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.10'>La crainte de l'Éternel est le commencement de la sagesse, et la connaissance du Saint est l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.11'>Car par moi tes jours seront multipliés, et des années de vie te seront ajoutées.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.12'>Si tu es sage, tu seras sage pour toi-même; et si tu es moqueur, tu en porteras seul la peine.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.13'>La femme folle est bruyante, elle est sotte, il n'y a pas de connaissance en elle.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.14'>Et elle s'assied à l'entrée de sa maison sur un trône, dans les lieux élevés de la ville,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.15'>pour appeler ceux qui passent sur la route, qui vont droit leur chemin:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.16'>Qui est simple? qu'il se retire ici. Et à celui qui est dépourvu de sens, elle dit:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.17'>Les eaux dérobées sont douces, et le pain mangé en secret est agréable!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.18'>Et il ne sait pas que les trépassés sont là, et que ses conviés sont dans les profondeurs du shéol.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.10'>
        <verse osisID='Prov.10.1'>Proverbes de Salomon. Un fils sage réjouit son père, mais un fils insensé est le chagrin de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.2'>Les trésors de la méchanceté ne profitent de rien, mais la justice délivre de la mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.3'>L'Éternel ne laisse pas l'âme du juste avoir faim, mais il repousse l'avidité des méchants.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.4'>Celui qui agit d'une main lâche devient pauvre, mais la main des diligents enrichit.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.5'>Celui qui amasse en été est fils sage; celui qui dort durant la moisson est un fils qui fait honte.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.6'>Il y a des bénédictions sur la tête du juste, mais la bouche des méchants couvre la violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.7'>La mémoire du juste est en bénédiction, mais le nom des méchants tombe en pourriture.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.8'>Celui qui est sage de coeur reçoit les commandements, mais l'insensé de lèvres tombe.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.9'>Celui qui marche dans l'intégrité marche en sûreté, mais celui qui pervertit ses voies sera connu.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.10'>Celui qui cligne de l'oeil cause du chagrin, et l'insensé de lèvres tombe.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.11'>La bouche du juste est une fontaine de vie, mais la bouche des méchants couvre la violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.12'>La haine excite les querelles, mais l'amour couvre toutes les transgressions.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.13'>Sur les lèvres de l'homme intelligent se trouve la sagesse, mais la verge est pour le dos de celui qui est dépourvu de sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.14'>Les sages tiennent en réserve la connaissance, mais la ruine est près de la bouche du fou.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.15'>Les biens du riche sont sa ville forte; la ruine des misérables, c'est leur pauvreté.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.16'>L'oeuvre du juste est pour la vie, le revenu du méchant est pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.17'>Garder l'instruction, c'est le sentier qui mène à la vie; mais celui qui abandonne la répréhension s'égare.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.18'>Celui qui couvre la haine a des lèvres menteuses, et celui qui propage les calomnies est un sot.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.19'>Dans la multitude des paroles la transgression ne manque pas, mais celui qui retient ses lèvres est sage.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.20'>La langue du juste est de l'argent choisi, le coeur des méchants est peu de chose.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.21'>Les lèvres du juste en repaissent plusieurs, mais les fous mourront faute de sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.22'>La bénédiction de l'Éternel est ce qui enrichit, et il n'y ajoute aucune peine.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.23'>C'est comme une plaisanterie pour le sot que de commettre un crime, mais la sagesse est pour l'homme intelligent.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.24'>Ce que craint le méchant lui arrive, mais le désir des justes Dieu l'accorde.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.25'>Comme passe le tourbillon, ainsi le méchant n'est plus; mais le juste est un fondement pour toujours.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.26'>Ce que le vinaigre est aux dents, et la fumée aux yeux, tel est le paresseux pour ceux qui l'envoient.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.27'>La crainte de l'Éternel ajoute des jours, mais les années des méchants seront raccourcies.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.28'>L'attente des justes est une joie, mais l'espérance des méchants périra.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.29'>La voie de l'Éternel est la force pour l'homme intègre, mais elle est la ruine pour les ouvriers d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.30'>Le juste ne sera jamais ébranlé, mais les méchants n'habiteront pas le pays.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.31'>La bouche du juste produit la sagesse, mais la langue perverse sera retranchée.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.32'>Les lèvres du juste savent ce qui est agréable, mais la bouche des méchants n'est que perversité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.11'>
        <verse osisID='Prov.11.1'>La fausse balance est en abomination à l'Éternel, mais le poids juste lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.2'>Quand vient l'orgueil, la honte vient aussi; mais la sagesse est avec les hommes modestes.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.3'>L'intégrité des hommes droits les guide, mais la perversité des perfides les détruit.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.4'>Les richesses ne profitent de rien au jour de la colère, mais la justice délivre de la mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.5'>La justice de l'homme intègre rend droite sa voie, mais le méchant tombe par sa méchanceté.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.6'>La justice des hommes droits les délivre, mais les perfides sont pris dans leur avidité.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.7'>Quand l'homme méchant meurt, son espérance périt, et l'attente des iniques périt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.8'>Le juste est délivré de la détresse, et le méchant y entre à sa place.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.9'>Par sa bouche l'impie perd son prochain; mais les justes sont délivrés par la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.10'>La ville se réjouit du bien-être des justes; et quand les méchants périssent il y a des cris de joie.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.11'>La ville s'élève par la bénédiction des hommes droits, mais elle est renversée par la bouche des méchants.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.12'>Qui méprise son prochain est dépourvu de sens, mais l'homme intelligent se tait.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.13'>Celui qui va rapportant révèle le secret, mais celui qui est d'un esprit fidèle couvre la chose.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.14'>Quand il n'y a pas de direction le peuple tombe, mais il y a salut dans le grand nombre des conseillers.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.15'>On se trouve mal de cautionner un étranger, mais celui qui hait ceux qui frappent dans la main est en sûreté.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.16'>Une femme gracieuse obtient l'honneur, et les hommes forts obtiennent la richesse.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.17'>L'homme bon fait du bien à son âme, mais le cruel trouble sa chair.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.18'>Le méchant fait une oeuvre trompeuse, mais celui qui sème la justice a un vrai salaire.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.19'>Comme la justice tend à la vie, celui qui poursuit le mal tend à sa mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.20'>Ceux qui sont pervers de coeur sont en abomination à l'Éternel, mais ceux qui sont intègres dans leurs voies lui sont agréables.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.21'>Certainement l'inique ne sera point tenu pour innocent; mais la semence des justes sera délivrée.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.22'>Une femme belle et dépourvue de sens, c'est un anneau d'or au nez d'un pourceau.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.23'>Le désir des justes n'est que le bien; l'attente des méchants, c'est la fureur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.24'>Tel disperse, et augmente encore; et tel retient plus qu'il ne faut, mais n'en a que disette.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.25'>L'âme qui bénit sera engraissée, et celui qui arrose sera lui-même arrosé.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.26'>Celui qui retient le blé, le peuple le maudit; mais la bénédiction sera sur la tête de celui qui le vend.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.27'>Qui recherche le bien cherche la faveur, mais le mal arrive à qui le recherche.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.28'>Celui-là tombe qui se confie en ses richesses; mais les justes verdissent comme la feuille.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.29'>Celui qui trouble sa maison héritera le vent, et le fou deviendra serviteur de celui qui est sage de coeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.30'>Le fruit du juste est un arbre de vie, et le sage gagne les âmes.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.31'>Voici, le juste est rétribué sur la terre, combien plus le méchant et le pécheur!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.12'>
        <verse osisID='Prov.12.1'>Qui aime l'instruction aime la connaissance, et qui hait la répréhension est stupide.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.2'>L'homme de bien obtient la faveur de par l'Éternel, mais l'homme qui fait des machinations, il le condamne.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.3'>L'homme n'est point affermi par la méchanceté, mais la racine des justes n'est pas ébranlée.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.4'>Une femme vertueuse est la couronne de son mari, mais celle qui fait honte est comme de la pourriture dans ses os.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.5'>Les pensées des justes sont jugement, les desseins des méchants sont fraude.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.6'>Les paroles des méchants sont des embûches pour verser le sang, mais la bouche des hommes droits les délivrera.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.7'>Renversez les méchants, et ils ne sont plus; mais la maison des justes demeure.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.8'>Un homme est loué d'après sa prudence, mais le coeur perverti est en butte au mépris.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.9'>Mieux vaut celui qui est d'humble condition, et qui a un serviteur, que celui qui fait l'important et qui manque de pain.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.10'>Le juste regarde à la vie de sa bête, mais les entrailles des méchants sont cruelles.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.11'>Qui laboure sa terre sera rassasié de pain, mais celui qui court après les fainéants est dépourvu de sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.12'>Le méchant désire la proie des mauvaises gens, mais la racine des justes est productive.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.13'>Il y a un mauvais piège dans la transgression des lèvres, mais le juste sort de la détresse.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.14'>Du fruit de sa bouche un homme est rassasié de biens, et on rendra à l'homme l'oeuvre de ses mains.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.15'>La voie du fou est droite à ses yeux, mais celui qui écoute le conseil est sage.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.16'>L'irritation du fou se connaît le jour même, mais l'homme avisé couvre sa honte.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.17'>Celui qui dit la vérité annonce la justice, mais le faux témoin, la fraude.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.18'>Il y a tel homme qui dit légèrement ce qui perce comme une épée, mais la langue des sages est santé.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.19'>La lèvre véridique est ferme pour toujours, mais la langue fausse n'est que pour un instant.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.20'>La fraude est dans le coeur de ceux qui machinent le mal, mais il y a de la joie pour ceux qui conseillent la paix.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.21'>Aucun malheur n'arrive au juste, mais les méchants seront comblés de maux.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.22'>Les lèvres menteuses sont en abomination à l'Éternel, mais ceux qui pratiquent la fidélité lui sont agréables.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.23'>L'homme avisé couvre la connaissance, mais le coeur des sots proclame la folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.24'>La main des diligents dominera, mais la main paresseuse sera tributaire.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.25'>L'inquiétude dans le coeur d'un homme l'abat, mais une bonne parole le réjouit.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.26'>Le juste montre le chemin à son compagnon, mais la voie des méchants les fourvoie.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.27'>Le paresseux ne rôtit pas sa chasse; mais les biens précieux de l'homme sont au diligent.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.28'>La vie est dans le sentier de la justice, et il n'y a pas de mort dans la voie de son chemin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.13'>
        <verse osisID='Prov.13.1'>Un fils sage écoute l'instruction du père, mais le moqueur n'écoute pas la répréhension.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.2'>Du fruit de sa bouche l'homme mange du bien, mais l'âme des perfides, la violence.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.3'>Qui surveille sa bouche garde son âme; la ruine est pour celui qui ouvre ses lèvres toutes grandes.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.4'>L'âme du paresseux désire, et il n'y a rien; mais l'âme des diligents sera engraissée.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.5'>Le juste hait la parole mensongère, mais le méchant se rend odieux et se couvre de honte.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.6'>La justice garde celui qui est intègre dans sa voie, mais la méchanceté renverse le pécheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.7'>Tel fait le riche et n'a rien du tout; et tel se fait pauvre et a de grands biens.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.8'>La rançon pour la vie d'un homme, c'est la richesse; mais le pauvre n'entend pas la réprimande.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.9'>La lumière des justes est joyeuse, mais la lampe des méchants s'éteindra.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.10'>Ce n'est que de l'orgueil que vient la querelle, mais la sagesse est avec ceux qui se laissent conseiller.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.11'>Les biens qui viennent de la vanité diminuent, mais celui qui amasse à la main les accroîtra.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.12'>L'attente différée rend le coeur malade, mais le désir qui arrive est un arbre de vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.13'>Qui méprise la parole sera lié par elle; mais qui craint le commandement, celui-là sera récompensé.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.14'>L'enseignement du sage est une fontaine de vie, pour faire éviter les pièges de la mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.15'>Le bon sens procure la faveur, mais la voie des perfides est dure.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.16'>Tout homme avisé agit avec connaissance, mais le sot fait étalage de sa folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.17'>Un messager méchant tombe dans le mal, mais un ambassadeur fidèle est santé.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.18'>La pauvreté et la honte arrivent à qui rejette l'instruction, mais celui qui a égard à la répréhension sera honoré.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.19'>Le désir accompli est agréable à l'âme, mais se détourner du mal est une abomination pour les sots.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.20'>Qui marche avec les sages devient sage, mais le compagnon des sots s'en trouvera mal.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.21'>Le mal poursuit les pécheurs; mais le bien est la récompense des justes.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.22'>L'homme de bien laisse un héritage aux fils de ses fils, mais la richesse du pécheur est réservée pour le juste.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.23'>Il y a beaucoup à manger dans le défrichement des pauvres, mais il y a ce qui se perd faute de règle.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.24'>Celui qui épargne la verge hait son fils, mais celui qui l'aime met de la diligence à le discipliner.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.25'>Le juste mange pour le rassasiement de son âme, mais le ventre des méchants aura disette.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.14'>
        <verse osisID='Prov.14.1'>La sagesse des femmes bâtit leur maison, mais la folie la détruit de ses propres mains.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.2'>Celui qui marche dans sa droiture craint l'Éternel, mais celui qui est pervers dans ses voies le méprise.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.3'>Dans la bouche du fou est la verge d'orgueil, mais les lèvres des sages les gardent.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.4'>Où il n'y a point de boeufs, la crèche est vide; et l'abondance du revenu est dans la force du boeuf.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.5'>Le témoin fidèle ne ment pas, mais le faux témoin profère des mensonges.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.6'>Le moqueur cherche la sagesse, et il n'y en a pas; mais la connaissance est aisée pour l'homme intelligent.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.7'>Eloigne-toi de la présence de l'homme insensé, chez qui tu n'as pas aperçu des lèvres de connaissance</verse>
        <verse osisID='Prov.14.8'>La sagesse de l'homme avisé est de discerner sa voie, mais la folie des sots est tromperie.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.9'>Les fous se moquent du péché, mais pour les hommes droits il y a faveur.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.10'>Le coeur connaît sa propre amertume, et un étranger ne se mêle pas à sa joie.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.11'>La maison des méchants sera détruite, mais la tente des hommes droits fleurira.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.12'>Il y a telle voie qui semble droite à un homme, mais des voies de mort en sont la fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.13'>Même dans le rire le coeur est triste; et la fin de la joie, c'est le chagrin.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.14'>Le coeur qui s'éloigne de Dieu sera rassasié de ses propres voies, mais l'homme de bien le sera de ce qui est en lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.15'>Le simple croit toute parole, mais l'homme avisé discerne ses pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.16'>Le sage craint, et se retire du mal; mais le sot est arrogant et a de l'assurance.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.17'>L'homme prompt à la colère agit follement, et l'homme qui fait des machinations est haï.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.18'>Les simples héritent la folie, mais les avisés sont couronnés de connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.19'>Les iniques se courbent devant les bons, et les méchants, aux portes du juste.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.20'>Le pauvre est haï, même de son compagnon, mais les amis du riche sont en grand nombre.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.21'>Qui méprise son prochain pèche, mais bienheureux celui qui use de grâce envers les malheureux!</verse>
        <verse osisID='Prov.14.22'>Ceux qui machinent du mal ne s'égarent-ils pas? Mais la bonté et la vérité sont pour ceux qui méditent le bien.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.23'>En tout travail il y a profit, mais la parole des lèvres ne mène qu'à la disette.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.24'>Les richesses des sages sont leur couronne; la folie des sots est folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.25'>Un témoin fidèle délivre les âmes, mais la tromperie profère des mensonges.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.26'>Dans la crainte de l'Éternel il y a la sécurité de la force, et il y a un refuge pour ses fils.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.27'>La crainte de l'Éternel est une fontaine de vie, pour faire éviter les pièges de la mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.28'>La gloire d'un roi, c'est la multitude du peuple, mais dans le manque de peuple est la ruine d'un prince.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.29'>La lenteur à la colère est grande intelligence, mais celui qui est d'un esprit impatient exalte la folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.30'>Un coeur sain est la vie de la chair, mais l'envie est la pourriture des os.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.31'>Qui opprime le pauvre outrage celui qui l'a fait, mais celui qui l'honore use de grâce envers l'indigent.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.32'>Le méchant est chassé par son iniquité, mais le juste est plein de confiance, dans sa mort même.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.33'>La sagesse demeure dans le coeur de celui qui a du discernement, mais ce qui est au dedans des sots est connu.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.34'>La justice élève une nation, mais le péché est la honte des peuples.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.35'>La faveur du roi est pour le serviteur intelligent, mais sa colère est sur celui qui fait honte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.15'>
        <verse osisID='Prov.15.1'>Une réponse douce détourne la fureur, mais la parole blessante excite la colère.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.2'>La langue des sages fait valoir la connaissance, mais la bouche des sots fait jaillir la folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.3'>Les yeux de l'Éternel sont en tout lieu, regardant les méchants et les bons.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.4'>La bénignité de la langue est un arbre de vie, mais la perversité en elle est un brisement d'esprit.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.5'>Le fou méprise l'instruction de son père, mais celui qui a égard à la répréhension devient avisé.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.6'>Dans la maison du juste il y a un grand trésor, mais dans le revenu du méchant il y a du trouble.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.7'>Les lèvres des sages répandent la connaissance, mais le coeur des sots ne fait pas ainsi.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.8'>Le sacrifice des méchants est en abomination à l'Éternel, mais la prière des hommes droits lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.9'>La voie du méchant est en abomination à l'Éternel, mais il aime celui qui poursuit la justice</verse>
        <verse osisID='Prov.15.10'>Une discipline fâcheuse attend celui qui abandonne le droit sentier; celui qui hait la correction mourra.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.11'>Le shéol est l'abîme sont devant l'Éternel, combien plus les coeurs des fils des hommes!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.12'>Le moqueur n'aime pas celui qui le reprend; il ne va pas vers les sages.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.13'>Le coeur joyeux égaie le visage, mais par le chagrin du coeur l'esprit est abattu.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.14'>Le coeur de l'homme intelligent cherche la connaissance, mais la bouche des sots se repaît de folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.15'>Tous les jours du malheureux sont mauvais, mais le coeur heureux est un festin continuel.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.16'>Mieux vaut peu, avec la crainte de l'Éternel, qu'un grand trésor avec du trouble.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.17'>Mieux vaut un repas d'herbes, et de l'amour, qu'un boeuf engraissé, et de la haine.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.18'>L'homme violent excite la querelle, mais celui qui est lent à la colère apaise la dispute.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.19'>La voie du paresseux est comme une haie d'épines, mais le sentier des hommes droits est aplani.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.20'>Un fils sage réjouit son père, mais l'homme insensé méprise sa mère.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.21'>La folie est la joie de celui qui est dépourvu de sens, mais l'homme intelligent règle ses pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.22'>Les projets échouent là où il n'y a point de conseil, mais, par la multitude des conseillers, ils réussissent.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.23'>Il y a de la joie pour un homme dans la réponse de sa bouche; et une parole dite en son temps, combien elle est bonne!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.24'>Le sentier de la vie est en haut pour les intelligents, afin qu'ils se détournent du shéol, en bas.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.25'>L'Éternel démolit la maison des orgueilleux, mais il rend ferme la borne de la veuve.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.26'>Les machinations de l'inique sont en abomination à l'Éternel, mais les paroles pures lui sont agréables.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.27'>Celui qui cherche le gain déshonnête trouble sa maison, mais celui qui hait les dons vivra.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.28'>Le coeur du juste réfléchit pour répondre, mais la bouche des méchants fait jaillir les choses mauvaises.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.29'>L'Éternel est loin des méchants, mais il écoute la prière des justes.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.30'>Ce qui éclaire les yeux réjouit le coeur; une bonne nouvelle engraisse les os.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.31'>L'oreille qui écoute la répréhension de vie logera au milieu des sages.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.32'>Celui qui rejette l'instruction méprise sa vie; mais celui qui écoute la répréhension acquiert du sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.33'>La crainte de l'Éternel est la discipline de la sagesse, et l'abaissement va devant la gloire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.16'>
        <verse osisID='Prov.16.1'>La préparation du coeur est à l'homme, mais de l'Éternel est la réponse de la langue.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.2'>Toutes les voies d'un homme sont pures à ses propres yeux, mais l'Éternel pèse les esprits.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.3'>Remets tes affaires à l'Éternel, et tes pensées seront accomplies.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.4'>L'Éternel a tout fait pour lui-même, et même le méchant pour le jour du malheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.5'>Tout coeur orgueilleux du coeur est en abomination à l'Éternel; certes, il ne sera pas tenu pour innocent.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.6'>Par la bonté et par la vérité, propitiation est faite pour l'iniquité, et par la crainte de l'Éternel on se détourne du mal.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.7'>Quand les voies d'un homme plaisent à l'Éternel, il met ses ennemis même en paix avec lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.8'>Mieux vaut peu avec justice, que beaucoup de revenu sans ce qui est juste.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.9'>Le coeur de l'homme se propose sa voie, mais l'Éternel dispose ses pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.10'>Un oracle est sur les lèvres du roi, sa bouche n'erre pas dans le jugement.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.11'>La balance et les plateaux justes sont de l'Éternel; tous les poids du sac sont son ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.12'>C'est une abomination pour les rois de faire l'iniquité; car, par la justice, le trône est rendu ferme.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.13'>Les lèvres justes sont le plaisir des rois, et le roi aime celui qui parle droitement.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.14'>La fureur du roi, ce sont des messagers de mort, mais l'homme sage l'apaisera.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.15'>Dans la lumière de la face du roi est la vie, et sa faveur est comme un nuage de pluie dans la dernière saison.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.16'>Combien acquérir la sagesse est meilleur que l'or fin, et acquérir l'intelligence, préférable à l'argent!</verse>
        <verse osisID='Prov.16.17'>Le chemin des hommes droits, c'est de se détourner du mal; celui-là garde son âme qui veille sur sa voie.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.18'>L'orgueil va devant la ruine, et l'esprit hautain devant la chute.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.19'>Mieux vaut être humble d'esprit avec les débonnaires, que de partager le butin avec les orgueilleux.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.20'>Celui qui prend garde à la parole trouvera le bien, et qui se confie en l'Éternel est bienheureux.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.21'>L'homme sage de coeur sera appelé intelligent, et la douceur des lèvres accroît la science.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.22'>L'intelligence est une fontaine de vie pour ceux qui la possèdent, mais l'instruction des fous est folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.23'>Le coeur du sage rend sa bouche sensée, et, sur ses lèvres, accroît la science.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.24'>Les paroles agréables sont un rayon de miel, douceur pour l'âme et santé pour les os.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.25'>Il y a telle voie qui semble droite à un homme, mais des voies de mort en sont la fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.26'>L'âme de celui qui travaille, travaille pour lui, car sa bouche l'y contraint.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.27'>L'homme de Bélial creuse, à la recherche du mal, et sur ses lèvres il y a comme un feu brûlant.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.28'>L'homme pervers sème les querelles, et le rapporteur divise les intimes amis.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.29'>L'homme violent entraîne son compagnon et le fait marcher dans une voie qui n'est pas bonne.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.30'>Celui qui ferme ses yeux pour machiner la perversité, celui qui pince ses lèvres, accomplit le mal.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.31'>Les cheveux blancs sont une couronne de gloire s'ils se trouvent dans la voie de la justice.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.32'>Qui est lent à la colère vaut mieux que l'homme fort, et qui gouverne son esprit vaut mieux que celui qui prend une ville.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.33'>On jette le sort dans le giron, mais toute décision est de par l'Éternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.17'>
        <verse osisID='Prov.17.1'>Mieux vaut un morceau sec et la paix, qu'une maison pleine de viandes de sacrifices et des querelles.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.2'>Un serviteur sage gouvernera le fils qui fait honte, et il aura part à l'héritage au milieu des frères.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.3'>Le creuset est pour l'argent, et le fourneau pour l'or; mais l'Éternel éprouve les coeurs.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.4'>Celui qui fait le mal est attentif à la lèvre d'iniquité; le menteur prête l'oreille à la langue pernicieuse.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.5'>Qui se moque du pauvre outrage celui qui l'a fait; qui se réjouit de la calamité ne sera pas tenu pour innocent.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.6'>La couronne des vieillards, ce sont les fils des fils, et la gloire des fils ce sont leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.7'>La parole excellente ne convient point à un homme vil; combien moins sied à un prince la lèvre menteuse.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.8'>Le présent est une pierre précieuse aux yeux de celui qui le possède; de quelque côté qu'il se tourne, il réussit.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.9'>Qui couvre une transgression cherche l'amour, mais celui qui répète une chose divise les intimes amis.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.10'>La répréhension fait plus d'impression sur l'homme intelligent que cent coups sur le sot.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.11'>L'inique ne cherche que rébellion; mais un messager cruel sera envoyé contre lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.12'>Qu'un homme rencontre une ourse privée de ses petits, plutôt qu'un sot dans sa folie!</verse>
        <verse osisID='Prov.17.13'>Le mal ne quittera point la maison de celui qui rend le mal pour le bien.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.14'>Le commencement d'une querelle, c'est comme quand on laisse couler des eaux; avant que la dispute s'échauffe, va-t'en.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.15'>Celui qui justifie le méchant et celui qui condamne le juste sont tous deux en abomination à l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.16'>Pourquoi donc le prix dans la main d'un sot pour acheter la sagesse, alors qu'il n'a point de sens?</verse>
        <verse osisID='Prov.17.17'>L'ami aime en tout temps, et un frère est né pour la détresse.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.18'>L'homme dépourvu de sens frappe dans la main, s'engageant comme caution vis-à-vis de son prochain.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.19'>Qui aime les contestations aime la transgression; qui hausse son portail cherche la ruine.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.20'>Celui qui est pervers de coeur ne trouve pas le bien; et celui qui use de détours avec sa langue tombe dans le mal.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.21'>Celui qui engendre un sot l'engendre pour son chagrin; et le père d'un homme vil ne se réjouira pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.22'>Le coeur joyeux fait du bien à la santé, mais un esprit abattu dessèche les os.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.23'>Le méchant prend de son sein un présent pour faire dévier les sentiers du jugement.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.24'>La sagesse est en face de l'homme intelligent, mais les yeux du sot sont au bout de la terre.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.25'>Un fils insensé est un chagrin pour son père et une amertume pour celle qui l'a enfanté.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.26'>Il n'est pas bon de punir le juste, et de frapper les nobles à cause de leur droiture.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.27'>Celui qui a de la connaissance retient ses paroles, et un homme qui a de l'intelligence est d'un esprit froid.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.28'>Même le fou qui se tait est réputé sage, -celui qui ferme ses lèvres, un homme intelligent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.18'>
        <verse osisID='Prov.18.1'>Celui qui se tient à l'écart recherche ce qui lui plaît; il conteste contre toute sagesse.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.2'>Le sot ne prend pas plaisir à l'intelligence, mais à ce que son coeur soit manifesté.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.3'>Quand vient le méchant, le mépris vient aussi, et avec l'ignominie, l'opprobre.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.4'>Les paroles de la bouche d'un homme sont des eaux profondes, et la fontaine de la sagesse est un torrent qui coule.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.5'>Ce n'est pas bien d'avoir acception de la personne du méchant pour faire frustrer le juste dans le jugement.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.6'>Les lèvres du sot entrent en dispute, et sa bouche appelle les coups.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.7'>La bouche du sot est sa ruine, et ses lèvres sont un piège pour son âme.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.8'>Les paroles du rapporteur sont comme des friandises, et elles descendent jusqu'au dedans des entrailles.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.9'>Celui-là aussi qui est lâche dans son ouvrage est frère du destructeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.10'>Le nom de l'Éternel est une forte tour; le juste y court et s'y trouve en une haute retraite.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.11'>Les biens du riche sont sa ville forte, et comme une haute muraille, dans son imagination.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.12'>Avant la ruine le coeur de l'homme s'élève, et la débonnaireté va devant la gloire.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.13'>Répondre avant d'avoir entendu, c'est un folie et une confusion pour qui le fait.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.14'>L'esprit d'un homme soutient son infirmité; mais l'esprit abattu, qui le supportera?</verse>
        <verse osisID='Prov.18.15'>Le coeur de l'homme intelligent acquiert la connaissance, et l'oreille des sages cherche la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.16'>Le don d'un homme lui fait faire place et l'introduit devant les grands.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.17'>Celui qui est le premier dans son procès est juste; son prochain vient, et l'examine.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.18'>Le sort fait cesser les querelles et sépare les puissants.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.19'>Un frère offensé est plus difficile à gagner qu'une ville forte, et les querelles sont comme les verrous d'un palais.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.20'>Le ventre d'un homme est rassasié du fruit de sa bouche; du revenu de ses lèvres il est rassasié.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.21'>La mort et la vie sont au pouvoir de la langue, et celui qui l'aime mangera de son fruit.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.22'>Celui qui a trouvé un femme a trouvé une bonne chose, et il a obtenu faveur de la part de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.23'>Le pauvre parle en supplications, mais le riche répond des choses dures.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.24'>L'homme qui a beaucoup de compagnons va se ruinant; mais il est tel ami plus attaché qu'un frère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.19'>
        <verse osisID='Prov.19.1'>Mieux vaut le pauvre qui marche dans son intégrité, que celui qui est pervers de lèvres et qui est un sot.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.2'>De même, le manque de connaissance dans une âme n'est pas une bonne chose, et celui qui se hâte de ses pieds bronche.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.3'>La folie de l'homme pervertit sa voie, et son coeur s'irrite contre l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.4'>Les richesses font beaucoup d'amis, mais le pauvre est séparé de son ami.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.5'>Le faux témoin ne sera pas tenu pour innocent, et celui qui profère des mensonges n'échappera point.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.6'>Beaucoup de gens recherchent la faveur d'un noble, et chacun est ami d'un homme qui donne.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.7'>Tous les frères du pauvre le haïssent; combien plus ses amis s'éloigneront-ils de lui! Il les poursuit de ses paroles,... ils n'y sont plus!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.8'>Celui qui acquiert du sens aime son âme; celui qui garde l'intelligence, c'est pour trouver le bonheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.9'>Le faux témoin ne sera pas tenu pour innocent, et celui qui profère des mensonges périra.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.10'>Une vie de délices ne sied pas à un sot; combien moins sied-il à un serviteur de gouverner des princes!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.11'>La sagesse de l'homme le rend lent à la colère; et sa gloire c'est de passer par-dessus la transgression.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.12'>La colère d'un roi est comme le rugissement d'un jeune lion, mais sa faveur, comme la rosée sur l'herbe.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.13'>Un fils insensé est un malheur pour son père, et les querelles d'une femme sont une gouttière continuelle.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.14'>Maison et richesse sont l'héritage des pères, mais une femme sage vient de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.15'>La paresse fait tomber dans un profond sommeil, et l'âme négligente aura faim.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.16'>Celui qui garde le commandement garde son âme; celui qui ne veille pas sur ses voies mourra.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.17'>Qui use de grâce envers le pauvre prête à l'Éternel, et il lui rendra son bienfait.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.18'>Corrige ton fils tandis qu'il y a de l'espoir, mais ne te laisse pas aller au désir de le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.19'>Celui qui est très colère en portera la peine; car si tu le délivres, tu devras recommencer.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.20'>Écoute le conseil, et reçois l'instruction, afin que tu sois sage à ta fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.21'>Il y a beaucoup de pensées dans le coeur d'un homme; mais le conseil de l'Éternel, c'est là ce qui s'accomplit.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.22'>Ce qui attire dans un homme, c'est sa bonté; et le pauvre vaut mieux que l'homme menteur.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.23'>La crainte de l'Éternel mène à la vie, et on reposera rassasié, sans être visité par le mal.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.24'>Le paresseux enfonce sa main dans le plat, et il ne la ramène pas à sa bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.25'>Frappe le moqueur, et le simple deviendra avisé; corrige l'homme intelligent, et il comprendra la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.26'>Celui qui ruine son père et chasse sa mère, est un fils qui fait honte et apporte l'opprobre.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.27'>Mon fils, cesse d'écouter l'instruction qui fait errer loin des paroles de la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.28'>Un témoin de Bélial se moque du juste jugement, et la bouche des méchants avale l'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.29'>Les jugements sont préparés pour les moqueurs, et les coups pour le dos des sots.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.20'>
        <verse osisID='Prov.20.1'>Le vin est moqueur, la boisson forte est tumultueuse, et quiconque s'y égare n'est pas sage.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.2'>La terreur du roi est comme le rugissement d'un jeune lion: qui l'irrite, pèche contre sa propre âme.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.3'>C'est la gloire d'un homme que de s'abstenir des contestations, mais chaque fou s'y engage.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.4'>A cause de l'hiver, le paresseux ne laboure pas; lors de la moisson, il mendiera et n'aura rien.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.5'>Le conseil dans le coeur d'un homme est une eau profonde, et l'homme intelligent y puise.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.6'>Nombre d'hommes proclament chacun sa bonté; mais un homme fidèle, qui le trouvera?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.7'>Le juste marche dans son intégrité; heureux ses fils après lui!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.8'>Le roi siège sur le trône du jugement; il dissipe tout mal par son regard.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.9'>Qui dira: J'ai purifié mon coeur, je suis net de mon péché?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.10'>Poids et poids, épha et épha, sont tous deux en abomination à l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.11'>Même un jeune garçon se fait connaître par ses actions, si sa conduite et pure et si elle est droite.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.12'>Et l'oreille qui entend et l'oeil qui voit, l'Éternel les a faits tous les deux.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.13'>N'aime pas le sommeil, de peur que tu ne deviennes pauvre; ouvre tes yeux, et rassasie-toi de pain.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.14'>Mauvais, mauvais! dit l'acheteur; puis il s'en va et se vante.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.15'>Il y a de l'or et beaucoup de rubis; mais les lèvres de la connaissance sont un vase précieux.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.16'>Prends son vêtement, car il a cautionné autrui; et prends de lui un gage, à cause des étrangers.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.17'>Le pain du mensonge est agréable à l'homme; mais ensuite, sa bouche est pleine de gravier.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.18'>Les plans s'affermissent par le conseil; et fais la guerre avec prudence.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.19'>Qui va rapportant révèle le secret; aussi ne te mêle pas avec le bavard.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.20'>Qui maudit son père et sa mère-sa lampe s'éteindra dans le sein des ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.21'>L'héritage acquis avec hâte au commencement, ne sera pas béni à la fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.22'>Ne dis point: Je rendrai le mal. Attends-toi à l'Éternel, et il te sauvera.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.23'>Poids et poids est en abomination à l'Éternel, et la fausse balance n'est pas une chose bonne.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.24'>Les pas de l'homme viennent de l'Éternel; et comment un homme comprendrait-il sa propre voie?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.25'>C'est un piège pour l'homme que de dire précipitamment: Chose sainte! -et, après des voeux, d'examiner.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.26'>Un roi sage disperse les méchants, et ramène sur eux la roue.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.27'>L'esprit de l'homme est une lampe de l'Éternel; il sonde toutes les profondeurs du coeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.28'>La bonté et la vérité préservent le roi, et il soutient son trône par la bonté.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.29'>L'ornement des jeunes gens, c'est leur force; et la gloire des vieillards, ce sont les cheveux blancs.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.30'>Les meurtrissures et les plaies nettoient le mal, et les coups, les profondeurs de l'âme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.21'>
        <verse osisID='Prov.21.1'>Le coeur d'un roi, dans la main de l'Éternel, est des ruisseaux d'eau; il l'incline à tout ce qui lui plaît.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.2'>Toute voie de l'homme est droite à ses yeux; mais l'Éternel pèse les coeurs.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.3'>Pratiquer ce qui est juste et droit, est une chose plus agréable à l'Éternel q'un sacrifice.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.4'>L'élévation des yeux et un coeur qui s'enfle, la lampe des méchants, c'est péché.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.5'>Les pensées d'un homme diligent ne mènent qu'à l'abondance; mais tout étourdi ne court qu'à la disette.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.6'>Acquérir des trésors par une langue fausse, c'est une vanité fugitive de ceux qui cherchent la mort.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.7'>La dévastation des méchants les emporte, car ils refusent de pratiquer ce qui est droit.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.8'>La voie d'un homme coupable est détournée; mais l'oeuvre de celui qui est pur est droite.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.9'>Mieux vaut habiter sur le coin d'un toit, qu'une femme querelleuse et une maison en commun.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.10'>L'âme du méchant désire le mal; son prochain ne trouve pas grâce à ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.11'>Quand on punit le moqueur, le simple devient sage; et quand on instruit le sage, il reçoit de la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.12'>Il y a un juste qui considère attentivement la maison du méchant, il renverse les méchants dans le malheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.13'>Celui qui ferme son oreille au cri du pauvre, lui aussi criera, et on ne lui répondra pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.14'>Un don fait en secret apaise la colère, et un présent mis dans le sein calme une violente fureur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.15'>C'est une joie pour le juste de pratiquer ce qui est droit, mais c'est la ruine pour les ouvriers d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.16'>L'homme qui s'égare du chemin de la sagesse demeurera dans l'assemblée des trépassés.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.17'>Celui qui aime la joie sera dans l'indigence; celui qui aime le vin et l'huile ne s'enrichira pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.18'>Le méchant est une rançon pour le juste, et le perfide est à la place des hommes intègres.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.19'>Mieux vaut habiter dans une terre déserte, qu'avec une femme querelleuse et irritable.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.20'>Il y a un trésor désirable et de l'huile dans la demeure du sage; mais l'homme insensé les engloutit.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.21'>Qui poursuit la justice et la bonté trouvera la vie, la justice, et la gloire.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.22'>Le sage monte dans la ville des hommes forts, et abat la force de ce qui en faisait la sécurité.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.23'>Qui garde sa bouche et sa langue, garde son âme de détresses.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.24'>Orgueilleux, arrogant, moqueur, est le nom de celui qui agit avec colère et orgueil.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.25'>Le désir du paresseux le tue, car ses mains refusent de travailler.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.26'>Tout le jour il désire avidement; mais le juste donne et ne retient pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.27'>Le sacrifice des méchants est une abomination; combien plus s'ils l'apportent avec une pensée mauvaise.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.28'>Le témoin menteur périra; mais l'homme qui écoute parlera à toujours.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.29'>L'homme méchant enhardit son visage, mais celui qui est droit règle sa voie.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.30'>Il n'y a point de sagesse, et il n'y a point d'intelligence, et il n'y a point de conseil, en présence de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.31'>Le cheval est préparé pour le jour de la bataille, mais la délivrance est à l'Éternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.22'>
        <verse osisID='Prov.22.1'>Une bonne renommée est préférable à de grandes richesses, et la bonne grâce à l'argent et à l'or.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.2'>Le riche et le pauvre se rencontrent: l'Éternel les a tous faits.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.3'>L'homme avisé voit le mal et se cache; mais les simples passent outre et en portent la peine.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.4'>La fin de la débonnaireté, de la crainte de l'Éternel, c'est la richesse, et la gloire, et la vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.5'>Il y a des épines, des pièges, sur la voie du pervers; celui qui garde son âme s'en éloigne.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.6'>Élève le jeune garçon selon la règle de sa voie; même lorsqu'il vieillira, il ne s'en détournera point.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.7'>Le riche gouverne les pauvres, et celui qui emprunte est serviteur de l'homme qui prête.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.8'>Qui sème l'injustice moissonnera le malheur, et la verge de son courroux prendra fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.9'>L'oeil bienveillant sera béni, car il donne de son pain au pauvre.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.10'>Chasse le moqueur, et la querelle s'en ira, et les disputes et la honte cesseront.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.11'>Celui qui aime la pureté de coeur a la grâce sur les lèvres, et le roi est son ami.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.12'>Les yeux de l'Éternel gardent la connaissance, mais il renverse les paroles du perfide.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.13'>Le paresseux dit: Il y a un lion là dehors, je serai tué au milieu des rues!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.14'>La bouche des étrangères est une fosse profonde; celui contre qui l'Éternel est irrité y tombera.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.15'>La folie est liée au coeur du jeune enfant; la verge de la correction l'éloignera de lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.16'>Celui qui opprime le pauvre, ce sera pour l'enrichir; celui qui donne au riche, ce sera pour le faire tomber dans l'indigence.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.17'>Incline ton oreille et écoute les paroles des sages, et applique ton coeur à ma science;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.18'>car c'est une chose agréable si tu les gardes au dedans de toi: elles seront disposées ensemble sur tes lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.19'>Afin que ta confiance soit en l'Éternel, je te les ai fait connaître à toi, aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.20'>Ne t'ai-je pas écrit des choses excellentes en conseils et en connaissance,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.21'>pour te faire connaître la sûre norme des paroles de vérité, afin que tu répondes des paroles de vérité à ceux qui t'envoient?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.22'>Ne pille pas le pauvre, parce qu'il est pauvre, et ne foule pas l'affligé à la porte;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.23'>car l'Éternel prendra en main leur cause, et dépouillera l'âme de ceux qui les dépouillent.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.24'>Ne sois pas l'ami de l'homme colère, et n'entre pas chez l'homme violent;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.25'>de peur que tu n'apprennes ses sentiers, et que tu n'emportes un piège dans ton âme.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.26'>Ne sois point parmi ceux qui frappent dans la main, parmi ceux qui se rendent caution pour des dettes:</verse>
        <verse osisID='Prov.22.27'>si tu n'avais pas de quoi payer, pourquoi voudrais-tu qu'on prît ton lit de dessous toi?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.28'>Ne recule pas l'ancienne borne que tes pères ont faite.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.29'>As-tu vu un homme diligent dans son travail? il se tiendra devant les rois, il ne se tiendra pas devant des gens obscurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.23'>
        <verse osisID='Prov.23.1'>Quand tu t'assieds pour manger le pain avec un gouverneur, considère bien celui qui est devant toi;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.2'>et mets un couteau à ta gorge, si tu es gourmand.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.3'>Ne désire point ses friandises, car c'est un pain trompeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.4'>Ne te fatigue pas pour acquérir des richesses, finis-en avec ta prudence.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.5'>Jetteras-tu tes yeux sur elles?... Déjà elles ne sont plus; car certes elles se font des ailes, et, comme l'aigle, s'envolent vers les cieux.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.6'>Ne mange point le pain de celui qui a l'oeil mauvais, et ne désire pas ses friandises;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.7'>car comme il a pensé dans son âme, tel il est. Mange et bois, te dira-t-il; mais son coeur n'est pas avec toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.8'>Ton morceau que tu as mangé, tu le vomiras, et tu perdras tes paroles agréables.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.9'>Ne parle pas aux oreilles du sot, car il méprisera la sagesse de ton discours.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.10'>Ne recule pas l'ancienne borne, et n'entre pas dans les champs des orphelins;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.11'>leur rédempteur est fort, il prendra en main leur cause contre toi.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.12'>Applique ton coeur à l'instruction et tes oreilles aux paroles de la connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.13'>Ne manque pas de corriger le jeune garçon; quand tu l'auras frappé de la verge, il n'en mourra pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.14'>Tu le frapperas de la verge, mais tu délivreras son âme du shéol.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.15'>Mon fils, si ton coeur est sage, mon coeur s'en réjouira, oui, moi-même,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.16'>et mes reins s'égayeront quand te lèvres diront des choses droites.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.17'>Que ton coeur n'envie pas les méchants; mais sois tout le jour dans la crainte de l'Éternel;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.18'>car certainement il y a une fin, et ton attente ne sera pas réduite à néant.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.19'>Toi, mon fils, écoute et sois sage, et dirige ton coeur dans le chemin.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.20'>Ne sois pas parmi les buveurs de vin, ni parmi les gourmands;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.21'>car le buveur et le gourmand deviendront pauvres, et sommeiller revêt de haillons.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.22'>Écoute ton père qui t'a engendré, et ne méprise pas ta mère quand elle aura vieilli.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.23'>Achète la vérité, et ne la vends point, -la sagesse, et l'instruction, et l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.24'>Le père du juste aura beaucoup de joie, et celui qui a engendré le sage, se réjouira en lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.25'>Que ton père et ta mère se réjouissent, et que celle qui t'a enfanté ait de la joie.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.26'>Mon fils, donne-moi ton coeur, et que tes yeux se plaisent à mes voies;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.27'>car la prostituée est une fosse profonde, et l'étrangère un puits de détresse:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.28'>aussi se tient-elle aux embûches comme un voleur, et elle augmente le nombre des perfides parmi les hommes.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.29'>Pour qui les: Hélas? Pour qui les: Malheur à moi? Pour qui les querelles, pour qui la plainte, pour qui les blessures sans cause?</verse>
        <verse osisID='Prov.23.30'>Pour qui la rougeur des yeux? Pour ceux qui s'attardent auprès du vin, qui vont essayer le vin mixtionné.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.31'>-Ne regarde pas le vin quand il est vermeil, quand il est perlé dans la coupe, et qu'il coule facilement;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.32'>à la fin, il mord comme un serpent et il pique comme une vipère:</verse>
        <verse osisID='Prov.23.33'>tes yeux regarderont les étrangères, et ton coeur dira des choses perverses;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.34'>et tu seras comme celui qui se coucherait au coeur de la mer, et comme celui qui se coucherait au sommet d'un mât...</verse>
        <verse osisID='Prov.23.35'>On m'a frappé, et je n'en ai point été malade; on m'a battu, et je ne l'ai pas su. Quand me réveillerai-je? J'y reviendrai, je le rechercherai encore!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.24'>
        <verse osisID='Prov.24.1'>N'envie pas les hommes qui font le mal, et ne désire pas d'être avec eux,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.2'>car leur coeur médite la destruction, et leurs lèvres parlent de tourment.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.3'>Par la sagesse la maison est bâtie, et elle est établie par l'intelligence;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.4'>et par la connaissance les chambres sont remplies de tous les biens précieux et agréables.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.5'>L'homme sage a de la force, et l'homme de connaissance affermit sa puissance;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.6'>car sous une sage direction tu feras ta guerre, et le salut est dans le grand nombre des conseillers.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.7'>La sagesse est trop haute pour le fou, il n'ouvrira pas sa bouche dans la porte.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.8'>Celui qui pense à mal faire, on l'appellera intrigant.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.9'>Le plan de la folie est péché, et le moqueur est en abomination aux hommes.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.10'>Si tu perds courage au jour de la détresse, ta force est mince.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.11'>Délivre ceux qui sont menés à la mort, et ne te retire pas de ceux qui chancellent vers une mort violente.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.12'>Si tu dis: Voici, nous n'en savions rien; celui qui pèse les coeurs, lui ne le considérera-t-il pas? et celui qui garde ton âme, lui le sait; et il rend à l'homme selon son oeuvre.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.13'>Mon fils, mange du miel, car il est bon; et un rayon de miel est doux à ton palais.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.14'>Ainsi connais pour ton âme la sagesse: si tu l'as trouvée, il y a un avenir, et ton attente ne sera point réduite à néant.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.15'>Méchant, ne mets pas des embûches contre l'habitation du juste, ne dévaste pas son gîte.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.16'>Car le juste tombe sept fois, et se relève; mais les méchants trébuchent pour tomber dans le malheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.17'>Si ton ennemi tombe, ne te réjouis pas; et s'il trébuche, que ton coeur ne s'égaye pas;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.18'>de peur que l'Éternel ne le voie, et que cela ne soit mauvais à ses yeux, et qu'il ne détourne de dessus lui sa colère.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.19'>Ne t'irrite pas à cause de ceux qui font le mal, n'envie pas les méchants;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.20'>car il n'y a pas d'avenir pour l'inique: la lampe des méchants s'éteindra.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.21'>Mon fils, crains l'Éternel et le roi; ne te mêle pas avec les gens remuants,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.22'>car leur calamité surgira tout à coup; et qui sait la ruine des uns et des autres?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.23'>Ces choses aussi viennent des sages: Faire acception des personnes dans le jugement n'est pas bien.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.24'>Celui qui dit au méchant: Tu es juste, les peuples le maudiront, les peuplades seront indignées contre lui;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.25'>mais ceux qui le reprennent seront agréables, et une bénédiction de bien viendra sur eux.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.26'>Celui qui répond des paroles justes baise les lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.27'>Prépare ton ouvrage au dehors, et mets en état ton champ, et après, bâtis ta maison.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.28'>Ne sois pas témoin, sans motif, contre ton prochain; voudrais-tu donc tromper de tes lèvres?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.29'>Ne dis pas: Comme il m'a fait, je lui ferai; je rendrai à l'homme selon son oeuvre.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.30'>J'ai passé près du champ de l'homme paresseux et près de la vigne de l'homme dépourvu de sens,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.31'>et voici, tout y était monté en chardons, les orties en avaient couvert la surface, et sa clôture de pierres était démolie.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.32'>Et je regardai, j'y appliquai mon coeur; je vis, et je reçus instruction.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.33'>Un peu de sommeil, un peu d'assoupissement, un peu croiser les mains pour dormir...,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.34'>et ta pauvreté viendra comme un voyageur, et ton dénuement comme un homme armé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.25'>
        <verse osisID='Prov.25.1'>Ce sont ici aussi des proverbes de Salomon, que les gens d'Ézéchias, roi de Juda, ont transcrits:</verse>
        <verse osisID='Prov.25.2'>La gloire de Dieu est de cacher une chose, et la gloire des rois est de sonder une chose.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.3'>Les cieux en hauteur, et la terre en profondeur, et le coeur des rois, on ne peut les sonder.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.4'>Ote de l'argent les scories, et il en sortira un vase pour l'orfèvre;</verse>
        <verse osisID='Prov.25.5'>ôte le méchant de devant le roi, et son trône sera affermi par la justice.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.6'>Ne fais pas le magnifique devant le roi, et ne te tiens pas à la place des grands;</verse>
        <verse osisID='Prov.25.7'>car il vaut mieux qu'on te dise: Monte ici, que si l'on t'abaissait devant le prince que tes yeux voient.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.8'>Ne sors pas à la hâte pour contester, de peur que tu ne saches que faire à la fin, lorsque ton prochain t'aura rendu confus.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.9'>Plaide ta cause avec ton prochain, et ne révèle pas le secret d'autrui,</verse>
        <verse osisID='Prov.25.10'>de peur que celui qui l'écoute ne te fasse honte, et que ton opprobre ne se retire pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.11'>Des pommes d'or incrustées d'argent, c'est la parole dite à propos.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.12'>Un anneau d'or et un joyau d'or fin, tel est, pour l'oreille qui écoute, celui qui reprend sagement.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.13'>La fraîcheur de la neige au temps de la moisson, tel est le messager fidèle pour ceux qui l'envoient: il restaure l'âme de son maître.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.14'>Les nuages et le vent, et point de pluie, tel est celui qui se glorifie faussement d'un présent.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.15'>Par la lenteur à la colère un prince est gagné, et la langue douce brise les os.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.16'>As-tu trouvé du miel, manges-en ce qu'il t'en faut, de peur que tu n'en sois repu et que tu ne le vomisses.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.17'>Mets rarement ton pied dans la maison de ton prochain, de peur qu'il ne soit rassasié de toi et qu'il ne te haïsse.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.18'>L'homme qui rend un faux témoignage contre son prochain est un marteau, et une épée, et une flèche aiguë.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.19'>La confiance en un perfide, au jour de la détresse, est une dent cassée et un pied chancelant.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.20'>Celui qui ôte son vêtement en un jour de froid, -du vinaigre sur le nitre, tel est celui qui chante des chansons à un coeur affligé.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.21'>Si celui qui te hait a faim, donne-lui du pain à manger, et, s'il a soif, donne-lui de l'eau à boire;</verse>
        <verse osisID='Prov.25.22'>car tu entasseras des charbons ardents sur sa tête, et l'Éternel te le rendra.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.23'>Le vent du nord enfante les averses; et les visages indignés, une langue qui médit en secret.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.24'>Mieux vaut habiter sur le coin d'un toit, qu'une femme querelleuse et une maison en commun.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.25'>Les bonnes nouvelles d'un pays éloigné sont de l'eau fraîche pour une âme altérée.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.26'>Le juste qui chancelle devant le méchant est une fontaine trouble et une source corrompue.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.27'>Manger beaucoup de miel n'est pas bon, et s'occuper de sa propre gloire n'est pas la gloire.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.28'>L'homme qui ne gouverne pas son esprit est une ville en ruine, sans murailles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.26'>
        <verse osisID='Prov.26.1'>Comme la neige en été, et comme la pluie dans la moisson, ainsi la gloire ne sied pas à un sot.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.2'>Comme le moineau qui va çà et là, et l'hirondelle qui vole, ainsi la malédiction sans cause n'arrivera point.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.3'>Le fouet est pour le cheval, la bride pour l'âne, et la verge pour le dos des sots.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.4'>Ne réponds pas au sot selon sa folie, de peur que toi aussi tu ne lui ressembles.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.5'>au sot selon sa folie, de peur qu'il ne soit sage à ses propres yeux.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.6'>Celui qui envoie des messages par la main d'un sot, se coupe les pieds et boit l'injustice.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.7'>Les jambes du boiteux sont sans force: tel est un proverbe dans la bouche des sots.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.8'>Celui qui donne de la gloire à un sot, c'est comme un sachet de pierres précieuses dans un tas de pierres.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.9'>Une épine qui entre dans la main d'un homme ivre, tel est un proverbe dans la bouche des sots.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.10'>Le puissant use de violence envers tout le monde: il prend à gages le sot et il prend à gages les passants.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.11'>Comme le chien retourne à son vomissement, le sot répète sa folie.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.12'>As-tu vu un homme sage à ses propres yeux? Il y a plus d'espoir pour un sot que pour lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.13'>Le paresseux dit: Il y a un lion rugissant sur le chemin, un lion dans les rues.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.14'>La porte tourne sur ses gonds, et le paresseux sur son lit.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.15'>Le paresseux enfonce sa main dans le plat, il est las de la ramener à sa bouche.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.16'>Le paresseux est plus sage à ses yeux que sept hommes qui répondent avec bon sens.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.17'>Il saisit un chien par les oreilles, celui qui, en passant, s'emporte pour une dispute qui n'est pas la sienne.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.18'>Comme un fou qui jette des brandons, des flèches, et la mort,</verse>
        <verse osisID='Prov.26.19'>ainsi est l'homme qui trompe son prochain, et qui dit: N'était-ce pas pour plaisanter?</verse>
        <verse osisID='Prov.26.20'>Faute de bois, le feu s'éteint; et, quand il n'y a plus de rapporteurs, la querelle s'apaise.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.21'>Du charbon sur le brasier et du bois sur le feu, ainsi est l'homme querelleur pour échauffer les disputes.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.22'>Les paroles du rapporteur sont comme des friandises, et elles descendent jusqu'au dedans des entrailles.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.23'>Les lèvres brûlantes et le coeur mauvais sont comme de la litharge d'argent appliquée sur un vase de terre.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.24'>Celui qui hait se déguise par ses lèvres; mais au dedans de lui il nourrit la fraude.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.25'>Quand il rend sa voix gracieuse, ne le crois point, car il y a sept abominations dans son coeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.26'>La haine se cache-t-elle sous la dissimulation, sa méchanceté sera découverte dans la congrégation.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.27'>Qui creuse une fosse y tombera, et la pierre retournera sur celui qui la roule.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.28'>La langue fausse hait ceux qu'elle a écrasés, et la bouche flatteuse amène la ruine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.27'>
        <verse osisID='Prov.27.1'>Ne te glorifie pas du jour de demain, car tu ne sais pas ce qu'un jour enfantera.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.2'>autre te loue, et non ta bouche, -un étranger, et non tes lèvres.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.3'>La pierre est pesante et le sable est lourd; mais l'humeur d'un fou est plus pesante que tous les deux.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.4'>La fureur est cruelle et la colère déborde, mais qui subsistera devant la jalousie?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.5'>Mieux vaut une réprimande ouverte qu'un amour caché.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.6'>Les blessures faites par un ami sont fidèles, mais les baisers de celui qui hait sont fréquents.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.7'>L'âme rassasiée foule aux pieds les rayons de miel, mais pour l'âme qui a faim tout ce qui est amer est doux.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.8'>Comme un oiseau erre çà et là loin de son nid, ainsi est l'homme qui erre loin de son lieu.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.9'>L'huile et le parfum réjouissent le coeur, et la douceur d'un ami est le fruit d'un conseil qui vient du coeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.10'>N'abandonne point ton ami, ni l'ami de ton père, et n'entre pas dans la maison de ton frère au jour de ta calamité. Mieux vaut un voisin proche qu'un frère éloigné.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.11'>Mon fils, sois sage et réjouis mon coeur, afin que j'aie de quoi répondre à celui qui m'outrage.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.12'>L'homme avisé voit le mal et se cache; les simples passent outre et en portent la peine.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.13'>Prends son vêtement, car il a cautionné autrui; et prends de lui un gage, à cause de l'étrangère.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.14'>A celui qui bénit son ami à haute voix, se levant le matin de bonne heure, on le lui comptera comme une malédiction.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.15'>Une gouttière continuelle en un jour de pluie, et un femme querelleuse, cela se ressemble.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.16'>Qui l'arrête, arrête le vent, et sa droite trouve de l'huile.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.17'>Le fer s'aiguise par le fer, et un homme ranime le visage de son ami.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.18'>Celui qui soigne le figuier mange de son fruit, et celui qui veille sur son maître sera honoré.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.19'>Comme dans l'eau le visage répond au visage, ainsi le coeur de l'homme répond à l'homme.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.20'>Le shéol et l'abîme sont insatiables, et les yeux de l'homme sont insatiables.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.21'>Le creuset est pour l'argent, et le fourneau pour l'or, ainsi l'homme, pour la bouche qui le loue.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.22'>Quand tu broierais le fou dans un mortier, au milieu du grain, avec un pilon, sa folie ne se retirerait pas de lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.23'>Connais bien la face de ton menu bétail, veille sur tes troupeaux;</verse>
        <verse osisID='Prov.27.24'>car l'abondance n'est pas pour toujours, et une couronne dure-t-elle de génération en génération?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.25'>Le foin disparaît, et l'herbe tendre se montre, et on ramasse les herbes des montagnes.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.26'>Les agneaux sont pour ton vêtement, et les boucs pour le prix d'un champ,</verse>
        <verse osisID='Prov.27.27'>et l'abondance du lait de tes chèvres pour ta nourriture, pour la nourriture de ta maison, et pour la vie de tes servantes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.28'>
        <verse osisID='Prov.28.1'>Le méchant se sauve quand personne ne le poursuit, mais les justes sont pleins d'assurance comme un jeune lion.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.2'>A cause de l'iniquité d'un pays, ses princes sont nombreux; mais par un homme intelligent qui a de la connaissance la stabilité se prolonge.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.3'>L'homme pauvre qui opprime les misérables est un pluie violente qui ne laisse point de pain.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.4'>Ceux qui abandonnent la loi louent les méchants, mais ceux qui gardent la loi leur font la guerre.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.5'>Les hommes adonnés au mal ne comprennent pas le juste jugement, mais ceux qui cherchent l'Éternel comprennent tout.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.6'>Mieux vaut le pauvre qui marche dans son intégrité, que l'homme pervers dans ses doubles voies, bien qu'il soit riche.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.7'>Qui garde la loi est un fils intelligent; mais le compagnon des débauchés fait honte à son père.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.8'>Celui qui augmente son bien par l'intérêt et l'usure, l'amasse pour celui qui est bon pour les misérables.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.9'>Qui détourne son oreille pour ne pas écouter la loi, sa prière même est une abomination.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.10'>Celui qui égare les hommes droits sur un mauvais chemin tombera lui-même dans la fosse qu'il aura creusée; mais les hommes intègres hériteront le bien.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.11'>L'homme riche est sage à ses yeux, mais le pauvre qui est intelligent le sonde.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.12'>Quand les justes se réjouissent il y a beaucoup de gloire; mais quand les méchants se lèvent, les hommes se cachent.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.13'>Celui qui cache ses transgressions ne prospérera point, mais celui qui les confesse et les abandonne obtiendra miséricorde.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.14'>Bienheureux l'homme qui craint continuellement; mais celui qui endurcit son coeur tombera dans le malheur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.15'>Un lion rugissant et un ours à la poursuite de sa proie, c'est le dominateur méchant d'un peuple pauvre.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.16'>Le prince privé d'intelligence opprime beaucoup, mais celui qui hait le gain déshonnête prolongera ses jours.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.17'>L'homme chargé du sang d'une âme fuira jusqu'à la fosse,... qu'on ne le retienne pas!</verse>
        <verse osisID='Prov.28.18'>Qui marche dans l'intégrité sera sauvé, mais qui suit tortueusement deux voies tombera une fois pour toutes.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.19'>Qui laboure sa terre sera rassasié de pain, mais celui qui court après les fainéants sera rassasié de pauvreté.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.20'>L'homme fidèle abonde en bénédictions, mais celui qui a hâte de s'enrichir ne demeurera pas innocent.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.21'>Faire acception des personnes n'est pas bien; même pour un morceau de pain un homme commettra une transgression.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.22'>L'homme qui a l'oeil mauvais se hâte pour avoir des richesses, et il ne sait pas que la disette viendra sur lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.23'>Celui qui reprend un homme trouvera la faveur dans la suite, plutôt que celui qui flatte de la langue.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.24'>Qui dépouille son père et sa mère, et dit: Ce n'est point une transgression, celui-là est compagnon du destructeur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.25'>Celui qui a l'âme altière excite la querelle; mais qui se confie en l'Éternel sera engraissé.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.26'>Qui se confie en son propre coeur est un sot; mais qui marche dans la sagesse, celui-là sera délivré.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.27'>Qui donne au pauvre ne manquera de rien, mais qui détourne les yeux sera comblé de malédictions.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.28'>Quand les méchants se lèvent, les hommes se cachent; mais quand ils périssent, les justes se multiplient.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.29'>
        <verse osisID='Prov.29.1'>L'homme qui, étant souvent repris, roidit son cou, sera brisé subitement, et il n'y a pas de remède.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.2'>Quand les justes se multiplient, le peuple se réjouit; mais quand le méchant gouverne, le peuple gémit.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.3'>L'homme qui aime la sagesse est la joie de son père, mais le compagnon des prostituées dissipera son bien.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.4'>Un roi, par le juste jugement, affermit le pays, mais l'homme qui accepte des présents le ruine.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.5'>L'homme qui flatte son prochain étend un filet devant ses pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.6'>Dans la transgression de l'homme mauvais, il y a un piège; mais le juste chantera et se réjouira.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.7'>Le juste prend connaissance de la cause des pauvres; le méchant ne comprend aucune connaissance.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.8'>Les hommes moqueurs mettent en feu une ville, mais les sages détournent la colère.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.9'>Un homme sage qui plaide avec un homme insensé, qu'il s'irrite ou qu'il rie, n'a point de repos.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.10'>Les hommes de sang haïssent l'homme intègre, mais les hommes droits tiennent à sa vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.11'>Le sot met dehors tout son esprit, mais le sage le calme et le retient.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.12'>Qu'un gouverneur prête attention à la parole de mensonge, tous ses serviteurs seront méchants.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.13'>Le pauvre et l'oppresseur se rencontrent, l'Éternel éclaire les yeux de tous deux.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.14'>Le roi qui juge les pauvres selon la vérité,... son trône sera affermi pour toujours.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.15'>La verge et la répréhension donnent la sagesse, mais le jeune garçon abandonné à lui-même fait honte à sa mère.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.16'>Quand les méchants se multiplient, la transgression se multiplie; mais les justes verront leur chute.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.17'>Corrige ton fils, et il te donnera du repos et procurera des délices à ton âme.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.18'>Quand il n'y a point de vision, le peuple est sans frein; mais bienheureux celui qui garde la loi!</verse>
        <verse osisID='Prov.29.19'>Un serviteur n'est pas corrigé par des paroles; car il comprend, mais il ne répond pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.20'>As-tu vu un homme précipité dans ses paroles? Il y a plus d'espoir pour un sot que pour lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.21'>Celui qui gâte son serviteur dès sa jeunesse, le verra fils à la fin.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.22'>L'homme colère excite les querelles, et l'homme qui se met en fureur abonde en transgressions.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.23'>L'orgueil d'un homme l'abaisse, mais celui qui est humble d'esprit acquiert la gloire.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.24'>Qui partage avec un voleur hait son âme; il entend l'adjuration, et ne déclare pas la chose.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.25'>La crainte des hommes tend un piège, mais qui se confie en l'Éternel est élevé dans une haute retraite.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.26'>Plusieurs cherchent la face du gouverneur, mais le juste jugement d'un homme vient de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.27'>L'homme inique est l'abomination des justes, et celui qui est droit dans sa voie, l'abomination du méchant.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.30'>
        <verse osisID='Prov.30.1'>Paroles d'Agur, fils de Jaké, l'oracle prononcé par cet homme à Ithiel, à Ithiel et à Ucal:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.2'>Certes, moi je suis plus stupide que personne, et je n'ai pas l'intelligence d'un homme;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.3'>et je n'ai pas appris la sagesse, ni ne possède la connaissance du Saint.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.4'>Qui est monté dans les cieux, et qui en est descendu? Qui a rassemblé le vent dans le creux de ses mains? Qui a serré les eaux dans un manteau? Qui a établi toutes les bornes de la terre? Quel est son nom, et quel est le nom de son fils, si tu le sais?</verse>
        <verse osisID='Prov.30.5'>Toute parole de +Dieu est affinée; il est un bouclier pour ceux qui s'attendent à lui.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.6'>N'ajoute pas à ses paroles, de peur qu'il ne te reprenne, et que tu ne sois trouvé menteur.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.7'>Je te demanderai deux choses; ne me les refuse pas, avant que je meure:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.8'>Éloigne de moi la vanité et la parole de mensonge; ne me donne ni pauvreté ni richesse; nourris-moi du pain qui m'est nécessaire,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.9'>de peur que je ne sois rassasié, et que je ne te renie et ne dise: Qui est l'Éternel? et de peur que je ne sois appauvri, et que je ne dérobe, et que je ne parjure le nom de mon Dieu.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.10'>N'accuse pas un serviteur auprès de son maître, de peur qu'il ne te maudisse, et que tu n'en portes la peine.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.11'>Il est une génération qui maudit son père et qui ne bénit pas sa mère,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.12'>une génération pure à ses propres yeux et qui n'est pas lavée de son ordure,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.13'>une génération,... que ses yeux sont hautains, et ses paupières élevées!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.14'>-une génération dont les dents sont des épées et les molaires des couteaux, pour dévorer les affligés de dessus la terre, et les nécessiteux d'entre les hommes.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.15'>La sangsue a deux filles: Donne! donne! Il y a trois choses qui sont insatiables, quatre qui ne disent pas: C'est assez!...</verse>
        <verse osisID='Prov.30.16'>le shéol, et la matrice stérile, la terre qui n'est pas rassasiée d'eau, et le feu, qui ne dit pas: C'est assez!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.17'>L'oeil qui se moque d'un père et qui méprise l'obéissance envers la mère, les corbeaux du torrent le crèveront et les petits de l'aigle le dévoreront.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.18'>Trois choses sont trop merveilleuses pour moi, et il en est quatre que je ne puis connaître:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.19'>le chemin de l'aigle dans les cieux, le chemin du serpent sur le rocher, le chemin d'un navire au coeur de la mer, et le chemin de l'homme vers la jeune fille.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.20'>Tel est le chemin de la femme adultère: elle mange et s'essuie la bouche, et dit: Je n'ai point commis d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.21'>Sous trois choses la terre tremble, et sous quatre elle n'en peut plus:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.22'>sous le serviteur quand il règne, et l'homme vil quand il est rassasié de pain;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.23'>sous la femme odieuse quand elle se marie, et la servante quand elle hérite de sa maîtresse.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.24'>Il y a quatre choses petites sur la terre, qui sont sages entre les sages:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.25'>les fourmis, peuple sans force, et qui préparent en été leurs vivres;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.26'>les damans, peuple sans puissance, et qui ont placé leurs maisons dans le rocher;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.27'>les sauterelles n'ont point de roi, mais elles sortent toutes par bandes;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.28'>tu saisis le lézard avec les mains, et il est dans les palais des rois.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.29'>Il y a trois choses qui ont une belle allure, et quatre qui ont une belle démarche:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.30'>le lion, le fort parmi les bêtes, et qui ne se détourne devant qui que ce soit;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.31'>le coursier qui a les reins ceints; ou le bouc; et le roi, contre qui personne ne peut se lever.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.32'>Si tu as agi follement en t'élevant et si tu as pensé à mal, mets la main sur ta bouche;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.33'>Car la pression du lait produit le beurre, et la pression du nez fait sortir le sang, et la pression de la colère excite la querelle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.31'>
        <verse osisID='Prov.31.1'>Paroles du roi Lemuel, l'oracle que sa mère lui enseigna:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.2'>Quoi, mon fils? et quoi, fils de mon ventre? et quoi, fils de mes voeux?</verse>
        <verse osisID='Prov.31.3'>Ne donne point ta force aux femmes, ni tes voies à celles qui perdent les rois.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.4'>Ce n'est point aux rois, Lemuel, ce n'est point aux rois de boire du vin, ni aux grands de dire: Où sont les boissons fortes?</verse>
        <verse osisID='Prov.31.5'>de peur qu'ils ne boivent, et n'oublient le statut, et ne fassent fléchir le jugement de tous les fils de l'affliction.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.6'>Donnez de la boisson forte à celui qui va périr, et du vin à ceux qui ont l'amertume dans le coeur:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.7'>qu'il boive et qu'il oublie sa pauvreté, et ne se souvienne plus de ses peines.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.8'>Ouvre ta bouche pour le muet, pour la cause de tous les délaissés.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.9'>Ouvre ta bouche, juge avec justice, et fais droit à l'affligé et au pauvre.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.10'>Une femme vertueuse! Qui la trouvera? Car son prix est bien au delà des rubis.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.11'>Le coeur de son mari se confie en elle, et il ne manquera point de butin.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.12'>Elle lui fait du bien et non du mal, tous les jours de sa vie.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.13'>Elle cherche de la laine et du lin, et travaille de ses mains avec joie.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.14'>Elle est comme les navires d'un marchand, elle amène son pain de loin.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.15'>Elle se lève quand il est encore nuit, et elle donne la nourriture à sa maison, et la tâche à ses servantes.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.16'>Elle pense à un champ, et elle l'acquiert; du fruit de ses mains elle plante une vigne.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.17'>Elle ceint ses reins de force, et fortifie ses bras.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.18'>Elle éprouve que son trafic est bon; de nuit sa lampe ne s'éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.19'>Elle met la main à la quenouille, et ses doigts tiennent le fuseau.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.20'>Elle étend sa main vers l'affligé, et tend ses mains au nécessiteux.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.21'>Elle ne craint pas la neige pour sa maison, car toute sa maison est vêtue d'écarlate.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.22'>Elle se fait des tapis; le fin coton et la pourpre sont ses vêtements.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.23'>Son mari est connu dans les portes quand il s'assied avec les anciens du pays.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.24'>Elle fait des chemises, et les vend; et elle livre des ceintures au marchand.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.25'>Elle est vêtue de force et de dignité, et elle se rit du jour à venir.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.26'>Elle ouvre sa bouche avec sagesse, et la loi de la bonté est sur sa langue.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.27'>Elle surveille les voies de sa maison, et ne mange pas le pain de paresse.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.28'>Ses fils se lèvent et la disent bienheureuse, son mari aussi, et il la loue:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.29'>Plusieurs filles ont agi vertueusement; mais toi, tu les surpasses toutes!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.30'>La grâce est trompeuse, et la beauté est vanité; la femme qui craint l'Éternel, c'est elle qui sera louée.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.31'>Donnez-lui du fruit de ses mains, et qu'aux portes ses oeuvres la louent.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>