<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1545' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1545'>
        <title>Luther 1545</title>
        <contributor>Michael Bolsinger (Michael.Bolsinger@t-online.de)</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Dieser Bibeltext ist eine eingedeutschte Version der letzten von Luther 1545 in Druck gegebenen Übersetzung der Bibel. Ursprünglich erschien sie als:
"Martin Luther: Biblia: das ist: Die gantze Heilige Schrifft. Deudsch Auffs new zugericht. Wittenberg: Hans Lufft 1545 (Ausgabe letzter Hand)". </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1545</identifier>
        <source>http://www.luther-bibel-1545.de/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>Nachdem vorzeiten GOtt manchmal und mancherlei Weise geredet hat zu den Vätern durch die Propheten,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>hat er am letzten in diesen Tagen zu uns geredet durch den Sohn, welchen er gesetzt hat zum Erben über alles, durch welchen er auch die Welt gemacht hat;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>welcher, sintemal er ist der Glanz seiner Herrlichkeit und das Ebenbild seines Wesens und trägt alle Dinge mit seinem kräftigen Wort und hat gemacht die Reinigung unserer Sünden durch sich selbst, hat er sich gesetzt zu der Rechten der Majestät in der Höhe,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>so viel besser worden denn die Engel, so gar viel einen höhern Namen er vor ihnen ererbet hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>Denn zu welchem Engel hat er jemals gesagt: Du bist mein Sohn, heute habe ich dich gezeuget? Und abermal: Ich werde sein Vater sein, und er wird mein Sohn sein?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>Und abermal, da er einführet den Erstgeborenen in die Welt, spricht er: Und es sollen ihn alle Gottesengel anbeten.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>Von den Engeln spricht er zwar: Er macht seine Engel Geister und seine Diener Feuerflammen;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>aber von dem Sohn: GOtt, dein Stuhl währet von Ewigkeit zu Ewigkeit; das Zepter deines Reichs ist ein richtiges Zepter.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>Du hast geliebet die Gerechtigkeit und gehasset die Ungerechtigkeit; darum hat dich, o GOtt, gesalbet dein GOtt mit dem Öle der Freuden über deine Genossen;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>und: Du, HErr, hast von Anfang die Erde gegründet, und die Himmel sind deiner Hände Werk.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>Dieselbigen werden vergehen, du aber wirst bleiben; und sie werden alle veralten wie ein Kleid,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>und wie ein Gewand wirst du sie wandeln, und sie werden sich verwandeln. Du aber bist derselbige, und deine Jahre werden nicht aufhören.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>Zu welchem Engel aber hat er jemals gesagt: Setze dich zu meiner Rechten, bis ich lege deine Feinde zum Schemel deiner Füße?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Sind sie nicht allzumal dienstbare Geister, ausgesandt zum Dienst um derer willen, die ererben sollen die Seligkeit?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>Darum sollen wir desto mehr wahrnehmen des Worts, das wir hören, daß wir nicht dahinfahren.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>Denn so das Wort fest worden ist, das durch die Engel geredet ist, und eine jegliche Übertretung und Ungehorsam hat empfangen seinen rechten Lohn:</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>wie wollen wir entfliehen, so wir eine solche Seligkeit nicht achten? welche, nachdem sie erstlich geprediget ist durch den HErrn, ist sie auf uns kommen durch die, so es gehöret haben.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>Und GOtt hat ihr Zeugnis gegeben mit Zeichen, Wundern und mancherlei Kräften und mit Austeilung des Heiligen Geistes nach seinem Willen.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>Denn er hat nicht den Engeln untertan die zukünftige Welt, davon wir reden.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>Es bezeuget aber einer an einem Ort und spricht: Was ist der Mensch, daß du sein gedenkest, und des Menschen Sohn, daß du ihn heimsuchest?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>Du hast ihn eine kleine Zeit der Engel mangeln lassen; mit Preis und Ehren hast du ihn gekrönet und hast ihn gesetzt über die Werke deiner Hände;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>alles hast du untertan zu seinen Füßen. In dem, daß er ihm alles hat untertan, hat er nichts gelassen, das ihm nicht untertan sei; jetzt aber sehen wir noch nicht, daß ihm alles untertan sei.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>Den aber, der eine kleine Zeit der Engel gemangelt hat, sehen wir, daß es JEsus ist, durch Leiden des Todes gekrönet mit Preis und Ehren, auf daß er von Gottes Gnaden für alle den Tod schmeckete.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>Denn es ziemete dem, um deswillen alle Dinge sind, und durch den alle Dinge sind, der da viel Kinder hat zur Herrlichkeit geführet, daß er den Herzog ihrer Seligkeit durch Leiden vollkommen machte.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>Sintemal sie alle von einem kommen, beide, der da heiliget, und die da geheiliget werden. Darum schämet er sich auch nicht, sie Brüder zu heißen,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>und spricht: Ich will verkündigen deinen Namen meinen Brüdern und mitten in der Gemeinde dir Lob singen.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>Und abermal: Ich will mein Vertrauen auf ihn setzen. Und abermal: Siehe da, ich und die Kinder, welche mir GOtt gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>Nachdem nun die Kinder Fleisch und Blut haben, ist er‘s gleichermaßen teilhaftig worden, auf daß er durch den Tod die Macht nähme dem, der des Todes Gewalt hatte, das ist, dem Teufel,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>und erlösete die, so durch Furcht des Todes im ganzen Leben Knechte sein mußten.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>Denn er nimmt nirgend die Engel an sich, sondern den Samen Abrahams nimmt er an sich.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>Daher mußte er allerdinge seinen Brüdern gleich werden, auf daß er barmherzig würde und ein treuer Hoherpriester vor GOtt, zu versöhnen die Sünde des Volks.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>Denn darinnen er gelitten hat und versucht ist, kann er helfen denen, die versucht werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>Derhalben, ihr heiligen Brüder, die ihr mit berufen seid durch die himmlische Berufung, nehmet wahr des Apostels und Hohenpriesters, den wir bekennen, Christi JEsu,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>der da treu ist dem, der ihn gemacht hat (wie auch Mose) in seinem ganzen Hause.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>Dieser aber ist größerer Ehre wert denn Mose, nachdem der eine größere Ehre am Hause hat, der es bereitet, denn das Haus.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>Denn ein jeglich Haus wird von jemand bereitet; der aber alles bereitet, das ist GOtt.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>Und Mose zwar war treu in seinem ganzen Hause als ein Knecht zum Zeugnis des, das gesagt sollte werden;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>Christus aber als ein Sohn über sein Haus; welches Haus sind wir, so wir anders das Vertrauen und den Ruhm der Hoffnung bis ans Ende fest behalten.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>Darum, wie der Heilige Geist spricht: Heute, so ihr hören werdet seine Stimme,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>so verstocket eure Herzen nicht, als geschah in der Verbitterung, am Tage der Versuchung in der Wüste,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>da mich eure Väter versuchten; sie prüften mich und sahen meine Werke vierzig Jahre lang;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>darum ich entrüstet ward über dies Geschlecht und sprach: Immerdar irren sie mit dem Herzen, aber sie wußten meine Wege nicht,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>daß ich auch schwur in meinem Zorn, sie sollten zu meiner Ruhe nicht kommen.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Sehet zu, liebe Brüder, daß nicht jemand unter euch ein arges, ungläubiges Herz habe, das da abtrete von dem lebendigen GOtt,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>sondern ermahnet euch selbst alle Tage, solange es heute heißt, daß nicht jemand unter euch verstocket werde durch Betrug der Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>Denn wir sind Christi teilhaftig worden, so wir anders das angefangene Wesen bis ans Ende fest behalten,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>solange gesagt wird: Heute, so ihr seine Stimme hören werdet, so verstocket eure Herzen nicht, wie in der Verbitterung geschah.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>Denn etliche, da sie höreten, richteten eine Verbitterung an, aber nicht alle, die von Ägypten ausgingen durch Mose.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>Über welche aber ward er entrüstet vierzig Jahre lang? Ist‘s nicht also, daß über die, so da sündigten, deren Leiber in der Wüste verfielen?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>Welchen schwur er aber, daß sie nicht zu seiner Ruhe kommen sollten, denn den Ungläubigen?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>Und wir sehen, daß sie nicht haben können hineinkommen um des Unglaubens willen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>So lasset uns nun fürchten, daß wir die Verheißung, einzukommen zu seiner Ruhe, nicht versäumen, und unser keiner dahintenbleibe.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>Denn es ist uns auch verkündiget gleichwie jenen; aber das Wort der Predigt half jenen nichts, da nicht glaubeten die, so es höreten.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>Denn wir, die wir glauben, gehen in die Ruhe, wie er spricht: Daß ich schwur in meinem Zorn, sie sollten zu meiner Ruhe nicht kommen. Und zwar, da die Werke von Anbeginn der Welt waren gemacht,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>sprach er an einem Ort von dem siebenten Tage also: Und GOtt ruhete am siebenten Tage von allen seinen Werken.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>Und hier an diesem Ort abermal: Sie sollen nicht kommen zu meiner Ruhe.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>Nachdem es nun noch vorhanden ist, daß etliche sollen zu derselbigen kommen, und die, denen es zuerst verkündiget ist, sind nicht dazu kommen um des Unglaubens willen,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>bestimmte er abermal einen Tag nach solcher langen Zeit und sagte durch David: Heute, wie gesagt ist, heute, so ihr seine Stimme hören werdet, so verstocket eure Herzen nicht!</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>Denn so Josua sie hätte zur Ruhe gebracht, würde er nicht hernach von einem andern Tage gesagt haben.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>Darum ist noch eine Ruhe vorhanden dem Volk Gottes.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>Denn wer zu seiner Ruhe kommen ist, der ruhet auch von seinen Werken, gleich wie GOtt von seinen.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>So lasset uns nun Fleiß tun, einzukommen zu dieser Ruhe, auf daß nicht jemand falle in dasselbige Exempel des Unglaubens.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>Denn das Wort Gottes ist lebendig und kräftig und schärfer denn kein zweischneidig Schwert und durchdringet, bis daß es scheidet Seele und Geist, auch Mark und Bein, und ist ein Richter der Gedanken und Sinne des Herzens.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>Und ist keine Kreatur vor ihm unsichtbar; es ist aber alles bloß und entdeckt vor seinen Augen; von dem reden wir.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>Dieweil wir denn einen großen Hohenpriester haben, JEsum, den Sohn Gottes, der gen Himmel gefahren ist, so lasset uns halten an dem Bekenntnis.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>Denn wir haben nicht einen Hohenpriester, der nicht könnte Mitleid haben mit unserer Schwachheit, sondern der versucht ist allenthalben gleich wie wir, doch ohne Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>Darum lasset uns hinzutreten mit Freudigkeit zu dem Gnadenstuhl, auf daß wir Barmherzigkeit empfangen und Gnade finden auf die Zeit, wenn uns Hilfe not sein wird.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>Denn ein jeglicher Hoherpriester, der aus den Menschen genommen wird, der wird gesetzt für die Menschen gegen GOtt, auf daß er opfere Gaben und Opfer für die Sünden,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>der da könnte mitleiden über die, so unwissend sind und irren, nachdem er auch selbst umgeben ist mit Schwachheit.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>Darum muß er auch, gleichwie für das Volk, also auch für sich selbst opfern für die Sünden.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>Und niemand nimmt sich selbst die Ehre, sondern der auch berufen sei von GOtt gleichwie Aaron.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>Also auch Christus hat sich nicht selbst in die Ehre gesetzt, daß er Hoherpriester würde, sondern der zu ihm gesagt hat: Du bist mein Sohn; heute habe ich dich gezeuget.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>Wie er auch am andern Ort spricht: Du bist ein Priester in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>Und er hat in den Tagen seines Fleisches Gebet und Flehen mit starkem Geschrei und Tränen geopfert zu dem, der ihm von dem Tode konnte aushelfen; und ist auch erhöret, darum daß er GOtt in Ehren hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>Und wiewohl er Gottes Sohn war, hat er doch an dem, was er litt, Gehorsam gelernet.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>Und da er ist vollendet, ist er worden allen, die ihm gehorsam sind, eine Ursache zur ewigen Seligkeit,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>genannt von GOtt ein Hoherpriester nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>Davon hätten wir wohl viel zu reden; aber es ist schwer, weil ihr so unverständig seid.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>Und die ihr solltet längst Meister sein, bedürfet ihr wiederum, daß man euch die ersten Buchstaben der göttlichen Worte lehre, und daß man euch Milch gebe und nicht starke Speise.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>Denn wem man noch Milch geben muß, der ist unerfahren in dem Wort der Gerechtigkeit; denn er ist ein junges Kind.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>Den Vollkommenen aber gehört starke Speise, die durch Gewohnheit haben geübte Sinne zum Unterschied des Guten und des Bösen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>Darum wollen wir die Lehre vom Anfang christliches Lebens jetzt lassen und zur Vollkommenheit fahren, nicht abermal Grund legen von Buße der toten Werke, vom Glauben an GOtt,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>von der Taufe, von der Lehre, vom Händeauflegen, von der Toten Auferstehung und vom ewigen Gerichte.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>Und das wollen wir tun, so es GOtt anders zulässet.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>Denn es ist unmöglich, daß die, so einmal erleuchtet sind und geschmeckt haben die himmlische Gabe und teilhaftig worden sind des Heiligen Geistes</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>und geschmeckt haben das gütige Wort Gottes und die Kräfte der zukünftigen Welt,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>wo sie abfallen und wiederum sich selbst den Sohn Gottes kreuzigen und für Spott halten, daß sie sollten wiederum erneuert werden zur Buße.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>Denn die Erde, die den Regen trinkt, der oft über sie kommt, und bequem Kraut träget denen, die sie bauen, empfänget Segen von GOtt.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>Welche aber Dornen und Disteln träget, die ist untüchtig und dem Fluch nahe, welche man zuletzt verbrennet.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>Wir versehen uns aber, ihr Liebsten, Besseres zu euch, und daß die Seligkeit näher sei, ob wir wohl also reden.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>Denn GOtt ist nicht ungerecht, daß er vergesse eures Werks und Arbeit der Liebe, die ihr beweiset habt an seinem Namen, da ihr den Heiligen dientet und noch dienet.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>Wir begehren aber, daß euer jeglicher denselbigen Fleiß beweise, die Hoffnung festzuhalten bis ans Ende,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>daß ihr nicht träge werdet, sondern Nachfolger derer, die durch den Glauben und Geduld ererben die Verheißungen.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>Denn als GOtt Abraham verhieß, da er bei keinem Größeren zu schwören hatte, schwur er bei sich selbst</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>und sprach: Wahrlich, ich will dich segnen und vermehren.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>Und also trug er Geduld und erlangte die Verheißung.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>Die Menschen schwören wohl bei einem Größeren, denn sie sind; und der Eid macht ein Ende alles Haders, dabei es fest bleibt unter ihnen.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>Aber GOtt, da er wollte den Erben der Verheißung überschwenglich beweisen, daß sein Rat nicht wankete, hat er einen Eid dazugetan,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>auf daß wir durch zwei Stücke, die nicht wanken (denn es ist unmöglich, daß GOtt lüge), einen starken Trost haben, die wir Zuflucht haben und halten an der angebotenen Hoffnung,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>welche wir haben als einen sicheren und festen Anker unserer Seele, der auch hineingehet in das Inwendige des Vorhangs,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>dahin der Vorläufer für uns eingegangen, JEsus, ein Hoherpriester worden in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>Dieser Melchisedek aber war ein König zu Salem, ein Priester Gottes, des Allerhöchsten, der Abraham entgegenging, da er von der Könige Schlacht wiederkam, und segnete ihn,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>welchem auch Abraham gab den Zehnten aller Güter. Aufs erste wird er verdolmetscht ein König der Gerechtigkeit; danach aber ist er auch ein König Salem, das ist, ein König des Friedens;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>ohne Vater, ohne Mutter, ohne Geschlecht; und hat weder Anfang der Tage noch Ende des Lebens. Er ist aber verglichen dem Sohn Gottes und bleibet Priester in Ewigkeit.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>Schauet aber, wie groß ist der, dem auch Abraham, der Patriarch, den Zehnten gibt von der eroberten Beute!</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>Zwar die Kinder Levi, da sie das Priestertum empfangen, haben sie ein Gebot, den Zehnten vom Volk, das ist, von ihren Brüdern, zu nehmen nach dem Gesetz, wiewohl auch dieselben aus den Lenden Abrahams kommen sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>Aber der, des Geschlecht nicht genannt wird unter ihnen, der nahm den Zehnten von Abraham und segnete den, der die Verheißung hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>Nun ist‘s ohne alles Widersprechen also, daß das Geringere von dem Besseren gesegnet wird.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>Und hier nehmen den Zehnten die sterbenden Menschen; aber dort bezeuget er, daß er lebe.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>Und daß ich also sage, es ist auch Levi, der den Zehnten nimmt, verzehntet durch Abraham.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>Denn er war je noch in den Lenden des Vaters, da ihm Melchisedek entgegenging.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>Ist nun die Vollkommenheit durch das levitische Priestertum geschehen (denn unter demselbigen hat das Volk das Gesetz empfangen), was ist denn weiter not zu sagen, daß ein anderer Priester aufkommen solle nach der Ordnung Melchisedeks und nicht nach der Ordnung Aarons?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>Denn wo das Priestertum verändert wird, da muß auch das Gesetz verändert werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>Denn von dem solches gesagt ist, der ist von einem andern Geschlecht, aus welchem nie keiner des Altars gepfleget hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>Denn es ist ja offenbar, daß von Juda aufgegangen ist unser HErr; zu welchem Geschlecht Mose nicht geredet hat vom Priestertum.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>Und es ist noch viel klarer, so nach der Weise Melchisedeks ein anderer Priester aufkommt,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>welcher nicht nach dem Gesetz des fleischlichen Gebots gemacht ist, sondern nach der Kraft des unendlichen Lebens.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>Denn er bezeuget: Du bist ein Priester ewiglich nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>Denn damit wird das vorige Gesetz aufgehoben, darum daß es zu schwach und nicht nütze war</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>(denn das Gesetz konnte nichts vollkommen machen), und wird eingeführet eine bessere Hoffnung, durch welche wir zu GOtt nahen;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>und dazu, das viel ist, nicht ohne Eid. Denn jene sind ohne Eid Priester worden;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>dieser aber mit dem Eid durch den, der zu ihm spricht: Der HErr hat geschworen, und wird ihn nicht gereuen: Du bist ein Priester in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>Also eines so viel besseren Testaments Ausrichter ist JEsus worden.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>Und jener sind viel, die Priester wurden, darum daß sie der Tod nicht bleiben ließ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>dieser aber darum, daß er bleibet ewiglich, hat er ein unvergänglich Priestertum;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>daher er auch selig machen kann immerdar, die durch ihn zu GOtt kommen, und lebet immerdar und bittet für sie.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>Denn einen solchen Hohenpriester sollten wir haben, der da wäre heilig, unschuldig, unbefleckt, von den Sündern abgesondert und höher, denn der Himmel ist,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>dem nicht täglich not wäre wie jenen Hohenpriestern, zuerst für eigene Sünden Opfer zu tun, danach für des Volks Sünden; denn das hat er getan einmal, da er sich selbst opferte.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>Denn das Gesetz macht Menschen zu Hohenpriestern, die da Schwachheit haben; dies Wort aber des Eides, das nach dem Gesetz gesagt ist, setzet den Sohn ewig und vollkommen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>Das ist nun die Summa, davon wir reden: Wir haben einen solchen Hohenpriester, der da sitzet zu der Rechten auf dem Stuhl der Majestät im Himmel;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>und ist ein Pfleger der heiligen Güter und der wahrhaftigen Hütte, welche GOtt aufgerichtet hat und kein Mensch.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>Denn ein jeglicher Hoherpriester wird eingesetzt, zu opfern Gaben und Opfer. Darum muß auch dieser etwas haben, das er opfere.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>Wenn er nun auf Erden wäre, so wäre er nicht Priester, dieweil da Priester sind, die nach dem Gesetz die Gaben opfern,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>welche dienen dem Vorbilde und dem Schatten der himmlischen Güter; wie die göttliche Antwort zu Mose sprach, da er sollte die Hütte vollenden: Schaue zu, sprach er, daß du machest alles nach dem Bilde, das dir auf dem Berge gezeiget ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>Nun aber hat er ein besser Amt erlanget, als der eines besseren Testaments Mittler ist, welches auch auf besseren Verheißungen stehet.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>Denn so jenes, das erste, untadelig gewesen wäre, würde nicht Raum zu einem andern gesucht.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>Denn er tadelt sie und sagt: Siehe, es kommen die Tage, spricht der HErr, daß ich über das Haus Israel und über das Haus Juda ein neu Testament machen will;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>nicht nach dem Testament, das ich gemacht habe mit ihren Vätern an dem Tage, da ich ihre Hand ergriff, sie auszuführen aus Ägyptenland. Denn sie sind nicht geblieben in meinem Testament; so habe ich ihrer auch nicht wollen achten, spricht der HErr.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>Denn das ist das Testament, das ich machen will dem Hause Israel nach diesen Tagen, spricht der HErr: Ich will geben meine Gesetze in ihren Sinn, und in ihr Herz will ich sie schreiben, und will ihr GOtt sein, und sie sollen mein Volk sein</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>Und soll nicht lehren jemand seinen Nächsten noch jemand seinen Bruder und sagen: Erkenne den HErrn! Denn sie sollen mich alle kennen, von dem Kleinsten an bis zu dem Größten.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>Denn ich will gnädig sein ihrer Untugend und ihren Sünden, und ihrer Ungerechtigkeit will ich nicht mehr gedenken.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>Indem er sagt: Ein neues, macht er das erste alt. Was aber alt und überjahret ist, das ist nahe bei seinem Ende.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>Es hatte zwar auch das erste seine Rechte des Gottesdienstes und äußerliche Heiligkeit.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>Denn es war da aufgerichtet das Vorderteil der Hütte, darinnen war der Leuchter und der Tisch und die Schaubrote; und diese heißt das Heilige.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>Hinter dem andern Vorhang aber war die Hütte, die da heißt das Allerheiligste.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>Die hatte das güldene Rauchfaß und die Lade des Testaments, allenthalben mit Gold überzogen, in welcher war die güldene Gelte, die das Himmelbrot hatte, und die Rute Aarons, die gegrünet hatte, und die Tafeln des Testaments.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>Oben drüber aber waren die Cherubim der Herrlichkeit, die überschatteten den Gnadenstuhl; von welchem jetzt nicht zu sagen ist insonderheit.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>Da nun solches also zugerichtet war gingen die Priester allezeit in die vorderste Hütte und richteten aus den Gottesdienst.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>In die andere aber ging nur einmal im Jahr allein der Hohepriester, nicht ohne Blut, daß er opferte für sein selbst und des Volks Unwissenheit.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>Damit der Heilige Geist deutete, daß noch nicht offenbart wäre der Weg zur Heiligkeit, solange die erste Hütte stünde,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>welche mußte zu derselbigen Zeit ein Vorbild sein, in welcher Gaben und Opfer geopfert wurden, und konnten nicht vollkommen machen nach dem Gewissen den, der da Gottesdienst tut</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>allein mit Speise und Trank und mancherlei Taufen und äußerlicher Heiligkeit, die bis auf die Zeit der Besserung sind aufgelegt.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>Christus aber ist kommen, daß er sei ein Hoherpriester der zukünftigen Güter, durch eine größere und vollkommenere Hütte, die nicht mit der Hand gemacht ist, das ist, die nicht also gebauet ist;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>Auch nicht durch der Böcke oder Kälber Blut, sondern er ist durch sein eigen Blut einmal in das Heilige eingegangen und hat eine ewige Erlösung erfunden.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>Denn so der Ochsen und der Böcke Blut und die Asche, von der Kuh gesprenget, heiliget die Unreinen zu der leiblichen Reinigkeit,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>wieviel mehr wird das Blut Christi, der sich selbst ohne allen Wandel durch den Heiligen Geist GOtt geopfert hat, unser Gewissen reinigen von den toten Werken, zu dienen dem lebendigen GOtt!</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>Und darum ist er auch ein Mittler des Neuen Testaments, auf daß durch den Tod, so geschehen ist zur Erlösung von den Übertretungen, die unter dem ersten Testament waren, die, so berufen sind, das verheißene ewige Erbe empfangen.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>Denn wo ein Testament ist, da muß der Tod geschehen des, der das Testament machte.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>Denn ein Testament wird fest durch den Tod, anders hat es noch nicht Macht, wenn der noch lebet, der es gemacht hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>Daher auch das erste nicht ohne Blut gestiftet ward.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>Denn als Mose ausgeredet hatte von allen Geboten nach dem Gesetz zu allem Volk, nahm er Kälber - und Bocksblut mit Wasser und Purpurwolle und Ysop und besprengete das Buch und alles Volk.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>Und sprach: Das ist das Blut des Testaments, das GOtt euch geboten hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Und die Hütte und alles Geräte des Gottesdienstes besprengete er desselbigengleichen mit Blut.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>Und wird fast alles mit Blut gereiniget nach dem Gesetz. Und ohne Blutvergießen geschieht keine Vergebung.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>So mußten nun der himmlischen Dinge Vorbilder mit solchem gereiniget werden; aber sie selbst, die himmlischen, müssen bessere Opfer haben, denn jene waren.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>Denn Christus ist nicht eingegangen in das Heilige, so mit Händen gemacht ist (welches ist ein Gegenbild des rechtschaffenen), sondern in den Himmel selbst, nun zu erscheinen vor dem Angesichte Gottes für uns.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>Auch nicht, daß er sich oftmals opfere, gleichwie der Hohepriester gehet alle Jahr in das Heilige mit fremdem Blut.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>Sonst hätte er oft müssen leiden von Anfang der Welt her. Nun aber am Ende der Welt ist er einmal erschienen, durch sein eigen Opfer die Sünde aufzuheben.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>Und wie den Menschen ist gesetzt, einmal zu sterben, danach aber das Gericht,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>also ist Christus einmal geopfert, wegzunehmen vieler Sünden. Zum andernmal aber wird er ohne Sünde erscheinen denen, die auf ihn warten, zur Seligkeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>Denn das Gesetz hat den Schatten von den zukünftigen Gütern, nicht das Wesen der Güter selbst. Alle Jahr muß man opfern immer einerlei Opfer und kann nicht, die da opfern, vollkommen machen;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>sonst hätte das Opfern aufgehöret, wo die, so am Gottesdienst sind, kein Gewissen mehr hätten von den Sünden, wenn sie‘ einmal gereiniget wären;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>sondern es geschieht nur durch dieselbigen ein Gedächtnis der Sünden alle Jahr.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>Denn es ist unmöglich, durch Ochsen - und Bocksblut Sünden wegzunehmen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>Darum, da er in die Welt kommt, spricht er: Opfer und Gaben hast du nicht gewollt; den Leib aber hast du mir zubereitet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>Brandopfer und Sündopfer gefallen dir nicht.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>Da sprach ich: Siehe, ich komme; im Buch stehet vornehmlich von mir geschrieben, daß ich tun soll, GOtt, deinen Willen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Droben, als er gesagt hatte: Opfer und Gaben, Brandopfer und Sündopfer hast du nicht gewollt; sie gefallen dir auch nicht (welche nach dem Gesetz geopfert werden),</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>da sprach er: Siehe, ich komme zu tun, GOtt, deinen Willen. Da hebt er das erste auf, daß er das andere einsetze.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>In welchem Willen wir sind geheiliget, einmal geschehen durch das Opfer des Leibes JEsu Christi.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>Und ein jeglicher Priester ist eingesetzt, daß er alle Tage Gottesdienst pflege und oftmals einerlei Opfer tue, welche nimmermehr können die Sünden abnehmen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>Dieser aber, da er hat ein Opfer für die Sünden geopfert, das ewiglich gilt, sitzt er nun zur Rechten Gottes</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>und wartet hinfort, bis daß seine Feinde zum Schemel seiner Füße gelegt werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>Denn mit einem Opfer hat er in Ewigkeit vollendet, die geheiliget werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>Es bezeuget uns aber das auch der Heilige Geist. Denn nachdem er zuvor gesagt hatte:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>Das ist das Testament, das ich ihnen machen will nach diesen Tagen, spricht der HErr: Ich will mein Gesetz in ihr Herz geben, und in ihre Sinne will ich es schreiben,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>und ihrer Sünden und ihrer Ungerechtigkeit will ich nicht mehr gedenken.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>Wo aber derselbigen Vergebung ist, da ist nicht mehr Opfer für die Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>So wir denn nun haben, liebe Brüder, die Freudigkeit zum Eingang in das Heilige durch das Blut JEsu,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>welchen er uns zubereitet hat zum neuen und lebendigen Wege durch den Vorhang, das ist, durch sein Fleisch,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>und haben einen Hohenpriester über das Haus Gottes:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>so lasset uns hinzugehen mit wahrhaftigem Herzen, in völligem Glauben, besprenget in unsern Herzen und los von dem bösen Gewissen und gewaschen am Leibe mit reinem Wasser;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>und lasset uns halten an dem Bekenntnis der Hoffnung und nicht wanken denn er ist treu, der sie verheißen hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>Und lasset uns untereinander unser selbst wahrnehmen mit Reizen zur Liebe und guten Werken</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>und nicht verlassen unsere Versammlung, wie etliche pflegen, sondern untereinander ermahnen, und das viel mehr, soviel ihr sehet, daß sich der Tag nahet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>Denn so wir mutwillig sündigen, nachdem wir die Erkenntnis der Wahrheit empfangen haben, haben wir fürder kein ander Opfer mehr für die Sünden,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>sondern ein schrecklich Warten des Gerichts und des Feuereifers, der die Widerwärtigen verzehren wird.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>Wenn jemand das Gesetz Mose‘s bricht, der muß sterben ohne Barmherzigkeit durch zween oder drei Zeugen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>Wieviel meinet ihr, ärgere Strafe wird der verdienen, der den Sohn Gottes mit Füßen tritt und das Blut des Testaments unrein achtet, durch welches er geheiliget ist, und den Geist der Gnaden schmähet?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>Denn wir wissen den, der da sagte: Die Rache ist mein; ich will vergelten, spricht der HErr. Und abermal: Der HErr wird sein Volk richten.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>Schrecklich ist‘s, in die Hände des lebendigen Gottes zu fallen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>Gedenket aber an die vorigen Tage, in welchen ihr, erleuchtet, erduldet habt einen großen Kampf des Leidens,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>zum Teil selbst durch Schmach und Trübsal ein Schauspiel worden, zum Teil Gemeinschaft gehabt mit denen, denen es also gehet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>Denn ihr habt mit meinen Banden Mitleid gehabt und den Raub eurer Güter mit Freuden erduldet, als die ihr wisset, daß ihr bei euch selbst eine bessere und bleibende Habe im Himmel habt.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>Werfet euer Vertrauen nicht weg, welches eine große Belohnung hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>Geduld aber ist euch not, auf daß ihr den Willen Gottes tut und die Verheißung empfanget.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Denn noch über eine kleine Weile, so wird kommen, der da kommen soll, und nicht verziehen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>Der Gerechte aber wird des Glaubens leben. Wer aber weichen wird, an dem wird meine Seele kein Gefallen haben.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>Wir aber sind nicht von denen, die da weichen und verdammt werden, sondern von denen, die da glauben und die Seele erretten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>Es ist aber der Glaube eine gewisse Zuversicht des, das man hoffet, und nicht zweifeln an dem, das man nicht siehet.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>Durch den haben die Alten Zeugnis überkommen.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>Durch den Glauben merken wir, daß die Welt durch Gottes Wort fertig ist, daß alles, was man siehet, aus nichts worden ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>Durch den Glauben hat Abel GOtt ein größer Opfer getan denn Kain, durch welchen er Zeugnis überkommen hat, daß er gerecht sei, da GOtt zeugete von seiner Gabe; und durch denselbigen redet er noch, wiewohl er gestorben ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>Durch den Glauben ward Enoch weggenommen, daß er den Tod nicht sähe, und ward nicht gefunden, darum daß ihn GOtt wegnahm; denn vor seinem Wegnehmen hat er Zeugnis gehabt, daß er GOtt gefallen habe.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>Aber ohne Glauben ist‘s unmöglich, GOtt gefallen; denn wer zu GOtt kommen will, der muß glauben, daß er sei und denen, die ihn suchen, ein Vergelter sein werde.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>Durch den Glauben hat Noah GOtt geehret und die Arche zubereitet zum Heil seines Hauses, da er einen göttlichen Befehl empfing von dem das man noch nicht sah; durch welchen er verdammte die Welt und hat ererbet die Gerechtigkeit, die durch den Glauben kommt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>Durch den Glauben ward gehorsam Abraham, da er berufen ward, auszugehen in das Land, das er ererben sollte; und ging aus und wußte nicht, wo er hinkäme.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>Durch den Glauben ist er ein Fremdling gewesen in dem verheißenen Lande als in einem fremden und wohnete in Hütten mit Isaak und Jakob, den Miterben derselbigen Verheißung.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>Denn er wartete auf eine Stadt, die einen Grund hat, welcher Baumeister und Schöpfer GOtt ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>Durch den Glauben empfing auch Sara Kraft, daß sie schwanger ward, und gebar über die Zeit ihres Alters; denn sie achtete ihn treu, der es verheißen hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>Darum sind auch von einem, wie wohl erstorbenen Leibes, viele geboren wie die Sterne am Himmel und wie der Sand am Rande des Meeres, der unzählig ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>Diese alle sind gestorben im Glauben und haben die Verheißung nicht empfangen, sondern sie von ferne gesehen und sich der vertröstet und wohl genügen lassen und bekannt, daß sie Gäste und Fremdlinge auf Erden sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>Denn die solches sagen, die geben zu verstehen, daß sie ein Vaterland suchen.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>Und zwar, wo sie das gemeinet hätten, von welchem sie waren ausgezogen, hatten sie ja Zeit, wieder umzukehren.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>Nun aber begehren sie eines besseren, nämlich eines himmlischen. Darum schämet sich GOtt ihrer nicht, zu heißen ihr GOtt; denn er hat ihnen eine Stadt zubereitet.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>Durch den Glauben opferte Abraham den Isaak, da er versucht ward, und gab dahin den Eingebornen, da er schon die Verheißung empfangen hatte,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>von welchem gesagt war: In Isaak wird dir dein Same geheißen werden,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>und dachte: GOtt kann auch wohl von den Toten erwecken; daher er auch ihn zum Vorbilde wieder nahm.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>Durch den Glauben segnete Isaak von den zukünftigen Dingen den Jakob und Esau.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>Durch den Glauben segnete Jakob, da er starb, beide Söhne Josephs und neigete sich gegen seines Zepters Spitze.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>Durch den Glauben redete Joseph vom Auszug der Kinder Israel, da er starb, und tat Befehl von seinen Gebeinen.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>Durch den Glauben ward Mose, da er geboren war, drei Monden verborgen von seinen Eltern, darum daß sie sahen, wie er ein schön Kind war, und fürchteten sich nicht vor des Königs Gebot.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>Durch den Glauben wollte Mose, da er groß ward, nicht mehr ein Sohn heißen der Tochter Pharaos</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>und erwählete viel lieber, mit dem Volk Gottes Ungemach zu leiden, denn die zeitliche Ergötzung der Sünde zu haben,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>und achtete die Schmach Christi für größeren Reichtum denn die Schätze Ägyptens; denn er sah an die Belohnung.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>Durch den Glauben verließ er Ägypten und fürchtete nicht des Königs Grimm; denn er hielt sich an den, den er nicht sah, als sähe er ihn.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>Durch den Glauben hielt er Ostern und das Blutvergießen, auf daß, der die Erstgeburten würgete, sie nicht träfe.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>Durch den Glauben gingen sie durch das Rote Meer als durch trocken Land; welches die Ägypter auch versuchten und ersoffen.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Durch den Glauben fielen die Mauern Jerichos, da sie sieben Tage umhergegangen waren.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>Durch den Glauben ward die Hure Rahab nicht verloren mit den Ungläubigen, da sie die Kundschafter freundlich aufnahm.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>Und was soll ich mehr sagen? Die Zeit würde mir zu kurz, wenn ich sollte erzählen von Gideon und Barak und Simson und Jephthah und David und Samuel und den Propheten,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>welche haben durch den Glauben Königreiche bezwungen, Gerechtigkeit gewirket, die Verheißung erlanget, der Löwen Rachen verstopfet,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>des Feuers Kraft ausgelöscht, sind des Schwerts Schärfe entronnen, sind kräftig worden aus der Schwachheit, sind stark worden im Streit, haben der Fremden Heer daniedergelegt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>Die Weiber haben ihre Toten von der Auferstehung wieder genommen; die andern aber sind zerschlagen und haben keine Erlösung angenommen, auf daß sie die Auferstehung, die besser ist, erlangeten.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>Etliche haben Spott und Geißeln erlitten, dazu Bande und Gefängnis.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>Sie sind gesteiniget, zerhackt, zerstochen, durchs Schwert getötet; sie sind umhergegangen in Pelzen und Ziegenfellen, mit Mangel, mit Trübsal, mit Ungemach</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>(deren die Welt nicht wert war) und sind im Elend gegangen in den Wüsten, auf den Bergen und in den Klüften und Löchern der Erde.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>Diese alle haben durch den Glauben Zeugnis überkommen und nicht empfangen die Verheißung,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>darum daß GOtt etwas Besseres für uns zuvor versehen hat, daß sie nicht ohne uns vollendet würden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>Darum auch wir, dieweil wir solchen Haufen Zeugen um uns haben, lasset uns ablegen die Sünde, so uns immer anklebt und träge macht, und lasset uns laufen durch Geduld in dem Kampf, der uns verordnet ist,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>und aufsehen auf JEsum, den Anfänger und Vollender des Glaubens, welcher, da er wohl hätte mögen Freude haben, erduldete er das Kreuz und achtete der Schande nicht und ist gesessen zur Rechten auf dem Stuhl Gottes.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>Gedenket an den, der ein solches Widersprechen von den Sündern wider sich erduldet hat, daß ihr nicht in eurem Mut matt werdet und ablasset.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>Denn ihr habt noch nicht bis aufs Blut widerstanden über dem Kämpfen wider die Sünde</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>und habt bereits vergessen des Trostes, der zu euch redet als zu den Kindern: Mein Sohn, achte nicht gering die Züchtigung des HErrn und verzage nicht, wenn du von ihm gestraft wirst;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>denn welchen der HErr liebhat, den züchtiget er; er stäupt aber einen jeglichen Sohn, den er aufnimmt.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>So ihr die Züchtigung erduldet, so erbeut sich euch GOtt als Kindern; denn wo ist ein Sohn, den der Vater nicht züchtiget?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>Seid ihr aber ohne Züchtigung, welcher sie alle sind teilhaftig worden, so seid ihr Bastarde und nicht Kinder.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Auch so wir haben unsere leiblichen Väter zu Züchtigern gehabt und sie gescheuet, sollten wir denn nicht viel mehr untertan sein dem geistlichen Vater, daß wir leben?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>Und jene zwar haben uns gezüchtiget wenige Tage nach ihrem Dünken, dieser aber zu Nutz, auf daß wir seine Heiligung erlangen.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Alle Züchtigung aber, wenn sie da ist, dünkt sie uns nicht Freude, sondern Traurigkeit sein; aber danach wird sie geben eine friedsame Frucht der Gerechtigkeit denen, die dadurch geübet sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>Darum richtet wieder auf die lässigen Hände und die müden Kniee</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>und tut gewissen Tritt mit euren Füßen, daß nicht jemand strauchele wie ein Lahmer, sondern vielmehr gesund werde.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>Jaget nach dem Frieden gegen jedermann und der Heiligung, ohne welche wird niemand den HErrn sehen.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>Und sehet darauf, daß nicht jemand Gottes Gnade versäume, daß nicht etwa eine bittere Wurzel aufwachse und Unfrieden anrichte, und viele durch dieselbige verunreiniget werden;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>daß nicht jemand sei ein Hurer oder ein GOttloser wie Esau, der um einer Speise willen seine Erstgeburt verkaufte.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>Wisset aber, daß er hernach, da er den Segen ererben wollte, verworfen ist; denn er fand keinen Raum zur Buße, wiewohl er sie mit Tränen suchte.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>Denn ihr seid nicht kommen zu dem Berge, den man anrühren konnte, und mit Feuer brannte, noch zu dem Dunkel und Finsternis und Ungewitter</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>noch zu dem Hall der Posaune und zur Stimme der Worte, welcher sich weigerten, die sie höreten, daß ihnen das Wort ja nicht gesagt würde</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>(denn sie mochten‘s nicht ertragen, was da gesagt ward. Und wenn ein Tier den Berg anrührete, sollte es gesteiniget oder mit einem Geschoß erschossen werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>Und also erschrecklich war das Gesicht, daß Mose sprach: Ich bin erschrocken und zittere),</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>sondern ihr seid kommen zu dem Berge Zion und zu der Stadt des lebendigen Gottes, zu dem himmlischen Jerusalem, und zu der Menge vieler tausend Engel</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>und zu der Gemeinde der Erstgebornen, die im Himmel angeschrieben sind, und zu GOtt, dem Richter über alle, und zu den Geistern der vollkommenen Gerechten</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>und zu dem Mittler des Neuen Testaments, JEsus, und zu dem Blut der Besprengung, das da besser redet denn Abels.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>Sehet zu, daß ihr euch des nicht weigert, der da redet! Denn jene nicht entflohen sind, die sich weigerten, da er auf Erden redete, viel weniger wir, so wir uns des weigern, der vom Himmel redet,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>welches Stimme zu der Zeit die Erde bewegete. Nun aber verheißet er und spricht: Noch einmal will ich bewegen nicht allein die Erde, sondern auch den Himmel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>Aber solches »Noch einmal« zeigt an, daß das Bewegliche soll verändert werden, als das gemacht ist, auf daß da bleibe das Unbewegliche.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>Darum, dieweil wir empfangen ein unbeweglich Reich, haben wir Gnade, durch welche wir sollen GOtt dienen, ihm zu gefallen, mit Zucht und Furcht.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>Denn unser GOtt ist ein verzehrend Feuer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>Bleibet fest in der brüderlichen Liebe!</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>Gastfrei zu sein vergesset nicht; denn durch dasselbige haben etliche ohne ihr Wissen Engel beherberget.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>Gedenket der Gebundenen als die Mitgebundenen und derer, die Trübsal leiden, als die ihr auch noch im Leibe lebet.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>Die Ehe soll ehrlich gehalten werden bei allen und das Ehebett unbefleckt; die Hurer aber und Ehebrecher wird GOtt richten.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>Der Wandel sei ohne Geiz; und lasset euch begnügen an dem, was da ist. Denn er hat gesagt: Ich will dich nicht verlassen noch versäumen,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>also daß wir dürfen sagen: Der HErr ist mein Helfer, und will mich nicht fürchten; was sollte mir ein Mensch tun?</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>Gedenket an eure Lehrer, die euch das Wort Gottes gesagt haben, welcher Ende schauet an und folget ihrem Glauben nach.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>JEsus Christus gestern und heute und derselbe auch in Ewigkeit.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>Lasset euch nicht mit mancherlei und fremden Lehren umtreiben; denn es ist ein köstlich Ding, daß das Herz fest werde, welches geschieht durch Gnade, nicht durch Speisen, davon keinen Nutzen haben, so damit umgehen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>Wir haben einen Altar, davon nicht Macht haben zu essen, die der Hütte pflegen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>Denn welcher Tiere Blut getragen wird durch den Hohenpriester in das Heilige für die Sünde, derselbigen Leichname werden verbrannt außer dem Lager.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>Darum auch JEsus, auf daß er heiligte das Volk durch sein eigen Blut, hat er gelitten außen vor dem Tor.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>So lasset uns nun zu ihm hinausgehen außer dem Lager und seine Schmach tragen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>Denn wir haben hier keine bleibende Stadt, sondern die zukünftige suchen wir.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>So lasset uns nun opfern durch ihn das Lobopfer GOtt allezeit, das ist, die Frucht der Lippen, die seinen Namen bekennen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>Wohlzutun und mitzuteilen vergesset nicht; denn solche Opfer gefallen GOtt wohl.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Gehorchet euren Lehrern und folget ihnen; denn sie wachen über eure Seelen, als die da Rechenschaft dafür geben sollen, auf daß sie das mit Freuden tun und nicht mit Seufzen; denn das ist euch nicht gut.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>Betet für uns! Unser Trost ist der, daß wir ein gut Gewissen haben und fleißigen uns, guten Wandel zu führen bei allen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>Ich ermahne euch aber zum Überfluß, solches zu tun, auf daß ich aufs schierste wieder zu euch komme.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>GOtt aber des Friedens, der von den Toten ausgeführet hat den großen Hirten der Schafe durch das Blut des ewigen Testaments, unsern HErrn JEsum,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>der mache euch fertig in allem guten Werk, zu tun seinen Willen, und schaffe in euch, was vor ihm gefällig ist, durch JEsum Christum, welchem sei Ehre von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>Ich ermahne euch aber, liebe Brüder, haltet das Wort der Ermahnung zugute; denn ich habe euch kurz geschrieben.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Wisset, daß der Bruder Timotheus wieder ledig ist, mit welchem, so er bald kommt, will ich euch sehen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Grüßet alle eure Lehrer und alle Heiligen. Es grüßen euch die Brüder aus Italien.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>Die Gnade sei mit euch allen! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>