<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1545' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1545'>
        <title>Luther 1545</title>
        <contributor>Michael Bolsinger (Michael.Bolsinger@t-online.de)</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Dieser Bibeltext ist eine eingedeutschte Version der letzten von Luther 1545 in Druck gegebenen Übersetzung der Bibel. Ursprünglich erschien sie als:
"Martin Luther: Biblia: das ist: Die gantze Heilige Schrifft. Deudsch Auffs new zugericht. Wittenberg: Hans Lufft 1545 (Ausgabe letzter Hand)". </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1545</identifier>
        <source>http://www.luther-bibel-1545.de/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Neh'>
      <chapter osisID='Neh.1'>
        <verse osisID='Neh.1.1'>Dies sind die Geschichten Nehemias, des Sohns Hachaljas. Es geschah im Monden Chisleu des zwanzigsten Jahrs, daß ich war zu Susan auf dem Schloß,</verse>
        <verse osisID='Neh.1.2'>da kam Hanani, einer meiner Brüder, mit etlichen Männern aus Juda. Und ich fragte sie, wie es den Juden ginge, die errettet und übrig waren von dem Gefängnis, und wie es zu Jerusalem ginge?</verse>
        <verse osisID='Neh.1.3'>Und sie sprachen zu mir: Die übrigen von dem Gefängnis sind daselbst im Lande in großem Unglück und Schmach; die Mauern Jerusalems sind zerbrochen und ihre Tore mit Feuer verbrannt.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.4'>Da ich aber solche Worte hörete, saß ich und weinete und trug Leid zween Tage; und fastete und betete vor dem GOtt vom Himmel</verse>
        <verse osisID='Neh.1.5'>und sprach: Ach, HErr, GOtt vom Himmel, großer und schrecklicher GOtt, der da hält den Bund und Barmherzigkeit denen, die ihn lieben und seine Gebote halten,</verse>
        <verse osisID='Neh.1.6'>laß doch deine Ohren aufmerken und deine Augen offen sein, daß du hörest das Gebet deines Knechts, das ich nun vor dir bete Tag und Nacht für die Kinder Israel, deine Knechte, und bekenne die Sünden der Kinder Israel, die wir an dir getan haben; und ich und meines Vaters Haus haben auch gesündiget.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.7'>Wir sind verrückt worden, daß wir nicht gehalten haben die Gebote, Befehle und Rechte, die du geboten hast deinem Knechte Mose.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.8'>Gedenke aber doch des Worts, das du deinem Knechte Mose gebotest und sprachest: Wenn ihr euch vergreifet, so will ich euch unter die Völker streuen.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.9'>Wo ihr euch aber bekehret zu mir und haltet meine Gebote und tut sie, und ob ihr verstoßen wäret bis an der Himmel Ende, so will ich euch doch von dannen versammeln und will euch bringen an den Ort, den ich erwählet habe, daß mein Name daselbst wohne.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.10'>Sie sind doch ja deine Knechte und dein Volk, die du erlöset hast durch deine große Kraft und mächtige Hand.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.11'>Ach, HErr, laß deine Ohren aufmerken auf das Gebet deines Knechts und auf das Gebet deiner Knechte, die da begehren, deinen Namen zu fürchten; und. laß deinem Knechte heute gelingen und gib ihm Barmherzigkeit vor diesem Manne! Denn ich war des Königs Schenke.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.2'>
        <verse osisID='Neh.2.1'>Im Monden Nisan, des zwanzigsten Jahrs des Königs Arthahsastha, da Wein vor ihm stund, hub ich den Wein auf und gab dem Könige; und ich sah trauriglich vor ihm.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.2'>Da sprach der König zu mir: Warum siehest du so übel? Du bist ja nicht krank? Das ist‘s nicht, sondern du bist schwermütig. Ich aber fürchtete mich fast sehr</verse>
        <verse osisID='Neh.2.3'>und sprach zum Könige: Der König lebe ewiglich! Sollte ich nicht übel sehen? Die Stadt, da das Haus des Begräbnisses meiner Väter ist, liegt wüste und ihre Tore sind mit Feuer verzehret.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.4'>Da sprach der König zu mir: Was forderst du denn? Da bat ich den GOtt vom Himmel</verse>
        <verse osisID='Neh.2.5'>und sprach zum Könige: Gefällt es dem Könige und deinen Knechten vor dir, daß du mich sendest nach Juda zu der Stadt des Begräbnisses meiner Väter, daß ich sie baue?</verse>
        <verse osisID='Neh.2.6'>Und der König sprach zu mir und die Königin, die neben ihm saß: Wie lange wird deine Reise währen? und wann wirst du wiederkommen? Und es gefiel dem Könige, daß er mich hinsendete. Und ich setzte ihm eine bestimmte Zeit</verse>
        <verse osisID='Neh.2.7'>und sprach zum Könige: Gefällt es dem Könige, so gebe er mir Briefe an die Landpfleger jenseit des Wassers, daß sie mich hinübergeleiten, bis ich komme nach Juda,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.8'>und Briefe an Assaph, den Holzfürsten des Königs, daß er mir Holz gebe zu Balken der Pforten am Palast, die im Hause und an der Stadtmauer sind, und zum Hause, da ich einziehen soll. Und der König gab mir nach der guten Hand meines Gottes über mir.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.9'>Und da ich kam zu den Landpflegern jenseit des Wassers, gab ich ihnen des Königs Briefe. Und der König sandte mit mir die Hauptleute und Reiter.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.10'>Da aber das hörete Saneballat, der Horoniter, und Tobia, ein ammonitischer Knecht, verdroß es sie sehr, daß ein Mensch kommen wäre, der Gutes suchte für die Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.11'>Und da ich gen Jerusalem kam und drei Tage dagewesen war,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.12'>machte ich mich des Nachts auf und wenig Männer mit mir; denn ich sagte keinem Menschen, was mir mein GOtt eingegeben hatte, zu tun an Jerusalem; und war kein Tier mit mir, ohne da ich auf ritt.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.13'>Und ich ritt zum Taltor aus bei der Nacht, vor dem Drachenbrunnen und an das Misttor; und tat mir wehe, daß die Mauern Jerusalems zerrissen waren und die Tore mit Feuer verzehret.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.14'>Und ging hinüber zu dem Brunnentor und zu des Königs Teich; und war da nicht Raum meinem Tier, daß es unter mir hätte gehen können.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.15'>Da zog ich bei Nacht den Bach hinan, und tat mir wehe, die Mauern also zu sehen; und kehrete um und kam zum Taltor wieder heim.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.16'>Und die Obersten wußten nicht, wo ich hinging, oder was ich machte; denn ich hatte bis daher den Juden und den Priestern, den Ratsherren und den Obersten und den andern, die am Werk arbeiteten, nichts gesagt.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.17'>Und sprach zu ihnen: Ihr sehet das Unglück, darinnen wir sind, daß Jerusalem wüste liegt, und ihre Tore sind mit Feuer verbrannt; kommt, laßt uns die Mauern Jerusalems bauen, daß wir nicht mehr eine Schmach seien!</verse>
        <verse osisID='Neh.2.18'>Und sagte ihnen an die Hand meines Gottes, die gut über mir war, dazu die Worte des Königs, die er mir geredet hatte. Und sie sprachen: So laßt uns auf sein! Und wir baueten, und ihre Hände wurden gestärkt zum Guten.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.19'>Da aber das Saneballat, der Horoniter, und Tobia, der ammonitische Knecht, und Gosem, der Araber, höreten, spotteten sie unser und verachteten uns und sprachen: Was ist das, das ihr tut? Wollt ihr wieder von dem Könige abfallen?</verse>
        <verse osisID='Neh.2.20'>Da antwortete ich ihnen und sprach: Der GOtt vom Himmel wird uns gelingen lassen; denn wir, seine Knechte, haben uns aufgemacht und bauen; ihr aber habt kein Teil noch Recht noch Gedächtnis in Jerusalem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.3'>
        <verse osisID='Neh.3.1'>Und Eliasib, der Hohepriester, macht sich auf mit seinen Brüdern, den Priestern, und baueten das Schaftor; sie heiligten es und setzten seine Türen ein; sie heiligten es aber bis an den Turm Mea, nämlich bis an den Turm Hananeel.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.2'>Neben ihm baueten die Männer von Jericho; auch bauete neben ihm Sachur, der Sohn Imris.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.3'>Aber das Fischtor baueten die Kinder Senaa; sie deckten es und setzten seine Türen ein, Schlösser und Riegel.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.4'>Neben ihnen bauete Meremoth, der Sohn Urias, des Sohns Hakoz. Neben ihnen bauete Mesullam, der Sohn Berechjas, des Sohns Mesesabeels. Neben ihnen bauete Zadok, der Sohn Baenas.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.5'>Neben ihnen baueten die von Thekoa, aber ihre Gewaltigen brachten ihren Hals nicht zum Dienst ihrer Herren.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.6'>Das alte Tor bauete Jojada, der Sohn Passeahs, und Mesullam, der Sohn Besodjas; sie deckten es und setzten ein seine Türen und Schlösser und Riegel.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.7'>Neben ihnen baueten Melatja von Gibeon und Jadon von Merono, Männer von Gibeon und von Mizpa, am Stuhl des Landpflegers diesseit des Wassers.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.8'>Neben ihm bauete Usiel, der Sohn Harhajas, der Goldschmied. Neben ihm bauete Hananja, der Sohn der Apotheker; und sie baueten aus zu Jerusalem bis an die breite Mauer.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.9'>Neben ihm bauete Rephaja, der Sohn Hurs, der Oberste des halben Vierteils zu Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.10'>Neben ihm bauete Jedaja, der Sohn Harumaphs, gegen seinem Hause über. Neben ihm bauete Hattus, der Sohn Hasabenjas.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.11'>Aber Malchia, der Sohn Harims, und Hassub, der Sohn Pahath-Moabs, baueten zwei Stücke und den Turm bei dem Ofen.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.12'>Neben ihm bauete Sallum der Sohn Halohes, der Oberste des halben Vierteils zu Jerusalem, er und seine Töchter.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.13'>Das Taltor bauete Hanun und die Bürger von Sanoah; sie baueten es und setzten ein seine Türen, Schlösser und Riegel und tausend Ellen an der Mauer bis an das Misttor.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.14'>Das Misttor aber bauete Malchia, der Sohn Rechabs, der Oberste des Vierteils der Weingärtner; er bauete es und setzte ein seine Türen, Schlösser und Riegel.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.15'>Aber das Brunnentor bauete Sallum, der Sohn Chal-Hoses, der Oberste des Vierteils zu Mizpa; er bauete es und deckte es und setzte ein seine Türen, Schlösser und Riegel, dazu die Mauer am Teich Seloah bei dem Garten des Königs bis an die Stufen, die von der Stadt Davids herabgehen.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.16'>Nach ihm bauete Nehemia, der Sohn Asbuks, der Oberste des halben Vierteils zu Beth-Zur, bis gegen die Gräber Davids über und bis an den Teich Asuja und bis an das Haus der Helden.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.17'>Nach ihm baueten die Leviten, Rehum, der Sohn Banis Neben ihm bauete Hasabja, der Oberste des halben Vierteils zu Kegila, in seinem Vierteil.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.18'>Nach ihm baueten ihre Brüder Bavai, der Sohn Henadads, der Oberste des halben Vierteils zu Kegila.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.19'>Neben ihm bauete Eser, der Sohn Jesuas, der Oberste zu Mizpa, zwei Stücke den Winkel hinan gegen dem Harnischhause.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.20'>Nach ihm auf dem Berge bauete Baruch, der Sohn Sabbais, zwei Stücke vom Winkel bis an die Haustür Eliasibs, des Hohenpriesters.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.21'>Nach ihm bauete Meremoth, der Sohn Urias, des Sohns Hakoz, zwei Stücke von der Haustür Eliasibs bis ans Ende des Hauses Eliasibs.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.22'>Nach ihm baueten die Priester, die Männer aus den Gegenden.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.23'>Nach dem bauete Benjamin und Hasub gegen ihrem Hause über. Nach dem bauete Asarja, der Sohn Maesejas, des Sohns Ananjas, neben seinem Hause.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.24'>Nach ihm bauete Benui, der Sohn Henadads, zwei Stücke vom Hause Asarjas bis an den Winkel und bis an die Ecke;</verse>
        <verse osisID='Neh.3.25'>Palal, der Sohn Usais, gegen dem Winkel und dem hohen Turm, der vom Königshause heraussiehet, bei dem Kerkerhofe. Nach ihm Pedaja, der Sohn Pareos.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.26'>Die Nethinim aber wohneten an Ophel bis an das Wassertor gegen Morgen, da der Turm heraussiehet.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.27'>Nach dem, baueten die von Thekoa zwei Stücke gegen dem großen Turm, der heraussiehet, und bis an die Mauer Ophel.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.28'>Aber von dem Roßtor an baueten die Priester, ein jeglicher gegen seinem Hause.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.29'>Nach dem bauete Zadok, der Sohn Immers, gegen seinem Hause. Nach ihm bauete Semaja, der Sohn Sechanjas, der Torhüter, gegen Morgen.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.30'>Nach ihm bauete Hananja, der Sohn Selemjas, und Hanun, der Sohn Zalaphs, der sechste, zwei Stücke. Nach ihm bauete Mesullam, der Sohn Berechjas, gegen seinem Kasten.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.31'>Nach ihm bauete Malchia, der Sohn des Goldschmieds, bis an das Haus der Nethinim und der Krämer, gegen dem Ratstor und bis an den Saal an der Ecke.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.32'>Und zwischen dem Saal an der Ecke zum Schaftor baueten die Goldschmiede und die Krämer.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.33'>Da aber Saneballat hörete, daß wir die Mauern baueten, ward er zornig und sehr entrüstet; und spottete der Juden</verse>
        <verse osisID='Neh.3.34'>und sprach vor seinen Brüdern und den Mächtigen zu Samaria: Was machen die ohnmächtigen Juden? Wird man sie so lassen? Werden sie opfern? Werden sie es einen Tag vollenden? Werden sie die Steine lebendig machen, die Staubhaufen und verbrannt sind?</verse>
        <verse osisID='Neh.3.35'>Aber Tobia, der Ammoniter, neben ihm sprach: Laß sie nur bauen! Wenn Füchse hinaufzögen, die zerrissen wohl ihre steinerne Mauer.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.36'>Höre, unser GOtt, wie verachtet sind wir! Kehre ihre Schmach auf ihren Kopf, daß du sie gebest in Verachtung im Lande ihres Gefängnisses!</verse>
        <verse osisID='Neh.3.37'>Decke ihre Missetat nicht zu und ihre Sünde vertilge nicht vor dir; denn sie haben die Bauleute gereizet.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.38'>Aber wir baueten die Mauern und fügten sie ganz aneinander bis an die halbe Höhe. Und das Volk gewann ein Herz zu arbeiten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.4'>
        <verse osisID='Neh.4.1'>Da aber Saneballat und Tobia und die Araber und Ammoniter und Asdoditer höreten, daß die Mauern zu Jerusalem zugemacht waren, und daß sie die Lücken angefangen hatten zu büßen, wurden sie sehr zornig.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.2'>Und machten allesamt einen Bund zu Haufen, daß sie kämen und stritten wider Jerusalem und machten drin einen Irrtum.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.3'>Wir aber beteten zu unserm GOtt und stelleten Hut über sie Tag und Nacht gegen sie.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.4'>Und Juda sprach: Die Kraft der Träger ist zu schwach, und des Staubs ist zu viel; wir können an der Mauer nicht bauen.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.5'>Unsere Widersacher aber gedachten: Sie sollen‘s nicht wissen noch sehen, bis wir mitten unter sie kommen und sie erwürgen und das Werk hindern.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.6'>Da aber die Juden, die neben ihnen wohneten, kamen und sagten es uns wohl zehnmal, aus allen Orten, da sie um uns wohneten,</verse>
        <verse osisID='Neh.4.7'>da stellete ich unten an die Örter hinter der Mauer in die Graben das Volk nach ihren Geschlechtern mit ihren Schwertern, Spießen und Bogen.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.8'>Und besah es und machte mich auf und sprach zu den Ratsherren und Obersten und dem andern Volk: Fürchtet euch nicht vor ihnen! Gedenket an den großen, schrecklichen HErrn und streitet für eure Brüder, Söhne, Töchter, Weiber und Häuser.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.9'>Da aber unsere Feinde höreten, daß es uns war kund worden, machte GOtt ihren Rat zunichte. Und wir kehrten alle wieder zur Mauer; ein jeglicher zu seiner Arbeit.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.10'>Und es geschah hinfürder, daß der Jünglinge die Hälfte taten die Arbeit, die andere Hälfte hielten Spieße, Schilde, Bogen und Panzer; und die Obersten stunden hinter dem ganzen Hause Juda,</verse>
        <verse osisID='Neh.4.11'>die da baueten an der Mauer und trugen Last von denen, die ihnen aufluden; mit einer Hand taten sie die Arbeit und mit der andern hielten sie die Waffen.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.12'>Und ein jeglicher, der da bauete, hatte sein Schwert an seine Lenden gegürtet und bauete also; und der mit der Posaune blies, war neben mir.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.13'>Und ich sprach zu den Ratsherren und Obersten und zum andern Volk. Das Werk ist groß und weit, und wir sind zerstreuet auf der Mauer, ferne voneinander.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.14'>An welchem Ort ihr nun die Posaune lauten höret, dahin versammelt euch zu uns. Unser GOtt wird für uns streiten;</verse>
        <verse osisID='Neh.4.15'>so wollen wir am Werk arbeiten. Und ihre Hälfte hielt die Spieße von dem Aufgang der Morgenröte, bis die Sterne hervorkamen.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.16'>Auch sprach ich zu der Zeit zum Volk: Ein jeglicher bleibe mit seinem Knaben über Nacht zu Jerusalem, daß wir des Nachts der Hut und des Tages der Arbeit warten.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.17'>Aber ich und meine Brüder und meine Knaben und die Männer an der Hut hinter mir, wir zogen unsere Kleider nicht aus; ein jeglicher ließ das Baden anstehen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.5'>
        <verse osisID='Neh.5.1'>Und es erhub sich ein groß Geschrei des Volks und ihrer Weiber wider ihre Brüder, die Juden.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.2'>Und waren etliche, die da sprachen: Unserer Söhne und Töchter sind viel; laßt uns Getreide nehmen und essen, daß wir leben.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.3'>Aber etliche sprachen: Laßt uns unsere Äcker, Weinberge und Häuser versetzen und Getreide nehmen in der Teurung.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.4'>Etliche aber sprachen: Laßt uns Geld entlehnen auf Zinsen dem Könige auf unsere Äcker und Weinberge.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.5'>Denn unserer Brüder Leib ist wie unser Leib und ihre Kinder wie unsere Kinder; sonst würden wir unsere Söhne und Töchter unterwerfen dem Dienst, und sind schon unserer Töchter etliche unterworfen, und ist kein Vermögen in unsern Händen; auch würden unsere Äcker und Weinberge der andern.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.6'>Da ich aber ihr Schreien und solche Worte hörete, ward ich sehr zornig.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.7'>Und mein Herz ward Rats mit mir, daß ich schalt die Ratsherren und die Obersten, und sprach zu ihnen: Wollt ihr einer auf den andern Wucher treiben? Und ich brachte eine große Gemeine wider sie</verse>
        <verse osisID='Neh.5.8'>und sprach zu ihnen: Wir haben unsere Brüder, die Juden, erkauft, die den Heiden verkauft waren, nach unserm Vermögen; und ihr wollt auch eure Brüder verkaufen, die wir zu uns gekauft haben? Da schwiegen sie und fanden nichts zu antworten.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.9'>Und ich sprach: Es ist nicht gut, das ihr tut. Solltet ihr nicht in der Furcht Gottes wandeln um der Schmach willen der Heiden, unserer Feinde?</verse>
        <verse osisID='Neh.5.10'>Ich und meine Brüder und meine Knaben haben ihnen auch Geld getan und Getreide; den Wucher aber haben wir nachgelassen.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.11'>So gebt ihnen nun heutigestages wieder ihre Äcker, Weinberge, Ölgärten und Häuser und den Hundertsten am Gelde, am Getreide, am Most und am Öle, das ihr an ihnen gewuchert habt.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.12'>Da sprachen sie: Wir wollen‘s wiedergeben und wollen nichts von ihnen fordern und wollen tun, wie du gesagt hast. Und ich rief den Priestern und nahm einen Eid von ihnen, daß sie also tun sollten.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.13'>Auch schüttelte ich meinen Busen aus und sprach: Also schüttele GOtt aus jedermann von seinem Hause und von seiner Arbeit, der dies Wort nicht handhabet, daß er sei ausgeschüttelt und leer. Und die ganze Gemeine sprach: Amen! und lobeten den HErrn. Und das Volk tat also.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.14'>Auch von der Zeit an, da mir befohlen ward, ein Landpfleger zu sein im Lande Juda, nämlich vom zwanzigsten Jahr an bis in das zweiunddreißigste Jahr des Königs Arthahsastha, das sind zwölf Jahre, nährete ich mich und meine Brüder nicht von der Landpfleger Kost.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.15'>Denn die vorigen Landpfleger, die vor mir gewesen waren, hatten das Volk beschweret und hatten von ihnen genommen Brot und Wein, dazu auch vierzig Sekel Silbers; auch hatten ihre Knaben mit Gewalt gefahren über das Volk. Ich tat aber nicht also um der Furcht Gottes willen.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.16'>Auch arbeitete ich an der Mauer Arbeit und kaufte keinen Acker; und alle meine Knaben mußten daselbst an die Arbeit zuhauf kommen.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.17'>Dazu waren der Juden und Obersten hundertundfünfzig an meinem Tische, die zu mir kommen waren aus den Heiden, die um uns her sind.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.18'>Und man machte mir des Tages einen Ochsen und sechs erwählte Schafe und Vögel und je inwendig zehn Tagen allerlei Wein die Menge. Noch forderte ich nicht der Landpfleger Kost, denn der Dienst war schwer auf dem Volk.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.19'>Gedenke mir, mein GOtt, zum besten alles, das ich diesem Volk getan habe!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.6'>
        <verse osisID='Neh.6.1'>Und da Saneballat, Tobia und Gosem, der Araber, und andere unserer Feinde erfuhren, daß ich die Mauer gebauet hatte, und keine Lücke mehr dran wäre, wiewohl ich die Türen zu der Zeit noch nicht gehänget hatte in den Toren,</verse>
        <verse osisID='Neh.6.2'>sandte Saneballat und Gosem zu mir und ließen mir sagen: Komm und laß uns zusammenkommen in den Dörfern, in der Fläche Ono. Sie gedachten mir aber Böses zu tun.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.3'>Ich aber sandte Boten zu ihnen und ließ ihn sagen: Ich habe ein groß Geschäft auszurichten, ich kann nicht hinabkommen; es möchte das Werk nachbleiben, wo ich die Hand abtäte und zu euch hinabzöge.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.4'>Sie sandten aber wohl viermal zu mir auf die Weise, und ich antwortete ihnen auf diese Weise.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.5'>Da sandte Saneballat zum fünftenmal zu mir seinen Knaben mit einem offenen Briefe in seiner Hand.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.6'>Darinnen war geschrieben: Es ist vor die Heiden kommen, und Gosem hat es gesagt, daß du und die Juden gedenket abzufallen, darum du die Mauer bauest, und du wollest ihr König sein in diesen Sachen;</verse>
        <verse osisID='Neh.6.7'>und du habest dir Propheten bestellet, die von dir ausschreien sollen zu Jerusalem und sagen: Er ist der König Judas. Nun, solches wird vor den König kommen. So komm nun und laß uns miteinander ratschlagen.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.8'>Ich aber sandte zu ihm und ließ ihm sagen: Solches ist nicht geschehen, das du sagest; du hast es aus deinem Herzen erdacht.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.9'>Denn sie alle wollten uns furchtsam machen und gedachten: Sie sollen die Hand abtun vom Geschäfte, daß sie nicht arbeiten. Aber ich stärkte desto mehr meine Hand.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.10'>Und ich kam ins Haus Semajas, des Sohns Delajas, des Sohns Mehetabeels; und er hatte sich verschlossen und sprach: Laß uns zusammenkommen im Hause Gottes mitten im Tempel und die Türen des Tempels zuschließen; denn sie werden kommen, dich zu erwürgen, und werden bei der Nacht kommen, daß sie dich erwürgen.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.11'>Ich aber sprach: Sollte ein solcher Mann fliehen? Sollte ein solcher Mann, wie ich bin, in den Tempel gehen, daß er lebendig bliebe? Ich will nicht hineingehen.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.12'>Denn ich merkte, daß ihn GOtt nicht gesandt hatte. Denn er sagte wohl Weissagung auf mich, aber Tobia und Saneballat hatten ihm Geld gegeben.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.13'>Darum nahm er Geld, auf daß ich mich fürchten sollte und also tun und sündigen, daß sie ein bös Geschrei hätten, damit sie mich lästern möchten.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.14'>Gedenke, mein GOtt, des Tobia und Saneballat nach diesen seinen Werken; auch der Prophetin Noadja und der andern Propheten, die mich wollten abschrecken.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.15'>Und die Mauer ward fertig am fünfundzwanzigsten Tage des Monden Elul, in zweiundfünfzig Tagen.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.16'>Und da alle unsere Feinde das höreten, fürchteten sich alle Heiden, die um uns her waren, und der Mut entfiel ihnen; denn sie merkten, daß dies Werk von GOtt war.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.17'>Auch zu derselben Zeit waren viel der Obersten Judas, deren Briefe gingen zu Tobia und von Tobia zu ihnen.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.18'>Denn ihrer waren viel in Juda, die ihm geschworen waren; denn er war ein Schwager Sachanjas, des Sohns Arahs, und sein Sohn Johanan hatte die Tochter Mesullams, des Sohns Berechjas.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.19'>Und sagten Gutes von ihm vor mir und brachten meine Rede aus zu ihm. So sandte denn Tobia Briefe, mich abzuschrecken.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.7'>
        <verse osisID='Neh.7.1'>Da wir nun die Mauer gebauet hatten, hängete ich die Türen; und wurden bestellet die Torhüter, Sänger und Leviten.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.2'>Und ich gebot meinem Bruder Hanani und Hananja, dem Palastvogt zu Jerusalem (denn er war ein treuer Mann und gottesfürchtig vor vielen andern),</verse>
        <verse osisID='Neh.7.3'>und sprach zu ihnen: Man soll die Tore zu Jerusalem nicht auftun, bis daß die Sonne heiß wird; und wenn man noch arbeitet, soll man die Türen zuschlagen und verriegeln. Und es wurden Hüter bestellet aus den Bürgern Jerusalems, ein jeglicher auf seine Hut und um sein Haus.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.4'>Die Stadt aber war weit von Raum und groß, aber wenig Volks drinnen, und die Häuser waren nicht gebauet.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.5'>Und mein GOtt gab mir ins Herz, daß ich versammelte die Ratsherren und die Obersten und das Volk, sie zu rechnen. Und ich fand ein Register ihrer Rechnung,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.6'>die vorhin heraufkommen waren aus dem Gefängnis, die Nebukadnezar, der König zu Babel, hatte weggeführet, und zu Jerusalem wohneten und in Juda, ein jeglicher in seiner Stadt;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.7'>und waren kommen mit Serubabel, Jesua, Nehemia, Asarja, Raamja, Nahemani, Mardachai, Bilsan, Mispereth, Bigevai, Nehum und Baena. Dies ist die Zahl der Männer vom Volk Israel.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.8'>Der Kinder Pareos waren zweitausend hundert und zweiundsiebenzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.9'>der Kinder Sephatja dreihundert und zweiundsiebenzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.10'>der Kinder Arah sechshundert und zweiundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.11'>der Kinder Pahath-Moab, unter den Kindern Jesua und Joab, zweitausend achthundertundachtzehn;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.12'>der Kinder Elam tausend zweihundert und vierundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.13'>der Kinder Sathu achthundert und fünfundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.14'>der Kinder Sakai siebenhundert und sechzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.15'>der Kinder Benui sechshundert und achtundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.16'>der Kinder Bebai sechshundert und achtundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.17'>der Kinder Asgad zweitausend dreihundert und zweiundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.18'>der Kinder Adonikam sechshundert und siebenundsechzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.19'>der Kinder Bigevai zweitausend und siebenundsechzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.20'>der Kinder Adin sechshundert und fünfundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.21'>der Kinder Ater von Hiskia achtundneunzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.22'>der Kinder Hasum dreihundert und achtundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.23'>der Kinder Bezai dreihundert und vierundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.24'>der Kinder Hariph hundert und zwölf;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.25'>der Kinder Gibeon fünfundneunzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.26'>der Männer von Bethlehem und Netopha hundert und achtundachtzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.27'>der Männer von Anathoth hundert und achtundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.28'>der Männer von Beth-Asmaveth zweiundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.29'>der Männer von Kiriath-Jearim, Kaphira und Beeroth siebenhundert und dreiundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.30'>der Männer von Rama und Gaba sechshundert und einundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.31'>der Männer von Michmas hundert und zweiundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.32'>der Männer von Bethel und Ai hundert und dreiundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.33'>der Männer vom andern Nebo zweiundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.34'>der Kinder des andern Elam tausend zweihundert und vierundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.35'>der Kinder Harim, dreihundert und zwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.36'>der Kinder Jereho dreihundert und fünfundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.37'>der Kinder Lod, Hadid und Ono siebenhundert und einundzwanzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.38'>der Kinder Senaa dreitausend neunhundert und dreißig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.39'>Die Priester: Der Kinder Jedaja, vom Hause Jesua neunhundert und dreiundsiebenzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.40'>der Kinder Immer tausend und zweiundfünfzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.41'>der Kinder Pashur tausend zweihundert und siebenundvierzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.42'>der Kinder Harim tausend und siebenzehn.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.43'>Die Leviten: Der Kinder Jesua von Kadmiel, unter den Kindern Hodua, vierundsiebenzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.44'>Die Sänger: Der Kinder Assaph hundert und achtundvierzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.45'>Die Torhüter waren: Die Kinder Sallum, die Kinder Ater, die Kinder Thalmon, die Kinder Akub, die Kinder Hatita, die Kinder Sobai, allesamt hundert und achtunddreißig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.46'>Die Nethinim: Die Kinder Ziha, die Kinder Hasupha, die Kinder Tabaoth,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.47'>die Kinder Keros, die Kinder Sia, die Kinder Padon,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.48'>die Kinder Libana, die Kinder Hagaba, die Kinder Salmai,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.49'>die Kinder Hanan, die Kinder Giddel, die Kinder Gahar,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.50'>die Kinder Reaja, die Kinder Rezin, die Kinder Nekoda,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.51'>die Kinder Gasam, die Kinder Usa, die Kinder Passeah,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.52'>die Kinder Besai, die Kinder Megunim, die Kinder Nephussim,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.53'>die Kinder Bakbuk, die Kinder Hakupha, die Kinder Harhur,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.54'>die Kinder Bazlith, die Kinder Mehida, die Kinder Harsa,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.55'>die Kinder Barkos, die Kinder Sissera, die Kinder Thamah,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.56'>die Kinder Neziah, die Kinder Hatipha.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.57'>Die Kinder der Knechte Salomos waren: Die Kinder Sotai, die Kinder Sophereth, die Kinder Prida,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.58'>die Kinder Jaela, die Kinder Darkon, die Kinder Giddel,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.59'>die Kinder Sephatja, die Kinder Hatil, die Kinder Pochereth von Zebaim, die Kinder Amon.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.60'>Aller Nethinim und Kinder der Knechte Salomos waren dreihundert und zweiundneunzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.61'>Und diese zogen auch mit herauf: Mithel, Melah, Thel-Harsa, Cherub-Addon und Immer; aber sie konnten nicht anzeigen ihrer Väter Haus noch ihren Samen, ob sie aus Israel wären.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.62'>Die Kinder Delaja, die Kinder Tobia und die Kinder Nekoda waren sechshundert und zweiundvierzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.63'>Und von den Priestern waren die Kinder Habaja, die Kinder Hakoz, die Kinder Barsillai, der aus den Töchtern Barsillais, des Gileaditers, ein Weib nahm, und ward nach derselben Namen genannt.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.64'>Diese suchten ihr Geburtsregister; und da sie es nicht fanden, wurden sie los vom Priestertum.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.65'>Und Hathirsatha sprach zu ihnen, sie sollten nicht essen vom Allerheiligsten, bis daß ein Priester aufkäme mit dem Licht und Recht.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.66'>Der ganzen Gemeine wie ein Mann war zweiundvierzigtausend dreihundert und sechzig;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.67'>ausgenommen ihre Knechte und Mägde, der waren siebentausend dreihundert und siebenunddreißig; und hatten zweihundert und fünfundvierzig Sänger und Sängerinnen,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.68'>siebenhundert und sechsunddreißig Rosse, zweihundert und fünfundvierzig Mäuler,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.69'>vierhundert und fünfunddreißig Kamele, sechstausend siebenhundert und zwanzig Esel.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.70'>Und etliche der obersten Väter gaben zum Werke. Hathirsatha gab zum Schatz tausend Gülden, fünfzig Becken, fünfhundert und dreißig Priesterröcke.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.71'>Und etliche oberste Väter gaben zum Schatz ans Werk zwanzigtausend Gülden, zweitausend und zweihundert Pfund Silbers.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.72'>Und das andere Volk gab zwanzigtausend Gülden und zweitausend Pfund Silbers und siebenundsechzig Priesterröcke.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.73'>Und die Priester und die Leviten, die Torhüter, die Sänger und etliche des Volks und die Nethinim und ganz Israel setzten sich in ihre Städte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.8'>
        <verse osisID='Neh.8.1'>Da nun herzukam der siebente Mond, und die Kinder Israel in ihren Städten waren, versammelte sich das ganze Volk wie ein Mann auf die breite Gasse vor dem Wassertor und sprachen zu Esra, dem Schriftgelehrten, daß er das Gesetzbuch Mose holete, das der HErr Israel geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.2'>Und Esra, der Priester, brachte das Gesetz vor die Gemeine, beide Männer und Weiber, und alle, die es vernehmen konnten, am ersten Tage des siebenten Monden,</verse>
        <verse osisID='Neh.8.3'>und las drinnen auf der breiten Gasse, die vor dem Wassertor ist, von licht Morgen an bis auf den Mittag, vor Mann und Weib und wer es vernehmen konnte. Und des ganzen Volks Ohren waren zu dem Gesetzbuch gekehrt.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.4'>Und Esra, der Schriftgelehrte, stund auf einem hölzernen hohen Stuhl, den sie gemacht hatten zu predigen; und stund neben ihm Mathithja, Sema, Anaja, Uria, Hilkia und Maeseja zu seiner Rechten; aber zu seiner Linken Pedaja, Misael, Malchia, Hasum, Hasbadana, Sacharja und Mesullam.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.5'>Und Esra tat das Buch auf vor dem ganzen Volk, denn er ragte über alles Volk; und da er‘s auftat, stund alles Volk.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.6'>Und Esra lobete den HErrn, den großen GOtt. Und alles Volk antwortete: Amen, Amen! mit ihren Händen empor; und neigeten sich und beteten den HErrn an mit dem Antlitz zur Erde.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.7'>Und Jesua, Bani, Serebja, Jamin, Akub, Sabthai, Hodia, Maeseja, Klita, Asarja, Josabad, Hanan, Plaja und die Leviten machten das Volk, daß es aufs Gesetz merkete; und das Volk stund auf seiner Stätte.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.8'>Und sie lasen im Gesetzbuch Gottes klar und verständlich, daß man‘s verstund, da man‘s las.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.9'>Und Nehemia, der da ist Hathirsatha, und Esra, der Priester, der Schriftgelehrte, und die Leviten, die das Volk aufmerken machten, sprachen zu allem Volk: Dieser Tag ist heilig dem HErrn, eurem GOtt; darum seid nicht traurig und weinet nicht. Denn alles Volk weinete, da sie die Worte des Gesetzes höreten.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.10'>Darum sprach er zu ihnen: Gehet hin und esset das Fette und trinket das Süße; und sendet denen auch Teil, die nichts für sich bereitet haben; denn dieser Tag ist heilig unserm HErrn; darum bekümmert euch nicht, denn die Freude am HErrn ist eure Stärke.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.11'>Und die Leviten stilleten alles Volk und sprachen: Seid stille, denn der Tag ist heilig; bekümmert euch nicht!</verse>
        <verse osisID='Neh.8.12'>Und alles Volk ging hin, daß es äße, tränke und Teil sendete und eine große Freude machte; denn sie hatten die Worte verstanden, die man ihnen hatte kundgetan.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.13'>Und des andern Tages versammelten sich die obersten Väter unter dem ganzen Volk und die Priester und Leviten zu Esra, dem Schriftgelehrten, daß er sie die Worte des Gesetzes unterrichtete.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.14'>Und sie fanden geschrieben im Gesetz, daß der HErr durch Mose geboten hatte, daß die Kinder Israel in Laubhütten wohnen sollten auf das Fest im siebenten Monden.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.15'>Und sie ließen es laut werden und ausrufen in allen ihren Städten und zu Jerusalem und sagen: Gehet hinaus auf die Berge und holet Ölzweige, Balsamzweige, Myrtenzweige, Palmenzweige und Zweige von dichten Bäumen, daß man Laubhütten mache, wie es geschrieben stehet.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.16'>Und das Volk ging hinaus und holeten und machten ihnen Laubhütten, ein jeglicher auf seinem Dach und in ihren Höfen und in den Höfen am Hause Gottes und auf der breiten Gasse am Wassertor und auf der breiten Gasse am Tor Ephraim.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.17'>Und die ganze Gemeine derer, die aus dem Gefängnis waren wiederkommen, machten Laubhütten und wohneten drinnen. Denn die Kinder Israel hatten seit der Zeit Josuas, des Sohns Nuns, bis auf diesen Tag nicht also getan; und war eine sehr große Freude.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.18'>Und ward im Gesetzbuch Gottes gelesen alle Tage, vom ersten Tage an bis auf den letzten, und hielten das Fest sieben Tage, und am achten Tage die Versammlung, wie sich‘s gebührt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.9'>
        <verse osisID='Neh.9.1'>Am vierundzwanzigsten Tage dieses Monden kamen die Kinder Israel zusammen mit Fasten und Säcken und Erde auf ihnen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.2'>Und sonderten den Samen Israels von allen fremden Kindern und traten hin und bekannten ihre Sünden und ihrer Väter Missetat.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.3'>Und stunden auf an ihrer Stätte; und man las im Gesetzbuch des HErrn, ihres Gottes, viermal des Tages; und sie bekannten und beteten an den HErrn, ihren GOtt, viermal des Tages.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.4'>Und die Leviten stunden auf in die Höhe, nämlich Jesua, Bani, Kadmiel, Sebanja, Buni, Serebja, Bani und Chenani, und schrieen laut zu dem HErrn, ihrem GOtt.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.5'>Und die Leviten, Jesua, Kadmiel, Bani, Hasabenja, Serebja, Hodia, Sebanja, Pethahja, sprachen: Stehet auf, lobet den HErrn, euren GOtt, von Ewigkeit zu Ewigkeit; und man lobe den Namen deiner Herrlichkeit, der erhöhet ist, mit allem Segen und Lobe.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.6'>HErr, du bist‘s allein; du hast gemacht den Himmel und aller Himmel Himmel mit all ihrem Heer, die Erde und alles, was drauf ist, die Meere und alles, was drinnen ist; du machest alles lebendig, und das himmlische Heer betet dich an.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.7'>Du bist der HErr GOtt, der du Abram erwählet hast und ihn von Ur in Chaldäa ausgeführt und Abraham genannt</verse>
        <verse osisID='Neh.9.8'>und sein Herz treu vor dir funden und einen Bund mit ihm gemacht, seinem Samen zu geben das Land der Kanaaniter, Hethiter, Amoriter, Pheresiter, Jebusiter und Girgositer; und hast dein Wort gehalten, denn du bist gerecht.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.9'>Und du hast angesehen das Elend unserer Väter in Ägypten und ihr Schreien erhöret am Schilfmeer</verse>
        <verse osisID='Neh.9.10'>und Zeichen und Wunder getan an Pharao und an allen seinen Knechten und an allem Volk seines Landes; denn du erkanntest, daß sie stolz wider sie waren; und hast dir einen Namen gemacht, wie es heute gehet.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.11'>Und hast das Meer vor ihnen zerrissen, daß sie mitten im Meer trocken hindurchgingen, und ihre Verfolger in die Tiefe verworfen, wie Steine in mächtigen Wassern,</verse>
        <verse osisID='Neh.9.12'>und sie geführet des Tages in einer Wolkensäule und des Nachts in einer Feuersäule, ihnen zu leuchten auf dem Wege, den sie zogen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.13'>Und bist herabgestiegen auf den Berg Sinai und hast mit ihnen vom Himmel geredet und gegeben ein wahrhaftig Recht und ein recht Gesetz und gute Gebote und Sitten;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.14'>und deinen heiligen Sabbat ihnen kundgetan; und Gebote, Sitten und Gesetze ihnen geboten durch deinen Knecht Mose;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.15'>und ihnen Brot vom Himmel gegeben, da sie hungerte, und Wasser aus dem Felsen lassen gehen, da sie dürstete; und ihnen geredet, sie sollten hineingehen und das Land einnehmen, darüber du deine Hand hubest, ihnen zu geben.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.16'>Aber unsere Väter wurden stolz und halsstarrig, daß sie deinen Geboten nicht gehorchten,</verse>
        <verse osisID='Neh.9.17'>und weigerten sich zu hören, und gedachten auch nicht an deine Wunder, die du an ihnen tatest, sondern sie wurden halsstarrig und warfen ein Haupt auf, daß sie sich wendeten zu ihrer Dienstbarkeit in ihrer Ungeduld. Aber du, mein GOtt, vergabest und warest gnädig, barmherzig, geduldig und von großer Barmherzigkeit und verließest sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.18'>Und ob sie wohl ein gegossen Kalb machten und sprachen: Das ist dein GOtt, der dich aus Ägyptenland geführet hat, und taten große Lästerungen,</verse>
        <verse osisID='Neh.9.19'>noch verließest du sie nicht in der Wüste nach deiner großen Barmherzigkeit, und die Wolkensäule wich nicht von ihnen des Tages, sie zu führen auf dem Wege, noch die Feuersäule des Nachts, ihnen zu leuchten auf dem Wege, den sie zogen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.20'>Und du gabest ihnen deinen guten Geist, sie zu unterweisen; und dein Man wandtest du nicht von ihrem Munde; und gabest ihnen Wasser, da sie dürstete.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.21'>Vierzig Jahre versorgtest du sie in der Wüste, daß ihnen nichts mangelte. Ihre Kleider veralteten nicht, und ihre Füße zerschwollen nicht.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.22'>Und gabest ihnen Königreiche und Völker und teiltest sie hie und daher, daß sie einnahmen das Land Sihons, des Königs zu Hesbon und das Land Ogs, des Königs in Basan.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.23'>Und vermehrtest ihre Kinder wie die Sterne am Himmel und brachtest sie ins Land, das du ihren Vätern geredet hattest, daß sie einziehen und es einnehmen sollten.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.24'>Und die Kinder zogen hinein und nahmen das Land ein. Und du demütigtest vor ihnen die Einwohner des Landes, die Kanaaniter, und gabest sie in ihre Hände, und ihre Könige und Völker im Lande, daß sie mit ihnen taten nach ihrem Willen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.25'>Und sie gewannen feste Städte und ein fett Land und nahmen Häuser ein, voll allerlei Güter, ausgehauene Brunnen, Weinberge, Ölgärten und Bäume, davon man isset, die Menge; und aßen und wurden satt und fett und lebten in Wollust durch deine große Güte.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.26'>Aber sie wurden ungehorsam und widerstrebten dir und warfen dein Gesetz hinter sich zurück; und erwürgeten deine Propheten, die sie bezeugten, daß sie sollten sich zu dir bekehren; und taten große Lästerungen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.27'>Darum gabest du sie in die Hand ihrer Feinde, die sie ängsteten. Und zur Zeit ihrer Angst schrieen sie zu dir; und du erhöretest sie vom Himmel, und durch deine große Barmherzigkeit gabest du ihnen Heilande, die ihnen halfen aus ihrer Feinde Hand.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.28'>Wenn sie aber zur Ruhe kamen, verkehreten sie sich, übel zu tun vor dir. So verließest du sie in ihrer Feinde Hand, daß sie über sie herrscheten. So bekehreten sie sich dann und schrieen zu dir; und du erhöretest sie vom Himmel und errettetest sie nach deiner großen Barmherzigkeit vielmal</verse>
        <verse osisID='Neh.9.29'>und ließest sie bezeugen, daß sie sich bekehren sollten zu deinem Gesetz. Aber sie waren stolz und gehorchten deinen Geboten nicht; und sündigten an deinen Rechten (welche so ein Mensch tut, lebet er darinnen) und wandten ihre Schulter weg und wurden halsstarrig und gehorchten nicht.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.30'>Und du hieltest viele Jahre über ihnen und ließest sie bezeugen durch deinen Geist in deinen Propheten; aber sie nahmen‘s nicht zu Ohren. Darum hast du sie gegeben in die Hand der Völker in Ländern.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.31'>Aber nach deiner großen Barmherzigkeit hast du es nicht gar aus mit ihnen gemacht noch sie verlassen; denn du bist ein gnädiger und barmherziger GOtt.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.32'>Nun, unser GOtt, du großer GOtt, mächtig und schrecklich, der du hältst Bund und Barmherzigkeit, achte nicht gering alle die Mühe, die uns getroffen hat und unsere Könige, Fürsten, Priester, Propheten, Väter und dein ganzes Volk von der Zeit an der Könige zu Assur bis auf diesen Tag.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.33'>Du bist gerecht an allem, das du über uns gebracht hast; denn du hast recht getan; wir aber sind gottlos gewesen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.34'>Und unsere Könige, Fürsten, Priester und Väter haben nicht nach deinem Gesetz getan und nicht acht gehabt auf deine Gebote und Zeugnisse, die du ihnen hast lassen zeugen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.35'>Und sie haben dir nicht gedienet in ihrem Königreich und in deinen großen Gütern, die du ihnen gabest, und in dem weiten und fetten Lande, das du ihnen dargelegt hast, und haben sich nicht bekehret von ihrem bösen Wesen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.36'>Siehe, wir sind heutigestages Knechte; und im Lande, das du unsern Vätern gegeben hast, zu essen seine Früchte und Güter, siehe, da sind wir Knechte innen.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.37'>Und sein Einkommen mehret sich den Königen, die du über uns gesetzt hast, um unserer Sünden willen; und sie herrschen über unsere Leiber und Vieh nach ihrem Willen, und wir sind in großer Not.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.10'>
        <verse osisID='Neh.10.1'>Und in diesem allem machen wir einen festen Bund und schreiben und lassen‘s unsere Fürsten, Leviten und Priester versiegeln.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.2'>Die Versiegeler aber waren: Nehemia-Hathirsatha, der Sohn Hachaljas, und Zidekia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.3'>Seraja, Asarja, Jeremia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.4'>Pashur, Amarja, Malchia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.5'>Hattus, Sebanja, Malluch,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.6'>Harim, Meremoth, Obadja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.7'>Daniel, Ginthon, Baruch,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.8'>Mesullam, Abia, Mejamin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.9'>Maasja, Bilgai und Semaja; das waren die Priester.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.10'>Die Leviten aber waren: Jesua, der Sohn Asanjas, Binui unter den Kindern Henadads, Kadmiel</verse>
        <verse osisID='Neh.10.11'>und ihre Brüder: Sechanja, Hodia, Klita, Plaja, Hanan,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.12'>Micha, Rehob, Hasabja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.13'>Sachur, Serebja, Sebanja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.14'>Hodia, Bani und Beninu.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.15'>Die Häupter im Volk waren: Pareos, Pahath-Moab, Elam, Sathu, Bani,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.16'>Buni, Asgad, Bebai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.17'>Adonia, Bigvai, Adin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.18'>Ater, Hiskia, Asur,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.19'>Hodia, Hasum, Bezai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.20'>Hariph, Anathoth, Neubai,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.21'>Magpias, Mesullam, Hesir,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.22'>Mesesabeel, Zadok, Jaddua,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.23'>Platja, Hanan, Anaja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.24'>Hosea, Hananja, Hasub,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.25'>Halohes, Pilha, Sobek,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.26'>Rehum, Hasabna, Maeseja,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.27'>Ahia, Hanan, Anan,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.28'>Malluch, Harim und Baena.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.29'>Und das andere Volk, Priester, Leviten, Torhüter, Sänger, Nethinim und alle, die sich von den Völkern in Landen gesondert hatten zum Gesetz Gottes, samt ihren Weibern, Söhnen und Töchtern, alle, die es verstehen konnten,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.30'>und ihre Mächtigen nahmen‘s an für ihre Brüder. Und sie kamen, daß sie schwuren und sich mit Eide verpflichteten, zu wandeln im Gesetz Gottes, das durch Mose, den Knecht Gottes, gegeben ist, daß sie hielten und tun wollten nach allen Geboten, Rechten und Sitten des HErrn, unsers Herrschers,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.31'>und daß wir den Völkern im Lande unsere Töchter nicht geben, noch ihre Töchter unsern Söhnen nehmen wollten;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.32'>auch wenn die Völker im Lande am Sabbattage bringen Ware und allerlei Fütterung zu verkaufen, daß wir‘s nicht von ihnen nehmen wollten auf den Sabbat und heiligen Tagen; und daß wir das siebente Jahr allerhand Beschwerung frei lassen wollten.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.33'>Und legten ein Gebot auf uns, daß wir jährlich einen dritten Teil eines Sekels gäben zum Dienst im Hause unsers Gottes,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.34'>nämlich zu Schaubrot, zu täglichem Speisopfer, zu täglichem Brandopfer des Sabbats, der Neumonden und Festtage und zu dem Geheiligten und zu Sündopfer, damit Israel versöhnet werde, und zu allem Geschäfte im Hause unsers Gottes.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.35'>Und wir warfen das Los unter den Priestern, Leviten und dem Volk um das Opfer des Holzes, das man zum Hause unsers Gottes bringen sollte jährlich, nach den Häusern unserer Väter, auf bestimmte Zeit, zu brennen auf dem Altar des HErrn, unsers Gottes, wie es im Gesetz geschrieben stehet,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.36'>und jährlich zu bringen die Erstlinge unsers Landes und die Erstlinge aller Früchte auf allen Bäumen zum Hause des HErrn</verse>
        <verse osisID='Neh.10.37'>und die Erstlinge unserer Söhne und unsers Viehes, wie es im Gesetz geschrieben stehet, und die Erstlinge unserer Rinder und unserer Schafe; daß wir das alles zum Hause unsers Gottes bringen sollen den Priestern, die im Hause unsers Gottes dienen.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.38'>Auch sollen wir bringen die Erstlinge unsers Teiges und unserer Hebe und die Früchte allerlei Bäume, Most und Öl den Priestern in die Kasten am Hause unsers Gottes und den Zehnten unsers Landes den Leviten, daß die Leviten den Zehnten haben in allen Städten unsers Ackerwerks.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.39'>Und der Priester, der Sohn Aarons, soll mit den Leviten auch an dem Zehnten der Leviten haben, daß die Leviten den Zehnten ihrer Zehnten heraufbringen zum Hause unsers Gottes in die Kasten im Schatzhause.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.40'>Denn die Kinder Israel und die Kinder Levi sollen die Hebe des Getreides, Mosts und Öls herauf in die Kasten bringen. Daselbst sind die Gefäße des Heiligtums und die Priester, die da dienen, und die Torhüter und Sänger, daß wir das Haus unsers Gottes nicht verlassen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.11'>
        <verse osisID='Neh.11.1'>Und die Obersten des Volks wohneten zu Jerusalem. Das andere Volk aber warfen das Los darum, daß unter zehn ein Teil gen Jerusalem in die heilige Stadt zögen, zu wohnen, und neun Teile in den Städten.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.2'>Und das Volk segnete alle die Männer, die freiwillig waren, zu Jerusalem zu wohnen.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.3'>Dies sind die Häupter in der Landschaft, die zu Jerusalem wohneten. In den Städten Judas aber wohnete ein jeglicher in seinem Gut, das in ihren Städten war, nämlich Israel, Priester, Leviten, Nethinim und die Kinder der Knechte Salomos.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.4'>Und zu Jerusalem wohneten etliche der Kinder Juda und Benjamin. Von den Kindern Juda: Athaja, der Sohn Usias, des Sohns Sacharjas, des Sohns Amarjas, des Sohns Sephatjas, des Sohns Mahelaleels, aus den Kindern Parez;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.5'>und Maeseja, der Sohn Baruchs, des Sohns Chal-Hoses, des Sohns Hasajas, des Sohns Adajas, des Sohns Jojaribs, des Sohns Sacharjas, des Sohns Silonis.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.6'>Aller Kinder Parez, die zu Jerusalem wohneten, waren vierhundertundachtundsechzig, redliche Leute.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.7'>Dies sind die Kinder Benjamin: Sallu, der Sohn Mesullams, des Sohns Joeds, des Sohns Pedajas, des Sohns Kolajahs, des Sohns Maesejas, des Sohns Ithiels, des Sohns Jesaias;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.8'>und nach ihm Gabai, Sallai, neunhundertundachtundzwanzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.9'>Und Joel, der Sohn Sichris, war ihr Vorsteher, und Juda, der Sohn Hasnuas, über das andere Teil der Stadt.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.10'>Von den Priestern wohneten Jedaja, der Sohn Jojaribs, Jachin,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.11'>Seraja, der Sohn Hilkias, des Sohns Mesullams, des Sohns Zadoks, des Sohns Merajoth, des Sohns Ahitobs, war Fürst im Hause Gottes.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.12'>Und seine Brüder, die im Hause schafften, der waren achthundertundzweiundzwanzig. Und Adaja, der Sohn Jerohams, des Sohns Plaljas, des Sohns Amzis, des Sohns Sacharjas, des Sohns Pashurs, des Sohns Malchias,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.13'>und seine Brüder, Obersten unter den Vätern, waren zweihundertundzweiundvierzig. Und Amassai, der Sohn Asareels, des Sohns Ahusais, des Sohns Mesillemoths, des Sohns Immers,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.14'>und seine Brüder, gewaltige Leute, waren hundertundachtundzwanzig. Und ihr Vorsteher war Sabdiel, der Sohn Gedolims.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.15'>Von den Leviten: Semaja, der Sohn Hasubs, des Sohns Asrikams, des Sohns Hasabjas, des Sohns Bunnis,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.16'>und Sabthai und Josabad aus der Leviten Obersten an den äußerlichen Geschäften im Hause Gottes,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.17'>und Mathanja, der Sohn Michas, des Sohns Sabdis, des Sohns Assaphs, der das Haupt war, Dank anzuheben zum Gebet, und Bakbukja, der andere unter seinen Brüdern, und Abda, der Sohn Sammuas, des Sohns Galals, des Sohns Jedithuns.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.18'>Aller Leviten in der heiligen Stadt waren zweihundertundvierundachtzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.19'>Und die Torhüter, Akub und Talmon und ihre Brüder, die in den Toren hüteten, waren hundertundzweiundsiebenzig.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.20'>Das andere Israel aber, Priester und Leviten, waren in allen Städten Judas, ein jeglicher in seinem Erbteil.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.21'>Und die Nethinim wohneten an Ophel. Und Ziha und Gispa gehörten zu den Nethinim.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.22'>Der Vorsteher aber über die Leviten zu Jerusalem war Usi, der Sohn Banis, des Sohns Hasabjas, des Sohns Mathanjas, des Sohns Michas. Aus den Kindern Assaphs waren Sänger um das Geschäft im Hause Gottes.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.23'>Denn es war des Königs Gebot über sie, daß die Sänger treulich handelten, einen jeglichen Tag seine Gebühr.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.24'>Und Pethahja, der Sohn Mesesabeels, aus den Kindern Serahs, des Sohns Judas, war Befehlshaber des Königs zu allen Geschäften an das Volk.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.25'>Und der Kinder Juda, die außen auf den Dörfern auf ihrem Lande waren, wohneten etliche zu Kiriath-Arba und in ihren Töchtern und zu Dibon und in ihren Töchtern und zu Kabzeel und in ihren Dörfern</verse>
        <verse osisID='Neh.11.26'>und zu Jesua, Molada, Beth-Palet,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.27'>Hazar-Sual, Berseba und ihren Töchtern</verse>
        <verse osisID='Neh.11.28'>und zu Ziklag und Mochona und ihren Töchtern</verse>
        <verse osisID='Neh.11.29'>und zu En-Rimmon, Zarega, Jeremuth,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.30'>Sanoah, Adullam und ihren Dörfern, zu Lachis und auf ihrem Felde, zu Aseka und in ihren Töchtern. Und lagerten sich von Berseba an bis ans Tal Hinnom.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.31'>Die Kinder Benjamin aber von Gaba wohneten zu Michmas, Aja, Bethel und ihren Töchtern</verse>
        <verse osisID='Neh.11.32'>und zu Anathoth, Nob, Ananja,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.33'>Hazor, Rama, Githaim,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.34'>Hadid, Ziboim, Neballat,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.35'>Lod, Ono und im Zimmertal.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.36'>Und etliche Leviten, die Teil in Juda hatten, wohneten unter Benjamin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.12'>
        <verse osisID='Neh.12.1'>Dies sind die Priester und Leviten, die mit Serubabel, dem Sohn Sealthiels, und Jesua heraufzogen: Seraja, Jeremia, Esra,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.2'>Amarja, Malluch, Hattus,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.3'>Sechanja, Rehum, Meremoth,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.4'>Iddo, Ginthoi, Abia,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.5'>Mejamin, Maadja, Bilga,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.6'>Semaja, Jojarib, Jedaja,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.7'>Sallu, Amok, Hilkia und Jedaja. Dies waren die Häupter unter den Priestern und ihren Brüdern zu den Zeiten Jesuas.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.8'>Die Leviten aber waren diese: Jesua, Benui, Kadmiel, Serebja, Juda und Mathanja, über das Dankamt, er und seine Brüder.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.9'>Bakbukja und Unni, ihre Brüder, waren um sie zur Hut.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.10'>Jesua zeugete Jojakim, Jojakim zeugete Eliasib, Eliasib zeugete Jojada.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.11'>Jojada zeugete Jonathan, Jonathan zeugete Jaddua.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.12'>Und zu den Zeiten Jojakims waren diese oberste Väter unter den Priestern: nämlich von Seraja war Meraja; von Jeremia war Hananja;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.13'>von Esra war Mesullam; von Amarja war Johanan;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.14'>von Malluch war Jonathan; von Sebanja war Joseph;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.15'>von Harim war Adna; von Merajoth war Helkai;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.16'>von Iddo war Sacharja; von Ginthon war Mesullam</verse>
        <verse osisID='Neh.12.17'>von Abia war Sichri; von Mejamin-Moadja war Piltai;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.18'>von Bilga war Sammua; von Semaja war Jonathan;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.19'>von Jojarib war Mathnai; von Jedaja war Usi;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.20'>von Sallai war Kallai; von Amok war Eber;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.21'>von Hilkia war Hasabja; von Jedaja war Nethaneel.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.22'>Und zu den Zeiten Eliasibs, Jojadas, Johanans und Jadduas wurden die obersten Väter unter den Leviten und die Priester beschrieben unter dem Königreich Darii, des Persers.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.23'>Es wurden aber die Kinder Levi, die obersten Väter, beschrieben in die Chronik bis zur Zeit Johanans, des Sohns Eliasibs.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.24'>Und dies waren die Obersten unter den Leviten: Hasabja, Serebja und Jesua, der Sohn Kadmiels, und ihre Brüder neben ihnen, zu loben und zu danken, wie es David, der Mann Gottes, geboten hatte, eine Hut um die andere.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.25'>Mathanja, Bakbukja, Obadja, Mesulam, Talmon und Akub waren Torhüter an der Hut, an den Schwellen in den Toren.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.26'>Diese waren zu den Zeiten Jojakims, des Sohns Jesuas, des Sohns Jozadaks, und zu den Zeiten Nehemias, des Landpflegers, und des Priesters Esra, des Schriftgelehrten.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.27'>Und in der Einweihung der Mauern zu Jerusalem suchte man die Leviten aus allen ihren Orten, daß man sie gen Jerusalem brächte, zu halten Einweihung in Freuden mit Danken, mit Singen, Zimbeln, Psaltern und Harfen.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.28'>Und es versammelten sich die Kinder der Sänger und von der Gegend um Jerusalem her und von den Höfen Netophathis</verse>
        <verse osisID='Neh.12.29'>und vom Hause Gilgal und von den Äckern zu Gibea und Asmaveth; denn die Sänger hatten ihnen Höfe gebauet um Jerusalem her.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.30'>Und die Priester und Leviten reinigten sich und reinigten das Volk, die Tore und die Mauer.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.31'>Und ich ließ die Fürsten Judas oben auf die Mauer steigen und bestellete zween große Dankchöre, die gingen hin zur Rechten oben auf die Mauer zum Misttor wärts.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.32'>Und ihnen ging nach Hosaja und die Hälfte der Fürsten Judas</verse>
        <verse osisID='Neh.12.33'>und Asarja, Esra, Mesullam,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.34'>Juda, Benjamin, Semaja und Jeremia</verse>
        <verse osisID='Neh.12.35'>und etliche der Priesterkinder mit Trommeten: nämlich Sacharja, der Sohn Jonathans, des Sohns Semajas, des Sohns Mathanjas, des Sohns Michajas, des Sohns Sachurs, des Sohns Assaphs,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.36'>und seine Brüder, Semaja, Asareel, Milalai, Gilalai, Maai, Nethaneel und Juda, Hanani, mit den Saitenspielen Davids, des Mannes Gottes; Esra aber, der Schriftgelehrte, vor ihnen her,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.37'>zum Brunnentor wärts. Und gingen neben ihnen auf den Stufen zur Stadt Davids, die Mauer hinauf zu dem Hause Davids hinan, bis an das Wassertor gegen Morgen.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.38'>Der andere Dankchor ging gegen ihnen über, und ich ihm nach, und die Hälfte des Volks die Mauer hinan zum Ofenturm hinauf, bis an die breite Mauer,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.39'>und zum Tor Ephraim hinan und zum alten Tor und zum Fischtor und zum Turm Hananeel und zum Turm Mea bis an das Schaftor, und blieben stehen im Kerkertor.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.40'>Und stunden also die zween Dankchöre im Hause Gottes, und ich und die Hälfte der Obersten mit mir;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.41'>und die Priester, nämlich Eljakim, Maeseja, Minjamin, Michaja, Elioenai, Sacharja, Hananja mit Trommeten;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.42'>und Maeseja, Semaja, Eleasar, Usi, Johanan, Malchia, Elam und Asar. Und die Sänger sangen laut, und Jesrahja war der Vorsteher.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.43'>Und es wurden desselben Tages große Opfer geopfert, und waren fröhlich; denn GOtt hatte ihnen eine große Freude gemacht, daß sich beide Weiber und Kinder freueten; und man hörete die Freude Jerusalems ferne.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.44'>Zu der Zeit wurden verordnet Männer über die Schatzkasten, da die Heben, Erstlinge und Zehnten innen waren, daß sie sammeln sollten von den Äckern und um die Städte, auszuteilen nach dem Gesetz für die Priester und Leviten; denn Juda hatte eine Freude an den Priestern und Leviten, daß sie stunden</verse>
        <verse osisID='Neh.12.45'>und warteten der Hut ihres Gottes und der Hut der Reinigung. Und die Sänger und Torhüter stunden nach dem Gebot Davids und seines Sohns Salomo.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.46'>Denn zu den Zeiten Davids und Assaphs wurden gestiftet die obersten Sänger und Loblieder und Dank zu GOtt.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.47'>Aber ganz Israel gab den Sängern und Torhütern Teil zu den Zeiten Serubabels und Nehemias, einen jeglichen Tag sein Teil; und sie gaben Geheiligtes für die Leviten, die Leviten aber gaben Geheiligtes für die Kinder Aaron.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.13'>
        <verse osisID='Neh.13.1'>Und es ward zu der Zeit gelesen das Buch Mose vor den Ohren des Volks; und ward funden drinnen geschrieben, daß die Ammoniter und Moabiter sollen nimmermehr in die Gemeine Gottes kommen,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.2'>darum daß sie den Kindern Israel nicht zuvorkamen mit Brot und Wasser und dingeten wider sie Bileam, daß er sie verfluchen sollte; aber unser GOtt wandte den Fluch in einen Segen.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.3'>Da sie nun dies Gesetz höreten, schieden sie alle Fremdlinge von Israel.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.4'>Und vor dem hatte der Priester Eliasib in den Kasten am Hause unsers Gottes geleget das Opfer Tobias.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.5'>Denn er hatte ihm einen großen Kasten gemacht; und dahin hatten sie zuvor gelegt Speisopfer, Weihrauch, Geräte und die Zehnten vom Getreide, Most und Öl nach dem Gebot der Leviten, Sänger und Torhüter, dazu die Hebe der Priester.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.6'>Aber in diesem allem war ich nicht zu Jerusalem. Denn im zweiunddreißigsten Jahr Arthahsasthas, des Königs zu Babel, kam ich zum Könige, und nach etlichen Tagen erwarb ich vom Könige,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.7'>daß ich gen Jerusalem zog. Und ich merkte, daß nicht gut war, das Eliasib an Tobia getan hatte, daß er ihm einen Kasten machte im Hofe am Hause Gottes.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.8'>Und verdroß mich sehr und warf alle Geräte vom Hause Tobias hinaus vor den Kasten</verse>
        <verse osisID='Neh.13.9'>und hieß, daß sie die Kasten reinigten; und ich brachte wieder daselbst hin das Gerät des Hauses Gottes, das Speisopfer und Weihrauch.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.10'>Und ich erfuhr, daß der Leviten Teil ihnen nicht gegeben war, derhalben die Leviten und Sänger geflohen waren, ein jeglicher zu seinem Acker, zu arbeiten.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.11'>Da schalt ich die Obersten und sprach: Warum verlassen wir das Haus Gottes? Aber ich versammelte sie und stellete sie an ihre Stätte.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.12'>Da brachte ganz Juda die Zehnten vom Getreide, Most und Öl zum Schatz.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.13'>Und ich setzte über die Schätze Selemja, den Priester, und Zadok, den Schriftgelehrten, und aus den Leviten Pedaja, und unter ihre Hand Hanan, den Sohn Sachurs, des Sohns Mathanjas; denn sie wurden für treu gehalten, und ihnen ward befohlen, ihren Brüdern auszuteilen.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.14'>Gedenke, mein GOtt, mir daran und tilge nicht aus meine Barmherzigkeit, die ich an meines Gottes Hause und an seiner Hut getan habe!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.15'>Zur selben Zeit sah ich in Juda Kelter treten auf den Sabbat und Garben hereinbringen und Esel beladen mit Wein, Trauben, Feigen und allerlei Last zu Jerusalem bringen auf den Sabbattag. Und ich bezeugte sie des Tages, da sie die Fütterung verkauften.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.16'>Es wohneten auch Tyrer drinnen; die brachten Fische und allerlei Ware und verkauften es auf den Sabbat den Kindern Judas und Jerusalems.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.17'>Da schalt ich die Obersten in Juda und sprach zu ihnen: Was ist das für ein böses Ding, das ihr tut, und brechet den Sabbattag?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.18'>Taten nicht unsere Väter also, und unser GOtt führete all dieses Unglück über uns und über diese Stadt? Und ihr machet des Zorns über Israel noch mehr, daß ihr den Sabbat brechet.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.19'>Und da die Tore zu Jerusalem aufgezogen waren vor dem Sabbat, hieß ich die Türen zuschließen und befahl, man sollte sie nicht auftun bis nach dem Sabbat. Und ich bestellete meiner Knaben etliche an die Tore, daß man keine Last hereinbrächte am Sabbattage.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.20'>Da blieben die Krämer und Verkäufer mit allerlei Ware über Nacht draußen vor Jerusalem, einmal oder zwei.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.21'>Da zeugete ich ihnen und sprach zu ihnen: Warum bleibet ihr über Nacht um die Mauer? Werdet ihr es noch einmal tun, so will ich die Hand an euch legen. Von der Zeit an kamen sie des Sabbats nicht.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.22'>Und ich sprach zu den Leviten, die rein waren, daß sie kämen und hüteten der Tore, zu heiligen den Sabbattag. Mein GOtt, gedenke mir des auch und schone mein nach deiner großen Barmherzigkeit!</verse>
        <verse osisID='Neh.13.23'>Ich sah auch zu der Zeit Juden, die Weiber nahmen von Asdod, Ammon und Moab.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.24'>Und ihre Kinder redeten die Hälfte asdodisch und konnten nicht jüdisch reden, sondern nach der Sprache eines jeglichen Volks.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.25'>Und ich schalt sie und fluchte ihnen; und schlug etliche Männer und raufte sie; und nahm einen Eid von ihnen bei GOtt: Ihr sollt eure Töchter nicht geben ihren Söhnen, noch ihre Töchter nehmen euren Söhnen, oder euch selbst.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.26'>Hat nicht Salomo, der König Israels, daran gesündiget? Und war doch in vielen Heiden kein König ihm gleich, und er war seinem GOtt lieb, und GOtt setzte ihn zum Könige über ganz Israel; dennoch machten ihn die ausländischen Weiber zu sündigen.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.27'>Habt ihr das nicht gehöret, daß ihr solch groß Übel tut, euch an unserm GOtt zu vergreifen und ausländische Weiber zu nehmen?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.28'>Und einer aus den Kindern Jojadas, des Sohns Eliasibs, des Hohenpriesters, hatte sich befreundet mit Saneballat, dem Horoniten; aber ich jagte ihn von mir.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.29'>Gedenk an sie, mein GOtt, die des Priestertums los sind worden und des Bundes des Priestertums und der Leviten.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.30'>Also reinigte ich sie von allen Ausländischen und stellete die Hut der Priester und Leviten, einen jeglichen nach seinem Geschäfte,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.31'>und zu opfern das Holz zu bestimmten Zeiten und die Erstlinge. Gedenke meiner, mein GOtt, im Besten!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>