<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1545' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1545'>
        <title>Luther 1545</title>
        <contributor>Michael Bolsinger (Michael.Bolsinger@t-online.de)</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Dieser Bibeltext ist eine eingedeutschte Version der letzten von Luther 1545 in Druck gegebenen Übersetzung der Bibel. Ursprünglich erschien sie als:
"Martin Luther: Biblia: das ist: Die gantze Heilige Schrifft. Deudsch Auffs new zugericht. Wittenberg: Hans Lufft 1545 (Ausgabe letzter Hand)". </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1545</identifier>
        <source>http://www.luther-bibel-1545.de/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paulus und Timotheus, Knechte JEsu Christi: Allen Heiligen in Christo JEsu zu Philippi samt den Bischöfen und Dienern.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Gnade sei mit euch und Friede von GOtt, unserm Vater, und dem HErrn JEsu Christo!</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Ich danke meinem GOtt, so oft ich euer gedenke</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>(welches ich allezeit tue in allem meinem Gebet für euch alle, und tue das Gebet mit Freuden),</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>über eurer Gemeinschaft am Evangelium vom ersten Tage an bis her.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Und bin desselbigen in guter Zuversicht, daß, der in euch angefangen hat das gute Werk, der wird‘s auch vollführen bis an den Tag JEsu Christi.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Wie es denn mir billig ist, daß ich dermaßen von euch allen halte, darum daß ich euch in meinem Herzen habe in diesem meinem Gefängnis, darin ich das Evangelium verantworte und bekräftige, als die ihr alle mit mir der Gnade teilhaftig seid.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Denn GOtt ist mein Zeuge, wie mich nach euch allen verlanget von Herzensgrund in JEsu Christo.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Und darum bete ich, daß eure Liebe je mehr und mehr reich werde in allerlei Erkenntnis und Erfahrung,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>daß ihr prüfen möget, was das Beste sei, auf daß ihr seid lauter und unanstößig bis auf den Tag Christi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>erfüllet mit Früchten der Gerechtigkeit, die durch JEsum Christum geschehen (in euch) zu Ehre und Lobe Gottes.]</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Ich lasse euch aber wissen, liebe Brüder, daß, wie es um mich stehet, das ist nur mehr zur Förderung des Evangeliums geraten,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>also daß meine Bande offenbar worden sind in Christo in dem ganzen Richthause und bei den andern allen,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>und viel Brüder in dem HErrn aus meinen Banden Zuversicht gewonnen, desto türstiger worden sind, das Wort zu reden ohne Scheu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Etliche zwar predigen Christum auch um Hasses und Haders willen, etliche aber aus guter Meinung.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>Jene verkündigen Christum aus Zank und nicht lauter; denn sie meinen, sie wollen eine Trübsal zuwenden meinen Banden.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>Diese aber aus Liebe; denn sie wissen, daß ich zur Verantwortung des Evangeliums hier liege.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Was ist ihm aber denn? Daß nur Christus verkündiget werde allerlei Weise, es geschehe Zufalles oder rechter Weise; so freue ich mich doch darinnen und will mich auch freuen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Denn ich weiß, daß mir dasselbige gelinget zur Seligkeit durch euer Gebet und durch Handreichung des Geistes JEsu Christi</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>wie ich endlich warte und hoffe, daß ich in keinerlei Stück zuschanden werde, sondern daß mit aller Freudigkeit, gleichwie sonst allezeit, also auch jetzt, Christus hoch gepreiset werde an meinem Leibe, es sei durch Leben oder durch Tod.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Denn Christus ist mein Leben, und Sterben ist mein Gewinn.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Sintemal aber im Fleisch leben dienet, mehr Frucht zu schaffen, so weiß ich nicht, welches ich erwählen soll.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Denn es liegt mir beides hart an: Ich habe Lust abzuscheiden und bei Christo zu sein, welches auch viel besser wäre:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Aber es ist nötiger, im Fleisch bleiben um euretwillen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Und in guter Zuversicht weiß ich, daß ich bleiben und bei euch allen sein werde euch zur Förderung und zur Freude des Glaubens,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>auf daß ihr euch sehr rühmen möget in Christo JEsu an mir durch meine Ankunft wieder zu euch.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Wandelt nur würdiglich dem Evangelium Christi, auf daß, ob ich komme und sehe euch oder abwesend von, euch höre, daß ihr stehet in einem Geist und einer Seele und samt uns kämpfet für den Glauben des Evangeliums</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>und euch in keinem Wege erschrecken lasset von den Widersachern, welches ist ein Anzeichen, ihnen der Verdammnis euch aber der Seligkeit, und dasselbige von GOtt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Denn euch ist gegeben, um Christi willen zu tun, daß ihr nicht allein an ihn glaubet, sondern auch um seinetwillen leidet,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>und habet denselbigen Kampf, welchen ihr an mir gesehen habt und nun von mir höret.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Ist nun bei euch Ermahnung in Christo, ist Trost der Liebe, ist Gemeinschaft des Geistes, ist herzliche Liebe und Barmherzigkeit,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>so erfüllet meine Freude, daß ihr eines Sinnes seid, gleiche Liebe habet, einmütig und einhellig seid,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>nichts tut durch Zank oder eitle Ehre, sondern durch Demut achtet euch untereinander einer den andern höher denn sich selbst.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Und ein jeglicher sehe nicht auf das Seine, sondern auf das, was des andern ist.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Ein jeglicher sei gesinnet, wie JEsus Christus auch war,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>welcher, ob er wohl in göttlicher Gestalt war, hielt er‘s nicht für einen Raub, GOtt gleich sein,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>sondern entäußerte sich selbst und nahm Knechtsgestalt an, ward gleich wie ein anderer Mensch und an Gebärden als ein Mensch erfunden,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>erniedrigte sich selbst und ward gehorsam bis zum Tode, ja zum Tode am Kreuz.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Darum hat ihn auch GOtt erhöhet und hat ihm einen Namen gegeben, der über alle Namen ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>daß in dem Namen JEsu sich beugen sollen alle derer Kniee, die im Himmel und auf Erden und unter der Erde sind,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>und alle Zungen bekennen sollen, daß JEsus Christus der HErr sei, zur Ehre Gottes des Vaters.]</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Also, meine Liebsten, wie ihr allezeit seid gehorsam gewesen, nicht allein in meiner Gegenwart, sondern auch nun viel mehr in meiner Abwesenheit: Schaffet, daß ihr selig werdet, mit Furcht und Zittern!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Denn GOtt ist‘s, der in euch wirket beides, das Wollen und das Vollbringen, nach seinem Wohlgefallen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Tut alles ohne Murmeln und ohne Zweifel,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>auf daß ihr seid ohne Tadel und lauter und Gottes Kinder, unsträflich mitten unter dem unschlachtigen und verkehrten Geschlecht, unter welchem ihr scheinet als Lichter in der Welt</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>damit, daß ihr haltet ob dem Wort des Lebens, mir zu einem Ruhm an dem Tage Christi, als der ich nicht vergeblich gelaufen noch vergeblich gearbeitet habe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Und ob ich geopfert werde über dem Opfer und Gottesdienst eures Glaubens, so freue ich mich und freue mich mit euch allen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Desselbigen sollt ihr euch auch freuen und sollt euch mit mir freuen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Ich hoffe aber in dem HErrn JEsu, daß ich Timotheus bald werde zu euch senden, daß ich auch erquicket werde, wenn ich erfahre, wie es um euch stehet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Denn ich habe keinen, der so gar meines Sinnes sei, der so herzlich für euch sorget.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Denn sie suchen alle das Ihre, nicht das Christi JEsu ist.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Ihr aber wisset, daß er rechtschaffen ist; denn wie ein Kind dem Vater hat er mit mir gedienet am Evangelium.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Denselbigen, hoffe ich, werde ich senden von Stund‘ an, wenn ich erfahren habe, wie es um mich stehet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Ich vertraue aber in dem HErrn, daß auch ich selbst bald kommen werde.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Ich hab‘s aber für nötig angesehen, den Bruder Epaphroditus zu euch zu senden, der mein Gehilfe und Mitstreiter und euer Apostel und meiner Notdurft Diener ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>sintemal er nach euch allen Verlangen hatte und war hoch bekümmert darum, daß ihr gehöret hattet, daß er krank war gewesen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Und er war zwar todkrank, aber GOtt hat sich über ihn erbarmet, nicht allein aber über ihn, sondern auch über mich, auf daß ich, nicht eine Traurigkeit über die andere hätte.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Ich habe ihn aber desto eilender gesandt, auf daß ihr ihn sehet und wieder fröhlich werdet, und ich auch der Traurigkeit weniger habe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>So nehmet ihn nun auf in dem HErrn mit allen Freuden und habt solche in Ehren.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Denn um des Werks Christi willen ist er dem Tode so nahe kommen, da er sein Leben gering bedachte, auf daß er mir dienete an eurer Statt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Weiter, liebe Brüder, freuet euch in dem HErrn! Daß ich euch immer einerlei schreibe, verdrießt mich nicht und macht euch desto gewisser.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Sehet auf die Hunde, sehet auf die bösen Arbeiter, sehet auf die Zerschneidung!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Denn wir sind die Beschneidung; die wir GOtt im Geist dienen und rühmen uns von Christo JEsu und verlassen uns nicht auf Fleisch.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Wiewohl ich auch habe, daß ich mich Fleisches rühmen möchte. So ein anderer sich dünken lässet, er möge sich Fleisches rühmen, ich viel mehr,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>der ich am achten Tage beschnitten bin, einer aus dem Volk von Israel, des Geschlechts Benjamin, ein Ebräer aus den Ebräern und nach dem Gesetz ein Pharisäer,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>nach dem Eifer ein Verfolger der Gemeinde, nach der Gerechtigkeit im Gesetz gewesen unsträflich.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Aber was mir Gewinn war, das habe ich um Christi willen für Schaden geachtet.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Denn ich achte es alles für Schaden gegen die überschwengliche Erkenntnis Christi JEsu, meines HErrn, um welches willen ich alles habe für Schaden gerechnet und achte es für Dreck, auf daß ich Christum gewinne</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>und in ihm erfunden werde, daß ich nicht habe meine Gerechtigkeit, die aus dem Gesetz, sondern die durch den Glauben an Christum kommt, nämlich die Gerechtigkeit, die von GOtt dem Glauben zugerechnet wird,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>zu erkennen ihn und die Kraft seiner Auferstehung und die Gemeinschaft seiner Leiden, daß ich seinem Tode ähnlich werde,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>damit ich entgegenkomme zur Auferstehung der Toten.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Nicht daß ich‘s schon ergriffen habe oder schon vollkommen sei; ich jage ihm aber nach, ob ich‘s auch ergreifen möchte, nachdem ich von Christo JEsu ergriffen bin.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Meine Brüder, ich schätze mich selbst noch nicht, daß ich‘s ergriffen habe. Eines aber sage ich: Ich vergesse, was dahinten ist, und strecke mich zu dem, das da vorne ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>und jage nach dem vorgesteckten Ziel, nach dem Kleinod, welches vorhält die himmlische Berufung Gottes in Christo JEsu.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Wieviel nun unser vollkommen sind, die lasset uns also gesinnet sein. Und sollt ihr sonst etwas halten, das lasset euch GOtt offenbaren,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>doch so ferne, daß wir nach einer Regel, darein wir kommen sind, wandeln und gleichgesinnet seien.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Folget mir, liebe Brüder, und sehet auf die, die also wandeln, wie ihr uns habt zum Vorbilde.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Denn viele wandeln, von welchen ich euch oft gesagt habe, nun aber sage ich auch mit Weinen: Die Feinde des Kreuzes Christi;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>welcher Ende ist die Verdammnis, welchen der Bauch ihr GOtt ist, und ihre Ehre zuschanden wird, derer, die irdisch gesinnet sind.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Unser Wandel aber ist im Himmel von dannen wir auch warten des Heilandes JEsu Christi, des HErrn,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>welcher unsern nichtigen Leib verklären wird, daß er ähnlich werde seinem verklärten Leibe, nach der Wirkung, damit er kann auch alle Dinge ihm untertänig machen.]</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Also, meine lieben und gewünschten Brüder, meine Freude und meine Krone, bestehet also in dem HErrn, ihr Lieben!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Die Evodia ermahne ich, und die Syntyche ermahne ich, daß sie eines Sinnes seien in dem HErrn.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Ja, ich bitte auch dich, mein treuer Geselle, stehe ihnen bei, die samt mir über dem Evangelium gekämpft haben mit Clemens und den andern meinen Gehilfen, welcher Namen sind in dem Buch des Lebens.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Freuet euch in dem HErrn allewege; und abermal sage ich: Freuet euch!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Eure Lindigkeit lasset kund sein allen Menschen. Der HErr ist nahe.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Sorget nichts, sondern in allen Dingen lasset eure Bitte im Gebet und Flehen mit Danksagung vor GOtt kund werden.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Und der Friede Gottes, welcher höher ist denn alle Vernunft, bewahre eure Herzen und Sinne in Christo JEsu!]</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Weiter, liebe Brüder, was wahrhaftig ist, was ehrbar, was gerecht, was keusch, was lieblich, was wohl lautet, ist etwa eine Tugend, ist etwa ein Lob, dem denket nach.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Welches ihr auch gelernet und empfangen und gehöret und gesehen habt an mir, das tut, so wird der HErr des Friedens mit euch sein.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Ich bin aber hoch erfreuet in dem HErrn, daß ihr wieder wacker worden seid, für mich zu sorgen, wiewohl ihr allewege gesorget habt; aber die Zeit hat‘s nicht wollen leiden.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Nicht sage ich das des Mangels halben; denn ich habe gelernet, bei welchen ich bin, mir genügen lassen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Ich kann niedrig sein und kann hoch sein; ich bin in allen Dingen und bei allen geschickt, beide, satt sein und hungern, beide, übrig haben und Mangel leiden.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Ich vermag alles durch den, der mich mächtig macht, Christus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Doch ihr habt wohl getan, daß ihr euch meiner Trübsal angenommen habt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Ihr aber von Philippi wisset, daß von Anfang des Evangeliums, da ich auszog aus Mazedonien, keine Gemeinde mit mir geteilet hat nach der Rechnung der Ausgabe und Einnahme denn ihr alleine.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Denn gen Thessalonich sandtet ihr zu meiner Notdurft einmal und danach aber einmal.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Nicht, daß ich das Geschenk suche, sondern ich suche die Frucht daß sie überflüssig in eurer Rechnung sei.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Denn ich habe alles und habe überflüssig. Ich bin erfüllet, da ich empfing durch Epaphroditus, was von euch kam, ein süßer Geruch, ein angenehm Opfer, GOtt gefällig.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mein GOtt aber erfülle alle eure Notdurft nach seinem Reichtum in der Herrlichkeit in Christo JEsu!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Dem GOtt aber und unserm Vater sei Ehre von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Grüßet alle Heiligen in Christo JEsu. Es grüßen euch die Brüder, die bei mir sind.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Es grüßen euch alle Heiligen, sonderlich aber die von des Kaisers Hause.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Die Gnade unsers HErrn JEsu Christi sei mit euch allen! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>