<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1545' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1545'>
        <title>Luther 1545</title>
        <contributor>Michael Bolsinger (Michael.Bolsinger@t-online.de)</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Dieser Bibeltext ist eine eingedeutschte Version der letzten von Luther 1545 in Druck gegebenen Übersetzung der Bibel. Ursprünglich erschien sie als:
"Martin Luther: Biblia: das ist: Die gantze Heilige Schrifft. Deudsch Auffs new zugericht. Wittenberg: Hans Lufft 1545 (Ausgabe letzter Hand)". </description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1545</identifier>
        <source>http://www.luther-bibel-1545.de/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Prov'>
      <chapter osisID='Prov.1'>
        <verse osisID='Prov.1.1'>Dies sind die Sprüche Salomos, des Königs Israels, Davids Sohns,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.2'>zu lernen Weisheit und Zucht, Verstand,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.3'>Klugheit, Gerechtigkeit, Recht und Schlecht,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.4'>daß die Albernen witzig und die Jünglinge vernünftig und vorsichtig werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.5'>Wer weise ist, der höret zu und bessert sich; und wer verständig ist, der läßt ihm raten,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.6'>daß er vernehme die Sprüche und ihre Deutung, die Lehre der Weisen und ihre Beispiele.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.7'>Des HErrn Furcht ist Anfang zu lernen. Die Ruchlosen verachten Weisheit und Zucht.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.8'>Mein Kind gehorche der Zucht deines Vaters und verlaß nicht das Gebot deiner Mutter!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.9'>Denn solches ist ein schöner Schmuck deinem Haupt und eine Kette an deinem Halse.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.10'>Mein Kind, wenn dich die bösen Buben locken, so folge nicht!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.11'>Wenn sie sagen: Gehe mit uns, wir wollen auf Blut lauern und den Unschuldigen ohne Ursache nachstellen;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.12'>wir wollen sie lebendig verschlingen wie die Hölle, und die Frommen, als die hinunter in die Grube fahren;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.13'>wir wollen groß Gut finden; wir wollen unsere Häuser mit Raube füllen;</verse>
        <verse osisID='Prov.1.14'>wage es mit uns; es soll unser aller ein Beutel sein:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.15'>mein Kind, wandle den Weg nicht mit ihnen; wehre deinem Fuß von ihrem Pfad!</verse>
        <verse osisID='Prov.1.16'>Denn ihre Füße laufen zum Bösen und eilen, Blut zu vergießen.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.17'>Denn es ist vergeblich, das Netz auswerfen vor den Augen der Vögel.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.18'>Auch lauern sie selbst untereinander auf ihr Blut, und stellet einer dem andern nach dem Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.19'>Also tun alle Geizigen, daß einer dem andern das Leben nimmt.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.20'>Die Weisheit klagt draußen und läßt sich hören auf den Gassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.21'>Sie ruft in der Tür am Tor vorne unter dem Volk; sie redet ihre Worte in der Stadt:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.22'>Wie lange wollt ihr Albernen albern sein und die Spötter Lust zu Spötterei haben und die Ruchlosen die Lehre hassen?</verse>
        <verse osisID='Prov.1.23'>Kehret euch zu meiner Strafe! Siehe, ich will euch heraussagen meinen Geist und euch meine Worte kundtun.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.24'>Weil ich denn rufe, und ihr weigert euch; ich recke meine Hand aus, und niemand achtet drauf,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.25'>und laßt fahren allen meinen Rat und wollt meiner Strafe nicht:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.26'>so will ich auch lachen in eurem Unfall und euer spotten, wenn da kommt, das ihr fürchtet,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.27'>wenn über euch kommt wie ein Sturm, das ihr fürchtet, und euer Unfall als ein Wetter, wenn über euch Angst und Not kommt.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.28'>Dann werden sie mir rufen, aber ich werde nicht antworten; sie werden mich frühe suchen und nicht finden.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.29'>Darum daß sie hasseten die Lehre und wollten des HErrn Furcht nicht haben,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.30'>wollten meines Rats nicht und lästerten alle meine Strafe,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.31'>so sollen sie essen von den Früchten ihres Wesens und ihres Rats satt werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.32'>Das die Albernen gelüstet, tötet sie, und der Ruchlosen Glück bringt sie um.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.33'>Wer aber mir gehorchet, wird sicher bleiben und genug haben und kein Unglück fürchten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.2'>
        <verse osisID='Prov.2.1'>Mein Kind, willst du meine Rede annehmen und meine Gebote bei dir behalten,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.2'>so laß dein Ohr auf Weisheit achthaben und neige dein Herz mit Fleiß dazu.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.3'>Denn so du mit Fleiß danach rufest und darum betest,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.4'>so du sie suchest wie Silber und forschest sie wie die Schätze,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.5'>alsdann wirst du die Furcht des HErrn vernehmen und Gottes Erkenntnis finden.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.6'>Denn der HErr gibt Weisheit, und aus seinem Munde kommt Erkenntnis und Verstand.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.7'>Er läßt‘s den Aufrichtigen gelingen und beschirmet die Frommen</verse>
        <verse osisID='Prov.2.8'>und behütet die, so recht tun, und bewahret den Weg seiner Heiligen.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.9'>Dann wirst du verstehen Gerechtigkeit und Recht und Frömmigkeit und allen guten Weg.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.10'>Wo die Weisheit dir zu Herzen gehet, daß du gerne lernest,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.11'>so wird dich guter Rat bewahren und Verstand wird dich behüten,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.12'>daß du nicht geratest auf den Weg der Bösen noch unter die verkehrten Schwätzer,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.13'>die da verlassen die rechte Bahn und gehen finstere Wege,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.14'>die sich freuen, Böses zu tun, und sind fröhlich in ihrem bösen, verkehrten Wesen,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.15'>welche ihren Weg verkehren und folgen ihrem Abwege;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.16'>daß du nicht geratest an eines andern Weib, und die nicht dein ist, die glatte Worte gibt</verse>
        <verse osisID='Prov.2.17'>und verläßt den Herrn ihrer Jugend und vergisset den Bund ihres Gottes;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.18'>denn ihr Haus neiget sich zum Tode und ihre Gänge zu den Verlornen;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.19'>alle, die zu ihr eingehen, kommen nicht wieder und ergreifen den Weg des Lebens nicht:</verse>
        <verse osisID='Prov.2.20'>auf daß du wandelst auf gutem Wege und bleibest auf der rechten Bahn.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.21'>Denn die Gerechten werden im Lande wohnen, und die Frommen werden drinnen bleiben;</verse>
        <verse osisID='Prov.2.22'>aber die GOttlosen werden aus dem Lande gerottet, und die Verächter werden draus vertilget.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.3'>
        <verse osisID='Prov.3.1'>Mein Kind, vergiß meines Gesetzes nicht, und dein Herz behalte meine Gebote.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.2'>Denn sie werden dir langes Leben und gute Jahre und Frieden bringen;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.3'>Gnade und Treue werden dich nicht lassen. Hänge sie an deinen Hals und schreibe sie in die Tafel deines Herzens,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.4'>so wirst du Gunst und Klugheit finden, die GOtt und Menschen gefällt.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.5'>Verlaß dich auf den HErrn von ganzem Herzen und verlaß dich nicht auf deinen Verstand;</verse>
        <verse osisID='Prov.3.6'>sondern gedenke an ihn in allen deinen Wegen, so wird er dich recht führen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.7'>Dünke dich nicht weise zu sein, sondern fürchte den HErrn und weiche vom Bösen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.8'>Das wird deinem Nabel gesund sein und deine Gebeine erquicken.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.9'>Ehre den HErrn von deinem Gut und von den Erstlingen all deines Einkommens,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.10'>so werden deine Scheunen voll werden und deine Kelter mit Most übergehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.11'>Mein Kind, verwirf die Zucht des HErrn nicht und sei nicht ungeduldig über seiner Strafe!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.12'>Denn welchen der HErr liebet, den straft er, und hat Wohlgefallen an ihm wie ein Vater am Sohn.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.13'>Wohl dem Menschen, der Weisheit findet, und dem Menschen, der Verstand bekommt!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.14'>Denn es ist besser, um sie hantieren, weder um Silber, und ihr Einkommen ist besser denn Gold.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.15'>Sie ist edler denn Perlen; und alles, was du wünschen magst, ist ihr nicht zu gleichen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.16'>Langes Leben ist zu ihrer rechten Hand; zu ihrer Linken ist Reichtum und Ehre.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.17'>Ihre Wege sind liebliche Wege, und alle ihre Steige sind Friede.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.18'>Sie ist ein Baum des Lebens allen, die sie ergreifen; und selig sind, die sie halten.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.19'>Denn der HErr hat die Erde durch Weisheit gegründet und durch seinen Rat die Himmel bereitet.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.20'>Durch seine Weisheit sind die Tiefen zerteilet und die Wolken mit Tau triefend gemacht.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.21'>Mein Kind, laß sie nicht von deinen Augen weichen, so wirst du glückselig und klug werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.22'>Das wird deiner Seele Leben sein, und dein Mund wird holdselig sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.23'>Dann wirst du sicher wandeln auf deinem Wege, daß dein Fuß sich nicht stoßen wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.24'>Legest du dich, so wirst du dich nicht fürchten, sondern süß schlafen,</verse>
        <verse osisID='Prov.3.25'>daß du dich nicht fürchten darfst vor plötzlichem Schrecken noch vor dem Sturm der GOttlosen, wenn er kommt.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.26'>Denn der HErr ist dein Trotz; der behütet deinen Fuß, daß er nicht gefangen werde.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.27'>Weigere dich nicht, dem Dürftigen Gutes zu tun, so deine Hand von GOtt hat, solches zu tun.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.28'>Sprich nicht zu deinem Freunde: Gehe hin und komm wieder, morgen will ich dir geben, so du es doch wohl hast.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.29'>Trachte nicht Böses wider deinen Freund, der auf Treue bei dir wohnet.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.30'>Hadre nicht mit jemand ohne Ursache, so er dir kein Leid getan hat.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.31'>Eifre nicht einem Freveln nach und erwähle seiner Wege keinen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.32'>Denn der HErr hat Greuel an dem Abtrünnigen und sein Geheimnis ist bei den Frommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.33'>Im Hause des GOttlosen ist der Fluch des HErrn; aber das Haus der Gerechten wird gesegnet.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.34'>Er wird der Spötter spotten; aber den Elenden wird er Gnade geben.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.35'>Die Weisen werden Ehre erben; aber wenn die Narren hoch kommen, werden sie doch zuschanden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.4'>
        <verse osisID='Prov.4.1'>Höret, meine Kinder, die Zucht eures Vaters; merkt auf, daß ihr lernet und klug werdet!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.2'>Denn ich gebe euch eine gute Lehre; verlasset mein Gesetz nicht!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.3'>Denn ich war meines Vaters Sohn, ein zarter und ein einiger vor meiner Mutter,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.4'>und er lehrete mich und sprach: Laß dein Herz meine Worte aufnehmen; halte meine Gebote, so wirst du leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.5'>Nimm an Weisheit, nimm an Verstand; vergiß nicht und weiche nicht von der Rede meines Mundes!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.6'>Verlaß sie nicht, so wird sie dich behalten; liebe sie, so wird sie dich behüten.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.7'>Denn der Weisheit Anfang ist, wenn man sie gerne höret und die Klugheit lieber hat denn alle Güter.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.8'>Achte sie hoch, so wird sie dich erhöhen und wird dich zu Ehren machen, wo du sie herzest.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.9'>Sie wird dein Haupt schön schmücken und wird dich zieren mit einer hübschen Krone.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.10'>So höre, mein Kind, und nimm an meine Rede, so werden deiner Jahre viel werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.11'>Ich will dich den Weg der Weisheit führen, ich will dich auf rechter Bahn leiten,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.12'>daß, wenn du gehest, dein Gang dir nicht sauer werde, und wenn du läufst, daß du dich nicht anstoßest.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.13'>Fasse die Zucht, laß nicht davon; bewahre sie, denn sie ist dein Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.14'>Komm nicht auf der GOttlosen Pfad und tritt nicht auf den Weg der Bösen.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.15'>Laß ihn fahren und gehe nicht drinnen; weiche von ihm und gehe vorüber!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.16'>Denn sie schlafen nicht, sie haben denn übel getan; und sie ruhen nicht, sie haben denn Schaden getan.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.17'>Denn sie nähren sich von gottlosem Brot und trinken vom Wein des Frevels.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.18'>Aber der Gerechten Pfad glänzet wie ein Licht, das da fortgeht, und leuchtet bis auf den vollen Tag.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.19'>Der GOttlosen Weg aber ist wie Dunkel und wissen nicht, wo sie fallen werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.20'>Mein Sohn, merke auf mein Wort und neige dein Ohr zu meiner Rede!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.21'>Laß sie nicht von deinen Augen fahren; behalte sie in deinem Herzen!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.22'>Denn sie sind das Leben denen, die sie finden, und gesund ihrem ganzen Leibe.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.23'>Behüte dein Herz mit allem Fleiß; denn daraus gehet das Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.24'>Tu von dir den verkehrten Mund und laß das Lästermaul ferne von dir sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.25'>Laß deine Augen stracks vor sich sehen und deine Augenlider richtig vor dir hinsehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.26'>Laß deinen Fuß gleich vor sich gehen, so gehest du gewiß.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.27'>Wanke weder zur Rechten noch zur Linken; wende deinen Fuß vom Bösen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.5'>
        <verse osisID='Prov.5.1'>Mein Kind, merke auf meine Weisheit; neige dein Ohr zu meiner Lehre,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.2'>daß du behaltest guten Rat und dein Mund wisse Unterschied zu haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.3'>Denn die Lippen der Hure sind süß wie Honigseim, und ihre Kehle ist glätter denn Öl,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.4'>aber hernach bitter wie Wermut und scharf wie ein zweischneidig Schwert.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.5'>Ihre Füße laufen zum Tod hinunter, ihre Gänge erlangen die Hölle.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.6'>Sie gehet nicht stracks auf dem Wege des Lebens; unstet sind ihre Tritte, daß sie nicht weiß, wo sie gehet.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.7'>So gehorchet mir nun, meine Kinder, und weichet nicht von der Rede meines Mundes!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.8'>Laß deine Wege ferne von ihr sein und nahe nicht zur Tür ihres Hauses,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.9'>daß du nicht den Fremden gebest deine Ehre und deine Jahre dem Grausamen,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.10'>daß sich nicht Fremde von deinem Vermögen sättigen, und deine Arbeit nicht sei in eines andern Haus,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.11'>und müssest hernach seufzen, wenn du dein Leib und Gut verzehret hast,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.12'>und sprechen: Ach, wie habe ich die Zucht gehasset, und mein Herz die Strafe verschmähet,</verse>
        <verse osisID='Prov.5.13'>und habe nicht gehorchet der Stimme meiner Lehrer und mein Ohr nicht geneigt zu denen, die mich lehreten!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.14'>Ich bin schier in all Unglück kommen vor allen Leuten und allem Volk.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.15'>Trinke Wasser aus deiner Grube und Flüsse aus deinem Brunnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.16'>Laß deine Brunnen herausfließen und die Wasserbäche auf die Gassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.17'>Habe du aber sie alleine und kein Fremder mit dir.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.18'>Dein Born sei gesegnet, und freue dich des Weibes deiner Jugend!</verse>
        <verse osisID='Prov.5.19'>Sie ist lieblich wie eine Hindin und holdselig wie ein Reh. Laß dich ihre Liebe allezeit sättigen, und ergötze dich allewege in ihrer Liebe.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.20'>Mein Kind, warum willst du dich an der Fremden ergötzen und herzest dich mit einer andern?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.21'>Denn jedermanns Wege sind stracks vor dem HErrn, und er misset gleich alle ihre Gänge.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.22'>Die Missetat des GOttlosen wird ihn fahen, und er wird mit dem Strick seiner Sünde gehalten werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.23'>Er wird sterben, daß er sich nicht will ziehen lassen, und um seiner großen Torheit willen wird‘s ihm nicht wohlgehen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.6'>
        <verse osisID='Prov.6.1'>Mein Kind, wirst du Bürge für deinen Nächsten und hast deine Hand bei einem Fremden verhaftet,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.2'>so bist du verknüpft mit der Rede deines Mundes und gefangen mit den Reden deines Mundes.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.3'>So tu doch, mein Kind, also und errette dich; denn du bist deinem Nächsten in die Hände kommen; eile, dränge und treibe deinen Nächsten!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.4'>Laß deine Augen nicht schlafen noch deine Augenlider schlummern!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.5'>Errette dich wie ein Reh von der Hand und wie ein Vogel aus der Hand des Voglers.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.6'>Gehe hin zur Ameise, du Fauler, siehe ihre Weise an und lerne!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.7'>Ob sie wohl keinen Fürsten noch Hauptmann noch Herrn hat,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.8'>bereitet sie doch ihr Brot im Sommer und sammelt ihre Speise in der Ernte.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.9'>Wie lange, liegst du, Fauler? Wann willst du aufstehen von deinem Schlaf?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.10'>Ja, schlaf noch ein wenig, schlummere ein wenig, schlage die Hände ineinander ein wenig, daß du schlafest,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.11'>so wird dich die Armut übereilen wie ein Fußgänger und der Mangel wie ein gewappneter Mann.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.12'>Ein loser Mensch, ein schädlicher Mann, gehet mit verkehrtem Munde,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.13'>winket mit Augen, deutet mit Füßen, zeiget mit Fingern,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.14'>trachtet allezeit Böses und Verkehrtes in seinem Herzen und richtet Hader an.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.15'>Darum wird ihm plötzlich sein Unfall kommen und wird schnell zerbrochen werden, daß keine Hilfe da sein wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.16'>Diese sechs Stücke hasset der HErr, und am siebenten hat er einen Greuel:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.17'>hohe Augen, falsche Zungen, Hände, die unschuldig Blut vergießen;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.18'>Herz, das mit bösen Tücken umgehet; Füße, die behende sind, Schaden zu tun;</verse>
        <verse osisID='Prov.6.19'>falscher Zeuge, der frech Lügen redet, und der Hader zwischen Brüdern anrichtet.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.20'>Mein Kind, bewahre die Gebote deines Vaters und laß nicht fahren das Gesetz deiner Mutter!</verse>
        <verse osisID='Prov.6.21'>Binde sie zusammen auf dein Herz allewege und hänge sie an deinen Hals:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.22'>wenn du gehest, daß sie dich geleiten; wenn du dich legest, daß sie dich bewahren; wenn du aufwachest, daß sie dein Gespräch seien.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.23'>Denn das Gebot ist eine Leuchte und das Gesetz ein Licht; und die Strafe der Zucht ist ein Weg des Lebens,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.24'>auf daß du bewahret werdest vor dem bösen Weibe, vor der glatten Zunge der Fremden.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.25'>Laß dich ihre Schöne nicht gelüsten in deinem Herzen und verfahe dich nicht an ihren Augenlidern.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.26'>Denn eine Hure bringet einen ums Brot; aber ein Eheweib fähet das edle Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.27'>Kann auch jemand ein Feuer im Busen behalten, daß seine Kleider nicht brennen?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.28'>Wie sollte jemand auf Kohlen gehen, daß seine Füße nicht verbrannt würden?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.29'>Also gehet es, wer zu seines Nächsten Weib gehet; es bleibt keiner ungestraft, der sie berühret.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.30'>Es ist einem Diebe nicht so große Schmach, ob er stiehlt, seine Seele zu sättigen, weil ihn hungert.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.31'>Und ob er begriffen wird, gibt er‘s siebenfältig wieder und legt dar alles Gut in seinem Hause.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.32'>Aber der mit einem Weibe die Ehe bricht, der ist ein Narr, der bringet sein Leben ins Verderben.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.33'>Dazu trifft ihn Plage und Schande, und seine Schande wird nicht ausgetilget.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.34'>Denn der Grimm des Mannes eifert und schonet nicht zur Zeit der Rache</verse>
        <verse osisID='Prov.6.35'>und siehet keine Person an, die da versöhne, und nimmt‘s nicht an, ob du viel schenken wolltest.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.7'>
        <verse osisID='Prov.7.1'>Mein Kind, behalte meine Rede und verbirg meine Gebote bei dir!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.2'>Behalte meine Gebote, so wirst du leben, und mein Gesetz wie deinen Augapfel.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.3'>Binde sie an deine Finger, schreibe sie auf die Tafel deines Herzens!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.4'>Sprich zur Weisheit: Du bist meine Schwester, und nenne die Klugheit deine Freundin,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.5'>daß du behütet werdest vor dem fremden Weibe, vor einer andern, die glatte Worte gibt.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.6'>Denn am Fenster meines Hauses guckte ich durchs Gitter und sah unter den Albernen</verse>
        <verse osisID='Prov.7.7'>und ward gewahr unter den Kindern eines närrischen Jünglings,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.8'>der ging auf der Gasse an einer Ecke und trat daher auf dem Wege an ihrem Hause,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.9'>in der Dämmerung, am Abend des Tages, da es Nacht ward und dunkel war.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.10'>Und siehe, da begegnete ihm ein Weib im Hurenschmuck, listig,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.11'>wild und unbändig, daß ihre Füße in ihrem Hause nicht bleiben können.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.12'>Jetzt ist sie draußen, jetzt auf der Gasse und lauert an allen Ecken.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.13'>Und erwischte ihn und küssete ihn unverschämt und sprach zu ihm:</verse>
        <verse osisID='Prov.7.14'>Ich habe Dankopfer für mich heute bezahlet, für meine Gelübde.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.15'>Darum bin ich herausgegangen, dir zu begegnen, dein Angesicht frühe zu suchen, und habe dich funden.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.16'>Ich habe mein Bett schön geschmückt mit bunten Teppichen aus Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.17'>Ich habe mein Lager mit Myrrhen, Aloes und Zinnamen besprengt.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.18'>Komm, laß uns genug buhlen bis an den Morgen und laß uns der Liebe pflegen;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.19'>denn der Mann ist nicht daheim, er ist einen fernen Weg gezogen;</verse>
        <verse osisID='Prov.7.20'>er hat den Geldsack mit sich genommen; er wird erst aufs Fest wieder heimkommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.21'>Sie überredete ihn mit vielen Worten und gewann ihn ein mit ihrem glatten Munde.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.22'>Er folgte ihr bald nach; wie ein Ochs zur Fleischbank geführt wird, und wie zur Fessel, da man die Narren züchtiget,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.23'>bis sie ihm mit dem Pfeil die Leber spaltete, wie ein Vogel zum Strick eilet und weiß nicht, daß ihm das Leben gilt.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.24'>So gehorchet mir nun, meine Kinder, und merket auf die Rede meines Mundes.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.25'>Laß dein Herz nicht weichen auf ihren Weg und laß dich nicht verführen auf ihre Bahn!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.26'>Denn sie hat viele verwundet und gefället, und sind allerlei Mächtige von ihr erwürget.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.27'>Ihr Haus sind Wege zur Hölle, da man hinunterfährt in des Todes Kammer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.8'>
        <verse osisID='Prov.8.1'>Rufet nicht die Weisheit und die Klugheit läßt sich hören?</verse>
        <verse osisID='Prov.8.2'>Öffentlich am Wege und an der Straße stehet sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.3'>An den Toren bei der Stadt, da man zur Tür eingehet, schreiet sie:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.4'>O ihr Männer, ich schreie zu euch und rufe den Leuten!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.5'>Merket, ihr Albernen, den Witz; und ihr Toren, nehmet es zu Herzen!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.6'>Höret, denn ich will reden, was fürstlich ist, und lehren, was recht ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.7'>Denn mein Mund soll die Wahrheit reden, und meine Lippen sollen hassen, das gottlos ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.8'>Alle Reden meines Mundes sind gerecht; es ist nichts Verkehrtes noch Falsches drinnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.9'>Sie sind alle gleichaus denen, die sie vernehmen, und richtig denen, die es annehmen wollen.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.10'>Nehmet an meine Zucht lieber denn Silber und die Lehre achtet höher denn köstlich Gold.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.11'>Denn Weisheit ist besser denn Perlen, und alles, was man wünschen mag, kann ihr nicht gleichen.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.12'>Ich, Weisheit, wohne bei dem Witz und ich weiß guten Rat zu geben.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.13'>Die Furcht des HErrn hasset das Arge, die Hoffart, den Hochmut und bösen Weg, und bin feind dem verkehrten Munde.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.14'>Mein ist beides, Rat und Tat; ich habe Verstand und Macht.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.15'>Durch mich regieren die Könige und die Ratsherren setzen das Recht.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.16'>Durch mich herrschen die Fürsten und alle Regenten auf Erden.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.17'>Ich liebe, die mich lieben; und die mich frühe suchen, finden mich.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.18'>Reichtum und Ehre ist bei mir, wahrhaftig Gut und Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.19'>Meine Frucht ist besser denn Gold und fein Gold und mein Einkommen besser denn auserlesen Silber.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.20'>Ich wandle auf dem rechten Wege, auf der Straße des Rechts,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.21'>daß ich wohl berate, die mich lieben und ihre Schätze voll mache.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.22'>Der HErr hat mich gehabt im Anfang seiner Wege; ehe er was machte, war ich da.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.23'>Ich bin eingesetzt von Ewigkeit, von Anfang vor der Erde.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.24'>Da die Tiefen noch nicht waren, da war ich schon bereitet, da die Brunnen noch nicht mit Wasser quollen,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.25'>Ehe denn die Berge eingesenkt waren, vor den Hügeln war ich bereitet.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.26'>Er hatte die Erde noch nicht gemacht, und was dran ist, noch die Berge des Erdbodens.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.27'>Da er die Himmel bereitete, war ich daselbst; da er die Tiefe mit seinem Ziel verfassete,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.28'>da er die Wolken droben festete, da er festigte die Brunnen der Tiefe,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.29'>da er dem Meer das Ziel setzte und den Wassern, daß sie nicht übergehen seinen Befehl, da er den Grund der Erde legte:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.30'>da war ich der Werkmeister bei ihm und hatte meine Lust täglich und spielte vor ihm allezeit</verse>
        <verse osisID='Prov.8.31'>und spielte auf seinem Erdboden; und meine Lust ist bei den Menschenkindern.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.32'>So gehorchet mir nun, meine Kinder! Wohl denen, die meine Wege behalten!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.33'>Höret die Zucht und werdet weise, und laßt sie nicht fahren!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.34'>Wohl dem Menschen, der mir gehorchet, daß er wache an meiner Tür täglich, daß er warte an den Pfosten meiner Tür.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.35'>Wer mich findet, der findet das Leben und wird Wohlgefallen vom HErrn bekommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.36'>Wer aber an mir sündiget, der verletzt seine Seele. Alle, die mich hassen, lieben den Tod.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.9'>
        <verse osisID='Prov.9.1'>Die Weisheit bauete ihr Haus und hieb sieben Säulen,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.2'>schlachtete ihr Vieh und trug ihren Wein auf und bereitete ihren Tisch</verse>
        <verse osisID='Prov.9.3'>und sandte ihre Dirnen aus, zu laden oben auf die Paläste der Stadt:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.4'>Wer albern ist, der mache sich hieher! Und zum Narren sprach sie:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.5'>Kommt, zehret von meinem Brot und trinket des Weins, den ich schenke!</verse>
        <verse osisID='Prov.9.6'>Verlasset das alberne Wesen, so werdet ihr leben; und gehet auf dem Wege des Verstandes.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.7'>Wer den Spötter züchtiget, der muß Schande auf sich nehmen; und wer den GOttlosen straft, der muß gehöhnet werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.8'>Strafe den Spötter nicht, er hasset dich; strafe den Weisen, der wird dich lieben.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.9'>Gib dem Weisen, so wird er noch weiser werden; lehre den Gerechten, so wird er in der Lehre zunehmen.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.10'>Der Weisheit Anfang ist des HErrn Furcht; und der Verstand lehret, was heilig ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.11'>Denn durch mich wird deiner Tage viel werden, und werden dir der Jahre des Lebens mehr werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.12'>Bist du weise, so bist du dir weise; bist du ein Spötter, so wirst du es allein tragen.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.13'>Es ist aber ein töricht, wild Weib, voll Schwätzens und weiß nichts;</verse>
        <verse osisID='Prov.9.14'>die sitzt in der Tür ihres Hauses auf dem Stuhl, oben in der Stadt,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.15'>zu laden alle, die vorübergehen und richtig auf ihrem Wege wandeln.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.16'>Wer ist albern, der mache sich hieher! Und zum Narren spricht sie:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.17'>Die verstohlenen Wasser sind süß und das verborgene Brot ist niedlich.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.18'>Er weiß aber nicht, daß daselbst Tote sind und ihre Gäste in der tiefen Hölle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.10'>
        <verse osisID='Prov.10.1'>Dies sind die Sprüche Salomos. Ein weiser Sohn ist seines Vaters Freude; aber ein törichter Sohn ist seiner Mutter Grämen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.2'>Unrecht Gut hilft nicht; aber Gerechtigkeit errettet vom Tode.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.3'>Der HErr läßt die Seele des Gerechten nicht Hunger leiden; er stürzt aber der GOttlosen Schinderei.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.4'>Lässige Hand macht arm; aber der Fleißigen Hand macht reich.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.5'>Wer im Sommer sammelt, der ist klug; wer aber in der Ernte schläft, wird zuschanden.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.6'>Den Segen hat das Haupt des Gerechten; aber den Mund der GOttlosen wird ihr Frevel überfallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.7'>Das Gedächtnis der Gerechten bleibt im Segen; aber der GOttlosen Name wird verwesen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.8'>Wer weise von Herzen ist, nimmt die Gebote an; der aber ein Narrenmaul hat, wird geschlagen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.9'>Wer unschuldig lebet, der lebet sicher; wer aber verkehrt ist auf seinen Wegen, wird offenbar werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.10'>Wer mit Augen winket, wird Mühe anrichten; und der ein Narrenmaul hat, wird geschlagen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.11'>Des Gerechten Mund ist ein lebendiger Brunn; aber den Mund der GOttlosen wird ihr Frevel überfallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.12'>Haß erreget Hader; aber Liebe deckt zu alle Übertretungen.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.13'>In den Lippen des Verständigen findet man Weisheit; aber auf den Rücken des Narren gehört eine Rute.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.14'>Die Weisen bewahren die Lehre; aber der Narren Mund ist nahe dem Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.15'>Das Gut des Reichen ist seine feste Stadt; aber die Armen macht die Armut blöde.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.16'>Der Gerechte braucht seines Guts zum Leben; aber der GOttlose braucht seines Einkommens zur Sünde.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.17'>Die Zucht halten, ist der Weg zum Leben; wer aber die Strafe verläßt, der bleibt irrig.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.18'>Falsche Mäuler decken Haß; und wer verleumdet, der ist ein Narr.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.19'>Wo viel Worte sind, da geht es ohne Sünde nicht ab; wer aber seine Lippen hält, ist klug.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.20'>Des Gerechten Zunge ist köstlich Silber; aber der GOttlosen Herz ist nichts.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.21'>Des Gerechten Lippen weiden viele; aber die Narren werden in ihrer Torheit sterben.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.22'>Der Segen des HErrn macht reich ohne Mühe.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.23'>Ein Narr treibt Mutwillen und hat‘s noch dazu seinen Spott; aber der Mann ist weise, der drauf merkt.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.24'>Was der GOttlose fürchtet, das wird ihm begegnen; und was die Gerechten begehren, wird ihnen gegeben.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.25'>Der GOttlose ist wie ein Wetter, das überhin geht und nicht mehr ist; der Gerechte aber bestehet ewiglich.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.26'>Wie der Essig den Zähnen und der Rauch den Augen tut, so tut der Faule denen, die ihn senden.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.27'>Die Furcht des HErrn mehret die Tage; aber die Jahre der GOttlosen werden verkürzt.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.28'>Das Warten der Gerechten wird Freude werden; aber der GOttlosen Hoffnung wird verloren sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.29'>Der Weg des HErrn ist des Frommen Trotz; aber die Übeltäter sind blöde.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.30'>Der Gerechte wird nimmermehr umgestoßen; aber die GOttlosen werden nicht im Lande bleiben.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.31'>Der Mund des Gerechten bringt Weisheit; aber das Maul der Verkehrten wird ausgerottet.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.32'>Die Lippen der Gerechten lehren heilsam Ding; aber der GOttlosen Mund ist verkehrt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.11'>
        <verse osisID='Prov.11.1'>Falsche Waage ist dem HErrn ein Greuel; aber ein völlig Gewicht ist sein Wohlgefallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.2'>Wo Stolz ist, da ist auch Schmach; aber Weisheit ist bei den Demütigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.3'>Unschuld wird die Frommen leiten; aber die Bosheit wird die Verächter verstören.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.4'>Gut hilft nicht am Tage des Zorns; aber Gerechtigkeit errettet vom Tode.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.5'>Die Gerechtigkeit des Frommen macht seinen Weg eben; aber der GOttlose wird fallen durch sein gottlos Wesen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.6'>Die Gerechtigkeit der Frommen wird sie erretten; aber die Verächter werden gefangen in ihrer Bosheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.7'>Wenn der gottlose Mensch stirbt, ist Hoffnung verloren; und das Harren der Ungerechten wird zunichte.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.8'>Der Gerechte wird aus der Not erlöset und der GOttlose kommt an seine Statt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.9'>Durch den Mund des Heuchlers wird sein Nächster verderbet; aber die Gerechten merken‘s und werden erlöset.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.10'>Eine Stadt freuet sich, wenn‘s den Gerechten wohlgehet; und wenn die GOttlosen umkommen, wird man froh.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.11'>Durch den Segen der Frommen wird eine Stadt erhaben; aber durch den Mund der GOttlosen wird sie zerbrochen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.12'>Wer seinen Nächsten schändet, ist ein Narr; aber ein verständiger Mann stillet es.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.13'>Ein Verleumder verrät, was er heimlich weiß; aber wer eines getreuen Herzens ist, verbirgt dasselbe.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.14'>Wo nicht Rat ist, da gehet das Volk unter; wo aber viel Ratgeber sind, da gehet es wohl zu.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.15'>Wer für einen andern Bürge wird, der wird Schaden haben; wer sich aber vor Geloben hütet, ist sicher.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.16'>Ein holdselig Weib erhält die Ehre; aber die Tyrannen erhalten den Reichtum.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.17'>Ein barmherziger Mann tut seinem Leibe Gutes; aber ein unbarmherziger betrübet auch sein Fleisch und Blut.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.18'>Der GOttlosen Arbeit wird fehlen; aber wer Gerechtigkeit säet, das ist gewiß Gut.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.19'>Denn Gerechtigkeit fördert zum Leben; aber dem Übel nachjagen fördert zum Tode.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.20'>Der HErr hat Greuel an den verkehrten Herzen und Wohlgefallen an den Frommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.21'>Den Bösen hilft nichts, wenn sie auch alle Hände zusammentäten; aber der Gerechten Same wird errettet werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.22'>Ein schön Weib ohne Zucht ist wie eine Sau mit einem güldenen Haarband.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.23'>Der Gerechten Wunsch muß doch wohl geraten; und der GOttlosen Hoffen wird Unglück.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.24'>Einer teilt aus und hat immer mehr; ein anderer karget, da er nicht soll, und wird doch ärmer.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.25'>Die Seele, die da reichlich segnet, wird fett; und wer trunken macht, der wird auch trunken werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.26'>Wer Korn inhält, dem fluchen die Leute; aber Segen kommt über den, so es verkauft.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.27'>Wer da Gutes sucht, dem widerfährt Gutes; wer aber nach Unglück ringet, dem wird‘s begegnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.28'>Wer sich auf seinen Reichtum verläßt, der wird untergehen; aber die Gerechten werden grünen wie ein Blatt.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.29'>Wer sein eigen Haus betrübt, der wird Wind zu Erbteil haben; und ein Narr muß ein Knecht des Weisen sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.30'>Die Frucht des Gerechten ist ein Baum des Lebens; und ein Weiser nimmt sich der Leute herzlich an.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.31'>So der Gerechte auf Erden leiden muß, wie viel mehr der GOttlose und Sünder!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.12'>
        <verse osisID='Prov.12.1'>Wer sich gerne läßt strafen, der wird klug werden; wer aber ungestraft sein will, der bleibt ein Narr.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.2'>Wer fromm ist, der bekommt Trost vom HErrn; aber ein Ruchloser verdammt sich selbst.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.3'>Ein gottlos Wesen fördert den Menschen nicht; aber die Wurzel der Gerechten wird bleiben.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.4'>Ein fleißig Weib ist eine Krone ihres Mannes; aber eine Unfleißige ist ein Eiter in seinem Gebeine.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.5'>Die Gedanken der Gerechten sind redlich; aber die Anschläge der GOttlosen sind Trügerei.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.6'>Der GOttlosen Predigt richtet Blutvergießen an; aber der Frommen Mund errettet.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.7'>Die GOttlosen werden umgestürzt und nicht mehr sein; aber das Haus der Gerechten bleibt stehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.8'>Eines weisen Mannes Rat wird gelobt; aber die Tücken werden zuschanden.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.9'>Wer gering ist und wartet des Seinen, der ist besser, denn der groß sein will, dem des Brots mangelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.10'>Der Gerechte erbarmet sich seines Viehes; aber das Herz der GOttlosen ist unbarmherzig.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.11'>Wer seinen Acker bauet, der wird Brots die Fülle haben; wer aber unnötigen Sachen nachgehet, der ist ein Narr.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.12'>Des GOttlosen Lust ist, Schaden zu tun; aber die Wurzel der Gerechten wird Frucht bringen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.13'>Der Böse wird gefangen in seinen eigenen falschen Worten; aber der Gerechte entgehet der Angst.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.14'>Viel Gutes kommt einem durch die Frucht des Mundes; und dem Menschen wird vergolten, nachdem seine Hände verdienet haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.15'>Dem Narren gefällt seine Weise wohl; aber wer Rat gehorcht; der ist weise.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.16'>Ein Narr zeigt seinen Zorn bald; aber wer die Schmach birget, ist witzig.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.17'>Wer wahrhaftig ist, der sagt frei, was recht ist; aber ein falscher Zeuge betrügt.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.18'>Wer unvorsichtig herausfährt, sticht wie ein Schwert; aber die Zunge der Weisen ist heilsam.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.19'>Wahrhaftiger Mund bestehet ewiglich; aber die falsche Zunge bestehet nicht lange.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.20'>Die, so Böses raten, betrügen; aber die zum Frieden raten, machen Freude.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.21'>Es wird dem Gerechten kein Leid geschehen; aber die GOttlosen werden voll Unglücks sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.22'>Falsche Mäuler sind dem HErrn ein Greuel; die aber treulich handeln, gefallen ihm wohl.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.23'>Ein witziger Mann gibt nicht Klugheit vor; aber das Herz der Narren ruft seine Narrheit aus.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.24'>Fleißige Hand wird herrschen; die aber lässig ist, wird müssen zinsen.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.25'>Sorge im Herzen kränket; aber ein freundlich Wort erfreuet.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.26'>Der Gerechte hat‘s besser denn sein Nächster; aber der GOttlosen Weg verführet sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.27'>Einem Lässigen gerät sein Handel nicht; aber ein fleißiger Mensch wird reich.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.28'>Auf dem rechten Wege ist Leben, und auf dem gebahnten Pfad ist kein Tod.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.13'>
        <verse osisID='Prov.13.1'>Ein weiser Sohn läßt sich den Vater züchtigen; aber ein Spötter gehorchet der Strafe nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.2'>Der Frucht des Mundes geneußt man; aber die Verächter denken nur zu freveln.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.3'>Wer seinen Mund bewahret, der bewahret sein Leben; wer aber mit seinem Maul herausfährt, der kommt in Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.4'>Der Faule begehrt und kriegt‘s doch nicht; aber die Fleißigen kriegen genug.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.5'>Der Gerechte ist der Lüge feind; aber der GOttlose schändet und schmähet sich selbst.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.6'>Die Gerechtigkeit behütet den Unschuldigen; aber das gottlose Wesen bringet einen zu der Sünde.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.7'>Mancher ist arm bei großem Gut; und mancher ist reich bei seiner Armut.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.8'>Mit Reichtum kann einer sein Leben erretten; aber ein Armer höret das Schelten nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.9'>Das Licht der Gerechten macht fröhlich; aber die Leuchte der GOttlosen wird auslöschen.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.10'>Unter den Stolzen ist immer Hader; aber Weisheit macht vernünftige Leute.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.11'>Reichtum wird wenig, wo man‘s vergeudet; was man aber zusammenhält, das wird groß.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.12'>Die Hoffnung, die sich verzeucht, ängstet das Herz; wenn‘s aber kommt, das man begehret, das ist ein Baum des Lebens.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.13'>Wer das Wort verachtet, der verderbet sich selbst; wer aber das Gebot fürchtet, dem wird‘s vergolten.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.14'>Die Lehre des Weisen ist eine lebendige Quelle, zu meiden die Stricke des Todes.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.15'>Ein guter Rat tut sanft; aber der Verächter Weg bringt Wehe.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.16'>Ein Kluger tut alles mit Vernunft; ein Narr aber breitet Narrheit aus.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.17'>Ein gottloser Bote bringt Unglück; aber ein treuer Werber ist heilsam.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.18'>Wer Zucht läßt fahren, der hat Armut und Schande; wer sich gerne strafen läßt, wird zu Ehren kommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.19'>Wenn‘s kommt, das man begehret, das tut dem Herzen wohl; aber der das Böse meidet, ist den Toren ein Greuel.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.20'>Wer mit den Weisen umgehet, der wird weise; wer aber der Narren Geselle ist, der wird Unglück haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.21'>Unglück verfolget die Sünder; aber den Gerechten wird Gutes vergolten.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.22'>Der Gute wird erben auf Kindeskind aber des Sünders Gut wird dem Gerechten vorgesparet.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.23'>Es ist viel Speise in den Furchen der Armen; aber die unrecht tun, verderben.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.24'>Wer seiner Rute schonet, der hasset seinen Sohn; wer ihn aber liebhat, der züchtiget ihn bald.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.25'>Der Gerechte isset, daß seine Seele satt wird; der GOttlosen Bauch aber hat nimmer genug.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.14'>
        <verse osisID='Prov.14.1'>Durch weise Weiber wird das Haus erbauet; eine Närrin aber zerbricht es mit ihrem Tun.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.2'>Wer den HErrn fürchtet, der gehet auf rechter Bahn; wer ihn aber verachtet, der weicht aus seinem Wege.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.3'>Narren reden tyrannisch; aber die Weisen bewahren ihren Mund.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.4'>Wo nicht Ochsen sind, da ist die Krippe rein; aber wo der Ochse geschäftig ist, da ist viel Einkommens.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.5'>Ein treuer Zeuge lüget nicht; aber ein falscher Zeuge redet türstiglich Lügen.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.6'>Der Spötter suchet Weisheit und findet sie nicht; aber dem Verständigen ist die Erkenntnis leicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.7'>Gehe von dem Narren; denn du lernest nichts von ihm.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.8'>Das ist des Klugen Weisheit, daß er auf seinen Weg merkt; aber das ist der Narren Torheit, daß es eitel Trug mit ihnen ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.9'>Die Narren treiben das Gespött mit der Sünde; aber die Frommen haben Lust an den Frommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.10'>Wenn das Herz traurig ist, so hilft keine äußerliche Freude.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.11'>Das Haus der GOttlosen wird vertilget; aber die Hütte der Frommen wird grünen.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.12'>Es gefällt manchem ein Weg wohl; aber endlich bringt er ihn zum Tode.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.13'>Nach dem Lachen kommt Trauern, und nach der Freude kommt Leid.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.14'>Einem losen Menschen wird‘s gehen, wie er handelt; aber ein Frommer wird über ihn sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.15'>Ein Alberner glaubt alles; aber ein Witziger merkt auf seinen Gang.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.16'>Ein Weiser fürchtet sich und meidet das Arge; ein Narr aber fährt hindurch türstiglich.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.17'>Ein Ungeduldiger tut närrisch; aber ein Bedächtiger hasset es.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.18'>Die Albernen erben Narrheit; aber es ist der Witzigen Krone, vorsichtiglich handeln.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.19'>Die Bösen müssen sich bücken vor den Guten und die GOttlosen in den Toren des Gerechten.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.20'>Einen Armen hassen auch seine Nächsten; aber die Reichen haben viel Freunde.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.21'>Der Sünder verachtet seinen Nächsten; aber wohl dem, der sich der Elenden erbarmet!</verse>
        <verse osisID='Prov.14.22'>Die mit bösen Ränken umgehen, werden fehlen; die aber Gutes denken, denen wird Treue und Güte widerfahren.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.23'>Wo man arbeitet, da ist genug; wo man aber mit Worten umgeht, da ist Mangel.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.24'>Den Weisen ist ihr Reichtum eine Krone; aber die Torheit der Narren bleibt Torheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.25'>Ein treuer Zeuge errettet das Leben; aber ein falscher Zeuge betrügt.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.26'>Wer den HErrn fürchtet, der hat eine sichere Festung, und seine Kinder werden auch beschirmet.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.27'>Die Furcht des HErrn ist eine Quelle des Lebens, daß man meide die Stricke des Todes.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.28'>Wo ein König viel Volks hat, das ist seine Herrlichkeit; wo aber, wenig Volks ist, das macht einen Herrn blöde.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.29'>Wer geduldig ist, der ist weise; wer aber ungeduldig ist, der offenbart seine Torheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.30'>Ein gütiges Herz ist des Leibes Leben; aber Neid ist Eiter in Beinen.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.31'>Wer dem Geringen Gewalt tut, der lästert desselben Schöpfer; aber wer sich des Armen erbarmet, der ehret GOtt,</verse>
        <verse osisID='Prov.14.32'>Der GOttlose bestehet nicht in seinem Unglück; aber der Gerechte ist auch in seinem Tode getrost.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.33'>Im Herzen des Verständigen ruhet Weisheit und wird offenbar unter den Narren.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.34'>Gerechtigkeit erhöhet ein Volk; aber die Sünde ist der Leute Verderben.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.35'>Ein kluger Knecht gefällt dem Könige wohl; aber einem schändlichen Knechte ist er feind.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.15'>
        <verse osisID='Prov.15.1'>Eine linde Antwort stillet den Zorn; aber ein hart Wort richtet Grimm an.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.2'>Der Weisen Zunge macht die Lehre lieblich; der Narren Mund speiet eitel Narrheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.3'>Die Augen des HErrn schauen an allen Orten beide, die Bösen und Frommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.4'>Eine heilsame Zunge ist ein Baum des Lebens; aber eine lügenhaftige macht Her</verse>
        <verse osisID='Prov.15.5'>Der Narr lästert die Zucht seines Vaters; wer aber Strafe annimmt, der wird klug werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.6'>In des Gerechten Hause ist Guts genug aber in dem Einkommen des GOttlosen ist Verderben.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.7'>Der Weisen Mund streuet guten Rat; aber der Narren Herz ist nicht also.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.8'>Der GOttlosen Opfer ist dem HErrn ein Greuel; aber das Gebet der Frommen ist ihm angenehm.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.9'>Des GOttlosen Weg ist dem HErrn ein Greuel; wer aber der Gerechtigkeit nachjagt, der wird geliebet.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.10'>Das ist eine böse Zucht, den Weg verlassen; und wer die Strafe hasset, der muß sterben.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.11'>Hölle und Verderbnis ist vor dem HErrn; wie viel mehr der Menschen Herzen!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.12'>Der Spötter liebt nicht, der ihn straft, und gehet nicht zu den Weisen.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.13'>Ein fröhlich Herz macht ein fröhlich Angesicht; aber wenn das Herz bekümmert ist, so fällt auch der Mut.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.14'>Ein kluges Herz handelt bedächtiglich; aber die kühnen Narren regieren närrisch.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.15'>Ein Betrübter hat nimmer keinen guten Tag; aber ein guter Mut ist ein täglich Wohlleben.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.16'>Es ist besser ein wenig mit der Furcht des HErrn denn großer Schatz, darin Unruhe ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.17'>Es ist besser ein Gericht Kraut mit Liebe denn ein gemästeter Ochse mit Haß.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.18'>Ein zorniger Mann richtet Hader an; ein Geduldiger aber stillet den Zank.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.19'>Der Weg des Faulen ist dornig; aber der Weg der Frommen ist wohl gebahnet.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.20'>Ein weiser Sohn erfreuet den Vater; und ein närrischer Mensch ist seiner Mutter Schande.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.21'>Dem Toren ist die Torheit eine Freude; aber ein verständiger Mann bleibt auf dem rechten Wege.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.22'>Die Anschläge werden zunichte, wo nicht Rat ist; wo aber viel Ratgeber sind, bestehen sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.23'>Es ist einem eine Freude, wo man ihm richtig antwortet; und ein Wort zu seiner Zeit ist sehr lieblich.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.24'>Der Weg des Lebens gehet überwärts klug zu machen, auf daß man meide die Hölle unterwärts.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.25'>Der HErr wird das Haus der Hoffärtigen zerbrechen und die Grenze der Witwen bestätigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.26'>Die Anschläge des Argen sind dem HErrn ein Greuel; aber tröstlich reden die Reinen.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.27'>Der Geizige verstöret sein eigen Haus; wer aber Geschenk hasset, der wird leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.28'>Das Herz des Gerechten dichtet, was zu antworten ist; aber der Mund der GOttlosen schäumet Böses.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.29'>Der HErr ist ferne von den GOttlosen; aber der Gerechten Gebet erhöret er.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.30'>Freundlicher Anblick erfreuet das Herz; ein gut Gerücht macht das Gebeine fett.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.31'>Das Ohr, das da höret die Strafe des Lebens, wird unter den Weisen wohnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.32'>Wer sich nicht ziehen läßt, der macht sich selbst zunichte; wer aber Strafe höret, der wird klug.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.33'>Die Furcht des HErrn ist Zucht zur Weisheit; und ehe man zu Ehren kommt, muß man zuvor leiden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.16'>
        <verse osisID='Prov.16.1'>Der Mensch setzt ihm wohl vor im Herzen; aber vom HErrn kommt, was die Zunge reden soll.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.2'>Einen jeglichen dünken seine Wege rein sein; aber allein der HErr macht das Herz gewiß.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.3'>Befiehl dem HErrn deine Werke, so werden deine Anschläge fortgehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.4'>Der HErr macht alles um sein selbst willen, auch den GOttlosen zum bösen Tage.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.5'>Ein stolz Herz ist dem HErrn ein Greuel und wird nicht ungestraft bleiben, wenn sie sich gleich alle aneinander hängen.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.6'>Durch Güte und Treue wird Missetat versöhnet; und durch die Furcht des HErrn meidet man das Böse.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.7'>Wenn jemands Wege dem HErrn wohlgefallen, so macht er auch seine Feinde mit ihm zufrieden.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.8'>Es ist besser wenig mit Gerechtigkeit denn viel Einkommens mit Unrecht.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.9'>Des Menschen Herz schlägt seinen Weg an, aber der HErr allein gibt, daß er fortgehe.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.10'>Weissagung ist in dem Munde des Königs; sein Mund fehlet nicht im Gericht.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.11'>Rechte Waage und Gewicht ist vom HErrn; und alle Pfunde im Sack sind seine Werke.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.12'>Vor den Königen unrecht tun, ist ein Greuel; denn durch Gerechtigkeit wird der Thron bestätiget.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.13'>Recht raten gefällt den Königen; und wer gleich zu rät, wird geliebet.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.14'>Des Königs Grimm ist ein Bote des Todes; aber ein weiser Mann wird ihn versöhnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.15'>Wenn des Königs Angesicht freundlich ist, das ist Leben; und seine Gnade ist wie ein Abendregen.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.16'>Nimm an die Weisheit, denn sie ist besser weder Gold, und Verstand haben ist edler denn Silber.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.17'>Der Frommen Weg meidet das Arge; und wer seinen Weg bewahret, der behält sein Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.18'>Wer zugrund gehen soll, der wird zuvor stolz; und stolzer Mut kommt vor dem Fall.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.19'>Es ist besser niedriges Gemüts sein mit den Elenden, denn Raub austeilen mit den Hoffärtigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.20'>Wer eine Sache klüglich führet, der findet Glück; und wohl dem, der sich auf den HErrn verläßt.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.21'>Ein Verständiger wird gerühmet für einen weisen Mann, und liebliche Reden lehren wohl.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.22'>Klugheit ist ein lebendiger Brunn dem, der sie hat; aber die Zucht der Narren ist Narrheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.23'>Ein weises Herz redet klüglich und lehret wohl.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.24'>Die Reden des Freundlichen sind Honigseim, trösten die Seele und erfrischen die Gebeine.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.25'>Manchem gefällt ein Weg wohl; aber sein Letztes reicht zum Tode.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.26'>Mancher kommt zu großem Unglück durch sein eigen Maul.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.27'>Ein loser Mensch gräbt nach Unglück, und in seinem Maul brennet Feuer.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.28'>Ein verkehrter Mensch richtet Hader an, und ein Verleumder macht Fürsten uneins.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.29'>Ein Frevler locket seinen Nächsten und führet ihn auf keinen guten Weg.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.30'>Wer mit den Augen winkt, denkt nicht Gutes; und wer mit den Lippen deutet, vollbringet Böses.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.31'>Graue Haare sind eine Krone der Ehren, die auf dem Wege der Gerechtigkeit funden werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.32'>Ein Geduldiger ist besser denn ein Starker, und der seines Muts Herr ist, denn der Städte gewinnet.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.33'>Los wird geworfen in den Schoß; aber es fället, wie der HErr will.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.17'>
        <verse osisID='Prov.17.1'>Es ist ein trockner Bissen, daran man sich genügen läßt, besser denn ein Haus voll Geschlachtetes mit Hader.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.2'>Ein kluger Knecht wird herrschen über unfleißige Erben und wird unter den Brüdern das Erbe austeilen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.3'>Wie das Feuer Silber und der Ofen Gold, also prüfet der HErr die Herzen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.4'>Ein Böser achtet auf böse Mäuler, und ein Falscher gehorcht gerne schädlichen Zungen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.5'>Wer des Dürftigen spottet, der höhnet desselben Schöpfer; und wer sich seines Unfalls freuet, wird nicht ungestraft bleiben.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.6'>Der Alten Krone sind Kindeskinder, und der Kinder Ehre sind ihre Väter.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.7'>Es stehet einem Narren nicht wohl an, von hohen Dingen reden, viel weniger einem Fürsten, daß er gerne lüget.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.8'>Wer zu schenken hat, dem ist‘s wie ein Edelstein; wo er sich hinkehret, ist er klug geachtet.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.9'>Wer Sünde zudeckt, der macht Freundschaft; wer aber die Sache aufrührt, der macht Fürsten uneins.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.10'>Schelten schreckt mehr an dem Verständigen denn hundert Schläge an dem Narren.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.11'>Ein bitterer Mensch trachtet Schaden zu tun; aber es wird ein grausamer Engel über ihn kommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.12'>Es ist besser, einem Bären begegnen, dem die Jungen geraubet sind, denn einem Narren in seiner Narrheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.13'>Wer Gutes mit Bösem vergilt, von des Hause wird Böses nicht lassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.14'>Wer Hader anfähet, ist gleich, als der dem Wasser den Damm aufreißt. Laß du vom Hader, ehe du drein gemenget wirst.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.15'>Wer den GOttlosen recht spricht und den Gerechten verdammet, die sind beide dem HErrn ein Greuel.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.16'>Was soll dem Narren Geld in der Hand, Weisheit zu kaufen, so er doch ein Narr ist?</verse>
        <verse osisID='Prov.17.17'>Ein Freund liebet allezeit, und ein Bruder wird in der Not erfunden.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.18'>Es ist ein Narr, der an die Hand gelobet und Bürge wird für seinen Nächsten.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.19'>Wer Zank liebt, der liebt Sünde; und wer seine Tür hoch macht, ringet nach Unglück.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.20'>Ein verkehrt Herz findet nichts Gutes, und der verkehrter Zunge ist, wird in Unglück fallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.21'>Wer einen Narren zeuget, der hat Grämen, und eines Narren Vater hat keine Freude.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.22'>Ein fröhlich Herz macht das Leben lustig; aber ein betrübter Mut vertrocknet das Gebeine.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.23'>Der GOttlose nimmt heimlich gern Geschenke, zu beugen den Weg des Rechts.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.24'>Ein Verständiger gebärdet weislich; ein Narr wirft die Augen hin und her.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.25'>Ein närrischer Sohn ist seines Vaters Trauern und Betrübnis seiner Mutter, die ihn geboren hat.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.26'>Es ist nicht gut, daß man den Gerechten schindet, den Fürsten zu schlagen, der recht regieret.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.27'>Ein Vernünftiger mäßiget seine Rede, und ein verständiger Mann ist eine teure Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.28'>Ein Narr, wenn er schwiege, würde auch weise gerechnet und verständig, wenn er das Maul hielte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.18'>
        <verse osisID='Prov.18.1'>Wer sich absondert, der sucht, was ihn gelüstet, und setzt sich wider alles, was gut ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.2'>Ein Narr hat nicht Lust am Verstand, sondern was in seinem Herzen steckt.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.3'>Wo der GOttlose hinkommt, da kommt Verachtung und Schmach mit Hohn.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.4'>Die Worte in eines Munde sind wie tiefe Wasser, und die Quelle der Weisheit ist ein voller Strom.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.5'>Es ist nicht gut, die Person des GOttlosen achten, zu beugen den Gerechten im Gericht.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.6'>Die Lippen des Narren bringen Zank, und sein Mund ringet nach Schlägen.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.7'>Der Mund des Narren schadet ihm selbst, und seine Lippen fahen seine eigene Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.8'>Die Worte des Verleumders sind Schläge und gehen einem durchs Herz.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.9'>Wer laß ist in seiner Arbeit, der ist ein Bruder des, der das Seine umbringet.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.10'>Der Name des HErrn ist ein festes Schloß; der Gerechte läuft dahin und wird beschirmet.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.11'>Das Gut des Reichen ist ihm eine feste Stadt und wie eine hohe Mauer um ihn her.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.12'>Wenn einer zugrund gehen soll, wird sein Herz zuvor stolz; und ehe man zu Ehren kommt, muß man zuvor leiden.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.13'>Wer antwortet, ehe er höret, dem ist‘s Narrheit und Schande.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.14'>Wer ein fröhlich Herz hat, der weiß sich in seinem Leiden zu halten; wenn aber der Mut liegt, wer kann‘s tragen?</verse>
        <verse osisID='Prov.18.15'>Ein verständig Herz weiß sich vernünftiglich zu halten, und die Weisen hören gern, daß man vernünftiglich handelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.16'>Das Geschenk des Menschen macht ihm Raum und bringt ihn vor die großen Herren.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.17'>Der Gerechte ist seiner Sache zuvor gewiß; kommt sein Nächster, so findet er ihn also.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.18'>Das Los stillet den Hader und scheidet zwischen den Mächtigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.19'>Ein verletzter Bruder hält härter denn eine feste Stadt; und Zank hält härter denn Riegel am Palast.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.20'>Einem Mann wird vergolten, danach sein Mund geredet hat, und wird gesättiget von der Frucht seiner Lippen.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.21'>Tod und Leben steht in der Zunge Gewalt; wer sie liebet, der wird von ihrer Frucht essen.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.22'>Wer eine Ehefrau findet, der findet was Gutes und bekommt Wohlgefallen vom HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.23'>Ein Armer redet mit Flehen; ein Reicher antwortet stolz.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.24'>Ein treuer Freund liebet mehr und steht fester bei denn ein Bruder.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.19'>
        <verse osisID='Prov.19.1'>Ein Armer, der in seiner Frömmigkeit wandelt, ist besser denn ein Verkehrter mit seinen Lippen, der doch ein Narr ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.2'>Wo man nicht mit Vernunft handelt, da geht es nicht wohl zu; und wer schnell ist mit Füßen, der tut Schaden.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.3'>Die Torheit eines Menschen verleitet seinen Weg; da sein Herz wider den HErrn tobet.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.4'>Gut macht viel Freunde; aber der Arme wird von seinen Freunden verlassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.5'>Ein falscher Zeuge bleibt nicht ungestraft, und wer Lügen frech redet, wird nicht entrinnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.6'>Viele warten auf die Person des Fürsten und sind alle Freunde des, der Geschenke gibt.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.7'>Den Armen hassen alle seine Brüder, ja auch seine Freunde fernen sich von ihm; und wer sich auf Worte verläßt, dem wird nichts.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.8'>Wer klug ist, liebet sein Leben; und der Verständige findet Gutes.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.9'>Ein falscher Zeuge bleibt nicht ungestraft, und wer frech Lügen redet, wird umkommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.10'>Dem Narren stehet nicht wohl an, gute Tage haben, viel weniger einem Knechte, zu herrschen über Fürsten.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.11'>Wer geduldig ist, der ist ein kluger Mensch, und ist ihm ehrlich, daß er Untugend überhören kann.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.12'>Die Ungnade des Königs ist wie das Brüllen eines jungen Löwen; aber seine Gnade ist wie Tau auf dem Grase.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.13'>Ein närrischer Sohn ist seines Vaters Herzeleid und ein zänkisch Weib ein stetiges Triefen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.14'>Haus und Güter erben die Eltern; aber ein vernünftig Weib kommt vom HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.15'>Faulheit bringt Schlafen, und eine lässige Seele wird Hunger leiden.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.16'>Wer das Gebot bewahret, der bewahret sein Leben; wer aber seinen Weg verachtet, wird sterben.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.17'>Wer sich des Armen erbarmet, der leihet dem HErrn; der wird ihm wieder Gutes vergelten.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.18'>Züchtige deinen Sohn, weil Hoffnung da ist; aber laß deine Seele nicht bewegt werden, ihn zu töten.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.19'>Denn großer Grimm bringt Schaden; darum laß ihn los, so kannst du ihn mehr züchtigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.20'>Gehorche dem Rat und nimm Zucht an, daß du hernach weise seiest.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.21'>Es sind viel Anschläge in eines Mannes Herzen; aber der Rat des HErrn bleibet stehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.22'>Einen Menschen lüstet seine Wohltat; und ein Armer ist besser denn ein Lügner.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.23'>Die Furcht des HErrn fördert zum Leben und wird satt bleiben, daß kein Übel sie heimsuchen wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.24'>Der Faule verbirgt seine Hand im Topf und bringt sie nicht wieder zum Munde.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.25'>Schlägt man den Spötter, so wird der Alberne witzig; straft man einen Verständigen, so wird er vernünftig.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.26'>Wer Vater verstöret und Mutter verjaget, der ist ein schändlich und verflucht Kind.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.27'>Laß ab, mein Sohn, zu hören die Zucht, die da abführet von vernünftiger Lehre!</verse>
        <verse osisID='Prov.19.28'>Ein loser Zeuge spottet des Rechts, und der GOttlosen Mund verschlinget das Unrecht.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.29'>Den Spöttern sind Strafen bereitet und Schläge auf der Narren Rücken.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.20'>
        <verse osisID='Prov.20.1'>Der Wein macht lose Leute und stark Getränk macht wild; wer dazu Lust hat, wird nimmer weise.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.2'>Das Schrecken des Königs ist wie das Brüllen eines jungen Löwen; wer ihn erzürnet, der sündiget wider sein Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.3'>Es ist dem Mann eine Ehre, vom Hader bleiben; aber die gerne hadern, sind allzumal Narren.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.4'>Um der Kälte willen will der Faule nicht pflügen; so muß er in der Ernte betteln und nichts kriegen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.5'>Der Rat im Herzen eines Mannes ist wie tiefe Wasser; aber ein Verständiger kann‘s merken, was er meinet.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.6'>Viele Menschen werden fromm gerühmet; aber wer will finden einen, der rechtschaffen fromm sei?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.7'>Ein Gerechter, der in seiner Frömmigkeit wandelt, des Kindern wird‘s wohlgehen nach ihm.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.8'>Ein König, der auf dem Stuhl sitzt zu richten, zerstreuet alles Arge mit seinen Augen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.9'>Wer kann sagen: Ich bin rein in meinem Herzen und lauter von meiner Sünde?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.10'>Mancherlei Gewicht und Maß ist beides Greuel dem HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.11'>Auch kennet man einen Knaben an seinem Wesen, ob er fromm und redlich werden will.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.12'>Ein hörend Ohr und sehend Auge, die macht beide der HErr.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.13'>Liebe den Schlaf nicht, daß du nicht arm werdest; laß deine Augen wacker sein, so wirst du Brots genug haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.14'>Böse, böse! spricht man, wenn man‘s hat; aber wenn‘s weg ist, so rühmet man es denn.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.15'>Es ist Gold und viel Perlen; aber ein vernünftiger Mund ist ein edel Kleinod.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.16'>Nimm dem sein Kleid, der für einen anderen Bürge wird, und pfände ihn um des Unbekannten willen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.17'>Das gestohlene Brot schmeckt jedermann wohl; aber hernach wird ihm der Mund voll Kieseling werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.18'>Anschläge bestehen, wenn man sie mit Rat führet; und Krieg soll man mit Vernunft führen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.19'>Sei unverworren mit dem, der Heimlichkeit offenbart, und mit dem Verleumder und mit dem falschen Maul.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.20'>Wer seinem Vater und seiner Mutter flucht, des Leuchte wird verlöschen mitten in Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.21'>Das Erbe, danach man zuerst sehr eilet, wird zuletzt nicht gesegnet sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.22'>Sprich nicht: Ich will Böses vergelten. Harre des HErrn, der wird dir helfen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.23'>Mancherlei Gewicht ist ein Greuel dem HErrn, und eine falsche Waage ist nicht gut.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.24'>Jedermanns Gänge kommen vom HErrn. Welcher Mensch verstehet seinen Weg?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.25'>Es ist dem Menschen ein Strick, das Heilige lästern und danach Gelübde suchen.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.26'>Ein weiser König zerstreuet die GOttlosen und bringet das Rad über sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.27'>Die Leuchte des HErrn ist des Menschen Odem; die gehet durchs ganze Herz.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.28'>Fromm und wahrhaftig sein behüten den König, und sein Thron bestehet durch Frömmigkeit.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.29'>Der Jünglinge Stärke ist ihr Preis; und grau Haar ist der Alten Schmuck.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.30'>Man muß dem Bösen wehren mit harter Strafe und mit ernsten Schlägen, die man fühlet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.21'>
        <verse osisID='Prov.21.1'>Des Königs Herz ist in der Hand des HErrn wie Wasserbäche, und er neiget es, wohin er will.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.2'>Einen jeglichen dünkt sein Weg recht sein; aber allein der HErr macht die Herzen gewiß.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.3'>Wohl und recht tun ist dem HErrn lieber denn Opfer.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.4'>Hoffärtige Augen und stolzer Mut und die Leuchte der GOttlosen ist Sünde.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.5'>Die Anschläge eines Endelichen bringen Überfluß; wer aber allzu jach ist, wird mangeln.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.6'>Wer Schätze sammelt mit Lügen, der wird fehlen und fallen unter die den Tod suchen.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.7'>Der GOttlosen Rauben wird sie schrecken; denn sie wollten nicht tun, was recht war.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.8'>Wer einen andern Weg gehet, der ist verkehrt; wer aber in seinem Befehl gehet, des Werk ist recht.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.9'>Es ist besser wohnen im Winkel auf dem Dach, denn bei einem zänkischen Weibe in einem Hause beisammen.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.10'>Die Seele des GOttlosen wünschet Arges und gönnet seinem Nächsten nichts.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.11'>Wenn der Spötter gestraft wird, so werden die Albernen weise; und wenn man einen Weisen unterrichtet, so wird er vernünftig.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.12'>Der Gerechte hält sich weislich gegen des GOttlosen Haus; aber die GOttlosen denken nur Schaden zu tun.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.13'>Wer seine Ohren verstopft vor dem Schreien des Armen, der wird auch rufen und nicht erhöret werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.14'>Eine heimliche Gabe stillet den Zorn und ein Geschenk im Schoß den heftigen Grimm.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.15'>Es ist dem Gerechten eine Freude zu tun, was recht ist, aber eine Furcht den Übeltätern.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.16'>Ein Mensch, der vom Wege der Klugheit irret, der wird bleiben in der Toten Gemeine.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.17'>Wer gern in Wollust lebt, wird mangeln; und wer Wein und Öl liebet, wird nicht reich.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.18'>Der GOttlose muß für den Gerechten gegeben werden und der Verächter für die Frommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.19'>Es ist besser wohnen im wüsten Lande denn, bei einem zänkischen und zornigen Weibe.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.20'>Im Hause des Weisen ist ein lieblicher Schatz und Öl aber ein Narr verschlemmt es.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.21'>Wer der Barmherzigkeit und Güte nachjagt, der findet das Leben, Barmherzigkeit und Ehre.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.22'>Ein Weiser gewinnet die Stadt der Starken und stürzet ihre Macht durch ihre Sicherheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.23'>Wer seinen Mund und Zunge bewahret, der bewahret seine Seele vor Angst.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.24'>Der stolz und vermessen ist, heißt ein loser Mensch, der im Zorn Stolz beweiset.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.25'>Der Faule stirbt über seinem Wünschen; denn seine Hände wollen nichts tun.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.26'>Er wünscht täglich; aber der Gerechte gibt und versagt nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.27'>Der GOttlosen Opfer ist ein Greuel; denn sie werden in Sünden geopfert.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.28'>Ein lügenhaftiger Zeuge wird umkommen; aber wer gehorchet, den läßt man auch allezeit wiederum reden.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.29'>Der GOttlose fährt mit dem Kopf hindurch; aber wer fromm ist, des Weg wird bestehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.30'>Es hilft keine Weisheit, kein Verstand, kein Rat wider den HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.31'>Rosse werden zum Streittage bereitet; aber der Sieg kommt vom HErrn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.22'>
        <verse osisID='Prov.22.1'>Das Gerücht ist köstlicher denn großer Reichtum und Gunst besser denn Silber und Gold.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.2'>Reiche und Arme müssen untereinander sein; der HErr hat sie alle gemacht.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.3'>Der Witzige siehet das Unglück und verbirgt sich; die Albernen gehen durchhin und werden beschädigt.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.4'>Wo man leidet in des HErrn Furcht, da ist Reichtum, Ehre und Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.5'>Stacheln und Stricke sind auf dem Wege des Verkehrten; wer aber sich davon fernet, bewahret sein Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.6'>Wie man einen Knaben gewöhnt, so läßt er nicht davon, wenn er alt wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.7'>Der Reiche herrschet über die Armen, und wer borget, ist des Lehners Knecht.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.8'>Wer Unrecht säet, der wird Mühe ernten und wird durch die Rute seiner Bosheit umkommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.9'>Ein gut Auge wird gesegnet; denn er gibt seines Brots den Armen.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.10'>Treibe den Spötter aus, so gehet der Zank weg, so höret auf Hader und Schmach.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.11'>Wer ein treu Herz und liebliche Rede hat, des Freund ist der König.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.12'>Die Augen des HErrn behüten guten Rat; aber die Worte des Verächters verkehret er.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.13'>Der Faule spricht: Es ist ein Löwe draußen, ich möchte erwürget werden auf der Gasse.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.14'>Der Huren Mund ist eine tiefe Grube; wem der HErr ungnädig ist, der fället drein.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.15'>Torheit steckt dem Knaben im Herzen; aber die Rute der Zucht wird sie ferne von ihm treiben.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.16'>Wer dem Armen unrecht tut, daß seines Guts viel werde, der wird auch einem Reichen geben und mangeln.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.17'>Neige deine Ohren und höre die Worte der Weisen und nimm zu Herzen meine Lehre.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.18'>Denn es wird dir sanft tun, wo du sie wirst bei dir behalten, und werden miteinander durch deinen Mund wohl geraten,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.19'>daß deine Hoffnung sei auf den HErrn. Ich muß dich solches täglich erinnern dir zu gut.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.20'>Hab ich dir‘s nicht mannigfaltiglich vorgeschrieben mit Raten und Lehren,</verse>
        <verse osisID='Prov.22.21'>daß ich dir zeigete einen gewissen Grund der Wahrheit, daß du recht antworten könntest denen, die dich senden?</verse>
        <verse osisID='Prov.22.22'>Beraube den Armen nicht, ob er wohl arm ist, und unterdrücke den Elenden nicht im Tor;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.23'>denn der HErr wird ihre Sache handeln und wird ihre Untertreter untertreten.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.24'>Geselle dich nicht zum zornigen Mann und halte dich nicht zu einem grimmigen Mann;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.25'>du möchtest seinen Weg lernen und deiner Seele Ärgernis empfahen.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.26'>Sei nicht bei denen, die ihre Hand verhaften und für Schuld Bürge werden;</verse>
        <verse osisID='Prov.22.27'>denn wo du es nicht hast zu bezahlen, so wird man dir dein Bett unter dir wegnehmen.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.28'>Treibe nicht zurück die vorigen Grenzen, die deine Väter gemacht haben!</verse>
        <verse osisID='Prov.22.29'>Siehest du einen Mann endelich in seinem Geschäfte, der wird vor den Königen stehen und wird nicht vor den Unedlen stehen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.23'>
        <verse osisID='Prov.23.1'>Wenn du sitzest und issest mit einem Herrn, so merke, wen du vor dir hast,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.2'>und setze ein Messer an deine Kehle, willst du das Leben behalten.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.3'>Wünsche dir nicht seiner Speise, denn es ist falsch Brot.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.4'>Bemühe dich nicht, reich zu werden, und laß ab von deinen Fündlein!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.5'>Laß deine Augen nicht fliegen dahin, das du nicht haben kannst; denn dasselbe macht ihm Flügel wie ein Adler und fleugt gen Himmel.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.6'>Iß nicht Brot bei einem Neidischen und wünsche dir seiner Speise nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.7'>Denn wie ein Gespenst ist er inwendig. Er spricht: Iß und trink! und sein Herz ist doch nicht an dir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.8'>Deine Bissen, die du gegessen hattest mußt du ausspeien und mußt deine freundlichen Worte verloren haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.9'>Rede nicht vor des Narren Ohren; denn er verachtet die Klugheit deiner Rede.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.10'>Treibe nicht zurück die vorigen Grenzen und gehe nicht auf der Waisen Acker!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.11'>Denn ihr Erlöser ist mächtig; der wird ihre Sache wider dich ausführen.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.12'>Gib dein Herz zur Zucht und deine Ohren zu vernünftiger Rede.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.13'>Laß nicht ab, den Knaben zu züchtigen; denn wo du ihn mit der Rute hauest, so darf man ihn nicht töten.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.14'>Du hauest ihn mit der Rute; aber du errettest seine Seele von der Hölle.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.15'>Mein Sohn, so du weise bist, so freuet sich auch mein Herz;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.16'>und meine Nieren sind froh, wenn deine Lippen reden, was recht ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.17'>Dein Herz folge nicht den Sündern, sondern sei täglich in der Furcht des HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.18'>Denn es wird dir hernach gut sein und dein Warten wird nicht fehlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.19'>Höre, mein Sohn, und sei weise und richte dein Herz in den Weg.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.20'>Sei nicht unter den Säufern und Schlemmern;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.21'>denn die Säufer und Schlemmer verarmen, und ein Schläfer muß zerrissene Kleider tragen.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.22'>Gehorche deinem Vater, der dich gezeugt hat, und verachte deine Mutter nicht, wenn sie alt wird!</verse>
        <verse osisID='Prov.23.23'>Kaufe Wahrheit und verkaufe sie nicht, Weisheit, Zucht und Verstand.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.24'>Ein Vater des Gerechten freuet sich, und wer einen Weisen gezeugt hat, ist fröhlich darüber.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.25'>Laß sich deinen Vater und deine Mutter freuen und fröhlich sein, die dich gezeuget hat.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.26'>Gib mir, mein Sohn, dein Herz und laß deinen Augen meine Wege wohlgefallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.27'>Denn eine Hure ist eine tiefe Grube, und die Ehebrecherin ist eine enge Grube.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.28'>Auch lauert sie wie ein Räuber und die Frechen unter den Menschen sammelt sie zu sich.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.29'>Wo ist Weh? Wo ist Leid? Wo ist Zank? Wo ist Klagen? Wo sind Wunden ohne Ursache? Wo sind rote Augen?</verse>
        <verse osisID='Prov.23.30'>Nämlich, wo man beim Wein liegt und kommt auszusaufen, was eingeschenkt ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.31'>Siehe den Wein nicht an, daß er so rot ist und im Glase so schön stehet. Er gehet glatt ein;</verse>
        <verse osisID='Prov.23.32'>aber danach beißt er wie eine Schlange und sticht wie eine Otter.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.33'>So werden deine Augen nach andern Weibern sehen, und dein Herz wird verkehrte Dinge reden,</verse>
        <verse osisID='Prov.23.34'>und wirst sein wie einer, der mitten im Meer schläft, und wie einer schläft oben auf dem Mastbaum.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.35'>Sie schlagen mich, aber es tut mir nicht weh; sie klopfen mich, aber ich fühle es nicht. Wann will ich aufwachen, daß ich‘s mehr treibe?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.24'>
        <verse osisID='Prov.24.1'>Folge nicht bösen Leuten und wünsche nicht, bei ihnen zu sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.2'>Denn ihr Herz trachtet nach Schaden, und ihre Lippen raten zu Unglück.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.3'>Durch Weisheit wird ein Haus gebauet und durch Verstand erhalten.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.4'>Durch ordentlich Haushalten werden die Kammern voll aller köstlichen, lieblichen Reichtümer.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.5'>Ein weiser Mann ist stark und ein vernünftiger Mann ist mächtig von Kräften.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.6'>Denn mit Rat muß man Krieg führen; und wo viel Ratgeber sind, da ist der Sieg.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.7'>Weisheit ist dem Narren zu hoch; er darf seinen Mund im Tor nicht auftun.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.8'>Wer ihm selbst Schaden tut, den heißt man billig einen Erzbösewicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.9'>Des Narren Tücke ist Sünde; und der Spötter ist ein Greuel vor den Leuten.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.10'>Der ist nicht stark, der in der Not nicht fest ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.11'>Errette die, so man töten will, und entzieh dich nicht von denen, die man würgen will.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.12'>Sprichst du: Siehe, wir verstehen‘s nicht; meinest du nicht, der die Herzen weiß, merket es, und der auf die Seele acht hat, kennet es und vergilt dem Menschen nach seinem Werk?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.13'>Iß, mein Sohn, Honig, denn es ist gut, und Honigseim ist süß in deinem Halse.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.14'>Also lerne die Weisheit für deine Seele. Wenn du sie findest, so wird‘s hernach wohlgehen, und deine Hoffnung wird nicht umsonst sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.15'>Laure nicht, als ein GOttloser, auf das Haus des Gerechten; verstöre seine Ruhe nicht!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.16'>Denn ein Gerechter fällt siebenmal und stehet wieder auf; aber die GOttlosen versinken in Unglück.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.17'>Freue dich des Falles deines Feindes nicht, und dein Herz sei nicht froh über seinem Unglück;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.18'>es möchte der HErr sehen und ihm übel gefallen und seinen Zorn von ihm wenden.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.19'>Erzürne dich nicht über den Bösen und eifre nicht über die GOttlosen;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.20'>denn der Böse hat nichts zu hoffen, und die Leuchte der GOttlosen wird verlöschen.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.21'>Mein Kind, fürchte den HErrn und den König und menge dich nicht unter die Aufrührerischen!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.22'>Denn ihr Unfall wird plötzlich entstehen; und wer weiß, wann beider Unglück kommt?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.23'>Dies kommt auch von den Weisen: Die Person ansehen im Gericht ist nicht gut.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.24'>Wer zum GOttlosen spricht: Du bist fromm, dem fluchen die Leute und hasset das Volk.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.25'>Welche aber strafen, die gefallen wohl, und kommt ein reicher Segen auf sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.26'>Eine richtige Antwort ist wie ein lieblicher Kuß.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.27'>Richte draußen dein Geschäft aus und arbeite deinen Acker; danach baue dein Haus.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.28'>Sei nicht Zeuge ohne Ursache wider deinen Nächsten und betrüge nicht mit deinem Munde!</verse>
        <verse osisID='Prov.24.29'>Sprich nicht: Wie man mir tut, so will ich wieder tun und einem jeglichen sein Werk vergelten.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.30'>Ich ging vor dem Acker des Faulen und vor dem Weinberge des Narren,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.31'>und siehe, da waren eitel Nesseln drauf und stund voll Disteln, und die Mauer war eingefallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.32'>Da ich das sah, nahm ich‘s zu Herzen und schauete und lernete dran.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.33'>Du willst ein wenig schlafen und ein wenig schlummern und ein wenig die Hände zusammentun, daß du ruhest;</verse>
        <verse osisID='Prov.24.34'>aber es wird dir deine Armut kommen wie ein Wanderer und dein Mangel wie ein gewappneter Mann.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.25'>
        <verse osisID='Prov.25.1'>Dies sind auch Sprüche Salomos, die hinzugesellt haben die Männer Hiskias, des Königs Judas.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.2'>Es ist Gottes Ehre, eine Sache verbergen; aber der Könige Ehre ist‘s, eine Sache erforschen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.3'>Der Himmel ist hoch und die Erde tief; aber der Könige Herz ist unerforschlich.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.4'>Man tue den Schaum vom Silber, so wird ein rein Gefäß draus.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.5'>Man tue gottlos Wesen vom Könige, so wird sein Thron mit Gerechtigkeit bestätiget.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.6'>Prange nicht vor dem Könige und tritt nicht an den Ort der Großen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.7'>Denn es ist dir besser, daß man zu dir sage: Tritt hie herauf! denn daß du vor dem Fürsten geniedriget wirst, daß deine Augen sehen müssen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.8'>Fahre nicht bald heraus zu zanken; denn was willst du hernach machen, wenn du deinen Nächsten geschändet hast?</verse>
        <verse osisID='Prov.25.9'>Handle deine Sache mit deinem Nächsten und offenbare nicht eines andern Heimlichkeit,</verse>
        <verse osisID='Prov.25.10'>auf daß dir‘s nicht übel spreche, der es höret, und dein böses Gerücht nimmer ablasse.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.11'>Ein Wort, geredet zu seiner Zeit, ist wie güldene Äpfel in silbernen Schalen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.12'>Wer einen Weisen straft, der ihm gehorcht, das ist wie ein gülden Stirnband und gülden Halsband.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.13'>Wie die Kälte des Schnees zur Zeit der Ernte, so ist ein getreuer Bote dem, der ihn gesandt hat und erquickt seines Herrn Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.14'>Wer viel geredet und hält nicht, der ist wie Wolken und Wind ohne Regen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.15'>Durch Geduld wird ein Fürst versöhnet, und eine linde Zunge bricht die Härtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.16'>Findest du Honig, so iß sein genug, daß du nicht zu satt werdest und speiest ihn aus.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.17'>Entzeuch deinen Fuß vom Hause deines Nächsten, er möchte dein überdrüssig und dir gram werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.18'>Wer wider seinen Nächsten falsch Zeugnis redet, der ist ein Spieß, Schwert und scharfer Pfeil.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.19'>Die Hoffnung des Verächters zur Zeit der Not ist wie ein fauler Zahn und gleitender Fuß.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.20'>Wer einem bösen Herzen Lieder singet, das ist wie ein zerrissen Kleid im Winter und Essig auf der Kreide.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.21'>Hungert deinen Feind, so speise ihn mit Brot; dürstet ihn, so tränke ihn mit Wasser.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.22'>Denn du wirst Kohlen auf sein Haupt häufen; und der HErr wird dir‘s vergelten.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.23'>Der Nordwind bringet Ungewitter, und die heimliche Zunge macht sauer Angesicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.24'>Es ist besser im Winkel auf dem Dache sitzen denn bei einem zänkischen Weibe in einem Hause beisammen.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.25'>Ein gut Gerücht aus fernen Landen in wie kalt Wasser einer durstigen Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.26'>Ein Gerechter, der vor einem GOttlosen fällt, ist wie ein trüber Brunnen und verderbte Quelle.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.27'>Wer zu viel Honig isset, das ist nicht gut; und wer schwere Dinge forschet, dem wird‘s zu schwer.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.28'>Ein Mann, der seinen Geist nicht halten kann, ist wie eine offene Stadt ohne Mauern.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.26'>
        <verse osisID='Prov.26.1'>Wie der Schnee im Sommer und Regen in der Ernte, also reimet sich dem Narren Ehre nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.2'>Wie ein Vogel dahinfährt und eine Schwalbe fleugt, also ein unverdienter Fluch trifft nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.3'>Dem Roß eine Geißel und dem Esel ein Zaum; und dem Narren eine Rute auf den Rücken.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.4'>Antworte dem Narren nicht mich seiner Narrheit, daß du ihm nicht auch gleich werdest.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.5'>Antworte aber dem Narren nach seiner Narrheit, daß er sich nicht weise lasse dünken.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.6'>Wer eine Sache durch einen törichten Boten ausrichtet, der ist wie ein Lahmer an Füßen und nimmt Schaden.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.7'>Wie einem Krüppel das Tanzen, also stehet den Narren an, von Weisheit reden.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.8'>Wer einem Narren Ehre anlegt, das ist, als wenn einer einen Edelstein auf den Rabenstein würfe.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.9'>Ein Spruch in eines Narren Mund ist wie ein Dornzweig, der in eines Trunkenen Hand sticht.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.10'>Ein guter Meister macht ein Ding recht; aber wer einen Hümpler dinget, dem wird‘s verderbt.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.11'>Wie ein Hund sein Gespeietes wieder frißt, also ist der Narr, der seine Narrheit wieder treibt.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.12'>Wenn du einen siehest, der sich weise dünket, da ist an einem Narren mehr Hoffnung denn an ihm.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.13'>Der Faule spricht: Es ist ein junger Löwe auf dem Wege und ein Löwe auf den Gassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.14'>Ein Fauler wendet sich im Bette wie die Tür in der Angel.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.15'>Der Faule verbirgt seine Hand in dem Topf, und wird ihm sauer, daß er sie zum Munde bringe.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.16'>Ein Fauler dünkt sich weiser denn sieben, die da Sitten lehren.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.17'>Wer vorgehet und sich menget in fremden Hader, der ist wie einer, der den Hund bei den Ohren zwacket.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.18'>Wie einer heimlich mit Geschoß und Pfeilen schießt und tötet,</verse>
        <verse osisID='Prov.26.19'>also tut ein falscher Mensch mit seinem Nächsten und spricht danach: Ich habe gescherzt.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.20'>Wenn nimmer Holz da ist, so verlöscht das Feuer, und wenn der Verleumder weg ist, so höret der Hader auf.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.21'>Wie die Kohlen eine Glut und Holz ein Feuer, also richtet ein zänkischer Mann Hader an.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.22'>Die Worte des Verleumders sind wie Schläge und sie gehen durchs Herz.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.23'>Giftiger Mund und böses Herz ist wie ein Scherben mit Silberschaum überzogen.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.24'>Der Feind wird erkannt bei seiner Rede, wiewohl er im Herzen falsch ist.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.25'>Wenn er seine Stimme holdselig macht, so glaube ihm nicht; denn es sind sieben Greuel in seinem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.26'>Wer den Haß heimlich hält, Schaden zu tun, des Bosheit wird vor der Gemeine offenbar werden.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.27'>Wer eine Grube macht, der wird dreinfallen; und wer einen Stein wälzet, auf den wird er kommen.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.28'>Eine falsche Zunge hasset, der ihn strafet; und ein Heuchelmaul richtet Verderben an.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.27'>
        <verse osisID='Prov.27.1'>Rühme dich nicht des morgenden Tages; denn du weißest nicht, was heute sich begeben mag.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.2'>Laß dich einen andern loben und nicht deinen Mund, einen Fremden und nicht deine eigenen Lippen.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.3'>Stein ist schwer und Sand ist Last; aber des Narren Zorn ist schwerer denn die beiden.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.4'>Zorn ist ein wütig Ding, und Grimm ist ungestüm; und wer kann vor dem Neid bestehen?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.5'>Öffentliche Strafe ist besser denn heimliche Liebe.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.6'>Die Schläge des Liebhabers meinen‘s recht gut; aber das Küssen des Hassers ist ein Gewäsch.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.7'>Eine volle Seele zertritt wohl Honigseim; aber einer hungrigen Seele ist alles Bittre süß.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.8'>Wie ein Vogel ist, der aus seinem Nest weicht, also ist, der von seiner Stätte weicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.9'>Das Herz freuet sich der Salbe und Räuchwerk; aber ein Freund ist lieblich um Rats willen der Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.10'>Deinen Freund und deines Vaters Freund verlaß nicht. Und gehe nicht ins Haus deines Bruders, wenn dir‘s übel gehet; denn ein Nachbar ist besser in der Nähe weder ein Bruder in der Ferne.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.11'>Sei weise, mein Sohn, so freuet sich mein Herz, so will ich antworten dem, der mich schmähet.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.12'>Ein Witziger siehet das Unglück und verbirgt sich; aber die Albernen gehen durch und leiden Schaden.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.13'>Nimm dem sein Kleid der für einen andern Bürge wird, und pfände ihn um der Fremden willen.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.14'>Wer seinen Nächsten mit lauter Stimme segnet und früh aufstehet, das wird ihm für einen Fluch geredet.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.15'>Ein zänkisch Weib und stetiges Triefen, wenn‘s sehr regnet, werden wohl miteinander verglichen.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.16'>Wer sie aufhält, der hält den Wind und will das Öl mit der Hand fassen.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.17'>Ein Messer wetzt das andere und ein Mann den andern.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.18'>Wer seinen Feigenbaum bewahret, der isset Früchte davon; und wer seinen Herrn bewahret, wird geehret.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.19'>Wie der Schemen im Wasser ist gegen das Angesicht, also ist eines Menschen Herz gegen den andern.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.20'>Hölle und Verderbnis werden nimmer voll, und der Menschen Augen sind auch unsättig.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.21'>Ein Mann wird durch den Mund des Lobers bewähret wie das Silber im Tiegel und das Gold im Ofen.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.22'>Wenn du den Narren im Mörser zerstießest mit dem Stämpfel wie Grütze, so ließe doch seine Narrheit nicht von ihm.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.23'>Auf deine Schafe hab acht und nimm dich deiner Herde an;</verse>
        <verse osisID='Prov.27.24'>denn Gut währet nicht ewiglich, und die Krone währet nicht für und für.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.25'>Das Heu ist aufgegangen und ist da das Gras, und wird Kraut auf den Bergen gesammelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.26'>Die Lämmer kleiden dich, und die Böcke geben dir das Ackergeld.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.27'>Du hast Ziegenmilch genug zur Speise deines Hauses und zur Nahrung deiner Dirnen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.28'>
        <verse osisID='Prov.28.1'>Der GOttlose fleucht, und niemand jagt ihn; der Gerechte aber ist getrost wie ein junger Löwe.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.2'>Um des Landes Sünde willen werden viel Änderungen der Fürstentümer; aber um der Leute willen, die verständig und vernünftig sind, bleiben sie lange.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.3'>Ein armer Mann, der die Geringen beleidigt, ist wie ein Meltau, der die Frucht verderbt.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.4'>Die das Gesetz verlassen, loben den GOttlosen; die es aber bewahren, sind unwillig auf sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.5'>Böse Leute merken nicht aufs Recht; die aber nach dem HErrn fragen, merken auf alles.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.6'>Es ist besser ein Armer, der in seiner Frömmigkeit gehet, denn ein Reicher, der in verkehrten Wegen gehet.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.7'>Wer das Gesetz bewahret, ist ein verständig Kind; wer aber Schlemmer nähret, schändet seinen Vater.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.8'>Wer sein Gut mehret mit Wucher und Übersatz, der sammelt es zu Nutz der Armen.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.9'>Wer sein Ohr abwendet, zu hören das Gesetz, des Gebet ist ein Greuel.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.10'>Wer die Frommen verführet auf bösem Wege, der wird in seine Grube fallen; aber die Frommen werden Gutes ererben.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.11'>Ein Reicher dünkt sich weise sein; aber ein armer Verständiger merkt ihn.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.12'>Wenn die Gerechten überhand haben, so gehet es sehr fein zu; wenn aber GOttlose aufkommen, wendet sich‘s unter den Leuten.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.13'>Wer seine Missetat leugnet, dem wird‘s nicht gelingen; wer sie aber bekennet und lässet, der wird Barmherzigkeit erlangen.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.14'>Wohl dem, der sich allewege fürchtet! Wer aber halsstarrig ist, wird in Unglück fallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.15'>Ein GOttloser, der über ein arm Volk regieret, das ist ein brüllender Löwe und gieriger Bär.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.16'>Wenn ein Fürst ohne Verstand ist, so geschiehet viel Unrechts; wer aber den Geiz hasset, der wird lange leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.17'>Ein Mensch, der am Blut einer Seele unrecht tut, der wird nicht erhalten, ob er auch in die Hölle führe.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.18'>Wer fromm einhergehet, wird genesen; wer aber verkehrtes Weges ist, wird auf einmal zerfallen.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.19'>Wer seinen Acker bauet, wird Brots genug haben; wer aber Müßiggang nachgehet, wird Armuts genug haben.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.20'>Ein treuer Mann wird viel gesegnet; wer aber eilet, reich zu werden, wird nicht unschuldig bleiben.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.21'>Person ansehen ist nicht gut; denn er täte übel auch wohl um ein Stück Brots.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.22'>Wer eilet zum Reichtum und ist neidisch, der weiß nicht, daß ihm Unfall begegnen wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.23'>Wer einen Menschen straft, wird hernach Gunst finden, denn der da heuchelt.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.24'>Wer seinem Vater oder Mutter nimmt und spricht, es sei nicht Sünde, der ist des Verderbers Geselle.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.25'>Ein Stolzer erweckt Zank; wer aber auf den HErrn sich verläßt, wird fett.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.26'>Wer sich auf sein Herz verläßt, ist ein Narr; wer aber mit Weisheit gehet, wird entrinnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.27'>Wer dem Armen gibt, dem wird nicht mangeln; wer aber seine Augen abwendet, der wird sehr verderben.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.28'>Wenn die GOttlosen aufkommen, so verbergen sich die Leute; wenn sie aber umkommen, wird der Gerechten viel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.29'>
        <verse osisID='Prov.29.1'>Wer wider die Strafe halsstarrig, ist, der wird plötzlich verderben ohne alle Hilfe.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.2'>Wenn der Gerechten viel ist, freuet sich das Volk; wenn aber der GOttlose herrschet, seufzet das Volk.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.3'>Wer Weisheit liebet, erfreuet seinen Vater; wer aber mit Huren sich nähret, kommt um sein Gut.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.4'>Ein König richtet das Land auf durchs Recht; ein Geiziger aber verderbet es.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.5'>Wer mit seinem Nächsten heuchelt, der breitet ein Netz zu seinen Fußtapfen.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.6'>Wenn ein Böser sündiget, verstrickt er sich selbst; aber ein Gerechter freuet sich und hat Wonne.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.7'>Der Gerechte erkennet die Sache der Armen; der GOttlose achtet keine Vernunft.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.8'>Die Spötter bringen frechlich eine Stadt in Unglück; aber die Weisen stillen den Zorn.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.9'>Wenn ein Weiser mit einem Narren zu handeln kommt, er zürne oder lache, so hat er nicht Ruhe.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.10'>Die Blutgierigen hassen den Frommen; aber die Gerechten suchen seine Seele.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.11'>Ein Narr schüttet seinen Geist gar aus; aber ein Weiser hält an sich.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.12'>Ein Herr, der zu Lügen Lust hat, des Diener sind alle gottlos.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.13'>Arme und Reiche begegnen einander; aber beider Augen erleuchtet der HErr.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.14'>Ein König, der die Armen treulich richtet, des Thron wird ewiglich bestehen.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.15'>Rute und Strafe gibt Weisheit; aber ein Knabe, ihm selbst gelassen, schändet seine Mutter.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.16'>Wo viel GOttlose sind, da sind viel Sünden; aber die Gerechten werden ihren Fall erleben.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.17'>Züchtige deinen Sohn, so wird er dich ergötzen und wird deiner Seele sanft tun.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.18'>Wenn die Weissagung aus ist, wird das Volk wild und wüst; wohl aber dem, der das Gesetz handhabet!</verse>
        <verse osisID='Prov.29.19'>Ein Knecht läßt sich mit Worten nicht züchtigen; denn ob er‘s gleich verstehet, nimmt er sich‘s doch nicht an.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.20'>Siehest du einen schnell zu reden, da ist an einem Narren mehr Hoffnung denn an ihm.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.21'>Wenn ein Knecht von Jugend auf zärtlich gehalten wird, so will er danach ein Junker sein.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.22'>Ein zorniger Mann richtet Hader an, und ein Grimmiger tut viel Sünde.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.23'>Die Hoffart des Menschen wird ihn stürzen; aber der Demütige wird Ehre empfahen.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.24'>Wer mit Dieben teil hat, hört fluchen und sagt‘s nicht an, der hasset sein Leben.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.25'>Vor Menschen sich scheuen, bringet zu Fall; wer sich aber auf den HErrn verlässet, wird beschützt.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.26'>Viele suchen das Angesicht eines Fürsten; aber eines jeglichen Gericht kommt vom HErrn.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.27'>Ein ungerechter Mann ist dem Gerechten ein Greuel, und wer rechtes Weges ist, der ist des GOttlosen Greuel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.30'>
        <verse osisID='Prov.30.1'>Dies sind die Worte Agurs, des Sohns Jakes, Lehre und Rede des Mannes Leithiel, Leithiel und Uchal.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.2'>Denn ich bin der allernärrischste, und Menschenverstand ist nicht bei mir.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.3'>Ich habe Weisheit nicht gelernet, und was heilig sei, weiß ich nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.4'>Wer fähret hinauf gen Himmel und herab? Wer fasset den Wind in seine Hände? Wer bindet die Wasser in ein Kleid? Wer hat alle Enden der Welt gestellet? Wie heißt er und wie heißt sein Sohn? Weißt du das?</verse>
        <verse osisID='Prov.30.5'>Alle Worte Gottes sind durchläutert und sind ein Schild denen, die auf ihn trauen.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.6'>Tue nichts zu seinen Worten, daß er dich nicht strafe, und werdest lügenhaftig erfunden.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.7'>Zweierlei bitte ich von dir, die wollest du mir nicht weigern, ehe denn ich sterbe;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.8'>Abgötterei und Lügen laß ferne von mir sein; Armut und Reichtum gib mir nicht; laß mich aber mein bescheiden Teil Speise dahinnehmen.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.9'>Ich möchte sonst, wo ich zu satt würde, verleugnen und sagen: Wer ist der HErr? Oder wo ich zu arm würde, möchte ich stehlen und mich an dem Namen meines Gottes vergreifen.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.10'>Verrate den Knecht nicht gegen seinen HErrn; er möchte dir fluchen und du die Schuld tragen müssest.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.11'>Es ist eine Art, die ihrem Vater flucht und ihre Mutter nicht segnet;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.12'>eine Art, die sich rein dünkt und ist doch von ihrem Kot nicht gewaschen;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.13'>eine Art, die ihre Augen hoch trägt und ihre Augenlider emporhält;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.14'>eine Art, die Schwerter für Zähne hat, die mit ihren Backenzähnen frißt und verzehret die Elenden im Lande und die Armen unter den Leuten.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.15'>Die Igel hat zwo Töchter: Bring her, bring her! Drei Dinge sind nicht zu sättigen, und das vierte spricht nicht: Es ist genug:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.16'>die Hölle, der Frauen verschlossene Mutter, die Erde wird nicht Wassers satt, und das Feuer spricht nicht: Es ist genug.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.17'>Ein Auge das den Vater verspottet und verachtet, der Mutter zu gehorchen, das müssen die Raben am Bach aushacken und die jungen Adler fressen.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.18'>Drei Dinge sind mir zu wunderlich, und das vierte weiß ich nicht:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.19'>des Adlers Weg im Himmel, der Schlangen Weg auf einem Felsen, des Schiffs Weg mitten im Meer und eines Mannes Weg an einer Magd.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.20'>Also ist auch der Weg der Ehebrecherin; die verschlinget und wischet ihr Maul und spricht: Ich habe kein Übels getan.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.21'>Ein Land wird durch dreierlei unruhig, und das vierte mag es nicht ertragen:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.22'>ein Knecht, wenn er König wird; ein Narr, wenn er zu satt ist;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.23'>eine Feindselige, wenn sie geehelicht wird, und eine Magd, wenn sie ihrer Frauen Erbe wird.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.24'>Vier sind klein auf Erden und klüger denn die Weisen:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.25'>die Ameisen, ein schwach Volk, dennoch schaffen sie im Sommer ihre Speise;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.26'>Kaninchen, ein schwach Volk, dennoch legt es sein Haus in den Felsen;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.27'>Heuschrecken haben, keinen König, dennoch ziehen sie aus ganz mit Haufen;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.28'>die Spinne wirkt mit ihren Händen und ist in der Könige Schlössern.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.29'>Dreierlei haben einen feinen Gang, und das vierte gehet wohl:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.30'>Der Löwe, mächtig unter den Tieren, und kehrt nicht um vor jemand;</verse>
        <verse osisID='Prov.30.31'>ein Wind von guten Lenden; und ein Widder; und der König, wider den sich niemand darf legen.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.32'>Hast du genarret und zu hoch gefahren und Böses vorgehabt, so lege die Hand aufs Maul.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.33'>Wenn man Milch stößt, so macht man Butter draus; und wer die Nase hart schneuzet, zwingt Blut heraus; und wer den Zorn reizet, zwingt Hader heraus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.31'>
        <verse osisID='Prov.31.1'>Dies sind die Worte des Königs Lamuel, die Lehre, die ihn seine Mutter lehrete:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.2'>Ach, mein Auserwählter, ach, du Sohn meines Leibes, ach, mein gewünschter Sohn,</verse>
        <verse osisID='Prov.31.3'>laß nicht den Weibern dein Vermögen und gehe die Wege nicht, darin sich die Könige verderben!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.4'>O, nicht den Königen, Lamuel, gib den Königen nicht Wein zu trinken noch den Fürsten stark Getränke.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.5'>Sie möchten trinken und der Rechte vergessen und verändern die Sache irgend der elenden Leute.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.6'>Gebet stark Getränke denen, die umkommen sollen, und den Wein den betrübten Seelen,</verse>
        <verse osisID='Prov.31.7'>daß sie trinken und ihres Elendes vergessen und ihres Unglücks nicht mehr gedenken.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.8'>Tu deinen Mund auf für die Stummen und für die Sache aller, die verlassen sind.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.9'>Tu deinen Mund auf und richte recht und räche den Elenden und Armen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.10'>Wem ein tugendsam Weib bescheret ist, die ist viel edler denn die köstlichsten Perlen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.11'>Ihres Mannes Herz darf sich auf sie verlassen, und Nahrung wird ihm nicht mangeln.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.12'>Sie tut ihm Liebes und kein Leides sein Leben lang.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.13'>Sie gehet mit Wolle und Flachs um und arbeitet gerne mit ihren Händen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.14'>Sie ist wie ein Kaufmannsschiff, das seine Nahrung von ferne bringt.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.15'>Sie stehet des Nachts auf und gibt Futter ihrem Hause und Essen ihren Dirnen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.16'>Sie denkt nach einem Acker und kauft ihn und pflanzt einen Weinberg von den Früchten ihrer Hände.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.17'>Sie gürtet ihre Lenden fest und stärkt ihre Arme.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.18'>Sie merkt, wie ihr Handel Frommen bringt; ihre Leuchte verlöscht des Nachts nicht.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.19'>Sie streckt ihre Hand nach dem Rocken, und ihre Finger fassen die Spindel.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.20'>Sie breitet ihre Hände aus zu dem Armen und reichet ihre Hand dem Dürftigen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.21'>Sie fürchtet ihres Hauses nicht vor dem Schnee, denn ihr ganzes Haus hat zwiefache Kleider.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.22'>Sie macht ihr selbst Decken; weiße Seide und Purpur ist ihr Kleid.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.23'>Ihr Mann ist berühmt in den Toren, wenn er sitzt bei den Ältesten des Landes.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.24'>Sie macht einen Rock und verkauft ihn; einen Gürtel gibt sie dem Krämer.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.25'>Ihr Schmuck ist, daß sie reinlich und fleißig ist; und wird hernach lachen.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.26'>Sie tut ihren Mund auf mit Weisheit, und auf ihrer Zunge ist holdselige Lehre.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.27'>Sie schauet, wie es in ihrem Hause zugehet, und isset ihr Brot nicht mit Faulheit.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.28'>Ihre Söhne kommen auf und preisen sie selig; ihr Mann lobt sie.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.29'>Viele Töchter bringen Reichtum; du aber übertriffst sie alle.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.30'>Lieblich und schön sein ist nichts; ein Weib, das den HErrn fürchtet, soll man loben.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.31'>Sie wird gerühmt werden von den Früchten ihrer Hände; und ihre Werke werden sie loben in den Toren.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>