<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='he' osisRefWork='Bible' osisIDWork='HEBm'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HEBm'>
        <title>Modern Hebrew Bible</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>empty</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HEBm</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/servlet/SwordMod.Verify?modName=HebModern&amp;pkgType=win</source>
        <language type='IETF'>he</language>
        <relation/>
        <coverage>provider the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Sam'>
      <chapter osisID='2Sam.1'>
        <title>ולאשר בחברון ולכל המקמות אשר התהלך שם דוד הוא ואנשיו׃</title>
        <verse osisID='2Sam.1.1'>ויהי אחרי מות שאול ודוד שב מהכות את העמלק וישב דוד בצקלג ימים שנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.2'>ויהי ביום השלישי והנה איש בא מן המחנה מעם שאול ובגדיו קרעים ואדמה על ראשו ויהי בבאו אל דוד ויפל ארצה וישתחו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.3'>ויאמר לו דוד אי מזה תבוא ויאמר אליו ממחנה ישראל נמלטתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.4'>ויאמר אליו דוד מה היה הדבר הגד נא לי ויאמר אשר נס העם מן המלחמה וגם הרבה נפל מן העם וימתו וגם שאול ויהונתן בנו מתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.5'>ויאמר דוד אל הנער המגיד לו איך ידעת כי מת שאול ויהונתן בנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.6'>ויאמר הנער המגיד לו נקרא נקריתי בהר הגלבע והנה שאול נשען על חניתו והנה הרכב ובעלי הפרשים הדבקהו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.7'>ויפן אחריו ויראני ויקרא אלי ואמר הנני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.8'>ויאמר לי מי אתה ויאמר אליו עמלקי אנכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.9'>ויאמר אלי עמד נא עלי ומתתני כי אחזני השבץ כי כל עוד נפשי בי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.10'>ואעמד עליו ואמתתהו כי ידעתי כי לא יחיה אחרי נפלו ואקח הנזר אשר על ראשו ואצעדה אשר על זרעו ואביאם אל אדני הנה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.11'>ויחזק דוד בבגדו ויקרעם וגם כל האנשים אשר אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.12'>ויספדו ויבכו ויצמו עד הערב על שאול ועל יהונתן בנו ועל עם יהוה ועל בית ישראל כי נפלו בחרב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.13'>ויאמר דוד אל הנער המגיד לו אי מזה אתה ויאמר בן איש גר עמלקי אנכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.14'>ויאמר אליו דוד איך לא יראת לשלח ידך לשחת את משיח יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.15'>ויקרא דוד לאחד מהנערים ויאמר גש פגע בו ויכהו וימת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.16'>ויאמר אליו דוד דמיך על ראשך כי פיך ענה בך לאמר אנכי מתתי את משיח יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.17'>ויקנן דוד את הקינה הזאת על שאול ועל יהונתן בנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.18'>ויאמר ללמד בני יהודה קשת הנה כתובה על ספר הישר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.19'>הצבי ישראל על במותיך חלל איך נפלו גבורים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.20'>אל תגידו בגת אל תבשרו בחוצת אשקלון פן תשמחנה בנות פלשתים פן תעלזנה בנות הערלים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.21'>הרי בגלבע אל טל ואל מטר עליכם ושדי תרומת כי שם נגעל מגן גבורים מגן שאול בלי משיח בשמן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.22'>מדם חללים מחלב גבורים קשת יהונתן לא נשוג אחור וחרב שאול לא תשוב ריקם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.23'>שאול ויהונתן הנאהבים והנעימם בחייהם ובמותם לא נפרדו מנשרים קלו מאריות גברו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.24'>בנות ישראל אל שאול בכינה המלבשכם שני עם עדנים המעלה עדי זהב על לבושכן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.25'>איך נפלו גברים בתוך המלחמה יהונתן על במותיך חלל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.26'>צר לי עליך אחי יהונתן נעמת לי מאד נפלאתה אהבתך לי מאהבת נשים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.1.27'>איך נפלו גבורים ויאבדו כלי מלחמה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.2'>
        <verse osisID='2Sam.2.1'>ויהי אחרי כן וישאל דוד ביהוה לאמר האעלה באחת ערי יהודה ויאמר יהוה אליו עלה ויאמר דוד אנה אעלה ויאמר חברנה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.2'>ויעל שם דוד וגם שתי נשיו אחינעם היזרעלית ואביגיל אשת נבל הכרמלי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.3'>ואנשיו אשר עמו העלה דוד איש וביתו וישבו בערי חברון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.4'>ויבאו אנשי יהודה וימשחו שם את דוד למלך על בית יהודה ויגדו לדוד לאמר אנשי יביש גלעד אשר קברו את שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.5'>וישלח דוד מלאכים אל אנשי יביש גלעד ויאמר אליהם ברכים אתם ליהוה אשר עשיתם החסד הזה עם אדניכם עם שאול ותקברו אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.6'>ועתה יעש יהוה עמכם חסד ואמת וגם אנכי אעשה אתכם הטובה הזאת אשר עשיתם הדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.7'>ועתה תחזקנה ידיכם והיו לבני חיל כי מת אדניכם שאול וגם אתי משחו בית יהודה למלך עליהם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.8'>ואבנר בן נר שר צבא אשר לשאול לקח את איש בשת בן שאול ויעברהו מחנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.9'>וימלכהו אל הגלעד ואל האשורי ואל יזרעאל ועל אפרים ועל בנימן ועל ישראל כלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.10'>בן ארבעים שנה איש בשת בן שאול במלכו על ישראל ושתים שנים מלך אך בית יהודה היו אחרי דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.11'>ויהי מספר הימים אשר היה דוד מלך בחברון על בית יהודה שבע שנים וששה חדשים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.12'>ויצא אבנר בן נר ועבדי איש בשת בן שאול ממחנים גבעונה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.13'>ויואב בן צרויה ועבדי דוד יצאו ויפגשום על ברכת גבעון יחדו וישבו אלה על הברכה מזה ואלה על הברכה מזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.14'>ויאמר אבנר אל יואב יקומו נא הנערים וישחקו לפנינו ויאמר יואב יקמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.15'>ויקמו ויעברו במספר שנים עשר לבנימן ולאיש בשת בן שאול ושנים עשר מעבדי דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.16'>ויחזקו איש בראש רעהו וחרבו בצד רעהו ויפלו יחדו ויקרא למקום ההוא חלקת הצרים אשר בגבעון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.17'>ותהי המלחמה קשה עד מאד ביום ההוא וינגף אבנר ואנשי ישראל לפני עבדי דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.18'>ויהיו שם שלשה בני צרויה יואב ואבישי ועשהאל ועשהאל קל ברגליו כאחד הצבים אשר בשדה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.19'>וירדף עשהאל אחרי אבנר ולא נטה ללכת על הימין ועל השמאול מאחרי אבנר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.20'>ויפן אבנר אחריו ויאמר האתה זה עשהאל ויאמר אנכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.21'>ויאמר לו אבנר נטה לך על ימינך או על שמאלך ואחז לך אחד מהנערים וקח לך את חלצתו ולא אבה עשהאל לסור מאחריו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.22'>ויסף עוד אבנר לאמר אל עשהאל סור לך מאחרי למה אככה ארצה ואיך אשא פני אל יואב אחיך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.23'>וימאן לסור ויכהו אבנר באחרי החנית אל החמש ותצא החנית מאחריו ויפל שם וימת תחתו ויהי כל הבא אל המקום אשר נפל שם עשהאל וימת ויעמדו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.24'>וירדפו יואב ואבישי אחרי אבנר והשמש באה והמה באו עד גבעת אמה אשר על פני גיח דרך מדבר גבעון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.25'>ויתקבצו בני בנימן אחרי אבנר ויהיו לאגדה אחת ויעמדו על ראש גבעה אחת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.26'>ויקרא אבנר אל יואב ויאמר הלנצח תאכל חרב הלוא ידעתה כי מרה תהיה באחרונה ועד מתי לא תאמר לעם לשוב מאחרי אחיהם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.27'>ויאמר יואב חי האלהים כי לולא דברת כי אז מהבקר נעלה העם איש מאחרי אחיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.28'>ויתקע יואב בשופר ויעמדו כל העם ולא ירדפו עוד אחרי ישראל ולא יספו עוד להלחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.29'>ואבנר ואנשיו הלכו בערבה כל הלילה ההוא ויעברו את הירדן וילכו כל הבתרון ויבאו מחנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.30'>ויואב שב מאחרי אבנר ויקבץ את כל העם ויפקדו מעבדי דוד תשעה עשר איש ועשהאל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.31'>ועבדי דוד הכו מבנימן ובאנשי אבנר שלש מאות וששים איש מתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.2.32'>וישאו את עשהאל ויקברהו בקבר אביו אשר בית לחם וילכו כל הלילה יואב ואנשיו ויאר להם בחברון׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.3'>
        <verse osisID='2Sam.3.1'>ותהי המלחמה ארכה בין בית שאול ובין בית דוד ודוד הלך וחזק ובית שאול הלכים ודלים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.2'>וילדו לדוד בנים בחברון ויהי בכורו אמנון לאחינעם היזרעאלת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.3'>ומשנהו כלאב לאביגל אשת נבל הכרמלי והשלשי אבשלום בן מעכה בת תלמי מלך גשור׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.4'>והרביעי אדניה בן חגית והחמישי שפטיה בן אביטל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.5'>והששי יתרעם לעגלה אשת דוד אלה ילדו לדוד בחברון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.6'>ויהי בהיות המלחמה בין בית שאול ובין בית דוד ואבנר היה מתחזק בבית שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.7'>ולשאול פלגש ושמה רצפה בת איה ויאמר אל אבנר מדוע באתה אל פילגש אבי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.8'>ויחר לאבנר מאד על דברי איש בשת ויאמר הראש כלב אנכי אשר ליהודה היום אעשה חסד עם בית שאול אביך אל אחיו ואל מרעהו ולא המציתך ביד דוד ותפקד עלי עון האשה היום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.9'>כה יעשה אלהים לאבנר וכה יסיף לו כי כאשר נשבע יהוה לדוד כי כן אעשה לו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.10'>להעביר הממלכה מבית שאול ולהקים את כסא דוד על ישראל ועל יהודה מדן ועד באר שבע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.11'>ולא יכל עוד להשיב את אבנר דבר מיראתו אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.12'>וישלח אבנר מלאכים אל דוד תחתו לאמר למי ארץ לאמר כרתה בריתך אתי והנה ידי עמך להסב אליך את כל ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.13'>ויאמר טוב אני אכרת אתך ברית אך דבר אחד אנכי שאל מאתך לאמר לא תראה את פני כי אם לפני הביאך את מיכל בת שאול בבאך לראות את פני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.14'>וישלח דוד מלאכים אל איש בשת בן שאול לאמר תנה את אשתי את מיכל אשר ארשתי לי במאה ערלות פלשתים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.15'>וישלח איש בשת ויקחה מעם איש מעם פלטיאל בן לוש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.16'>וילך אתה אישה הלוך ובכה אחריה עד בחרים ויאמר אליו אבנר לך שוב וישב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.17'>ודבר אבנר היה עם זקני ישראל לאמר גם תמול גם שלשם הייתם מבקשים את דוד למלך עליכם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.18'>ועתה עשו כי יהוה אמר אל דוד לאמר ביד דוד עבדי הושיע את עמי ישראל מיד פלשתים ומיד כל איביהם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.19'>וידבר גם אבנר באזני בנימין וילך גם אבנר לדבר באזני דוד בחברון את כל אשר טוב בעיני ישראל ובעיני כל בית בנימן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.20'>ויבא אבנר אל דוד חברון ואתו עשרים אנשים ויעש דוד לאבנר ולאנשים אשר אתו משתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.21'>ויאמר אבנר אל דוד אקומה ואלכה ואקבצה אל אדני המלך את כל ישראל ויכרתו אתך ברית ומלכת בכל אשר תאוה נפשך וישלח דוד את אבנר וילך בשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.22'>והנה עבדי דוד ויואב בא מהגדוד ושלל רב עמם הביאו ואבנר איננו עם דוד בחברון כי שלחו וילך בשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.23'>ויואב וכל הצבא אשר אתו באו ויגדו ליואב לאמר בא אבנר בן נר אל המלך וישלחהו וילך בשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.24'>ויבא יואב אל המלך ויאמר מה עשיתה הנה בא אבנר אליך למה זה שלחתו וילך הלוך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.25'>ידעת את אבנר בן נר כי לפתתך בא ולדעת את מוצאך ואת מבואך ולדעת את כל אשר אתה עשה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.26'>ויצא יואב מעם דוד וישלח מלאכים אחרי אבנר וישבו אתו מבור הסרה ודוד לא ידע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.27'>וישב אבנר חברון ויטהו יואב אל תוך השער לדבר אתו בשלי ויכהו שם החמש וימת בדם עשה אל אחיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.28'>וישמע דוד מאחרי כן ויאמר נקי אנכי וממלכתי מעם יהוה עד עולם מדמי אבנר בן נר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.29'>יחלו על ראש יואב ואל כל בית אביו ואל יכרת מבית יואב זב ומצרע ומחזיק בפלך ונפל בחרב וחסר לחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.30'>ויואב ואבישי אחיו הרגו לאבנר על אשר המית את עשהאל אחיהם בגבעון במלחמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.31'>ויאמר דוד אל יואב ואל כל העם אשר אתו קרעו בגדיכם וחגרו שקים וספדו לפני אבנר והמלך דוד הלך אחרי המטה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.32'>ויקברו את אבנר בחברון וישא המלך את קולו ויבך אל קבר אבנר ויבכו כל העם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.33'>ויקנן המלך אל אבנר ויאמר הכמות נבל ימות אבנר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.34'>ידך לא אסרות ורגליך לא לנחשתים הגשו כנפול לפני בני עולה נפלת ויספו כל העם לבכות עליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.35'>ויבא כל העם להברות את דוד לחם בעוד היום וישבע דוד לאמר כה יעשה לי אלהים וכה יסיף כי אם לפני בוא השמש אטעם לחם או כל מאומה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.36'>וכל העם הכירו וייטב בעיניהם ככל אשר עשה המלך בעיני כל העם טוב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.37'>וידעו כל העם וכל ישראל ביום ההוא כי לא היתה מהמלך להמית את אבנר בן נר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.38'>ויאמר המלך אל עבדיו הלוא תדעו כי שר וגדול נפל היום הזה בישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.3.39'>ואנכי היום רך ומשוח מלך והאנשים האלה בני צרויה קשים ממני ישלם יהוה לעשה הרעה כרעתו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.4'>
        <verse osisID='2Sam.4.1'>וישמע בן שאול כי מת אבנר בחברון וירפו ידיו וכל ישראל נבהלו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.2'>ושני אנשים שרי גדודים היו בן שאול שם האחד בענה ושם השני רכב בני רמון הבארתי מבני בנימן כי גם בארות תחשב על בנימן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.3'>ויברחו הבארתים גתימה ויהיו שם גרים עד היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.4'>וליהונתן בן שאול בן נכה רגלים בן חמש שנים היה בבא שמעת שאול ויהונתן מיזרעאל ותשאהו אמנתו ותנס ויהי בחפזה לנוס ויפל ויפסח ושמו מפיבשת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.5'>וילכו בני רמון הבארתי רכב ובענה ויבאו כחם היום אל בית איש בשת והוא שכב את משכב הצהרים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.6'>והנה באו עד תוך הבית לקחי חטים ויכהו אל החמש ורכב ובענה אחיו נמלטו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.7'>ויבאו הבית והוא שכב על מטתו בחדר משכבו ויכהו וימתהו ויסירו את ראשו ויקחו את ראשו וילכו דרך הערבה כל הלילה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.8'>ויבאו את ראש איש בשת אל דוד חברון ויאמרו אל המלך הנה ראש איש בשת בן שאול איבך אשר בקש את נפשך ויתן יהוה לאדני המלך נקמות היום הזה משאול ומזרעו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.9'>ויען דוד את רכב ואת בענה אחיו בני רמון הבארתי ויאמר להם חי יהוה אשר פדה את נפשי מכל צרה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.10'>כי המגיד לי לאמר הנה מת שאול והוא היה כמבשר בעיניו ואחזה בו ואהרגהו בצקלג אשר לתתי לו בשרה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.11'>אף כי אנשים רשעים הרגו את איש צדיק בביתו על משכבו ועתה הלוא אבקש את דמו מידכם ובערתי אתכם מן הארץ׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.4.12'>ויצו דוד את הנערים ויהרגום ויקצצו את ידיהם ואת רגליהם ויתלו על הברכה בחברון ואת ראש איש בשת לקחו ויקברו בקבר אבנר בחברון׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.5'>
        <verse osisID='2Sam.5.1'>ויבאו כל שבטי ישראל אל דוד חברונה ויאמרו לאמר הננו עצמך ובשרך אנחנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.2'>גם אתמול גם שלשום בהיות שאול מלך עלינו אתה הייתה מוציא והמבי את ישראל ויאמר יהוה לך אתה תרעה את עמי את ישראל ואתה תהיה לנגיד על ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.3'>ויבאו כל זקני ישראל אל המלך חברונה ויכרת להם המלך דוד ברית בחברון לפני יהוה וימשחו את דוד למלך על ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.4'>בן שלשים שנה דוד במלכו ארבעים שנה מלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.5'>בחברון מלך על יהודה שבע שנים וששה חדשים ובירושלם מלך שלשים ושלש שנה על כל ישראל ויהודה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.6'>וילך המלך ואנשיו ירושלם אל היבסי יושב הארץ ויאמר לדוד לאמר לא תבוא הנה כי אם הסירך העורים והפסחים לאמר לא יבוא דוד הנה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.7'>וילכד דוד את מצדת ציון היא עיר דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.8'>ויאמר דוד ביום ההוא כל מכה יבסי ויגע בצנור ואת הפסחים ואת העורים שנאו נפש דוד על כן יאמרו עור ופסח לא יבוא אל הבית׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.9'>וישב דוד במצדה ויקרא לה עיר דוד ויבן דוד סביב מן המלוא וביתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.10'>וילך דוד הלוך וגדול ויהוה אלהי צבאות עמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.11'>וישלח חירם מלך צר מלאכים אל דוד ועצי ארזים וחרשי עץ וחרשי אבן קיר ויבנו בית לדוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.12'>וידע דוד כי הכינו יהוה למלך על ישראל וכי נשא ממלכתו בעבור עמו ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.13'>ויקח דוד עוד פלגשים ונשים מירושלם אחרי באו מחברון ויולדו עוד לדוד בנים ובנות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.14'>ואלה שמות הילדים לו בירושלם שמוע ושובב ונתן ושלמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.15'>ויבחר ואלישוע ונפג ויפיע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.16'>ואלישמע ואלידע ואליפלט׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.17'>וישמעו פלשתים כי משחו את דוד למלך על ישראל ויעלו כל פלשתים לבקש את דוד וישמע דוד וירד אל המצודה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.18'>ופלשתים באו וינטשו בעמק רפאים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.19'>וישאל דוד ביהוה לאמר האעלה אל פלשתים התתנם בידי ויאמר יהוה אל דוד עלה כי נתן אתן את הפלשתים בידך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.20'>ויבא דוד בבעל פרצים ויכם שם דוד ויאמר פרץ יהוה את איבי לפני כפרץ מים על כן קרא שם המקום ההוא בעל פרצים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.21'>ויעזבו שם את עצביהם וישאם דוד ואנשיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.22'>ויספו עוד פלשתים לעלות וינטשו בעמק רפאים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.23'>וישאל דוד ביהוה ויאמר לא תעלה הסב אל אחריהם ובאת להם ממול בכאים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.24'>ויהי בשמעך את קול צעדה בראשי הבכאים אז תחרץ כי אז יצא יהוה לפניך להכות במחנה פלשתים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.5.25'>ויעש דוד כן כאשר צוהו יהוה ויך את פלשתים מגבע עד באך גזר׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.6'>
        <verse osisID='2Sam.6.1'>ויסף עוד דוד את כל בחור בישראל שלשים אלף׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.2'>ויקם וילך דוד וכל העם אשר אתו מבעלי יהודה להעלות משם את ארון האלהים אשר נקרא שם שם יהוה צבאות ישב הכרבים עליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.3'>וירכבו את ארון האלהים אל עגלה חדשה וישאהו מבית אבינדב אשר בגבעה ועזא ואחיו בני אבינדב נהגים את העגלה חדשה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.4'>וישאהו מבית אבינדב אשר בגבעה עם ארון האלהים ואחיו הלך לפני הארון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.5'>ודוד וכל בית ישראל משחקים לפני יהוה בכל עצי ברושים ובכנרות ובנבלים ובתפים ובמנענעים ובצלצלים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.6'>ויבאו עד גרן נכון וישלח עזא אל ארון האלהים ויאחז בו כי שמטו הבקר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.7'>ויחר אף יהוה בעזה ויכהו שם האלהים על השל וימת שם עם ארון האלהים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.8'>ויחר לדוד על אשר פרץ יהוה פרץ בעזה ויקרא למקום ההוא פרץ עזה עד היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.9'>וירא דוד את יהוה ביום ההוא ויאמר איך יבוא אלי ארון יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.10'>ולא אבה דוד להסיר אליו את ארון יהוה על עיר דוד ויטהו דוד בית עבד אדום הגתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.11'>וישב ארון יהוה בית עבד אדם הגתי שלשה חדשים ויברך יהוה את עבד אדם ואת כל ביתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.12'>ויגד למלך דוד לאמר ברך יהוה את בית עבד אדם ואת כל אשר לו בעבור ארון האלהים וילך דוד ויעל את ארון האלהים מבית עבד אדם עיר דוד בשמחה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.13'>ויהי כי צעדו נשאי ארון יהוה ששה צעדים ויזבח שור ומריא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.14'>ודוד מכרכר בכל עז לפני יהוה ודוד חגור אפוד בד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.15'>ודוד וכל בית ישראל מעלים את ארון יהוה בתרועה ובקול שופר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.16'>והיה ארון יהוה בא עיר דוד ומיכל בת שאול נשקפה בעד החלון ותרא את המלך דוד מפזז ומכרכר לפני יהוה ותבז לו בלבה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.17'>ויבאו את ארון יהוה ויצגו אתו במקומו בתוך האהל אשר נטה לו דוד ויעל דוד עלות לפני יהוה ושלמים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.18'>ויכל דוד מהעלות העולה והשלמים ויברך את העם בשם יהוה צבאות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.19'>ויחלק לכל העם לכל המון ישראל למאיש ועד אשה לאיש חלת לחם אחת ואשפר אחד ואשישה אחת וילך כל העם איש לביתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.20'>וישב דוד לברך את ביתו ותצא מיכל בת שאול לקראת דוד ותאמר מה נכבד היום מלך ישראל אשר נגלה היום לעיני אמהות עבדיו כהגלות נגלות אחד הרקים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.21'>ויאמר דוד אל מיכל לפני יהוה אשר בחר בי מאביך ומכל ביתו לצות אתי נגיד על עם יהוה על ישראל ושחקתי לפני יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.22'>ונקלתי עוד מזאת והייתי שפל בעיני ועם האמהות אשר אמרת עמם אכבדה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.6.23'>ולמיכל בת שאול לא היה לה ילד עד יום מותה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.7'>
        <verse osisID='2Sam.7.1'>ויהי כי ישב המלך בביתו ויהוה הניח לו מסביב מכל איביו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.2'>ויאמר המלך אל נתן הנביא ראה נא אנכי יושב בבית ארזים וארון האלהים ישב בתוך היריעה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.3'>ויאמר נתן אל המלך כל אשר בלבבך לך עשה כי יהוה עמך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.4'>ויהי בלילה ההוא ויהי דבר יהוה אל נתן לאמר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.5'>לך ואמרת אל עבדי אל דוד כה אמר יהוה האתה תבנה לי בית לשבתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.6'>כי לא ישבתי בבית למיום העלתי את בני ישראל ממצרים ועד היום הזה ואהיה מתהלך באהל ובמשכן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.7'>בכל אשר התהלכתי בכל בני ישראל הדבר דברתי את אחד שבטי ישראל אשר צויתי לרעות את עמי את ישראל לאמר למה לא בניתם לי בית ארזים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.8'>ועתה כה תאמר לעבדי לדוד כה אמר יהוה צבאות אני לקחתיך מן הנוה מאחר הצאן להיות נגיד על עמי על ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.9'>ואהיה עמך בכל אשר הלכת ואכרתה את כל איביך מפניך ועשתי לך שם גדול כשם הגדלים אשר בארץ׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.10'>ושמתי מקום לעמי לישראל ונטעתיו ושכן תחתיו ולא ירגז עוד ולא יסיפו בני עולה לענותו כאשר בראשונה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.11'>ולמן היום אשר צויתי שפטים על עמי ישראל והניחתי לך מכל איביך והגיד לך יהוה כי בית יעשה לך יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.12'>כי ימלאו ימיך ושכבת את אבתיך והקימתי את זרעך אחריך אשר יצא ממעיך והכינתי את ממלכתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.13'>הוא יבנה בית לשמי וכננתי את כסא ממלכתו עד עולם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.14'>אני אהיה לו לאב והוא יהיה לי לבן אשר בהעותו והכחתיו בשבט אנשים ובנגעי בני אדם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.15'>וחסדי לא יסור ממנו כאשר הסרתי מעם שאול אשר הסרתי מלפניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.16'>ונאמן ביתך וממלכתך עד עולם לפניך כסאך יהיה נכון עד עולם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.17'>ככל הדברים האלה וככל החזיון הזה כן דבר נתן אל דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.18'>ויבא המלך דוד וישב לפני יהוה ויאמר מי אנכי אדני יהוה ומי ביתי כי הביאתני עד הלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.19'>ותקטן עוד זאת בעיניך אדני יהוה ותדבר גם אל בית עבדך למרחוק וזאת תורת האדם אדני יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.20'>ומה יוסיף דוד עוד לדבר אליך ואתה ידעת את עבדך אדני יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.21'>בעבור דברך וכלבך עשית את כל הגדולה הזאת להודיע את עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.22'>על כן גדלת אדני יהוה כי אין כמוך ואין אלהים זולתך בכל אשר שמענו באזנינו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.23'>ומי כעמך כישראל גוי אחד בארץ אשר הלכו אלהים לפדות לו לעם ולשום לו שם ולעשות לכם הגדולה ונראות לארצך מפני עמך אשר פדית לך ממצרים גוים ואלהיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.24'>ותכונן לך את עמך ישראל לך לעם עד עולם ואתה יהוה היית להם לאלהים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.25'>ועתה יהוה אלהים הדבר אשר דברת על עבדך ועל ביתו הקם עד עולם ועשה כאשר דברת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.26'>ויגדל שמך עד עולם לאמר יהוה צבאות אלהים על ישראל ובית עבדך דוד יהיה נכון לפניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.27'>כי אתה יהוה צבאות אלהי ישראל גליתה את אזן עבדך לאמר בית אבנה לך על כן מצא עבדך את לבו להתפלל אליך את התפלה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.28'>ועתה אדני יהוה אתה הוא האלהים ודבריך יהיו אמת ותדבר אל עבדך את הטובה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.7.29'>ועתה הואל וברך את בית עבדך להיות לעולם לפניך כי אתה אדני יהוה דברת ומברכתך יברך בית עבדך לעולם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.8'>
        <verse osisID='2Sam.8.1'>ויהי אחרי כן ויך דוד את פלשתים ויכניעם ויקח דוד את מתג האמה מיד פלשתים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.2'>ויך את מואב וימדדם בחבל השכב אותם ארצה וימדד שני חבלים להמית ומלא החבל להחיות ותהי מואב לדוד לעבדים נשאי מנחה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.3'>ויך דוד את הדדעזר בן רחב מלך צובה בלכתו להשיב ידו בנהר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.4'>וילכד דוד ממנו אלף ושבע מאות פרשים ועשרים אלף איש רגלי ויעקר דוד את כל הרכב ויותר ממנו מאה רכב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.5'>ותבא ארם דמשק לעזר להדדעזר מלך צובה ויך דוד בארם עשרים ושנים אלף איש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.6'>וישם דוד נצבים בארם דמשק ותהי ארם לדוד לעבדים נושאי מנחה וישע יהוה את דוד בכל אשר הלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.7'>ויקח דוד את שלטי הזהב אשר היו אל עבדי הדדעזר ויביאם ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.8'>ומבטח ומברתי ערי הדדעזר לקח המלך דוד נחשת הרבה מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.9'>וישמע תעי מלך חמת כי הכה דוד את כל חיל הדדעזר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.10'>וישלח תעי את יורם בנו אל המלך דוד לשאל לו לשלום ולברכו על אשר נלחם בהדדעזר ויכהו כי איש מלחמות תעי היה הדדעזר ובידו היו כלי כסף וכלי זהב וכלי נחשת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.11'>גם אתם הקדיש המלך דוד ליהוה עם הכסף והזהב אשר הקדיש מכל הגוים אשר כבש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.12'>מארם וממואב ומבני עמון ומפלשתים ומעמלק ומשלל הדדעזר בן רחב מלך צובה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.13'>ויעש דוד שם בשבו מהכותו את ארם בגיא מלח שמונה עשר אלף׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.14'>וישם באדום נצבים בכל אדום שם נצבים ויהי כל אדום עבדים לדוד ויושע יהוה את דוד בכל אשר הלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.15'>וימלך דוד על כל ישראל ויהי דוד עשה משפט וצדקה לכל עמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.16'>ויואב בן צרויה על הצבא ויהושפט בן אחילוד מזכיר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.17'>וצדוק בן אחיטוב ואחימלך בן אביתר כהנים ושריה סופר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.8.18'>ובניהו בן יהוידע והכרתי והפלתי ובני דוד כהנים היו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.9'>
        <verse osisID='2Sam.9.1'>ויאמר דוד הכי יש עוד אשר נותר לבית שאול ואעשה עמו חסד בעבור יהונתן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.2'>ולבית שאול עבד ושמו ציבא ויקראו לו אל דוד ויאמר המלך אליו האתה ציבא ויאמר עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.3'>ויאמר המלך האפס עוד איש לבית שאול ואעשה עמו חסד אלהים ויאמר ציבא אל המלך עוד בן ליהונתן נכה רגלים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.4'>ויאמר לו המלך איפה הוא ויאמר ציבא אל המלך הנה הוא בית מכיר בן עמיאל בלו דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.5'>וישלח המלך דוד ויקחהו מבית מכיר בן עמיאל מלו דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.6'>ויבא מפיבשת בן יהונתן בן שאול אל דוד ויפל על פניו וישתחו ויאמר דוד מפיבשת ויאמר הנה עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.7'>ויאמר לו דוד אל תירא כי עשה אעשה עמך חסד בעבור יהונתן אביך והשבתי לך את כל שדה שאול אביך ואתה תאכל לחם על שלחני תמיד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.8'>וישתחו ויאמר מה עבדך כי פנית אל הכלב המת אשר כמוני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.9'>ויקרא המלך אל ציבא נער שאול ויאמר אליו כל אשר היה לשאול ולכל ביתו נתתי לבן אדניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.10'>ועבדת לו את האדמה אתה ובניך ועבדיך והבאת והיה לבן אדניך לחם ואכלו ומפיבשת בן אדניך יאכל תמיד לחם על שלחני ולציבא חמשה עשר בנים ועשרים עבדים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.11'>ויאמר ציבא אל המלך ככל אשר יצוה אדני המלך את עבדו כן יעשה עבדך ומפיבשת אכל על שלחני כאחד מבני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.12'>ולמפיבשת בן קטן ושמו מיכא וכל מושב בית ציבא עבדים למפיבשת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.9.13'>ומפיבשת ישב בירושלם כי על שלחן המלך תמיד הוא אכל והוא פסח שתי רגליו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.10'>
        <verse osisID='2Sam.10.1'>ויהי אחרי כן וימת מלך בני עמון וימלך חנון בנו תחתיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.2'>ויאמר דוד אעשה חסד עם חנון בן נחש כאשר עשה אביו עמדי חסד וישלח דוד לנחמו ביד עבדיו אל אביו ויבאו עבדי דוד ארץ בני עמון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.3'>ויאמרו שרי בני עמון אל חנון אדניהם המכבד דוד את אביך בעיניך כי שלח לך מנחמים הלוא בעבור חקור את העיר ולרגלה ולהפכה שלח דוד את עבדיו אליך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.4'>ויקח חנון את עבדי דוד ויגלח את חצי זקנם ויכרת את מדויהם בחצי עד שתותיהם וישלחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.5'>ויגדו לדוד וישלח לקראתם כי היו האנשים נכלמים מאד ויאמר המלך שבו בירחו עד יצמח זקנכם ושבתם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.6'>ויראו בני עמון כי נבאשו בדוד וישלחו בני עמון וישכרו את ארם בית רחוב ואת ארם צובא עשרים אלף רגלי ואת מלך מעכה אלף איש ואיש טוב שנים עשר אלף איש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.7'>וישמע דוד וישלח את יואב ואת כל הצבא הגברים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.8'>ויצאו בני עמון ויערכו מלחמה פתח השער וארם צובא ורחוב ואיש טוב ומעכה לבדם בשדה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.9'>וירא יואב כי היתה אליו פני המלחמה מפנים ומאחור ויבחר מכל בחורי בישראל ויערך לקראת ארם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.10'>ואת יתר העם נתן ביד אבשי אחיו ויערך לקראת בני עמון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.11'>ויאמר אם תחזק ארם ממני והיתה לי לישועה ואם בני עמון יחזקו ממך והלכתי להושיע לך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.12'>חזק ונתחזק בעד עמנו ובעד ערי אלהינו ויהוה יעשה הטוב בעיניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.13'>ויגש יואב והעם אשר עמו למלחמה בארם וינסו מפניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.14'>ובני עמון ראו כי נס ארם וינסו מפני אבישי ויבאו העיר וישב יואב מעל בני עמון ויבא ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.15'>וירא ארם כי נגף לפני ישראל ויאספו יחד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.16'>וישלח הדדעזר ויצא את ארם אשר מעבר הנהר ויבאו חילם ושובך שר צבא הדדעזר לפניהם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.17'>ויגד לדוד ויאסף את כל ישראל ויעבר את הירדן ויבא חלאמה ויערכו ארם לקראת דוד וילחמו עמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.18'>וינס ארם מפני ישראל ויהרג דוד מארם שבע מאות רכב וארבעים אלף פרשים ואת שובך שר צבאו הכה וימת שם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.10.19'>ויראו כל המלכים עבדי הדדעזר כי נגפו לפני ישראל וישלמו את ישראל ויעבדום ויראו ארם להושיע עוד את בני עמון׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.11'>
        <verse osisID='2Sam.11.1'>ויהי לתשובת השנה לעת צאת המלאכים וישלח דוד את יואב ואת עבדיו עמו ואת כל ישראל וישחתו את בני עמון ויצרו על רבה ודוד יושב בירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.2'>ויהי לעת הערב ויקם דוד מעל משכבו ויתהלך על גג בית המלך וירא אשה רחצת מעל הגג והאשה טובת מראה מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.3'>וישלח דוד וידרש לאשה ויאמר הלוא זאת בת שבע בת אליעם אשת אוריה החתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.4'>וישלח דוד מלאכים ויקחה ותבוא אליו וישכב עמה והיא מתקדשת מטמאתה ותשב אל ביתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.5'>ותהר האשה ותשלח ותגד לדוד ותאמר הרה אנכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.6'>וישלח דוד אל יואב שלח אלי את אוריה החתי וישלח יואב את אוריה אל דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.7'>ויבא אוריה אליו וישאל דוד לשלום יואב ולשלום העם ולשלום המלחמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.8'>ויאמר דוד לאוריה רד לביתך ורחץ רגליך ויצא אוריה מבית המלך ותצא אחריו משאת המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.9'>וישכב אוריה פתח בית המלך את כל עבדי אדניו ולא ירד אל ביתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.10'>ויגדו לדוד לאמר לא ירד אוריה אל ביתו ויאמר דוד אל אוריה הלוא מדרך אתה בא מדוע לא ירדת אל ביתך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.11'>ויאמר אוריה אל דוד הארון וישראל ויהודה ישבים בסכות ואדני יואב ועבדי אדני על פני השדה חנים ואני אבוא אל ביתי לאכל ולשתות ולשכב עם אשתי חיך וחי נפשך אם אעשה את הדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.12'>ויאמר דוד אל אוריה שב בזה גם היום ומחר אשלחך וישב אוריה בירושלם ביום ההוא וממחרת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.13'>ויקרא לו דוד ויאכל לפניו וישת וישכרהו ויצא בערב לשכב במשכבו עם עבדי אדניו ואל ביתו לא ירד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.14'>ויהי בבקר ויכתב דוד ספר אל יואב וישלח ביד אוריה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.15'>ויכתב בספר לאמר הבו את אוריה אל מול פני המלחמה החזקה ושבתם מאחריו ונכה ומת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.16'>ויהי בשמור יואב אל העיר ויתן את אוריה אל המקום אשר ידע כי אנשי חיל שם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.17'>ויצאו אנשי העיר וילחמו את יואב ויפל מן העם מעבדי דוד וימת גם אוריה החתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.18'>וישלח יואב ויגד לדוד את כל דברי המלחמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.19'>ויצו את המלאך לאמר ככלותך את כל דברי המלחמה לדבר אל המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.20'>והיה אם תעלה חמת המלך ואמר לך מדוע נגשתם אל העיר להלחם הלוא ידעתם את אשר ירו מעל החומה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.21'>מי הכה את אבימלך בן ירבשת הלוא אשה השליכה עליו פלח רכב מעל החומה וימת בתבץ למה נגשתם אל החומה ואמרת גם עבדך אוריה החתי מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.22'>וילך המלאך ויבא ויגד לדוד את כל אשר שלחו יואב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.23'>ויאמר המלאך אל דוד כי גברו עלינו האנשים ויצאו אלינו השדה ונהיה עליהם עד פתח השער׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.24'>ויראו המוראים אל עבדך מעל החומה וימותו מעבדי המלך וגם עבדך אוריה החתי מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.25'>ויאמר דוד אל המלאך כה תאמר אל יואב אל ירע בעיניך את הדבר הזה כי כזה וכזה תאכל החרב החזק מלחמתך אל העיר והרסה וחזקהו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.26'>ותשמע אשת אוריה כי מת אוריה אישה ותספד על בעלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.11.27'>ויעבר האבל וישלח דוד ויאספה אל ביתו ותהי לו לאשה ותלד לו בן וירע הדבר אשר עשה דוד בעיני יהוה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.12'>
        <verse osisID='2Sam.12.1'>וישלח יהוה את נתן אל דוד ויבא אליו ויאמר לו שני אנשים היו בעיר אחת אחד עשיר ואחד ראש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.2'>לעשיר היה צאן ובקר הרבה מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.3'>ולרש אין כל כי אם כבשה אחת קטנה אשר קנה ויחיה ותגדל עמו ועם בניו יחדו מפתו תאכל ומכסו תשתה ובחיקו תשכב ותהי לו כבת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.4'>ויבא הלך לאיש העשיר ויחמל לקחת מצאנו ומבקרו לעשות לארח הבא לו ויקח את כבשת האיש הראש ויעשה לאיש הבא אליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.5'>ויחר אף דוד באיש מאד ויאמר אל נתן חי יהוה כי בן מות האיש העשה זאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.6'>ואת הכבשה ישלם ארבעתים עקב אשר עשה את הדבר הזה ועל אשר לא חמל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.7'>ויאמר נתן אל דוד אתה האיש כה אמר יהוה אלהי ישראל אנכי משחתיך למלך על ישראל ואנכי הצלתיך מיד שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.8'>ואתנה לך את בית אדניך ואת נשי אדניך בחיקך ואתנה לך את בית ישראל ויהודה ואם מעט ואספה לך כהנה וכהנה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.9'>מדוע בזית את דבר יהוה לעשות הרע בעינו את אוריה החתי הכית בחרב ואת אשתו לקחת לך לאשה ואתו הרגת בחרב בני עמון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.10'>ועתה לא תסור חרב מביתך עד עולם עקב כי בזתני ותקח את אשת אוריה החתי להיות לך לאשה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.11'>כה אמר יהוה הנני מקים עליך רעה מביתך ולקחתי את נשיך לעיניך ונתתי לרעיך ושכב עם נשיך לעיני השמש הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.12'>כי אתה עשית בסתר ואני אעשה את הדבר הזה נגד כל ישראל ונגד השמש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.13'>ויאמר דוד אל נתן חטאתי ליהוה ויאמר נתן אל דוד גם יהוה העביר חטאתך לא תמות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.14'>אפס כי נאץ נאצת את איבי יהוה בדבר הזה גם הבן הילוד לך מות ימות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.15'>וילך נתן אל ביתו ויגף יהוה את הילד אשר ילדה אשת אוריה לדוד ויאנש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.16'>ויבקש דוד את האלהים בעד הנער ויצם דוד צום ובא ולן ושכב ארצה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.17'>ויקמו זקני ביתו עליו להקימו מן הארץ ולא אבה ולא ברא אתם לחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.18'>ויהי ביום השביעי וימת הילד ויראו עבדי דוד להגיד לו כי מת הילד כי אמרו הנה בהיות הילד חי דברנו אליו ולא שמע בקולנו ואיך נאמר אליו מת הילד ועשה רעה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.19'>וירא דוד כי עבדיו מתלחשים ויבן דוד כי מת הילד ויאמר דוד אל עבדיו המת הילד ויאמרו מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.20'>ויקם דוד מהארץ וירחץ ויסך ויחלף שמלתו ויבא בית יהוה וישתחו ויבא אל ביתו וישאל וישימו לו לחם ויאכל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.21'>ויאמרו עבדיו אליו מה הדבר הזה אשר עשיתה בעבור הילד חי צמת ותבך וכאשר מת הילד קמת ותאכל לחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.22'>ויאמר בעוד הילד חי צמתי ואבכה כי אמרתי מי יודע יחנני יהוה וחי הילד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.23'>ועתה מת למה זה אני צם האוכל להשיבו עוד אני הלך אליו והוא לא ישוב אלי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.24'>וינחם דוד את בת שבע אשתו ויבא אליה וישכב עמה ותלד בן ויקרא את שמו שלמה ויהוה אהבו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.25'>וישלח ביד נתן הנביא ויקרא את שמו ידידיה בעבור יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.26'>וילחם יואב ברבת בני עמון וילכד את עיר המלוכה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.27'>וישלח יואב מלאכים אל דוד ויאמר נלחמתי ברבה גם לכדתי את עיר המים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.28'>ועתה אסף את יתר העם וחנה על העיר ולכדה פן אלכד אני את העיר ונקרא שמי עליה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.29'>ויאסף דוד את כל העם וילך רבתה וילחם בה וילכדה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.30'>ויקח את עטרת מלכם מעל ראשו ומשקלה ככר זהב ואבן יקרה ותהי על ראש דוד ושלל העיר הוציא הרבה מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.12.31'>ואת העם אשר בה הוציא וישם במגרה ובחרצי הברזל ובמגזרת הברזל והעביר אותם במלכן וכן יעשה לכל ערי בני עמון וישב דוד וכל העם ירושלם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.13'>
        <verse osisID='2Sam.13.1'>ויהי אחרי כן ולאבשלום בן דוד אחות יפה ושמה תמר ויאהבה אמנון בן דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.2'>ויצר לאמנון להתחלות בעבור תמר אחתו כי בתולה היא ויפלא בעיני אמנון לעשות לה מאומה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.3'>ולאמנון רע ושמו יונדב בן שמעה אחי דוד ויונדב איש חכם מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.4'>ויאמר לו מדוע אתה ככה דל בן המלך בבקר בבקר הלוא תגיד לי ויאמר לו אמנון את תמר אחות אבשלם אחי אני אהב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.5'>ויאמר לו יהונדב שכב על משכבך והתחל ובא אביך לראותך ואמרת אליו תבא נא תמר אחותי ותברני לחם ועשתה לעיני את הבריה למען אשר אראה ואכלתי מידה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.6'>וישכב אמנון ויתחל ויבא המלך לראתו ויאמר אמנון אל המלך תבוא נא תמר אחתי ותלבב לעיני שתי לבבות ואברה מידה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.7'>וישלח דוד אל תמר הביתה לאמר לכי נא בית אמנון אחיך ועשי לו הבריה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.8'>ותלך תמר בית אמנון אחיה והוא שכב ותקח את הבצק ותלוש ותלבב לעיניו ותבשל את הלבבות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.9'>ותקח את המשרת ותצק לפניו וימאן לאכול ויאמר אמנון הוציאו כל איש מעלי ויצאו כל איש מעליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.10'>ויאמר אמנון אל תמר הביאי הבריה החדר ואברה מידך ותקח תמר את הלבבות אשר עשתה ותבא לאמנון אחיה החדרה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.11'>ותגש אליו לאכל ויחזק בה ויאמר לה בואי שכבי עמי אחותי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.12'>ותאמר לו אל אחי אל תענני כי לא יעשה כן בישראל אל תעשה את הנבלה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.13'>ואני אנה אוליך את חרפתי ואתה תהיה כאחד הנבלים בישראל ועתה דבר נא אל המלך כי לא ימנעני ממך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.14'>ולא אבה לשמע בקולה ויחזק ממנה ויענה וישכב אתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.15'>וישנאה אמנון שנאה גדולה מאד כי גדולה השנאה אשר שנאה מאהבה אשר אהבה ויאמר לה אמנון קומי לכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.16'>ותאמר לו אל אודת הרעה הגדולה הזאת מאחרת אשר עשית עמי לשלחני ולא אבה לשמע לה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.17'>ויקרא את נערו משרתו ויאמר שלחו נא את זאת מעלי החוצה ונעל הדלת אחריה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.18'>ועליה כתנת פסים כי כן תלבשן בנות המלך הבתולת מעילים ויצא אותה משרתו החוץ ונעל הדלת אחריה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.19'>ותקח תמר אפר על ראשה וכתנת הפסים אשר עליה קרעה ותשם ידה על ראשה ותלך הלוך וזעקה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.20'>ויאמר אליה אבשלום אחיה האמינון אחיך היה עמך ועתה אחותי החרישי אחיך הוא אל תשיתי את לבך לדבר הזה ותשב תמר ושממה בית אבשלום אחיה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.21'>והמלך דוד שמע את כל הדברים האלה ויחר לו מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.22'>ולא דבר אבשלום עם אמנון למרע ועד טוב כי שנא אבשלום את אמנון על דבר אשר ענה את תמר אחתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.23'>ויהי לשנתים ימים ויהיו גזזים לאבשלום בבעל חצור אשר עם אפרים ויקרא אבשלום לכל בני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.24'>ויבא אבשלום אל המלך ויאמר הנה נא גזזים לעבדך ילך נא המלך ועבדיו עם עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.25'>ויאמר המלך אל אבשלום אל בני אל נא נלך כלנו ולא נכבד עליך ויפרץ בו ולא אבה ללכת ויברכהו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.26'>ויאמר אבשלום ולא ילך נא אתנו אמנון אחי ויאמר לו המלך למה ילך עמך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.27'>ויפרץ בו אבשלום וישלח אתו את אמנון ואת כל בני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.28'>ויצו אבשלום את נעריו לאמר ראו נא כטוב לב אמנון ביין ואמרתי אליכם הכו את אמנון והמתם אתו אל תיראו הלוא כי אנכי צויתי אתכם חזקו והיו לבני חיל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.29'>ויעשו נערי אבשלום לאמנון כאשר צוה אבשלום ויקמו כל בני המלך וירכבו איש על פרדו וינסו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.30'>ויהי המה בדרך והשמעה באה אל דוד לאמר הכה אבשלום את כל בני המלך ולא נותר מהם אחד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.31'>ויקם המלך ויקרע את בגדיו וישכב ארצה וכל עבדיו נצבים קרעי בגדים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.32'>ויען יונדב בן שמעה אחי דוד ויאמר אל יאמר אדני את כל הנערים בני המלך המיתו כי אמנון לבדו מת כי על פי אבשלום היתה שימה מיום ענתו את תמר אחתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.33'>ועתה אל ישם אדני המלך אל לבו דבר לאמר כל בני המלך מתו כי אם אמנון לבדו מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.34'>ויברח אבשלום וישא הנער הצפה את עינו וירא והנה עם רב הלכים מדרך אחריו מצד ההר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.35'>ויאמר יונדב אל המלך הנה בני המלך באו כדבר עבדך כן היה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.36'>ויהי ככלתו לדבר והנה בני המלך באו וישאו קולם ויבכו וגם המלך וכל עבדיו בכו בכי גדול מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.37'>ואבשלום ברח וילך אל תלמי בן עמיחור מלך גשור ויתאבל על בנו כל הימים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.38'>ואבשלום ברח וילך גשור ויהי שם שלש שנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.13.39'>ותכל דוד המלך לצאת אל אבשלום כי נחם על אמנון כי מת׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.14'>
        <verse osisID='2Sam.14.1'>וידע יואב בן צריה כי לב המלך על אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.2'>וישלח יואב תקועה ויקח משם אשה חכמה ויאמר אליה התאבלי נא ולבשי נא בגדי אבל ואל תסוכי שמן והיית כאשה זה ימים רבים מתאבלת על מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.3'>ובאת אל המלך ודברת אליו כדבר הזה וישם יואב את הדברים בפיה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.4'>ותאמר האשה התקעית אל המלך ותפל על אפיה ארצה ותשתחו ותאמר הושעה המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.5'>ויאמר לה המלך מה לך ותאמר אבל אשה אלמנה אני וימת אישי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.6'>ולשפחתך שני בנים וינצו שניהם בשדה ואין מציל ביניהם ויכו האחד את האחד וימת אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.7'>והנה קמה כל המשפחה על שפחתך ויאמרו תני את מכה אחיו ונמתהו בנפש אחיו אשר הרג ונשמידה גם את היורש וכבו את גחלתי אשר נשארה לבלתי שום לאישי שם ושארית על פני האדמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.8'>ויאמר המלך אל האשה לכי לביתך ואני אצוה עליך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.9'>ותאמר האשה התקועית אל המלך עלי אדני המלך העון ועל בית אבי והמלך וכסאו נקי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.10'>ויאמר המלך המדבר אליך והבאתו אלי ולא יסיף עוד לגעת בך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.11'>ותאמר יזכר נא המלך את יהוה אלהיך מהרבית גאל הדם לשחת ולא ישמידו את בני ויאמר חי יהוה אם יפל משערת בנך ארצה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.12'>ותאמר האשה תדבר נא שפחתך אל אדני המלך דבר ויאמר דברי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.13'>ותאמר האשה ולמה חשבתה כזאת על עם אלהים ומדבר המלך הדבר הזה כאשם לבלתי השיב המלך את נדחו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.14'>כי מות נמות וכמים הנגרים ארצה אשר לא יאספו ולא ישא אלהים נפש וחשב מחשבות לבלתי ידח ממנו נדח׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.15'>ועתה אשר באתי לדבר אל המלך אדני את הדבר הזה כי יראני העם ותאמר שפחתך אדברה נא אל המלך אולי יעשה המלך את דבר אמתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.16'>כי ישמע המלך להציל את אמתו מכף האיש להשמיד אתי ואת בני יחד מנחלת אלהים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.17'>ותאמר שפחתך יהיה נא דבר אדני המלך למנוחה כי כמלאך האלהים כן אדני המלך לשמע הטוב והרע ויהוה אלהיך יהי עמך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.18'>ויען המלך ויאמר אל האשה אל נא תכחדי ממני דבר אשר אנכי שאל אתך ותאמר האשה ידבר נא אדני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.19'>ויאמר המלך היד יואב אתך בכל זאת ותען האשה ותאמר חי נפשך אדני המלך אם אש להמין ולהשמיל מכל אשר דבר אדני המלך כי עבדך יואב הוא צוני והוא שם בפי שפחתך את כל הדברים האלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.20'>לבעבור סבב את פני הדבר עשה עבדך יואב את הדבר הזה ואדני חכם כחכמת מלאך האלהים לדעת את כל אשר בארץ׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.21'>ויאמר המלך אל יואב הנה נא עשיתי את הדבר הזה ולך השב את הנער את אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.22'>ויפל יואב אל פניו ארצה וישתחו ויברך את המלך ויאמר יואב היום ידע עבדך כי מצאתי חן בעיניך אדני המלך אשר עשה המלך את דבר עבדו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.23'>ויקם יואב וילך גשורה ויבא את אבשלום ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.24'>ויאמר המלך יסב אל ביתו ופני לא יראה ויסב אבשלום אל ביתו ופני המלך לא ראה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.25'>וכאבשלום לא היה איש יפה בכל ישראל להלל מאד מכף רגלו ועד קדקדו לא היה בו מום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.26'>ובגלחו את ראשו והיה מקץ ימים לימים אשר יגלח כי כבד עליו וגלחו ושקל את שער ראשו מאתים שקלים באבן המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.27'>ויולדו לאבשלום שלושה בנים ובת אחת ושמה תמר היא היתה אשה יפת מראה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.28'>וישב אבשלום בירושלם שנתים ימים ופני המלך לא ראה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.29'>וישלח אבשלום אל יואב לשלח אתו אל המלך ולא אבה לבוא אליו וישלח עוד שנית ולא אבה לבוא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.30'>ויאמר אל עבדיו ראו חלקת יואב אל ידי ולו שם שערים לכו והוצתיה באש ויצתו עבדי אבשלום את החלקה באש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.31'>ויקם יואב ויבא אל אבשלום הביתה ויאמר אליו למה הציתו עבדך את החלקה אשר לי באש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.32'>ויאמר אבשלום אל יואב הנה שלחתי אליך לאמר בא הנה ואשלחה אתך אל המלך לאמר למה באתי מגשור טוב לי עד אני שם ועתה אראה פני המלך ואם יש בי עון והמתני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.14.33'>ויבא יואב אל המלך ויגד לו ויקרא אל אבשלום ויבא אל המלך וישתחו לו על אפיו ארצה לפני המלך וישק המלך לאבשלום׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.15'>
        <verse osisID='2Sam.15.1'>ויהי מאחרי כן ויעש לו אבשלום מרכבה וססים וחמשים איש רצים לפניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.2'>והשכים אבשלום ועמד על יד דרך השער ויהי כל האיש אשר יהיה לו ריב לבוא אל המלך למשפט ויקרא אבשלום אליו ויאמר אי מזה עיר אתה ויאמר מאחד שבטי ישראל עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.3'>ויאמר אליו אבשלום ראה דברך טובים ונכחים ושמע אין לך מאת המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.4'>ויאמר אבשלום מי ישמני שפט בארץ ועלי יבוא כל איש אשר יהיה לו ריב ומשפט והצדקתיו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.5'>והיה בקרב איש להשתחות לו ושלח את ידו והחזיק לו ונשק לו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.6'>ויעש אבשלום כדבר הזה לכל ישראל אשר יבאו למשפט אל המלך ויגנב אבשלום את לב אנשי ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.7'>ויהי מקץ ארבעים שנה ויאמר אבשלום אל המלך אלכה נא ואשלם את נדרי אשר נדרתי ליהוה בחברון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.8'>כי נדר נדר עבדך בשבתי בגשור בארם לאמר אם ישיב ישיבני יהוה ירושלם ועבדתי את יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.9'>ויאמר לו המלך לך בשלום ויקם וילך חברונה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.10'>וישלח אבשלום מרגלים בכל שבטי ישראל לאמר כשמעכם את קול השפר ואמרתם מלך אבשלום בחברון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.11'>ואת אבשלום הלכו מאתים איש מירושלם קראים והלכים לתמם ולא ידעו כל דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.12'>וישלח אבשלום את אחיתפל הגילני יועץ דוד מעירו מגלה בזבחו את הזבחים ויהי הקשר אמץ והעם הולך ורב את אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.13'>ויבא המגיד אל דוד לאמר היה לב איש ישראל אחרי אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.14'>ויאמר דוד לכל עבדיו אשר אתו בירושלם קומו ונברחה כי לא תהיה לנו פליטה מפני אבשלום מהרו ללכת פן ימהר והשגנו והדיח עלינו את הרעה והכה העיר לפי חרב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.15'>ויאמרו עבדי המלך אל המלך ככל אשר יבחר אדני המלך הנה עבדיך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.16'>ויצא המלך וכל ביתו ברגליו ויעזב המלך את עשר נשים פלגשים לשמר הבית׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.17'>ויצא המלך וכל העם ברגליו ויעמדו בית המרחק׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.18'>וכל עבדיו עברים על ידו וכל הכרתי וכל הפלתי וכל הגתים שש מאות איש אשר באו ברגלו מגת עברים על פני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.19'>ויאמר המלך אל אתי הגתי למה תלך גם אתה אתנו שוב ושב עם המלך כי נכרי אתה וגם גלה אתה למקומך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.20'>תמול בואך והיום אנועך עמנו ללכת ואני הולך על אשר אני הולך שוב והשב את אחיך עמך חסד ואמת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.21'>ויען אתי את המלך ויאמר חי יהוה וחי אדני המלך כי אם במקום אשר יהיה שם אדני המלך אם למות אם לחיים כי שם יהיה עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.22'>ויאמר דוד אל אתי לך ועבר ויעבר אתי הגתי וכל אנשיו וכל הטף אשר אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.23'>וכל הארץ בוכים קול גדול וכל העם עברים והמלך עבר בנחל קדרון וכל העם עברים על פני דרך את המדבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.24'>והנה גם צדוק וכל הלוים אתו נשאים את ארון ברית האלהים ויצקו את ארון האלהים ויעל אביתר עד תם כל העם לעבור מן העיר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.25'>ויאמר המלך לצדוק השב את ארון האלהים העיר אם אמצא חן בעיני יהוה והשבני והראני אתו ואת נוהו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.26'>ואם כה יאמר לא חפצתי בך הנני יעשה לי כאשר טוב בעיניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.27'>ויאמר המלך אל צדוק הכהן הרואה אתה שבה העיר בשלום ואחימעץ בנך ויהונתן בן אביתר שני בניכם אתכם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.28'>ראו אנכי מתמהמה בעברות המדבר עד בוא דבר מעמכם להגיד לי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.29'>וישב צדוק ואביתר את ארון האלהים ירושלם וישבו שם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.30'>ודוד עלה במעלה הזיתים עלה ובוכה וראש לו חפוי והוא הלך יחף וכל העם אשר אתו חפו איש ראשו ועלו עלה ובכה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.31'>ודוד הגיד לאמר אחיתפל בקשרים עם אבשלום ויאמר דוד סכל נא את עצת אחיתפל יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.32'>ויהי דוד בא עד הראש אשר ישתחוה שם לאלהים והנה לקראתו חושי הארכי קרוע כתנתו ואדמה על ראשו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.33'>ויאמר לו דוד אם עברת אתי והית עלי למשא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.34'>ואם העיר תשוב ואמרת לאבשלום עבדך אני המלך אהיה עבד אביך ואני מאז ועתה ואני עבדך והפרתה לי את עצת אחיתפל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.35'>והלוא עמך שם צדוק ואביתר הכהנים והיה כל הדבר אשר תשמע מבית המלך תגיד לצדוק ולאביתר הכהנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.36'>הנה שם עמם שני בניהם אחימעץ לצדוק ויהונתן לאביתר ושלחתם בידם אלי כל דבר אשר תשמעו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.15.37'>ויבא חושי רעה דוד העיר ואבשלם יבא ירושלם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.16'>
        <verse osisID='2Sam.16.1'>ודוד עבר מעט מהראש והנה ציבא נער מפי בשת לקראתו וצמד חמרים חבשים ועליהם מאתים לחם ומאה צמוקים ומאה קיץ ונבל יין׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.2'>ויאמר המלך אל ציבא מה אלה לך ויאמר ציבא החמורים לבית המלך לרכב ולהלחם והקיץ לאכול הנערים והיין לשתות היעף במדבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.3'>ויאמר המלך ואיה בן אדניך ויאמר ציבא אל המלך הנה יושב בירושלם כי אמר היום ישיבו לי בית ישראל את ממלכות אבי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.4'>ויאמר המלך לצבא הנה לך כל אשר למפי בשת ויאמר ציבא השתחויתי אמצא חן בעיניך אדני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.5'>ובא המלך דוד עד בחורים והנה משם איש יוצא ממשפחת בית שאול ושמו שמעי בן גרא יצא יצוא ומקלל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.6'>ויסקל באבנים את דוד ואת כל עבדי המלך דוד וכל העם וכל הגברים מימינו ומשמאלו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.7'>וכה אמר שמעי בקללו צא צא איש הדמים ואיש הבליעל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.8'>השיב עליך יהוה כל דמי בית שאול אשר מלכת תחתו ויתן יהוה את המלוכה ביד אבשלום בנך והנך ברעתך כי איש דמים אתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.9'>ויאמר אבישי בן צרויה אל המלך למה יקלל הכלב המת הזה את אדני המלך אעברה נא ואסירה את ראשו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.10'>ויאמר המלך מה לי ולכם בני צריה כי יקלל וכי יהוה אמר לו קלל את דוד ומי יאמר מדוע עשיתה כן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.11'>ויאמר דוד אל אבישי ואל כל עבדיו הנה בני אשר יצא ממעי מבקש את נפשי ואף כי עתה בן הימיני הנחו לו ויקלל כי אמר לו יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.12'>אולי יראה יהוה בעוני והשיב יהוה לי טובה תחת קללתו היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.13'>וילך דוד ואנשיו בדרך ושמעי הלך בצלע ההר לעמתו הלוך ויקלל ויסקל באבנים לעמתו ועפר בעפר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.14'>ויבא המלך וכל העם אשר אתו עיפים וינפש שם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.15'>ואבשלום וכל העם איש ישראל באו ירושלם ואחיתפל אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.16'>ויהי כאשר בא חושי הארכי רעה דוד אל אבשלום ויאמר חושי אל אבשלם יחי המלך יחי המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.17'>ויאמר אבשלום אל חושי זה חסדך את רעך למה לא הלכת את רעך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.18'>ויאמר חושי אל אבשלם לא כי אשר בחר יהוה והעם הזה וכל איש ישראל לא אהיה ואתו אשב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.19'>והשנית למי אני אעבד הלוא לפני בנו כאשר עבדתי לפני אביך כן אהיה לפניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.20'>ויאמר אבשלום אל אחיתפל הבו לכם עצה מה נעשה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.21'>ויאמר אחיתפל אל אבשלם בוא אל פלגשי אביך אשר הניח לשמור הבית ושמע כל ישראל כי נבאשת את אביך וחזקו ידי כל אשר אתך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.22'>ויטו לאבשלום האהל על הגג ויבא אבשלום אל פלגשי אביו לעיני כל ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.16.23'>ועצת אחיתפל אשר יעץ בימים ההם כאשר ישאל בדבר האלהים כן כל עצת אחיתפל גם לדוד גם לאבשלם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.17'>
        <verse osisID='2Sam.17.1'>ויאמר אחיתפל אל אבשלם אבחרה נא שנים עשר אלף איש ואקומה וארדפה אחרי דוד הלילה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.2'>ואבוא עליו והוא יגע ורפה ידים והחרדתי אתו ונס כל העם אשר אתו והכיתי את המלך לבדו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.3'>ואשיבה כל העם אליך כשוב הכל האיש אשר אתה מבקש כל העם יהיה שלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.4'>ויישר הדבר בעיני אבשלם ובעיני כל זקני ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.5'>ויאמר אבשלום קרא נא גם לחושי הארכי ונשמעה מה בפיו גם הוא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.6'>ויבא חושי אל אבשלום ויאמר אבשלום אליו לאמר כדבר הזה דבר אחיתפל הנעשה את דברו אם אין אתה דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.7'>ויאמר חושי אל אבשלום לא טובה העצה אשר יעץ אחיתפל בפעם הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.8'>ויאמר חושי אתה ידעת את אביך ואת אנשיו כי גברים המה ומרי נפש המה כדב שכול בשדה ואביך איש מלחמה ולא ילין את העם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.9'>הנה עתה הוא נחבא באחת הפחתים או באחד המקומת והיה כנפל בהם בתחלה ושמע השמע ואמר היתה מגפה בעם אשר אחרי אבשלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.10'>והוא גם בן חיל אשר לבו כלב האריה המס ימס כי ידע כל ישראל כי גבור אביך ובני חיל אשר אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.11'>כי יעצתי האסף יאסף עליך כל ישראל מדן ועד באר שבע כחול אשר על הים לרב ופניך הלכים בקרב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.12'>ובאנו אליו באחת המקומת אשר נמצא שם ונחנו עליו כאשר יפל הטל על האדמה ולא נותר בו ובכל האנשים אשר אתו גם אחד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.13'>ואם אל עיר יאסף והשיאו כל ישראל אל העיר ההיא חבלים וסחבנו אתו עד הנחל עד אשר לא נמצא שם גם צרור׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.14'>ויאמר אבשלום וכל איש ישראל טובה עצת חושי הארכי מעצת אחיתפל ויהוה צוה להפר את עצת אחיתפל הטובה לבעבור הביא יהוה אל אבשלום את הרעה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.15'>ויאמר חושי אל צדוק ואל אביתר הכהנים כזאת וכזאת יעץ אחיתפל את אבשלם ואת זקני ישראל וכזאת וכזאת יעצתי אני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.16'>ועתה שלחו מהרה והגידו לדוד לאמר אל תלן הלילה בערבות המדבר וגם עבור תעבור פן יבלע למלך ולכל העם אשר אתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.17'>ויהונתן ואחימעץ עמדים בעין רגל והלכה השפחה והגידה להם והם ילכו והגידו למלך דוד כי לא יוכלו להראות לבוא העירה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.18'>וירא אתם נער ויגד לאבשלם וילכו שניהם מהרה ויבאו אל בית איש בבחורים ולו באר בחצרו וירדו שם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.19'>ותקח האשה ותפרש את המסך על פני הבאר ותשטח עליו הרפות ולא נודע דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.20'>ויבאו עבדי אבשלום אל האשה הביתה ויאמרו איה אחימעץ ויהונתן ותאמר להם האשה עברו מיכל המים ויבקשו ולא מצאו וישבו ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.21'>ויהי אחרי לכתם ויעלו מהבאר וילכו ויגדו למלך דוד ויאמרו אל דוד קומו ועברו מהרה את המים כי ככה יעץ עליכם אחיתפל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.22'>ויקם דוד וכל העם אשר אתו ויעברו את הירדן עד אור הבקר עד אחד לא נעדר אשר לא עבר את הירדן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.23'>ואחיתפל ראה כי לא נעשתה עצתו ויחבש את החמור ויקם וילך אל ביתו אל עירו ויצו אל ביתו ויחנק וימת ויקבר בקבר אביו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.24'>ודוד בא מחנימה ואבשלם עבר את הירדן הוא וכל איש ישראל עמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.25'>ואת עמשא שם אבשלם תחת יואב על הצבא ועמשא בן איש ושמו יתרא הישראלי אשר בא אל אביגל בת נחש אחות צרויה אם יואב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.26'>ויחן ישראל ואבשלם ארץ הגלעד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.27'>ויהי כבוא דוד מחנימה ושבי בן נחש מרבת בני עמון ומכיר בן עמיאל מלא דבר וברזלי הגלעדי מרגלים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.28'>משכב וספות וכלי יוצר וחטים ושערים וקמח וקלי ופול ועדשים וקלי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.17.29'>ודבש וחמאה וצאן ושפות בקר הגישו לדוד ולעם אשר אתו לאכול כי אמרו העם רעב ועיף וצמא במדבר׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.18'>
        <verse osisID='2Sam.18.1'>ויפקד דוד את העם אשר אתו וישם עליהם שרי אלפים ושרי מאות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.2'>וישלח דוד את העם השלשית ביד יואב והשלשית ביד אבישי בן צרויה אחי יואב והשלשת ביד אתי הגתי ויאמר המלך אל העם יצא אצא גם אני עמכם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.3'>ויאמר העם לא תצא כי אם נס ננוס לא ישימו אלינו לב ואם ימתו חצינו לא ישימו אלינו לב כי עתה כמנו עשרה אלפים ועתה טוב כי תהיה לנו מעיר לעזיר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.4'>ויאמר אליהם המלך אשר ייטב בעיניכם אעשה ויעמד המלך אל יד השער וכל העם יצאו למאות ולאלפים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.5'>ויצו המלך את יואב ואת אבישי ואת אתי לאמר לאט לי לנער לאבשלום וכל העם שמעו בצות המלך את כל השרים על דבר אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.6'>ויצא העם השדה לקראת ישראל ותהי המלחמה ביער אפרים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.7'>וינגפו שם עם ישראל לפני עבדי דוד ותהי שם המגפה גדולה ביום ההוא עשרים אלף׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.8'>ותהי שם המלחמה נפצות על פני כל הארץ וירב היער לאכל בעם מאשר אכלה החרב ביום ההוא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.9'>ויקרא אבשלום לפני עבדי דוד ואבשלום רכב על הפרד ויבא הפרד תחת שובך האלה הגדולה ויחזק ראשו באלה ויתן בין השמים ובין הארץ והפרד אשר תחתיו עבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.10'>וירא איש אחד ויגד ליואב ויאמר הנה ראיתי את אבשלם תלוי באלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.11'>ויאמר יואב לאיש המגיד לו והנה ראית ומדוע לא הכיתו שם ארצה ועלי לתת לך עשרה כסף וחגרה אחת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.12'>ויאמר האיש אל יואב ולא אנכי שקל על כפי אלף כסף לא אשלח ידי אל בן המלך כי באזנינו צוה המלך אתך ואת אבישי ואת אתי לאמר שמרו מי בנער באבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.13'>או עשיתי בנפשו שקר וכל דבר לא יכחד מן המלך ואתה תתיצב מנגד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.14'>ויאמר יואב לא כן אחילה לפניך ויקח שלשה שבטים בכפו ויתקעם בלב אבשלום עודנו חי בלב האלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.15'>ויסבו עשרה נערים נשאי כלי יואב ויכו את אבשלום וימיתהו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.16'>ויתקע יואב בשפר וישב העם מרדף אחרי ישראל כי חשך יואב את העם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.17'>ויקחו את אבשלום וישליכו אתו ביער אל הפחת הגדול ויצבו עליו גל אבנים גדול מאד וכל ישראל נסו איש לאהלו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.18'>ואבשלם לקח ויצב לו בחיו את מצבת אשר בעמק המלך כי אמר אין לי בן בעבור הזכיר שמי ויקרא למצבת על שמו ויקרא לה יד אבשלם עד היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.19'>ואחימעץ בן צדוק אמר ארוצה נא ואבשרה את המלך כי שפטו יהוה מיד איביו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.20'>ויאמר לו יואב לא איש בשרה אתה היום הזה ובשרת ביום אחר והיום הזה לא תבשר כי על בן המלך מת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.21'>ויאמר יואב לכושי לך הגד למלך אשר ראיתה וישתחו כושי ליואב וירץ׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.22'>ויסף עוד אחימעץ בן צדוק ויאמר אל יואב ויהי מה ארצה נא גם אני אחרי הכושי ויאמר יואב למה זה אתה רץ בני ולכה אין בשורה מצאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.23'>ויהי מה ארוץ ויאמר לו רוץ וירץ אחימעץ דרך הככר ויעבר את הכושי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.24'>ודוד יושב בין שני השערים וילך הצפה אל גג השער אל החומה וישא את עיניו וירא והנה איש רץ לבדו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.25'>ויקרא הצפה ויגד למלך ויאמר המלך אם לבדו בשורה בפיו וילך הלוך וקרב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.26'>וירא הצפה איש אחר רץ ויקרא הצפה אל השער ויאמר הנה איש רץ לבדו ויאמר המלך גם זה מבשר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.27'>ויאמר הצפה אני ראה את מרוצת הראשון כמרצת אחימעץ בן צדוק ויאמר המלך איש טוב זה ואל בשורה טובה יבוא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.28'>ויקרא אחימעץ ויאמר אל המלך שלום וישתחו למלך לאפיו ארצה ויאמר ברוך יהוה אלהיך אשר סגר את האנשים אשר נשאו את ידם באדני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.29'>ויאמר המלך שלום לנער לאבשלום ויאמר אחימעץ ראיתי ההמון הגדול לשלח את עבד המלך יואב ואת עבדך ולא ידעתי מה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.30'>ויאמר המלך סב התיצב כה ויסב ויעמד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.31'>והנה הכושי בא ויאמר הכושי יתבשר אדני המלך כי שפטך יהוה היום מיד כל הקמים עליך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.32'>ויאמר המלך אל הכושי השלום לנער לאבשלום ויאמר הכושי יהיו כנער איבי אדני המלך וכל אשר קמו עליך לרעה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.18.33'>וירגז המלך ויעל על עלית השער ויבך וכה אמר בלכתו בני אבשלום בני בני אבשלום מי יתן מותי אני תחתיך אבשלום בני בני׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.19'>
        <verse osisID='2Sam.19.1'>ויגד ליואב הנה המלך בכה ויתאבל על אבשלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.2'>ותהי התשעה ביום ההוא לאבל לכל העם כי שמע העם ביום ההוא לאמר נעצב המלך על בנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.3'>ויתגנב העם ביום ההוא לבוא העיר כאשר יתגנב העם הנכלמים בנוסם במלחמה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.4'>והמלך לאט את פניו ויזעק המלך קול גדול בני אבשלום אבשלום בני בני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.5'>ויבא יואב אל המלך הבית ויאמר הבשת היום את פני כל עבדיך הממלטים את נפשך היום ואת נפש בניך ובנתיך ונפש נשיך ונפש פלגשיך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.6'>לאהבה את שנאיך ולשנא את אהביך כי הגדת היום כי אין לך שרים ועבדים כי ידעתי היום כי לא אבשלום חי וכלנו היום מתים כי אז ישר בעיניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.7'>ועתה קום צא ודבר על לב עבדיך כי ביהוה נשבעתי כי אינך יוצא אם ילין איש אתך הלילה ורעה לך זאת מכל הרעה אשר באה עליך מנעריך עד עתה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.8'>ויקם המלך וישב בשער ולכל העם הגידו לאמר הנה המלך יושב בשער ויבא כל העם לפני המלך וישראל נס איש לאהליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.9'>ויהי כל העם נדון בכל שבטי ישראל לאמר המלך הצילנו מכף איבינו והוא מלטנו מכף פלשתים ועתה ברח מן הארץ מעל אבשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.10'>ואבשלום אשר משחנו עלינו מת במלחמה ועתה למה אתם מחרשים להשיב את המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.11'>והמלך דוד שלח אל צדוק ואל אביתר הכהנים לאמר דברו אל זקני יהודה לאמר למה תהיו אחרנים להשיב את המלך אל ביתו ודבר כל ישראל בא אל המלך אל ביתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.12'>אחי אתם עצמי ובשרי אתם ולמה תהיו אחרנים להשיב את המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.13'>ולעמשא תמרו הלוא עצמי ובשרי אתה כה יעשה לי אלהים וכה יוסיף אם לא שר צבא תהיה לפני כל הימים תחת יואב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.14'>ויט את לבב כל איש יהודה כאיש אחד וישלחו אל המלך שוב אתה וכל עבדיך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.15'>וישב המלך ויבא עד הירדן ויהודה בא הגלגלה ללכת לקראת המלך להעביר את המלך את הירדן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.16'>וימהר שמעי בן גרא בן הימיני אשר מבחורים וירד עם איש יהודה לקראת המלך דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.17'>ואלף איש עמו מבנימן וציבא נער בית שאול וחמשת עשר בניו ועשרים עבדיו אתו וצלחו הירדן לפני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.18'>ועברה העברה לעביר את בית המלך ולעשות הטוב בעינו ושמעי בן גרא נפל לפני המלך בעברו בירדן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.19'>ויאמר אל המלך אל יחשב לי אדני עון ואל תזכר את אשר העוה עבדך ביום אשר יצא אדני המלך מירושלם לשום המלך אל לבו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.20'>כי ידע עבדך כי אני חטאתי והנה באתי היום ראשון לכל בית יוסף לרדת לקראת אדני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.21'>ויען אבישי בן צרויה ויאמר התחת זאת לא יומת שמעי כי קלל את משיח יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.22'>ויאמר דוד מה לי ולכם בני צרויה כי תהיו לי היום לשטן היום יומת איש בישראל כי הלוא ידעתי כי היום אני מלך על ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.23'>ויאמר המלך אל שמעי לא תמות וישבע לו המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.24'>ומפבשת בן שאול ירד לקראת המלך ולא עשה רגליו ולא עשה שפמו ואת בגדיו לא כבס למן היום לכת המלך עד היום אשר בא בשלום׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.25'>ויהי כי בא ירושלם לקראת המלך ויאמר לו המלך למה לא הלכת עמי מפיבשת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.26'>ויאמר אדני המלך עבדי רמני כי אמר עבדך אחבשה לי החמור וארכב עליה ואלך את המלך כי פסח עבדך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.27'>וירגל בעבדך אל אדני המלך ואדני המלך כמלאך האלהים ועשה הטוב בעיניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.28'>כי לא היה כל בית אבי כי אם אנשי מות לאדני המלך ותשת את עבדך באכלי שלחנך ומה יש לי עוד צדקה ולזעק עוד אל המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.29'>ויאמר לו המלך למה תדבר עוד דבריך אמרתי אתה וציבא תחלקו את השדה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.30'>ויאמר מפיבשת אל המלך גם את הכל יקח אחרי אשר בא אדני המלך בשלום אל ביתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.31'>וברזלי הגלעדי ירד מרגלים ויעבר את המלך הירדן לשלחו את בירדן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.32'>וברזלי זקן מאד בן שמנים שנה והוא כלכל את המלך בשיבתו במחנים כי איש גדול הוא מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.33'>ויאמר המלך אל ברזלי אתה עבר אתי וכלכלתי אתך עמדי בירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.34'>ויאמר ברזלי אל המלך כמה ימי שני חיי כי אעלה את המלך ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.35'>בן שמנים שנה אנכי היום האדע בין טוב לרע אם יטעם עבדך את אשר אכל ואת אשר אשתה אם אשמע עוד בקול שרים ושרות ולמה יהיה עבדך עוד למשא אל אדני המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.36'>כמעט יעבר עבדך את הירדן את המלך ולמה יגמלני המלך הגמולה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.37'>ישב נא עבדך ואמת בעירי עם קבר אבי ואמי והנה עבדך כמהם יעבר עם אדני המלך ועשה לו את אשר טוב בעיניך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.38'>ויאמר המלך אתי יעבר כמהם ואני אעשה לו את הטוב בעיניך וכל אשר תבחר עלי אעשה לך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.39'>ויעבר כל העם את הירדן והמלך עבר וישק המלך לברזלי ויברכהו וישב למקמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.40'>ויעבר המלך הגלגלה וכמהן עבר עמו וכל עם יהודה ויעבירו את המלך וגם חצי עם ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.41'>והנה כל איש ישראל באים אל המלך ויאמרו אל המלך מדוע גנבוך אחינו איש יהודה ויעברו את המלך ואת ביתו את הירדן וכל אנשי דוד עמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.42'>ויען כל איש יהודה על איש ישראל כי קרוב המלך אלי ולמה זה חרה לך על הדבר הזה האכול אכלנו מן המלך אם נשאת נשא לנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.19.43'>ויען איש ישראל את איש יהודה ויאמר עשר ידות לי במלך וגם בדוד אני ממך ומדוע הקלתני ולא היה דברי ראשון לי להשיב את מלכי ויקש דבר איש יהודה מדבר איש ישראל׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.20'>
        <verse osisID='2Sam.20.1'>ושם נקרא איש בליעל ושמו שבע בן בכרי איש ימיני ויתקע בשפר ויאמר אין לנו חלק בדוד ולא נחלה לנו בבן ישי איש לאהליו ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.2'>ויעל כל איש ישראל מאחרי דוד אחרי שבע בן בכרי ואיש יהודה דבקו במלכם מן הירדן ועד ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.3'>ויבא דוד אל ביתו ירושלם ויקח המלך את עשר נשים פלגשים אשר הניח לשמר הבית ויתנם בית משמרת ויכלכלם ואליהם לא בא ותהיינה צררות עד יום מתן אלמנות חיות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.4'>ויאמר המלך אל עמשא הזעק לי את איש יהודה שלשת ימים ואתה פה עמד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.5'>וילך עמשא להזעיק את יהודה וייחר מן המועד אשר יעדו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.6'>ויאמר דוד אל אבישי עתה ירע לנו שבע בן בכרי מן אבשלום אתה קח את עבדי אדניך ורדף אחריו פן מצא לו ערים בצרות והציל עיננו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.7'>ויצאו אחריו אנשי יואב והכרתי והפלתי וכל הגברים ויצאו מירושלם לרדף אחרי שבע בן בכרי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.8'>הם עם האבן הגדולה אשר בגבעון ועמשא בא לפניהם ויואב חגור מדו לבשו ועלו חגור חרב מצמדת על מתניו בתערה והוא יצא ותפל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.9'>ויאמר יואב לעמשא השלום אתה אחי ותחז יד ימין יואב בזקן עמשא לנשק לו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.10'>ועמשא לא נשמר בחרב אשר ביד יואב ויכהו בה אל החמש וישפך מעיו ארצה ולא שנה לו וימת ויואב ואבישי אחיו רדף אחרי שבע בן בכרי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.11'>ואיש עמד עליו מנערי יואב ויאמר מי אשר חפץ ביואב ומי אשר לדוד אחרי יואב׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.12'>ועמשא מתגלל בדם בתוך המסלה וירא האיש כי עמד כל העם ויסב את עמשא מן המסלה השדה וישלך עליו בגד כאשר ראה כל הבא עליו ועמד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.13'>כאשר הגה מן המסלה עבר כל איש אחרי יואב לרדף אחרי שבע בן בכרי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.14'>ויעבר בכל שבטי ישראל אבלה ובית מעכה וכל הברים ויקלהו ויבאו אף אחריו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.15'>ויבאו ויצרו עליו באבלה בית המעכה וישפכו סללה אל העיר ותעמד בחל וכל העם אשר את יואב משחיתם להפיל החומה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.16'>ותקרא אשה חכמה מן העיר שמעו שמעו אמרו נא אל יואב קרב עד הנה ואדברה אליך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.17'>ויקרב אליה ותאמר האשה האתה יואב ויאמר אני ותאמר לו שמע דברי אמתך ויאמר שמע אנכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.18'>ותאמר לאמר דבר ידברו בראשנה לאמר שאל ישאלו באבל וכן התמו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.19'>אנכי שלמי אמוני ישראל אתה מבקש להמית עיר ואם בישראל למה תבלע נחלת יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.20'>ויען יואב ויאמר חלילה חלילה לי אם אבלע ואם אשחית׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.21'>לא כן הדבר כי איש מהר אפרים שבע בן בכרי שמו נשא ידו במלך בדוד תנו אתו לבדו ואלכה מעל העיר ותאמר האשה אל יואב הנה ראשו משלך אליך בעד החומה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.22'>ותבוא האשה אל כל העם בחכמתה ויכרתו את ראש שבע בן בכרי וישלכו אל יואב ויתקע בשופר ויפצו מעל העיר איש לאהליו ויואב שב ירושלם אל המלך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.23'>ויואב אל כל הצבא ישראל ובניה בן יהוידע על הכרי ועל הפלתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.24'>ואדרם על המס ויהושפט בן אחילוד המזכיר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.25'>ושיא ספר וצדוק ואביתר כהנים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.20.26'>וגם עירא היארי היה כהן לדוד׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.21'>
        <verse osisID='2Sam.21.1'>ויהי רעב בימי דוד שלש שנים שנה אחרי שנה ויבקש דוד את פני יהוה ויאמר יהוה אל שאול ואל בית הדמים על אשר המית את הגבענים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.2'>ויקרא המלך לגבענים ויאמר אליהם והגבענים לא מבני ישראל המה כי אם מיתר האמרי ובני ישראל נשבעו להם ויבקש שאול להכתם בקנאתו לבני ישראל ויהודה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.3'>ויאמר דוד אל הגבענים מה אעשה לכם ובמה אכפר וברכו את נחלת יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.4'>ויאמרו לו הגבענים אין לי כסף וזהב עם שאול ועם ביתו ואין לנו איש להמית בישראל ויאמר מה אתם אמרים אעשה לכם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.5'>ויאמרו אל המלך האיש אשר כלנו ואשר דמה לנו נשמדנו מהתיצב בכל גבל ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.6'>ינתן לנו שבעה אנשים מבניו והוקענום ליהוה בגבעת שאול בחיר יהוה ויאמר המלך אני אתן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.7'>ויחמל המלך על מפיבשת בן יהונתן בן שאול על שבעת יהוה אשר בינתם בין דוד ובין יהונתן בן שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.8'>ויקח המלך את שני בני רצפה בת איה אשר ילדה לשאול את ארמני ואת מפבשת ואת חמשת בני מיכל בת שאול אשר ילדה לעדריאל בן ברזלי המחלתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.9'>ויתנם ביד הגבענים ויקיעם בהר לפני יהוה ויפלו שבעתים יחד והם המתו בימי קציר בראשנים תחלת קציר שערים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.10'>ותקח רצפה בת איה את השק ותטהו לה אל הצור מתחלת קציר עד נתך מים עליהם מן השמים ולא נתנה עוף השמים לנוח עליהם יומם ואת חית השדה לילה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.11'>ויגד לדוד את אשר עשתה רצפה בת איה פלגש שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.12'>וילך דוד ויקח את עצמות שאול ואת עצמות יהונתן בנו מאת בעלי יביש גלעד אשר גנבו אתם מרחב בית שן אשר תלום שם הפלשתים ביום הכות פלשתים את שאול בגלבע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.13'>ויעל משם את עצמות שאול ואת עצמות יהונתן בנו ויאספו את עצמות המוקעים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.14'>ויקברו את עצמות שאול ויהונתן בנו בארץ בנימן בצלע בקבר קיש אביו ויעשו כל אשר צוה המלך ויעתר אלהים לארץ אחרי כן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.15'>ותהי עוד מלחמה לפלשתים את ישראל וירד דוד ועבדיו עמו וילחמו את פלשתים ויעף דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.16'>וישבו בנב אשר בילידי הרפה ומשקל קינו שלש מאות משקל נחשת והוא חגור חדשה ויאמר להכות את דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.17'>ויעזר לו אבישי בן צרויה ויך את הפלשתי וימיתהו אז נשבעו אנשי דוד לו לאמר לא תצא עוד אתנו למלחמה ולא תכבה את נר ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.18'>ויהי אחרי כן ותהי עוד המלחמה בגוב עם פלשתים אז הכה סבכי החשתי את סף אשר בילדי הרפה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.19'>ותהי עוד המלחמה בגוב עם פלשתים ויך אלחנן בן יערי ארגים בית הלחמי את גלית הגתי ועץ חניתו כמנור ארגים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.20'>ותהי עוד מלחמה בגת ויהי איש מדין ואצבעת ידיו ואצבעות רגליו שש ושש עשרים וארבע מספר וגם הוא ילד להרפה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.21'>ויחרף את ישראל ויכהו יהונתן בן שמעי אחי דוד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.21.22'>את ארבעת אלה ילדו להרפה בגת ויפלו ביד דוד וביד עבדיו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.22'>
        <verse osisID='2Sam.22.1'>וידבר דוד ליהוה את דברי השירה הזאת ביום הציל יהוה אתו מכף כל איביו ומכף שאול׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.2'>ויאמר יהוה סלעי ומצדתי ומפלטי לי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.3'>אלהי צורי אחסה בו מגני וקרן ישעי משגבי ומנוסי משעי מחמס תשעני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.4'>מהלל אקרא יהוה ומאיבי אושע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.5'>כי אפפני משברי מות נחלי בליעל יבעתני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.6'>חבלי שאול סבני קדמני מקשי מות׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.7'>בצר לי אקרא יהוה ואל אלהי אקרא וישמע מהיכלו קולי ושועתי באזניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.8'>ותגעש ותרעש הארץ מוסדות השמים ירגזו ויתגעשו כי חרה לו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.9'>עלה עשן באפו ואש מפיו תאכל גחלים בערו ממנו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.10'>ויט שמים וירד וערפל תחת רגליו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.11'>וירכב על כרוב ויעף וירא על כנפי רוח׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.12'>וישת חשך סביבתיו סכות חשרת מים עבי שחקים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.13'>מנגה נגדו בערו גחלי אש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.14'>ירעם מן שמים יהוה ועליון יתן קולו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.15'>וישלח חצים ויפיצם ברק ויהמם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.16'>ויראו אפקי ים יגלו מסדות תבל בגערת יהוה מנשמת רוח אפו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.17'>ישלח ממרום יקחני ימשני ממים רבים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.18'>יצילני מאיבי עז משנאי כי אמצו ממני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.19'>יקדמני ביום אידי ויהי יהוה משען לי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.20'>ויצא למרחב אתי יחלצני כי חפץ בי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.21'>יגמלני יהוה כצדקתי כבר ידי ישיב לי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.22'>כי שמרתי דרכי יהוה ולא רשעתי מאלהי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.23'>כי כל משפטו לנגדי וחקתיו לא אסור ממנה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.24'>ואהיה תמים לו ואשתמרה מעוני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.25'>וישב יהוה לי כצדקתי כברי לנגד עיניו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.26'>עם חסיד תתחסד עם גבור תמים תתמם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.27'>עם נבר תתבר ועם עקש תתפל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.28'>ואת עם עני תושיע ועיניך על רמים תשפיל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.29'>כי אתה נירי יהוה ויהוה יגיה חשכי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.30'>כי בכה ארוץ גדוד באלהי אדלג שור׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.31'>האל תמים דרכו אמרת יהוה צרופה מגן הוא לכל החסים בו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.32'>כי מי אל מבלעדי יהוה ומי צור מבלעדי אלהינו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.33'>האל מעוזי חיל ויתר תמים דרכו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.34'>משוה רגליו כאילות ועל במותי יעמדני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.35'>מלמד ידי למלחמה ונחת קשת נחושה זרעתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.36'>ותתן לי מגן ישעך וענתך תרבני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.37'>תרחיב צעדי תחתני ולא מעדו קרסלי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.38'>ארדפה איבי ואשמידם ולא אשוב עד כלותם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.39'>ואכלם ואמחצם ולא יקומון ויפלו תחת רגלי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.40'>ותזרני חיל למלחמה תכריע קמי תחתני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.41'>ואיבי תתה לי ערף משנאי ואצמיתם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.42'>ישעו ואין משיע אל יהוה ולא ענם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.43'>ואשחקם כעפר ארץ כטיט חוצות אדקם ארקעם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.44'>ותפלטני מריבי עמי תשמרני לראש גוים עם לא ידעתי יעבדני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.45'>בני נכר יתכחשו לי לשמוע אזן ישמעו לי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.46'>בני נכר יבלו ויחגרו ממסגרותם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.47'>חי יהוה וברוך צורי וירם אלהי צור ישעי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.48'>האל הנתן נקמת לי ומוריד עמים תחתני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.49'>ומוציאי מאיבי ומקמי תרוממני מאיש חמסים תצילני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.50'>על כן אודך יהוה בגוים ולשמך אזמר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.22.51'>מגדיל ישועות מלכו ועשה חסד למשיחו לדוד ולזרעו עד עולם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.23'>
        <verse osisID='2Sam.23.1'>ואלה דברי דוד האחרנים נאם דוד בן ישי ונאם הגבר הקם על משיח אלהי יעקב ונעים זמרות ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.2'>רוח יהוה דבר בי ומלתו על לשוני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.3'>אמר אלהי ישראל לי דבר צור ישראל מושל באדם צדיק מושל יראת אלהים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.4'>וכאור בקר יזרח שמש בקר לא עבות מנגה ממטר דשא מארץ׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.5'>כי לא כן ביתי עם אל כי ברית עולם שם לי ערוכה בכל ושמרה כי כל ישעי וכל חפץ כי לא יצמיח׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.6'>ובליעל כקוץ מנד כלהם כי לא ביד יקחו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.7'>ואיש יגע בהם ימלא ברזל ועץ חנית ובאש שרוף ישרפו בשבת׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.8'>אלה שמות הגברים אשר לדוד ישב בשבת תחכמני ראש השלשי הוא עדינו העצנו על שמנה מאות חלל בפעם אחד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.9'>ואחרו אלעזר בן דדי בן אחחי בשלשה גברים עם דוד בחרפם בפלשתים נאספו שם למלחמה ויעלו איש ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.10'>הוא קם ויך בפלשתים עד כי יגעה ידו ותדבק ידו אל החרב ויעש יהוה תשועה גדולה ביום ההוא והעם ישבו אחריו אך לפשט׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.11'>ואחריו שמא בן אגא הררי ויאספו פלשתים לחיה ותהי שם חלקת השדה מלאה עדשים והעם נס מפני פלשתים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.12'>ויתיצב בתוך החלקה ויצילה ויך את פלשתים ויעש יהוה תשועה גדולה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.13'>וירדו שלשים מהשלשים ראש ויבאו אל קציר אל דוד אל מערת עדלם וחית פלשתים חנה בעמק רפאים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.14'>ודוד אז במצודה ומצב פלשתים אז בית לחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.15'>ויתאוה דוד ויאמר מי ישקני מים מבאר בית לחם אשר בשער׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.16'>ויבקעו שלשת הגברים במחנה פלשתים וישאבו מים מבאר בית לחם אשר בשער וישאו ויבאו אל דוד ולא אבה לשתותם ויסך אתם ליהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.17'>ויאמר חלילה לי יהוה מעשתי זאת הדם האנשים ההלכים בנפשותם ולא אבה לשתותם אלה עשו שלשת הגברים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.18'>ואבישי אחי יואב בן צרויה הוא ראש השלשי והוא עורר את חניתו על שלש מאות חלל ולו שם בשלשה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.19'>מן השלשה הכי נכבד ויהי להם לשר ועד השלשה לא בא׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.20'>ובניהו בן יהוידע בן איש חי רב פעלים מקבצאל הוא הכה את שני אראל מואב והוא ירד והכה את האריה בתוך הבאר ביום השלג׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.21'>והוא הכה את איש מצרי אשר מראה וביד המצרי חנית וירד אליו בשבט ויגזל את החנית מיד המצרי ויהרגהו בחניתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.22'>אלה עשה בניהו בן יהוידע ולו שם בשלשה הגברים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.23'>מן השלשים נכבד ואל השלשה לא בא וישמהו דוד אל משמעתו׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.24'>עשה אל אחי יואב בשלשים אלחנן בן דדו בית לחם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.25'>שמה החרדי אליקא החרדי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.26'>חלץ הפלטי עירא בן עקש התקועי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.27'>אביעזר הענתתי מבני החשתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.28'>צלמון האחחי מהרי הנטפתי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.29'>חלב בן בענה הנטפתי אתי בן ריבי מגבעת בני בנימן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.30'>בניהו פרעתני הדי מנחלי געש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.31'>אבי עלבון הערבתי עזמות הברחמי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.32'>אליחבא השעלבני בני ישן יהונתן׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.33'>שמה ההררי אחיאם בן שרר האררי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.34'>אליפלט בן אחסבי בן המעכתי אליעם בן אחיתפל הגלני׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.35'>חצרו הכרמלי פערי הארבי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.36'>יגאל בן נתן מצבה בני הגדי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.37'>צלק העמני נחרי הבארתי נשאי כלי יואב בן צריה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.38'>עירא היתרי גרב היתרי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.23.39'>אוריה החתי כל שלשים ושבעה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Sam.24'>
        <verse osisID='2Sam.24.1'>ויסף אף יהוה לחרות בישראל ויסת את דוד בהם לאמר לך מנה את ישראל ואת יהודה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.2'>ויאמר המלך אל יואב שר החיל אשר אתו שוט נא בכל שבטי ישראל מדן ועד באר שבע ופקדו את העם וידעתי את מספר העם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.3'>ויאמר יואב אל המלך ויוסף יהוה אלהיך אל העם כהם וכהם מאה פעמים ועיני אדני המלך ראות ואדני המלך למה חפץ בדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.4'>ויחזק דבר המלך אל יואב ועל שרי החיל ויצא יואב ושרי החיל לפני המלך לפקד את העם את ישראל׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.5'>ויעברו את הירדן ויחנו בערוער ימין העיר אשר בתוך הנחל הגד ואל יעזר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.6'>ויבאו הגלעדה ואל ארץ תחתים חדשי ויבאו דנה יען וסביב אל צידון׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.7'>ויבאו מבצר צר וכל ערי החוי והכנעני ויצאו אל נגב יהודה באר שבע׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.8'>וישטו בכל הארץ ויבאו מקצה תשעה חדשים ועשרים יום ירושלם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.9'>ויתן יואב את מספר מפקד העם אל המלך ותהי ישראל שמנה מאות אלף איש חיל שלף חרב ואיש יהודה חמש מאות אלף איש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.10'>ויך לב דוד אתו אחרי כן ספר את העם ויאמר דוד אל יהוה חטאתי מאד אשר עשיתי ועתה יהוה העבר נא את עון עבדך כי נסכלתי מאד׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.11'>ויקם דוד בבקר ודבר יהוה היה אל גד הנביא חזה דוד לאמר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.12'>הלוך ודברת אל דוד כה אמר יהוה שלש אנכי נוטל עליך בחר לך אחת מהם ואעשה לך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.13'>ויבא גד אל דוד ויגד לו ויאמר לו התבוא לך שבע שנים רעב בארצך אם שלשה חדשים נסך לפני צריך והוא רדפך ואם היות שלשת ימים דבר בארצך עתה דע וראה מה אשיב שלחי דבר׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.14'>ויאמר דוד אל גד צר לי מאד נפלה נא ביד יהוה כי רבים רחמו וביד אדם אל אפלה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.15'>ויתן יהוה דבר בישראל מהבקר ועד עת מועד וימת מן העם מדן ועד באר שבע שבעים אלף איש׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.16'>וישלח ידו המלאך ירושלם לשחתה וינחם יהוה אל הרעה ויאמר למלאך המשחית בעם רב עתה הרף ידך ומלאך יהוה היה עם גרן האורנה היבסי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.17'>ויאמר דוד אל יהוה בראתו את המלאך המכה בעם ויאמר הנה אנכי חטאתי ואנכי העויתי ואלה הצאן מה עשו תהי נא ידך בי ובבית אבי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.18'>ויבא גד אל דוד ביום ההוא ויאמר לו עלה הקם ליהוה מזבח בגרן ארניה היבסי׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.19'>ויעל דוד כדבר גד כאשר צוה יהוה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.20'>וישקף ארונה וירא את המלך ואת עבדיו עברים עליו ויצא ארונה וישתחו למלך אפיו ארצה׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.21'>ויאמר ארונה מדוע בא אדני המלך אל עבדו ויאמר דוד לקנות מעמך את הגרן לבנות מזבח ליהוה ותעצר המגפה מעל העם׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.22'>ויאמר ארונה אל דוד יקח ויעל אדני המלך הטוב בעינו ראה הבקר לעלה והמרגים וכלי הבקר לעצים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.23'>הכל נתן ארונה המלך למלך ויאמר ארונה אל המלך יהוה אלהיך ירצך׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.24'>ויאמר המלך אל ארונה לא כי קנו אקנה מאותך במחיר ולא אעלה ליהוה אלהי עלות חנם ויקן דוד את הגרן ואת הבקר בכסף שקלים חמשים׃</verse>
        <verse osisID='2Sam.24.25'>ויבן שם דוד מזבח ליהוה ויעל עלות ושלמים ויעתר יהוה לארץ ותעצר המגפה מעל ישראל׃</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>