<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='he' osisRefWork='Bible' osisIDWork='HEBm'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='HEBm'>
        <title>Modern Hebrew Bible</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>empty</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>HEBm</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/servlet/SwordMod.Verify?modName=HebModern&amp;pkgType=win</source>
        <language type='IETF'>he</language>
        <relation/>
        <coverage>provider the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Acts'>
      <chapter osisID='Acts.1'>
        <title>אך אלה נכתבו למען תאמינו כי ישוע הוא המשיח בן אלהים ולמען יהיו לכם המאמינים חיי עולם בשמו׃</title>
        <verse osisID='Acts.1.1'>הן המאמר הראשון תאופילוס עשיתיהו על כל אשר החל ישוע לעשות וללמד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.2'>עד היום אשר לקח למרום אחרי צותו ברוח הקדש את השליחים אשר בחר בהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.3'>ואשר גם התיצב להם חי אחרי ענותו באתות רבות בהראותו אליהם ארבעים יום וידבר על מלכות האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.4'>ובאכלו לחם עמהם צוה אתם לבלתי סור מירושלים כי אם להוחיל להבטחת האב אשר שמעתם ממני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.5'>כי יוחנן הטביל במים ואתם תטבלו ברוח הקדש בקרוב אחרי הימים האלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.6'>ויהי כאשר נאספו יחדו וישאלהו לאמר אדנינו המשיב אתה בעת הזאת את המלוכה לישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.7'>ויאמר אליהם לא לכם לדעת העתים והזמנים אשר יעד האב בשלטנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.8'>אבל תקבלו גבורה בבוא עליכם רוח הקדש והייתם עדי בירושלים ובכל יהודה ובשמרון ועד קצה הארץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.9'>ויהי כדברו זאת העלה והם ראים וישאהו ענן מנגד עיניהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.10'>ויביטו אחריו השמימה בעברו והנה שני אנשים לבושי בדים נצבים עליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.11'>ויאמרו אתם אנשי הגליל מה תעמדו פה ועיניכם השמימה ישוע זה אשר לקח מאתכם השמימה כן בוא יבוא כאשר ראיתם אתו עלה השמימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.12'>ויפנו וילכו ירושלימה מן ההר הנקרא הר הזיתים והוא קרוב לירושלים דרך תחום שבת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.13'>ויבאו העירה ויעלו אל העליה אשר היו ישבים בה פטרוס ויעקב ויוחנן ואנדרי פילפוס ותומא בר תלמי ומתי יעקב בן חלפי ושמעון הקנא ויהודה בן יעקב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.14'>כל אלה היו שקדים יחדו בלב אחד להתפלל ולהתחנן ועמהם הנשים ומרים אם ישוע וגם אחיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.15'>ובימים האלה קם פטרוס בתוך התלמידים ומספר שמות הנקהלים יחד כמאה ועשרים ויאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.16'>אנשים אחים מן הצרך היה כי ימלא הכתוב ההוא אשר דבר מקדם רוח הקדש בפי דוד על יהודה אשר היה מוליך את תפשי ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.17'>כי היה נמנה אתנו וזכה בגורל השרות הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.18'>והנה הוא קנה לו שדה במחיר הרשעה ויפל על פניו ארצה ויבקע בתוך וישפכו כל מעיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.19'>וגם נודעה זאת לכל ישבי ירושלים ויקרא בשפתם לשדה ההוא חקל דמא הוא שדה הדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.20'>כי כתוב בספר תהלים תהי טירתו נשמה ואל יהי בה ישב ופקדתו יקח אחר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.21'>ועל כן מן הצרך כי מן האנשים האלה אשר התהלכו אתנו כל ימי היות אדנינו ישוע יוצא ובא לפנינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.22'>החל מטבילת יוחנן עד יום הלקחו מאתנו כי אחד מהם יהיה לעד עמנו על קומו מן המתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.23'>ויעמידו שנים את יוסף הנקרא בר שבא והוא מכנה יוסטוס ואת מתיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.24'>ויתפללו ויאמרו אתה אדני היודע כל הלבבות הראה נא מן השנים האלה את האחד אשר בחרת בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.25'>לקחת את גורל השרות הזה והשליחות אשר סר ממנה יהודה להלך אל מקומו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.1.26'>ויפילו גורלות ויפל הגורל על מתיה ויספח אל עשתי עשר השליחים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.2'>
        <verse osisID='Acts.2.1'>וביום מלאת שבעת השבעות ויתאספו כלם לב אחד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.2'>ויהי פתאם קול רעש מן השמים כקול רוח סערה וימלא את כל הבית אשר ישבו בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.3'>ותראינה אליהם לשנות נחלקות ומראיהן כאש ותנוחינה אחת אחת על כל אחד מהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.4'>וימלאו כלם רוח הקדש ויחלו לדבר בלשנות אחרות כאשר נתנם הרוח להטיף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.5'>ובירושלים שכנו יהודים אנשי חסד מכל גוי וגוי אשר תחת השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.6'>ויהי בהיות קול הרעש ההוא ויקבצו עם רב ויהיו נבכים כי איש איש שמע אתם מדברים בשפת עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.7'>וישתוממו ויתמהו ויאמרו איש אל רעהו הנה כל אלה המדברים הלא גלילים המה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.8'>ואיך אנחנו שמעים אתם איש כשפת ארץ מולדתנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.9'>פרתיים ומדים ועילמים וישבי ארם נהרים יהודה וקפודקיה פנטוס ואסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.10'>פרוגיא ופמפוליא מצרים וחבל לוב אשר על יד קוריני והבאים מרומי גם יהודים גם גרים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.11'>כרתים וערבים הנה אנחנו שמעים אתם מספרים בלשנותינו גדלות האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.12'>וישתוממו כלם ויבהלו ויאמרו איש אל אחיו מה תהיה זאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.13'>ואחרים לעגו ויאמרו כי מלאי עסיס המה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.14'>אז יעמד פטרוס ועשתי העשר עמו וישא את קולו וידבר אליהם אנשי יהודה וישבי ירושלים כלכם זאת תודע לכם והאזינו אל דברי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.15'>כי אלה לא שכורים המה כאשר חשבתם כי שעה שלישית ביום עתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.16'>אבל זה הוא האמור על ידי יואל הנביא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.17'>והיה באחרית הימים נאם אלהים אשפך את רוחי על כל בשר ונבאו בניכם ובנתיכם ובחוריכם חזינות יראו וזקניכם חלמות יחלמון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.18'>וגם על עבדי ועל שפחותי בימים ההמה אשפך את רוחי ונבאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.19'>ונתתי מופתים בשמים ממעל ואתות בארץ מתחת דם ואש ותימרות עשן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.20'>השמש יהפך לחשך והירח לדם לפני בוא יום יהוה הגדול והנורא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.21'>והיה כל אשר יקרא בשם יהוה ימלט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.22'>אנשי ישראל שמעו הדברים האלה ישוע הנצרי האיש אשר נאמן לכם מאת האלהים בגבורות ובמופתים ובאתות אשר האלהים עשה על ידו בתוככם כאשר ידעתם גם אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.23'>אתו הנמסר על פי עצת האלהים הנחרצה וידיעתו מקום לקחתם ובידי רשעים הוקעתם והרגתם אתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.24'>והאלהים הקימו מן המתים בהתיר את חבלי המות באשר נמנע מן המות לעצר אתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.25'>כי דוד אמר עליו שויתי יהוה לנגדי תמיד כי מימיני בל אמוט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.26'>לכן שמח לבי ויגל כבודי אף בשרי ישכן לבטח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.27'>כי לא תעזב נפשי לשאול לא תתן חסידך לראות שחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.28'>תודיעני ארחות חיים שבע שמחות את פניך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.29'>אנשים אחים הניחו לי ואדברה באזני כלכם על דוד אבינו אשר גם מת גם נקבר וקבורתו אתנו היא עד היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.30'>והוא בהיותו נביא ומדעתו את השבועה אשר נשבע לו האלהים להקים את המשיח כפי הבשר מפרי חלציו להושיבו על כסאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.31'>לכן בחזותו מראש דבר על תקומת המשיח כי לא נעזבה נפשו לשאול וגם בשרו לא ראה שחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.32'>את ישוע זה הקים אלהים מן המתים ואנחנו כלנו עדיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.33'>ועתה אחרי הנשאו בימין האלהים לקח מאת האב את הבטחת רוח הקדש וישפך את אשר אתם ראים ושמעים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.34'>כי דוד לא עלה השמימה והנה הוא אמר נאם יהוה לאדני שב לימיני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.35'>עד אשית איביך הדם לרגליך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.36'>לכן ידע נא בית ישראל כלו כי לאדון ולמשיח שמו האלהים את ישוע זה אשר צלבתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.37'>ויהי כשמעם התעצבו אל לבם ויאמרו אל פטרוס ואל שאר השליחים אנשים אחים מה עלינו לעשות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.38'>ויאמר פטרוס אליהם שובו מדרכיכם והטבלו כל איש מכם על שם ישוע המשיח לסליחת חטאיכם וקבלתם את מתנת רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.39'>כי לכם ההבטחה ולבניכם ולכל הרחוקים לכל אשר קרא יהוה אלהינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.40'>ויעד עוד בהם באמרים אחרים הרבה ויזהר אתם לאמר המלטו נא מדור תהפכות הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.41'>ויקבלו את דברו בשמחה ויטבלו וביום ההוא נוספו כשלשת אלפי נפש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.42'>ויהיו שקדים על תורת השליחים ועל ההתחברות ועל בציעת הלחם ועל התפלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.43'>ותפל אימה על כל נפש ומופתים רבים ואתות נעשו על ידי השליחים בירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.44'>וכל המאמינים התאחדו יחד ויהי להם הכל בשתפות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.45'>ואת אחזתם ואת רכושם מכרו ויחלקו אתם לכלם לאיש איש די מחסורו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.46'>ויום יום היו שקדים במקדש לב אחד ויבצעו את הלחם בבית בבית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.2.47'>ויאכלו מזונם בגילה ובתם לבב וישבחו את האלהים וימצאו חן בעיני כל העם והאדון הוסיף יום יום על העדה את הנושעים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.3'>
        <verse osisID='Acts.3.1'>ופטרוס ויוחנן עלים יחדו אל המקדש לעת התפלה בשעה התשיעית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.2'>ואיש אחד פסח מבטן אמו מובא שמה אשר יושיבהו יום יום שער המקדש הנקרא שער המהדר לשאל מתנות מאת באי המקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.3'>ויהי כראותו את פטרוס ואת יוחנן באים אל המקדש ויבקש לקחת מאתם צדקה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.4'>ויסתכל בו פטרוס וגם יוחנן ויאמר אליו הביטה אלינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.5'>וישם פניו אליהם בקותו לקחת מאתם דבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.6'>ויאמר פטרוס כסף וזהב אין לי אבל את אשר בידי אתננו לך בשם ישוע המשיח הנצרי קום התהלך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.7'>ויאחז ביד ימינו ויקם אותו ויתחזקו פתאם רגליו וקרסליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.8'>ויקפץ ויתהלך ויבא אתם אל המקדש מתהלך ומרקד ומשבח את האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.9'>ויראהו כל העם מתהלך ומשבח את האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.10'>ויכירו אותו כי הוא אשר היה ישב לשאל צדקה בשער המקדש המהדר וימלאו שמה ושממון על הנעשה לו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.11'>ויהי הוא מחזיק בפטרוס וביוחנן וירץ אליהם כל העם אל האולם הנקרא אולם של שלמה וישתוממו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.12'>וירא פטרוס ויען ויאמר אל העם אנשי ישראל מה אתם תמהים על זאת ומה תסתכלו בנו כאלו אנחנו בכחנו ובחסידותנו שמנו את זה מתהלך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.13'>אלהי אברהם אלהי יצחק ואלהי יעקב אלהי אבותינו הוא פאר את עבדו ישוע אשר אתם מסרתם אותו וכחשתם בו בפני פילטוס כשהיה דן לפטרו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.14'>אבל אתם כחשתם בקדוש ובצדיק ובקשתם כי יחן לכם איש רצח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.15'>ואת שר החיים הרגתם אשר האלהים הקימו מן המתים ואנחנו עדיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.16'>ולמען אמונת שמו חזק שמו את האיש הזה אשר אתם ראים ומכירים אתו והאמונה אשר לנו על ידו היא העלתה לו את הארכה הזאת לעיני כלכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.17'>ועתה אחי ידע אני כי בבלי דעת עשיתם גם אתם גם ראשיכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.18'>והאלהים ככה מלא את אשר הגיד מקדם בפי כל נביאיו כי יענה המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.19'>לכן הנחמו ושובו וימחו חטאיכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.20'>למען אשר יבאו ימי רוחה מלפני יהוה וישלח את אשר בשרו לכם מקדם את ישוע המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.21'>אשר צריך כי יקבלהו השמים עד ימי שוב כל הדברים לתקונם אשר דבר עליהם האלהים בפי נביאיו הקדושים מימי עולם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.22'>הן משה אמר אל אבותינו נביא יקים לכם יהוה אלהיכם מקרב אחיכם כמני אליו תשמעון ככל אשר ידבר אליכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.23'>והיה כל הנפש אשר לא תשמע אל הנביא ההוא ונכרתה מעמיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.24'>וגם כל הנביאים משמואל ואשר נבאו אחריו כלם הגידו מראש את הימים האלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.25'>אתם בני הנביאים ובני הברית אשר כרת האלהים עם אבותינו באמרו אל אברהם ונברכו בזרעך כל משפחות האדמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.3.26'>לכם בראשונה העמיד האלהים את עבדו ישוע וישלחהו לברך אתכם בשובכם כל איש מרע מעלליכם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.4'>
        <verse osisID='Acts.4.1'>ויהי בדברם אל העם ויקומו עליהם הכהנים ונגיד בית המקדש והצדוקים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.2'>כי חרה להם על אשר למדו את העם והגידו בישוע את תחית המתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.3'>וישלחו בהם את ידיהם וישימום במשמר עד למחר כי כבר בא הערב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.4'>ורבים מהשמעים את הדבר האמינו ויהי מספר האנשים כחמשת אלפים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.5'>ויהי ממחרת ויקהלו שריהם ראשיהם וזקניהם וסופריהם ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.6'>וחנן הכהן הגדול וקיפא ויוחנן ואלכסנדרוס וכל אשר ממשפחת הכהן הגדול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.7'>ויעמידו אתם בתוך וישאלום באי זה כח ובאי זה שם עשיתם זאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.8'>וימלא פטרוס רוח הקדש ויאמר אליהם אתם ראשי העם וזקני ישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.9'>אם אנחנו נחקרים היום על הטובה אשר עשינו לאיש חולה ושאלתם במה זה נושע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.10'>יודע לכלכם ולכל עם ישראל כי בשם ישוע המשיח הנצרי אשר צלבתם אותו ואשר האלהים הקימו מן המתים כי בשמו עמד זה לפניכם בריא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.11'>והוא האבן אשר מאסתם אתם הבונים ותהי לראש פנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.12'>ואין הישועה באחר ואין תחת השמים שם אחר הנתן לבני אדם אשר בו נושע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.13'>ויהי כאשר ראו את בטחון לב של פטרוס ויוחנן והבינו כי הדיוטים ולא בעלי חכמה המה ויתמהו עליהם ויכירום כי התהלכו עם ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.14'>ובראותם את האיש הנרפא עמד אצלם לא מצאו לדבר נגדם דבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.15'>ויצוו אתם לצאת חוצה מן הסנהדרין ויתיעצו יחדו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.16'>ויאמרו מה נעשה לאנשים האלה הנה אות גלוי נעשה על ידיהם וגם מפרסם לכל ישבי ירושלים ולא נוכל לכחש בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.17'>אך למען לא ירבה הדבר בעם ויפרץ נזהירה אתם בגערה לבלתי דבר עוד לכל אדם בשם הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.18'>ויקראו אתם ויצוום אשר לא ידברו דבר ולא ילמדו בשם ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.19'>ויענו פטרוס ויוחנן ויאמרו אליהם הנכון הוא לפני האלהים שמע לכם יתר משמע לאלהים שפטו אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.20'>כי לא נוכל אנחנו לחדל מדבר את אשר ראינו ושמענו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.21'>ויוסיפו לגער בם ויפטרו אתם באשר לא מצאו דבר לענוש אתם מפני העם כי כלם מהללים את האלהים על הנעשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.22'>כי בן ארבעים שנה ומעלה היה האיש ההוא אשר נעשה עמו אות הרפואה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.23'>ואחרי הפטרם באו אל אחיהם ויספרו להם את אשר אמרו אליהם הכהנים הגדולים והזקנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.24'>ויהי כאשר שמעו את זאת וישאו את קולם בלב אחד לאלהים ויאמרו אדני אתה האל העשה את השמים ואת הארץ ואת הים ואת כל אשר בם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.25'>אשר אמרת בפי עבדך דוד למה רגשו גוים ולאמים יהגו ריק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.26'>יתיצבו מלכי ארץ ורוזנים נוסדו יחד על יהוה ועל משיחו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.27'>כי אמנם נוסדו הורדוס ופנטיוס פילטוס עם הגוים ולאמי ישראל על ישוע עבדך הקדוש אשר משחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.28'>לעשות את אשר ידך ועצתך מקדם גזרה להיות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.29'>ועתה אדני ראה את גערתם ותן לעבדיך לדבר את דברך בכל בטחון לבם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.30'>בנטתך את ידך למרפא ולתת אתות ומופתים בשם ישוע עבדך הקדוש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.31'>ויהי כאשר התפללו וינע המקום אשר היו נקהלים שם וימלאו כלם רוח הקדש וידברו את דבר האלהים בבטחון לבב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.32'>וקהל המאמינים היה להם לב אחד ונפש אחת ואין איש מהם אומר על אשר בידו לי הוא כי הכל היה להם בשתפות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.33'>ובגבורה גדולה יעידו השליחים על תקומת האדון ישוע וחסד גדול נמשך לכלם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.34'>כי לא היה בהם חסר דבר כי כל בעלי שדות ובתים מכרו אתם ויביאו את כסף מחירם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.35'>וישימהו לרגלי השליחים ויתן לכל איש ואיש די מחסרו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.36'>ויוסף אשר כנוהו השליחים בשם בר נבא פרושו בן הנחמה איש לוי אשר נולד בארץ כתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.4.37'>גם לו היה שדה וימכרהו ויבא את הכסף וישימהו לרגלי השליחים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.5'>
        <verse osisID='Acts.5.1'>ואיש אחד ושמו חנניה עם אשתו שפירה מכר את אחזתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.2'>ויקח מן המחיר ויסתירהו ואשתו ידעת גם היא וחלק אחד הביא וישם לרגלי השליחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.3'>ויאמר פטרוס חנניה למה זה מלא השטן את לבבך לשקר ברוח הקדש ולהסתיר ממחיר השדה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.4'>הלא שלך היה טרם המכרו וגם אחרי נמכר היה בידך ולמה שמת על לבבך הדבר הזה לא שקרת בבני אדם כי אם באלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.5'>וכשמע חנניה את הדברים האלה נפל ארצה ויגוע ותהי יראה גדולה על כל השמעים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.6'>ויקומו הצעירים ויאספו אתו וישאהו החוצה ויקברהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.7'>ויהי כמשלש שעות ותבא אשתו והיא לא ידעה את הנעשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.8'>ויען פטרוס ויאמר אליה אמרי לי הבמחיר הזה מכרתם את השדה ותאמר כן במחיר הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.9'>ויאמר פטרוס אליה למה זה נועדתם לנסות את רוח יהוה הנה בפתח רגלי המקברים את אישך ונשאו אתך החוצה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.10'>ותפל פתאם לרגליו ותגוע והבחורים באו והנה מתה וישאוה החוצה ויקברוה אצל אישה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.11'>ותהי יראה גדולה על כל הקהל ועל כל השמעים את אלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.12'>ויעשו אתות ומופתים רבים בקרב העם על ידי השליחים וכלם נאספו לב אחד באולם של שלמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.13'>ומן האחרים אין איש אשר מלאו לבו לחלות עליהם אך הוקיר אתם העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.14'>אבל נספחו עוד יתר מאמינים אל האדון אנשים ונשים הרבה מאד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.15'>עד כי נשאו את החולים אל הרחבות וישימום על מטות ומשכבות למען אשר ילך פטרוס ונפל אך צלו על אחד מהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.16'>וגם המון עם הערים אשר מסביב נקבצו ירושלים מביאים את החולים ואת הנלחצים מרוחות טמאות וירפאו כלם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.17'>ויקם הכהן הגדול וכל אשר אתו והם אנשי כת הצדוקים וימלאו קנאה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.18'>וישלחו יד בשליחים ויתנום במשמר העיר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.19'>ויהי בלילה ויפתח מלאך יהוה את דלתי בית הכלא ויוציאם לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.20'>לכו והתיצבו במקדש ודברו אל העם את כל דברי החיים האלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.21'>והם כשמעם את זאת באו אל המקדש בהית הבקר וילמדו שם ויבא הכהן הגדול ואשר אתו ויקראו אל הסנהדרין ואל כל זקני בני ישראל וישלחו אל בית האסורים להביא אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.22'>וילכו המשרתים ולא מצאום בבית הכלא וישובו ויגידו לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.23'>את בית האסורים מצאנו סגור ומסגר והשמרים עמדים על הדלתות וכאשר פתחנו לא נמצא בו אדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.24'>ויהי כשמע הכהן ונגיד המקדש וראשי הכהנים את הדברים האלה ויבהלו עליהם ויאמרו איך יפל הדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.25'>ואיש אחד בא ויגד להם לאמר הנה האנשים אשר שמתם במשמר עמדים הם במקדש ומלמדים את העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.26'>וילך שמה הנגיד עם משרתיו ויקחם אך לא בחזקה כי יראו מפני העם פן יסקלו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.27'>ויביאו אתם ויעמידום לפני הסנהדרין וישאלם הכהן הגדול לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.28'>הלא צוה צוינו עליכם לבלתי למד בשם הזה והנה מלאתם את ירושלים תורתכם ותחפצו להביא עלינו את דמי האיש הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.29'>ויען פטרוס והשליחים ויאמרו הלא עלינו להקשיב בקול אלהים מהקשיב בקול בני אדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.30'>אלהי אבותינו הקים את ישוע אשר שלחתם ידכם בו ותתלו אותו על העץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.31'>את זה נשא האלהים בימינו לשר ולמושיע לתת תשובה לישראל וסליחת החטאים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.32'>ואנחנו עדיו על אלה וגם רוח הקדש אשר נתן אותו האלהים לשמעים בקולו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.33'>ויהי כשמעם ויתרגזו ויתיעצו להרוג אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.34'>ויקם בתוך הסנהדרין אחד מן הפרושים גמליאל שמו והוא מורה התורה מכבד בעיני כל העם ויצו להוציא את השליחים החוצה לזמן מעט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.35'>ויאמר אליהם אנשי ישראל השמרו לכם מפני האנשים האלה במה שאתם עשים להם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.36'>כי לפני הימים האלה קם תודס ויתן את נפשו כאחד הגדולים וידבקו בו כארבע מאות איש ויהרג וכל אשר שמעו אליו התפרדו ויהיו לאין׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.37'>ואחר כן קם יהודה הגלילי בימי הספר ויסת אחריו עם רב וגם הוא נהרג וכל אשר שמעו אליו נפצו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.38'>ועתה אני אמר אליכם חדלו לכם מן האנשים האלה והניחו להם כי העצה והפעלה הזאת אם מאת אדם היא תפר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.39'>ואם מאת האלהים היא לא תוכלו להפר אתה פן תמצאו נלחמים את האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.40'>וישמעו אליו ויקראו את השליחים וילקו אתם ויצוו אשר לא ידברו בשם ישוע ויפטרו אותם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.41'>ויצאו שמחים מלפני הסנהדרין על כי זכו לשאת על שמו כלמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.5.42'>וכל היום לא חדלו ללמד במקדש ובבתים ולבשר את בשורת ישוע המשיח׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.6'>
        <verse osisID='Acts.6.1'>בימים ההם כאשר רבו התלמידים היתה תלונת היונים על העבריים על אשר העלימו עיניהם מאלמנותיהם לבלתי תת להן יום יום את ארוחתן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.2'>ויקראו שנים העשר את המון התלמידים ויאמרו לא נאוה לנו כי נעזב את דבר האלהים ונשמש את השלחנות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.3'>לכן אחי ברו לכם שבעה אנשים מקרבכם אשר שם טוב להם ומלאים רוח הקדש וחכמה ונפקידם על הענין הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.4'>ואנחנו נשקד על התפלה ועל שמוש הדבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.5'>וייטב הדבר לפני כל ההמון ויבחרו את אסטפנוס איש מלא אמונה ורוח הקדש ואת פילפוס ואת פרוכורוס ואת ניקנור ואת טימון ואת פרמנס ואת ניקלס גר אנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.6'>את אלה העמידו לפני השליחים ויתפללו ויסמכו את ידיהם עליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.7'>ויהי דבר האלהים הולך וגדל וירב מספר התלמידים בירושלים עד מאד וגם המון רב מן הכהנים נכנעו אל האמונה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.8'>ואסטפנוס מלא אמונה וגבורה ויעש אתות ומופתים גדולים בקרב העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.9'>ויקומו אנשים מבית הכנסת הנקרא על שם הליברטינים ושל קורינים ואלכסנדריים ומן בני קיליקיא ואסיא ויתוכחו עם אסטפנוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.10'>ולא יכלו עמד לנגד החכמה והרוח אשר דבר בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.11'>ויסיתו בו אנשים אמרים שמענו אתו מדבר גדופים במשה ובאלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.12'>ויעוררו את העם ואת הזקנים והסופרים ויקומו עליו ויחטפהו ויביאהו לפני הסנהדרין׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.13'>ויעמידו עדי שקר אשר אמרו האיש הזה איננו חדל מהטיח דברים נגד מקום הקדש הזה ונגד התורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.14'>כי שמענהו אמר זה ישוע הנצרי יתץ את המקום הזה וישנה את החקים אשר מסר לנו משה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.6.15'>ויסתכלו בו כל הישבים בסנהדרין ויראו את פניו כפני מלאך אלהים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.7'>
        <verse osisID='Acts.7.1'>ויאמר הכהן הגדול האמת הוא אשר דברו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.2'>ויען ויאמר אנשים אחים ואבות שמעו אלהי הכבוד נראה אל אברהם אבינו בהיותו בארם נהרים לפני שבתו בחרן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.3'>ויאמר אליו לך לך מארצך וממולדתך ובא אל הארץ אשר אראך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.4'>ויצא מארץ כשדים וישב בחרן ואחרי מות אביו העביר אתו משם אל הארץ הזאת אשר אתם ישבים בה עתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.5'>ולא נתן לו נחלה בה אף לא מדרך כף רגל ויבטח לתתה לאחזה לו ולזרעו אחריו ועוד לא היה לו בן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.6'>ויאמר לו אלהים כי גר יהיה זרעו בארץ לא להם ועבדום וענו אתם ארבע מאות שנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.7'>וגם את הגוי אשר יעבדו דן אנכי אמר אלהים ואחרי כן יצאו ויעבדוני במקום הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.8'>ויתן לו את ברית המילה ובכן הוליד את יצחק וימל אתו ביום השמיני ויצחק הוליד את יעקב ויעקב הוליד את שנים עשר האבות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.9'>ויקנאו האבות ביוסף וימכרו אותו מצרימה ואלהים היה עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.10'>ויצילהו מכל צרותיו ויתן לו חן וחכמה לפני פרעה מלך מצרים וישימהו שליט על מצרים ועל כל ביתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.11'>ויהי רעב על כל ארץ מצרים וכנען וצרה גדולה ואבותינו לא מצאו אכל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.12'>וישמע יעקב כי יש שבר במצרים וישלח שמה את אבותינו בפעם הראשונה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.13'>ובפעם השנית התודע יוסף אל אחיו ומולדת יוסף נגלתה לפרעה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.14'>וישלח יוסף ויקרא ליעקב אביו ולכל משפחתו בשבעים וחמש נפש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.15'>וירד יעקב מצרימה וימת הוא ואבותינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.16'>ויובאו שכמה ויושמו בקבר אשר קנה אברהם בכספו מיד בני חמור אבי שכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.17'>ויהי כאשר קרבה עת ההבטחה אשר נשבע אלהים לאברהם ויגדל העם וירב במצרים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.18'>עד כי קם מלך אחר אשר לא ידע את יוסף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.19'>וזה התחכם למשפחתנו וירע לאבותינו ויצו אתם להשליך את עלליהם אל פני השדה לבלתי החיותם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.20'>בעת ההיא נולד משה ויהי טוב לאלהים ויהי אמון בבית אביו שלשה ירחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.21'>וכאשר השלך אספה אתו בת פרעה ותגדלהו לה לבן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.22'>וילמד משה בכל חכמת מצרים ויהי גבור בדברים ובמעשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.23'>ובמלאת לו ארבעים שנה עלה על לבו לפקד את אחיו בני ישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.24'>וירא איש אחד מעשק חנם ויושע לו ויקם נקמת המכה בהכותו את המצרי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.25'>ויחשב בלבבו כי יבינו אחיו אשר על ידו יתן האלהים להם תשועה והם לא הבינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.26'>ויהי ביום השני ויבא בתוכם והם נצים ויבקש לעשות שלום ביניהם לאמר אנשים אחים אתם ולמה תעשקו איש את אחיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.27'>והעשק את רעהו הדפו לאמר מי שמך לאיש שר ושפט עלינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.28'>הלהרגני אתה אמר כאשר הרגת אתמל את המצרי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.29'>ויברח משה על הדבר הזה ויהי גר בארץ מדין ויולד שם שני בנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.30'>ובמלאת ארבעים שנה נראה אליו מלאך יהוה במדבר הר סיני בלבת אש מתוך הסנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.31'>וירא משה ויתמה על המראה ובסורו לראות ויהי קול יהוה אליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.32'>אנכי אלהי אבותיך אלהי אברהם אלהי יצחק ואלהי יעקב ויחרד משה ויירא מהביט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.33'>ויאמר אליו יהוה של נעליך מעל רגליך כי המקום אשר אתה עומד עליו אדמת קדש הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.34'>ראה ראיתי את עני עמי אשר במצרים ואת נאקתם שמעתי וארד להצילם ועתה לכה ואשלחך מצרימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.35'>הוא משה אשר כחשו בו לאמר מי שמך לשר ושפט אתו שלח האלהים לשר וגאל ביד המלאך הנראה אליו בסנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.36'>והוא הוציאם ויעש אתות ומפתים בארץ מצרים ובים סוף ובמדבר ארבעים שנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.37'>הוא משה אשר אמר אל בני ישראל נביא מקרב אחיכם כמני יקים לכם יהוה אלהיכם אליו תשמעון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.38'>הוא אשר היה בקהל במדבר עם המלאך הדבר אליו בהר סיני ועם אבותינו ואשר קבל דברים חיים לתת לנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.39'>הוא אשר אבותינו לא אבו לשמע לו כי אם מאסו אתו ולבבם פנה מצרימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.40'>ויאמרו אל אהרן עשה לנו אלהים אשר ילכו לפנינו כי זה משה אשר העלנו מארץ מצרים לא ידענו מה היה לו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.41'>ויעשו עגל בימים ההם ויזבחו זבחים לאליל וישמחו במעשה ידיהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.42'>ויפן מהם האלהים ויתנם לעבד את צבא השמים כאשר כתוב בספר הנביאים הזבחים ומנחה הגשתם לי במדבר ארבעים שנה בית ישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.43'>ונשאתם את סכת מלכם ואת כוכב אלהיכם רמפן הצלמים אשר עשיתם להשתחות להם והגליתי אתכם מהלאה לבבל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.44'>משכן העדות היה לאבותינו במדבר כאשר צוה המדבר אל משה לעשות אתו כתבנית אשר ראה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.45'>ואבותינו לקחהו וגם הביאהו אתם הם ויהושע ברשתם את ארצות הגוים אשר גרש אתם אלהים מפני אבותינו עד ימי דוד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.46'>והוא מצא חן בעיני אלהים וישאל למצא משכנות לאלהי יעקב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.47'>ושלמה בנה לו בית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.48'>אבל העליון לא ישכן בהיכלות מעשי ידים כאשר אמר הנביא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.49'>השמים כסאי והארץ הדם רגלי אי זה בית אשר תבנו לי אמר יהוה ואי זה מקום מנוחתי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.50'>הלא את כל אלה ידי עשתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.51'>קשי ערף וערלי לב ואזנים ממרים הייתם תמיד ברוח הקדש כאבותיכם גם אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.52'>מי מהנביאים אשר לא רדפוהו אבותיכם אף המיתו את המבשרים מקדם ביאת הצדיק אשר עתה הייתם אתם מוסריו ומרצחיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.53'>אתם אשר קבלתם את התורה על ידי מלאכות המלאכים ולא שמרתם אותה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.54'>ויהי כשמעם את אלה התרגזו בלבבם ויחרקו עליו שניהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.55'>והוא מלא רוח הקדש ויבט השמימה וירא את כבוד אלהים ואת ישוע נצב לימין האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.56'>ויאמר הנני ראה את השמים נפתחים ואת בן האדם נצב לימין האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.57'>ויצעקו בקול גדול ויאטמו את אזניהם ויתנפלו עליו כלם יחד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.58'>וידחפהו חוצה לעיר ויסקלו אתו באבנים והעדים פשטו את בגדיהם לרגלי בחור אחד ושמו שאול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.59'>ויסקלו את אסטפנוס והוא משוע ואמר אדני ישוע קבל את רוחי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.7.60'>ויכרע על ברכיו ויצעק בקול גדול יהוה אל תשמר להם את החטא הזה ויהי אחרי דברו כדבר הזה ויישן׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.8'>
        <verse osisID='Acts.8.1'>ושאול גם הוא היה רצה בהרגתו ותהי ביום ההוא רדיפה גדולה על הקהלה אשר בירושלים ויפצו כלם בערי יהודה ושמרון לבד מן השליחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.2'>וישאו אנשים חסידים את אסטפנוס ויקברהו ויספדו עליו מספד גדול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.3'>ושאול החריב את הקהלה וישוטט בבתים ויסחב משם אנשים ונשים ויסגירם לכלא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.4'>והנפוצים עברו בארץ ויבשרו את הדבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.5'>ופילפוס ירד אל עיר שמרון ויכרז להם את המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.6'>ויקשב המון העם בלב אחד אל אמרי פילפוס בשמעם ובראותם את האתות אשר עשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.7'>כי רבים היו אחוזי רוחות הטמאה והרוחות יצאו מהם צעקות בקול גדול ורבים נכי אברים ופסחים וירפאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.8'>ותהי שמחה גדולה בעיר ההיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.9'>ואיש אחד ושמו שמעון היה מלפנים בעיר מכשף ומשמים את עם שמרון באמרו על נפשו כי גדול הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.10'>ויקשיבו אליו מקטנם ועד גדולם לאמר זה הוא גבורת האלהים הגדולה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.11'>ויקשיבו אליו על היותו משמים אותם בכשפיו ימים רבים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.12'>ויהי כאשר האמינו לפילפוס בבשרו את מלכות האלהים ואת שם ישוע המשיח ויטבלו אנשים ונשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.13'>ויאמן שמעון גם הוא ויטבל וידבק בפילפוס וירא את האתות והמפתים הגדלים אשר נעשו וישתומם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.14'>וישמעו השליחים אשר בירושלים כי קבלה שמרון את דבר האלהים וישלחו אליהם את פטרוס ואת יוחנן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.15'>וירדו שמה ויתפללו בעדם אשר יקבלו את רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.16'>כי הרוח לא צלחה עד עתה על אחד מהם והם רק נטבלים בשם האדון ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.17'>ויסמכו את ידיהם עליהם ויקבלו את רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.18'>ויהי בראות שמעון כי בסמיכות ידי השליחים נתן רוח הקדש ויבא לפניהם כסף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.19'>ויאמר תנו נא גם לי את היכלת הזאת אשר יקבל את רוח הקדש כל אשר אשים עליו את ידי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.20'>ויאמר אליו פטרוס כספך יהי אתך לאבדון יען חשבת לקנות במחיר את מתת האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.21'>אין לך חלק וגורל בדבר הזה כי לבבך איננו ישר לפני האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.22'>ועתה שוב מרעתך זאת והתחנן אל האלהים אולי תסלח לך מזמת לבבך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.23'>כי ראה אנכי כי באת לידי מרורת רוש וחרצבות רשע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.24'>ויען שמעון ויאמר העתירו אתם בעדי אל יהוה לבלתי בוא עלי דבר מכל אשר אמריתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.25'>והמה אחרי אשר העידה ודברו את דבר יהוה שבו ירושלים ויבשרו את הבשורה בכפרים רבים אשר לשמרונים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.26'>וידבר מלאך יהוה אל פילפוס לאמר קום לך הנגבה על הדרך הירדת מירושלים עזתה והיא חרבה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.27'>ויקם וילך והנה איש כושי והוא סריס ושליט לקנדק מלכת כוש וממנה על כל גנזיה אשר עלה אל ירושלים להשתחות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.28'>ויהי בשובו והוא ישב על מרכבתו וקרא בספר ישעיה הנביא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.29'>ויאמר הרוח אל פילפוס גשה והלוה על המרכבה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.30'>וירץ פילפוס אליה וישמע אתו קרא בספר ישעיה הנביא ויאמר הגם תבין את אשר אתה קורא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.31'>ויאמר ואיככה אוכל אם אין איש אשר יורני ויבקש מאת פילפוס לעלות ולשבת אצלו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.32'>וענין הכתוב אשר קרא זה הוא כשה לטבח יובל וכרחל לפני גוזזיה נאלמה ולא יפתח פיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.33'>בעצר משפטו לקח ואת דורו מי ישוחח כי נגזרו מארץ חייו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.34'>ויען הסריס ויאמר אל פילפוס אשאלה ממך על מי הנביא מדבר את זאת על נפשו או על איש אחר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.35'>ויפתח פילפוס את פיו ויחל מן הכתוב הזה ויבשר אותו את ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.36'>ויהי בעברם בדרך ויבאו אל מקום מים ויאמר הסריס הנה מים מה ימנעני מהטבל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.37'>ויאמר פילפוס אם מאמין אתה בכל לבבך מתר לך ויען ויאמר אני מאמין כי ישוע המשיח בן האלהים הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.38'>ויצו להעמיד את המרכבה וירדו שניהם אל תוך המים פילפוס והסריס ויטבל אותו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.39'>ויהי כי עלו מן המים וישא רוח יהוה את פילפוס ולא יסף הסריס לראותו כי הלך לדרכו שמח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.8.40'>ופילפוס נמצא באשדוד ויעבר ויבשר בכל הערים עד באו לקסרין׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.9'>
        <verse osisID='Acts.9.1'>ושאול עודנו יפח זעם ורצח על תלמידי האדון ויבא אל הכהן הגדול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.2'>וישאל מאתו מכתבים לדמשק אל בתי הכנסיות למען אשר יאסר את אשר ימצא בדרך ההיא אנשים או נשים ויביאם ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.3'>ויהי הוא הלך וקרב לדמשק והנה פתאם נגה עליו מסביב אור מן השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.4'>ויפל ארצה וישמע קול מדבר אליו שאול שאול למה תרדפני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.5'>ויאמר מי אתה אדני ויאמר האדון אנכי ישוע אשר אתה רודף קשה לך לבעט בדרבנות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.6'>והוא חרד ונבעת ויאמר אדני מה תחפץ ואעשה ויען האדון קום לך העירה ויאמר לך את אשר עליך לעשות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.7'>והאנשים אשר הלכו אתו עמדו נאלמים כי שמעו את הקול ואיש לא הביטו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.8'>ויקם שאול מן הארץ ובפתחו את עיניו לא ראה איש ויחזיקו בידו ויוליכהו לדמשק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.9'>ויחשכו עיניו מראות שלשת ימים ולא אכל ולא שתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.10'>ותלמיד אחד היה בדמשק חנניה שמו ויאמר אליו האדון במחזה חנניה ויאמר הנני אדני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.11'>ויאמר אליו האדון קום לך אל הרחוב הנקרא הישר ושאל בבית יהודה לאיש טרסי ושמו שאול כי הנה הוא מתפלל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.12'>וירא במחזה והנה איש ושמו חנניה בא החדרה ושם עליו את ידו למען ישוב ויראה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.13'>ויען חנניה ויאמר אדני שמעתי רבים מספרים על האיש הזה כמה רעות עשה לקדושיך בירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.14'>וגם פה רשיון יש לו מאת ראשי הכהנים לאסר את כל הקראים בשמך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.15'>ויאמר אליו האדון לך כי כלי חפץ הוא לי לשאת את שמי לפני גוים ומלכים ולפני בני ישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.16'>כי אני אראהו כמה יש לו לסבל למען שמי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.17'>וילך חנניה ויבא הביתה וישם את ידיו עליו ויאמר שאול אחי האדון ישוע הנראה אליך בדרך אשר באת בה שלחני למען תשוב ותראה ותמלא רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.18'>וכרגע נפלו מעל עיניו כמו קשקשים וישב פתאם לראות ויקם ויטבל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.19'>ויאכל לחם ויחזק וישב שאול ימים אחדים עם התלמידים אשר בדמשק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.20'>וימהר ויקרא בבתי הכנסיות את המשיח לאמר כי הוא הוא בן האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.21'>וישתוממו כל השמעים ויאמרו הלא זה הוא אשר האביד בירושלים את קראי השם הזה ולמען זאת בא הנה להביאם אסורים לפני ראשי הכהנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.22'>ושאול היה הולך וחזק ויהם את היהודים ישבי דמשק בהוכיחו כי זה הוא המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.23'>ויהי כי ארכו לו שם הימים ויועצו היהודים יחדו להמיתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.24'>ויודע לשאול ארבם והמה שמרו את השערים יומם ולילה למען ימיתהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.25'>ויקחו אתו התלמידים לילה ויורידהו בסל בעד החומה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.26'>ויהי כבוא שאול ירושלימה ויבקש להלות אל התלמידים וייראו כלם מפניו ולא האמינו כי תלמיד הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.27'>ויקח אתו בר נבא ויביאהו אל השליחים ויספר להם את אשר ראה בדרך את האדון וכי הוא דבר אליו ואיך בדמשק השמיע בבטחון את שם ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.28'>ויהי אתם יוצא ובא בירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.29'>ויקרא בבטחון בשם האדון ישוע וידבר ויתוכח גם עם היהודים היונים והם זממו להמיתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.30'>וישמעו האחים ויורידו אתו לקסרין וישלחהו אל טרסוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.31'>ויהי שלום לקהלות בכל מקמות יהודה והגליל ושמרון ותבנינה ותתהלכנה ביראת האדון ותרבינה בנחמת רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.32'>ויהי בסבב פטרוס בכל המקמות וירד גם אל הקדושים אשר ישבו בלד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.33'>וימצא שם איש שמו אניס והוא שכב על משכבו זה שמנה שנים והוא נכה אברים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.34'>ויאמר אליו פטרוס אניס רפאך ישוע המשיח קום הצע לך אתה ויקם פתאם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.35'>ויראו אותו כל ישבי לד והשרון ויפנו אל האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.36'>ותלמידה ביפו ושמה טביתא תרגומו צביה והיא מלאה מעשים טובים וצדקות אשר עשתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.37'>ויהי בימים ההם ותחלה ותמת וירחצו אתה וישימוה בעליה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.38'>ולד קרובה היא ליפו וישמעו התלמידים כי פטרוס שם וישלחו אליו שני אנשים ויפצרו בו לבלתי העצל לעבר אליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.39'>ויקם פטרוס וילך אתם ובבאו העלהו אל העליה ותנשנה אליו כל האלמנות בוכיות ומראות לו את הכתנת ואת הבגדים אשר עשתה צביה בעודה עמהן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.40'>ויוצא פטרוס את כלם החוצה ויכרע על ברכיו ויתפלל ויפן אל גויתה ויאמר טביתא קומי ותפתח את עיניה ותרא את פטרוס ותתעודד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.41'>וישלח ידו ויקם אתה ויקרא את הקדושים ואת האלמנות ויעמד אתה חיה לפניהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.42'>ויודע הדבר בכל יפו ויאמינו רבים באדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.9.43'>ויואל לשבת ביפו ימים רבים עם בורסי אחד ושמו שמעון׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.10'>
        <verse osisID='Acts.10.1'>ואיש היה בקסרין ושמו קרניליוס שר מאה מן הגדוד הנקרא האיטלקי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.2'>והוא חסיד וירא אלהים עם כל בני ביתו ועשה צדקות הרבה לעם ומתפלל תמיד לאלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.3'>ומחזה נראה אליו כשעה התשיעית ליום וירא מלאך אלהים בא אליו פנימה ואמר קרניליוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.4'>ויבט אליו ויירא ויאמר מה זה אדני ויאמר אליו תפלותיך וצדקותיך עלו לזכרון לפני האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.5'>ועתה שלח לך אנשים אל יפו והבא אליך את שמעון המכנה פטרוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.6'>הוא מתגורר עם בורסי אחד שמעון שמו אשר ביתו על יד הים הוא יאמר לך את אשר עליך לעשות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.7'>וילך לו המלאך הדבר אל קרניליוס ויקרא אל שנים מעבדי ביתו ואל איש מלחמה אחד ירא אלהים מן העמדים תמיד לפניו לשרתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.8'>ויספר להם את כל הדברים וישלחם אל יפו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.9'>ויהי ממחרת והמה הלכים בדרך וקרבים לעיר ויעל פטרוס על הגג להתפלל כשעה הששית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.10'>והוא רעב ויתאו לטעם לחם ובהכינם לו נפלה תרדמה עליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.11'>וירא את השמים נפתחים והנה כלי ירד אליו כדמות מטפחת בד גדולה ויורד בארבע כנפותיו על הארץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.12'>ובתוכו מכל בהמת הארץ וחיה ורמש ועוף השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.13'>ויהי קול אליו לאמר קום פטרוס זבח ואכל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.14'>ויאמר פטרוס חלילה לי אדני כי מעולם לא אכלתי כל פגול וטמא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.15'>ויהי עוד קול אליו פעם שנית לאמר את אשר טהר האלהים אתה אל תטמאנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.16'>וכן היה שלש פעמים והכלי שב והעלה השמימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.17'>ויהי בהתפעם רוח פטרוס על המראה אשר ראה והנה האנשים השלוחים מאת קרניליוס שאלו לבית שמעון ויעמדו על הפתח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.18'>ויקראו וידרשו היש מתגורר שם שמעון המכנה פטרוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.19'>ופטרוס עודנו חשב עם לבבו על המראה והרוח אמר אליו הנה שלשה אנשים מבקשים אותך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.20'>לכן קום רד ולכה נא אתם ואל תתמהמה כי אנכי שלחתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.21'>וירד פטרוס אל האנשים הנשלחים אליו מאת קרניליוס ויאמר אנכי האיש אשר אתם מבקשים למה זה באתם הנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.22'>ויאמרו קרניליוס שר מאה איש צדיק וירא אלהים ולו שם טוב בכל עם היהודים צוה על פי מלאך קדוש לקרא לך אל ביתו ולשמע דברים מפיך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.23'>ויקרא אתם אליו ויאספם הביתה ויהי ממחרת ויצא פטרוס אתם ומקצת האחים אשר ביפו הלכו עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.24'>ולמחרתו באו אל קסרין וקרניליוס מחכה להם ועמו בני משפחתו וקרוביו ומידעיו הנקהלים אליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.25'>ויהי כבוא פטרוס ויצא קרניליוס לקראתו ויפל לרגליו וישתחו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.26'>ויקם אותו פטרוס ויאמר קום כי גם אני אנוש אנכי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.27'>וידבר אתו ויבא הביתה וימצא רבים נאספים שמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.28'>ויאמר אליהם אתם ידעתם כי אסור הוא לאיש יהודי להלות ולקרב אל נכרי ואתי הורה אלהים לבלתי אמר חל או טמא על כל אדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.29'>ובעבור זאת כאשר נקראתי לא נמנעתי מהלך ועתה אשאלכם מדוע קראתם לי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.30'>ויאמר קרניליוס זה ארבעה ימים הייתי צם עד השעה הזאת ובשעה התשיעית התפללתי בתוך ביתי והנה איש נצב לפני בלבוש זהר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.31'>ויאמר קרניליוס נשמעה תפלתך וצדקותיך היו לזכרון לפני האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.32'>ועתה שלח אל יפו וקרא אליך את שמעון המכנה פטרוס מתגורר הוא בבית שמעון הבורסי על הים אשר בבואו ידבר לך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.33'>ואמהר ואשלח אליך ואתה היטבת לעשות אשר באת אלי והננו כלנו פה לפני האלהים לשמע את כל אשר צוית מאת יהוה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.34'>ויפתח פטרוס את פיו ויאמר עתה ידעתי באמת כי האלהים איננו נשא פנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.35'>כי אם בכל עם ועם הירא אותו ועשה צדק רצוי הוא לפניו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.36'>וישלח את דברו לבני ישראל ויבשר את השלום על ידי ישוע המשיח והוא אדון הכל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.37'>אתם ידעתם את הדבר הנעשה בכל יהודה החל מן הגליל אחרי הטבילה אשר קרא אותה יוחנן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.38'>את אשר משח האלהים את ישוע הנצרי ברוח הקדש ובגבורה ויעבר בארץ עשה חסד ורפא את כל הנכבשים תחת יד השטן כי האלהים היה עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.39'>ואנחנו עדים על כל אשר עשה בארץ היהודים ובירושלים ואשר הרגהו בהוקיעם אתו על העץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.40'>אותו הקים האלהים ביום השלישי ויתנהו להראות בגלוי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.41'>לא לכל העם כי אם לנו העדים אשר האלהים בחר בהם מראש אשר אכלנו ושתינו אתו אחרי קומו מן המתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.42'>ויצו אתנו להשמיע לעם ולהעיד כי אתו שם האלהים לשופט החיים והמתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.43'>ועליו כל הנביאים מעידים כי יקבלו סליחת החטאים בשמו כל המאמינים בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.44'>עוד פטרוס מדבר הדברים האלה ורוח הקדש צלחה על כל השמעים את הדבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.45'>והמאמינים בני המילה אשר באו את פטרוס השתוממו כי מתנת רוח הקדש נשפכה גם על הגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.46'>כי שמעו אתם ממללים בלשנות ומגדלים את האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.47'>ויען פטרוס ויאמר היוכל איש למנע את המים מטבל את אלה אשר קבלו את רוח הקדש גם הם כמנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.10.48'>ויצו לטבל אתם בשם האדון ויבקשו ממנו לשבת אתם ימים אחדים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.11'>
        <verse osisID='Acts.11.1'>וישמעו השליחים והאחים אשר ביהודה כי קבלו גם הגוים את דבר האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.2'>ויהי כאשר עלה פטרוס ירושלים ויריבו עמו בני המילה לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.3'>אל אנשים אשר להם ערלה באת ותאכל אתם לחם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.4'>ויחל פטרוס ויספר להם את כל אשר קרהו לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.5'>מתפלל הייתי בעיר יפו וארדם וארא מראה והנה כלי כדמות מטפחת בד גדולה יורד מן השמים ותורד בארבע כנפותיה ותבא עדי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.6'>והסתכלתי בה ואבין וארא את בהמת הארץ ואת החיה ורמש האדמה ועוף השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.7'>ואשמע גם קול האמר אלי קום פטרוס זבח ואכל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.8'>ואמר חלילה לי אדני כי כל פגול וטמא לא בא בפי מעולם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.9'>ויענני הקול שנית מן השמים ויאמר את אשר טהר האלהים אתה אל תטמאנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.10'>וכן היה שלש פעמים והכל שב והעלה השמימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.11'>והנה כרגע שלשה אנשים עמדים על פתח הבית אשר אנכי שם והמה שלוחים אלי מקסרין׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.12'>ויאמר אלי הרוח ללכת אתם ולבלתי התמהמה וילכו אתי גם ששת האחים האלה ונבוא אל בית האיש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.13'>ויגד לנו את אשר ראה המלאך נצב בביתו ואמר אליו שלח אל יפו אנשים וקרא אליך את שמעון המכנה פטרוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.14'>והוא ידבר אליך דברים אשר תושע בהם אתה וכל ביתך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.15'>וכאשר החלותי לדבר צלחה עליהם רוח הקדש כאשר צלחה עלינו בתחלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.16'>ואזכר את דבר האדון אשר אמר יוחנן הטביל במים ואתם תטבלו ברוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.17'>ועתה אם מתנה אחת נתן האלהים להם ולנו המאמינים באדון ישוע המשיח מי אנכי כי אעצר לאלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.18'>ויהי כשמעם זאת ויחרישו ויהללו את האלהים ויאמרו אכן גם לגוים נתן האלהים התשובה לחיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.19'>והנפוצים מפני הצרה אשר היתה על אודת אסטפנוס הלכו ובאו עד פינוקיא וקפרוס ואנטיוכיא ולא דברו את הדבר כי אם אל היהודים לבדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.20'>ויהי בתוכם אנשי קפרוס וקוריני אשר באו אל אנטיוכיא וידברו גם אל היונים ויבשרו אתם את האדון ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.21'>ותהי עמהם יד יהוה ומספר רב האמינו וישובו אל האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.22'>וישמע הדבר באזני הקהלה אשר בירושלים וישלחו את בר נבא אל אנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.23'>ויבא שמה וישמח כראתו את חסד האלהים ויזהר את כלם לדבקה באדון בלב נכון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.24'>כי איש טוב היה ומלא רוח הקדש ואמונה ויאספו לאדון עם רב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.25'>וילך בר נבא משם אל טרסוס לבקש את שאול וימצא אתו ויביאהו אל אנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.26'>ויהיו ישבים יחד בקהלה שנה תמימה ומלמדים עם רב אז הוחל באנטיוכיא לקרא את התלמידים בשם משיחיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.27'>ויהי בימים ההם ויבאו נביאים מירושלים אל אנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.28'>ויקם אחד מהם ושמו אגבוס ויגד על פי הרוח כי רעב גדול יבוא על כל ישבי תבל ויהי כן בימי קלודיוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.29'>ויועצו התלמידים לשלח איש איש מאשר תשיג ידו לעזרת האחים הישבים ביהודה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.11.30'>וכן גם עשו וישלחו אל הזקנים על ידי בר נבא ושאול׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.12'>
        <verse osisID='Acts.12.1'>בעת ההיא שלח המלך הורדוס את ידו להרע לאנשים מן הקהל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.2'>וימת את יעקב אחי יוחנן בחרב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.3'>וירא כי טוב הדבר בעיני היהודים ויוסף לתפש גם את פטרוס והימים ימי חג המצות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.4'>ויאחז אתו ויתנהו במשמר וימסרהו לארבע מחלקות של ארבעה אנשי צבא לשמרו כי אמר להעלותו אחרי הפסח לפני העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.5'>פטרוס היה עצור במשמר והקהלה העתירה בעדו בחזקה אל האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.6'>ויהי בלילה ההוא אשר אמר הורדוס להביאו מחר לדין ויישן פטרוס בין שני אנשי צבא והוא אסור בשנים זקים ושמרי הפתח שמרים את המשמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.7'>והנה מלאך יהוה נצב עליו ואור נגה בחדר ויספק על ירך פטרוס ויעירהו לאמר קום מהרה ויפלו מוסרותיו מעל ידיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.8'>ויאמר אליו המלאך חגר מתניך והנעל את רגליך ויעש כן ויאמר אליו עטה מעילך ולך אחרי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.9'>ויצא וילך אחריו ולא ידע אם אמת הוא הנעשה לו על ידי המלאך כי כמראה היה בעיניו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.10'>ויעברו דרך המשמרת הראשונה והשניה ויבאו עד שער הברזל אשר יצאו בו העירה ויפתח השער לפניהם מאליו ויצאו החוצה וילכו מהלך רחוב אחד והמלאך סר מעליו פתאם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.11'>ויהי בשובו אל דעתו ויאמר פטרוס עתה זה ידעתי באמת כי האלהים שלח את מלאכו ויפלטני מיד הורדוס ומכל מזמת עם היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.12'>הוא חשב כזאת והוא בא עד בית מרים אם יוחנן המכנה מרקוס אשר נקהלו שם רבים והם מתפללים יחד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.13'>וידפק על דלת השער ותגש נערה להקשיב ושמה רודי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.14'>ותכר את קול פטרוס ומשמחתה לא פתחה לו אם דלת השער ותרץ הביתה ותגד להם כי פטרוס עמד על השער׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.15'>ויאמרו אליה משגעת את והיא מתאמצת כי כן הוא ויאמרו מלאכו הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.16'>ופטרוס הרבה לדפק ויפתחו ויראהו וישתוממו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.17'>והוא רמז להם בידו לחשות ויספר להם את אשר הוציאו האדון מן המשמר ויאמר הגידו את זאת ליעקב ולאחים ויצא וילך לו למקום אחר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.18'>הבקר אור ומבוכה לא קטנה היתה בין אנשי הצבא על פטרוס מה היה לו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.19'>ויהי כאשר בקש אותו הורדוס ולא מצאו חקר את השמרים ויצו להוציאם למות וירד מיהודה אל קסרין וישב שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.20'>ואיבה היתה בין הורדוס ובין בני צור וצידון ויבאו אליו בלב אחד ויפתו את בלסטוס אשר על חדר המלך ויבקשו שלום יען לקחו מחית ארצותם מארץ המלך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.21'>ויהי ביום המועד וילבש הורדוס לבוש מלכות וישב על כסא המשפט ויטף אליהם אמרתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.22'>ויריעו לו העם לאמר קול אלהים הוא ולא קול אדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.23'>ויכהו מלאך יהוה פתאם עקב אשר לא נתן הכבוד לאלהים ויאכלהו תולעים ויגוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.24'>ודבר אלהים הולך ורב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.12.25'>וישובו בר נבא ושאול מירושלים אחרי כלותם את השמוש ויקחו אתם את יוחנן המכנה מרקוס׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.13'>
        <verse osisID='Acts.13.1'>ואנשים נביאים ומלמדים היו באנטיוכיא בקהלה אשר בה בר נבא ושמעון הנקרא ניגר ולוקיוס הקוריני ומנחם אשר גדל עם הורדוס שר הרבע ושאול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.2'>ויהי בשרתם את יהוה ובצומם ויאמר רוח הקדש הבדילו לי את בר נבא ואת שאול למלאכה אשר קראתים לה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.3'>ויצומו ויתפללו ויסמכו את ידיהם עליהם וישלחום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.4'>והמה המשלחים על ידי רוח הקדש ירדו אל סלוקיא ומשם באו באניה אל קפרוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.5'>ויבאו אל עיר סלמיס ויגידו את דבר האלהים בבתי הכנסיות אשר ליהודים ויהי להם גם יוחנן למשרת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.6'>ויעברו בכל האי עד פפוס וימצאו איש מגוש אחד נביא שקר איש יהודי ושמו בר ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.7'>אשר היה עם סרגיוס פולוס שר המדינה איש נבון והוא קרא אליו את בר נבא ואת שאול ויתאו לשמע את דבר האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.8'>ויעמד לנגדם אלימא המגוש כי זה תרגום שמו ויבקש להטות את השר מן האמונה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.9'>ושאול הנקרא גם פולוס מלא רוח הקדש ויסתכל בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.10'>ויאמר אתה המלא כל מרמה וכל עולה בן בליעל ושונא כל צדק הלא תחדל לסלף את דרכי יהוה הישרים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.11'>ועתה הנה יד יהוה בך והיית עור ולא תראה את השמש עד עת מועד ותפל עליו פתאם אפלה וחשכה ויפן הנה והנה ויבקש איש להוליכו בידו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.12'>והשר כאשר ראה את המעשה האמין וישתומם על תורת האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.13'>ויצאו פולוס והאנשים אשר אתו מפפוס וירדו באניה ויבאו אל פרגי אשר בפמפוליא ויעזב אתם יוחנן וישב ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.14'>והמה נסעו מפרגי ויבאו אל אנטיוכיא אשר בפיסדיא ויבאו אל בית הכנסת ביום השבת וישבו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.15'>ויהי אחר קריאת התורה והנביאים וישלחו אליהם ראשי הכנסת לאמר אנשים אחים אם יש לכם דבר מוסר לעם דברו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.16'>ויקם פולוס וינף ידו ויאמר אנשי ישראל ויראי אלהים שמעו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.17'>אלהי העם הזה אלהי ישראל בחר באבותינו וירומם את העם בהיותם גרים בארץ מצרים ובזרוע רמה הוציאם משם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.18'>וישא אתם ויכלכלם במדבר כארבעים שנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.19'>וישמד שבעה גוים בארץ כנען ויחלק את ארצם להם לנחלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.20'>ואחרי כן נתן להם שפטים כארבע מאות וחמשים שנה עד ימי שמואל הנביא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.21'>וישאלו מלך ויתן להם אלהים את שאול בן קיש איש משבט בנימן ארבעים שנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.22'>וכהסירו אותו ויקם את דוד למלך עליהם אשר גם העיד עליו לאמר מצאתי דוד את בן ישי איש כלבבי והוא יעשה את כל חפצי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.23'>וזה הוא אשר מזרעו הקים האלהים כפי ההבטחה גואל לישראל את ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.24'>אשר לפני בואו קדם יוחנן לקרא את טבילת התשובה אל כל עם ישראל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.25'>ויהי ככלות יוחנן את מרוצתו ויאמר למי תחשבוני לא אני הוא כי הנה הוא בא אחרי ואני נקלתי מהתיר את נעלי רגליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.26'>אנשים אחים בני משפחת אברהם ויראי אלהים אשר בקרבכם לכם שלוח דבר הישועה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.27'>כי ישבי ירושלים וראשיהם יען אשר לא הכירהו מלאו במשפטם אשר שפטהו את דברי הנביאים הנקראים בכל שבת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.28'>ואף כי לא מצאו בו משפט מות שאלו מאת פילטוס להמיתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.29'>וכאשר השלימו את כל הדברים הכתובים עליו הורידו אותו מן העץ ויניחהו בקבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.30'>אבל האלהים הקימו מן המתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.31'>וירא ימים רבים אל העלים אתו מן הגליל ירושלימה והמה עתה עדיו אל העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.32'>ואנחנו מבשרים אתכם את בשורת ההבטחה אשר היתה לאבותינו כי אתה מלא האלהים לבנינו בהקימו את ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.33'>ככתוב במזמור השני בני אתה היום ילדתיך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.34'>ועל אשר הקים אתו מן המתים לבלתי שוב עוד לשחת כה אמר אתן לכם חסדי דוד הנאמנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.35'>על כן הוא אמר גם במקום אחר לא תתן חסידך לראות שחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.36'>כי דוד גוע אחרי שרתו בדורו לעצת האלהים ויאסף אל אבותיו וירא את השחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.37'>ואשר האלהים הקים אותו הוא לא ראה השחת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.38'>לכן אנשים אחים יודע לכם כי על ידי זה הגד לכם סליחת החטאים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.39'>ובכל אשר לא יכלתם להצטדק בתורת משה כל המאמין יצדק על ידו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.40'>לכן השמרו לכם פן יבוא עליכם הנאמר בנביאים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.41'>ראו בגדים והתמהו ושמו כי פעל פעל אני בימיכם פעל אשר לא תאמינו כי יספר לכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.42'>ובצאת היהודים מבית הכנסת בקשו מהם הגוים לדבר אליהם את הדברים האלה בשבת הבאה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.43'>ורבים מן היהודים ומגרי הצדק הלכו אחרי פולוס ובר נבא בהפרד הקהל והמה דברו על לבם ויזהירום לעמד בחסד האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.44'>ובשבת השנית נקהלה כמעט כל העיר לשמע את דבר יהוה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.45'>ויהי כראות היהודים את המון העם וימלאו קנאה ויכחישו את דברי פולוס הכחש וגדף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.46'>אז הגידו פולוס ובר נבא על פניהם לאמר בדין היה להשמיע אתכם בראשונה את דבר האלהים ועתה אחרי אשר מאסתם אותו ואינכם זכים בעיניכם לחיי העולם לכן הננו פנים אל הגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.47'>כי כן צוה עלינו האדון נתתיך לאור גוים להיות ישועתי עד קצה הארץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.48'>וישמחו הגוים כשמעם ויהללו את דבר יהוה ויאמינו כל אשר היו מוכנים לחיי עולם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.49'>ויפרץ דבר יהוה בכל המקום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.50'>אך היהודים הסיתו את הנשים החסידות והחשובות ואת אצילי העיר ויעוררו רדיפה על פולוס ובר נבא ויגרשום מגבולם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.51'>והמה נערו עליהם את העפר מעל רגליהם וילכו לאיקניון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.13.52'>והתלמידים מלאו שמחה ורוח הקדש׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.14'>
        <verse osisID='Acts.14.1'>ויהי באיקניון ויבאו יחדו אל בית כנסת היהודים וידברו שם עד כי האמין המון רב מן היהודים ומן היונים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.2'>אך היהודים אשר לא האמינו עוררו והכעיסו את נפשות הגוים על האחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.3'>וישבו שם ימים רבים וילמדו בבטחונם ביהוה העמיד על דבר חסדו בעשותו על ידם אתות ומופתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.4'>ויחלק המון העיר לחצי אלה נטו אחרי היהודים ואלה אחרי השליחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.5'>ויהי רגשת הגוים והיהודים עם ראשיהם להתעלל בהם ולסקלם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.6'>ויודע להם ויברחו לערי לוקוניא אל לוסטרא ודרבי וסביבותן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.7'>ויבשרו שם הבשורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.8'>ואיש נכה רגלים היה בלוסטרא והוא ישב פסח מבטן אמו ולא הלך מימיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.9'>וישמע את פולוס מדבר והוא הסתכל בו וירא כי אמונה בו להושע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.10'>ויאמר בקול גדול עמד הכן על רגליך וידלג ויתהלך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.11'>והמון העם כראותם את אשר עשה פולוס נשאו את קולם ויאמרו בלשון לוקונית ירדו אלינו האלהים בדמות אנשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.12'>ויקראו לבר נבא בל ולפולוס קראו הרמיס באשר הוא ראש המדברים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.13'>וכהן בית בל אשר מחוץ לעירם הביא השערה שורים ועטרות ויחפץ לזבח הוא והמון העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.14'>ויהי כשמע זאת השליחים פולוס ובר נבא ויקרעו את בגדיהם וירוצו אל תוך העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.15'>ויצעקו לאמר אנשים למה תעשו כזאת גם אנחנו בני אדם חלשים כמוכם ונבשרה אתכם למען שוב תשובו מן הבליכם אלה אל אלהים חיים אשר עשה את השמים ואת הארץ ואת הים ואת כל אשר בם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.16'>ואשר בדרות קדם הניח לכל הגוים ללכת בדרכיהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.17'>וגם לא חדל להעיד על עצמו וייטב לנו בתתו מטר מן השמים ועתות שבע וימלא לבותינו מזון וששון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.18'>ואף בדברים האלה כמעט לא עצרו כח לכלוא את העם מזבח להם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.19'>ויבאו שמה יהודים מן אנטיוכיא ומן איקניון ויסיתו את העם וירגמו את פולוס באבנים ויסחבהו חוצה לעיר בחשבם כי מת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.20'>ויסבו אתו התלמידים ויקם ויבא העירה וממחרת יצא אל דרבי הוא ובר נבא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.21'>ויבשרו את הבשורה בעיר ההיא ואחרי העמידם תלמידים הרבה שבו אל לוסטרא ואיקניון ואנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.22'>ויחזקו את נפשות התלמידים ויזהירו אתם לעמד באמונה וכי רק בצרות רבות בוא נבוא אל מלכות האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.23'>ויבחרו להם זקנים בכל קהלה וקהלה ויתפללו ויצומו ויפקידום ביד האדון אשר האמינו בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.24'>ויעברו בפיסדיא ויבאו אל פמפוליא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.25'>וישמיעו את דבר יהוה בפרגי וירדו אל אטליא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.26'>ומשם באו באניה אל אנטיוכיא אשר נמסרו שם לחסד אלהים על המלאכה אשר מלאו אתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.27'>ובבאם שמה הקהילו את העדה ויגידו את כל אשר עשה אתם האלהים ואת אשר פתח לגוים פתח האמונה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.14.28'>וישבו שם עם התלמידים ימים לא מעטים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.15'>
        <verse osisID='Acts.15.1'>ואנשים ירדו מיהודה וילמדו את האחים לאמר אם לא תמולו כדת משה לא תושעון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.2'>ויהי על זאת ריב ומחלקת לא קלה לפולוס ולבר נבא עמהם ויגזרו כי פולוס ובר נבא ואחרים מהם יעלו ירושלים אל השליחים והזקנים על אדות השאלה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.3'>ותלוה אתם הקהלה ויעברו את פינוקיא ואת שמרון מספרים את תשובת הגוים וישמחו את כל האחים שמחה גדולה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.4'>ויהי כבאם ירושלים ויקבלו אתם הקהלה והשליחים והזקנים ויגידו להם את אשר הגדיל האלהים לעשות עמהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.5'>ויקומו אנשים מאמינים מכת הפרושים ויאמרו כי חובה היא למול אתם ולצותם לשמר את תורת משה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.6'>ויקהלו השליחים והזקנים לעין בדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.7'>ויהי ברבות המחלקת קם פטרוס ויאמר אליהם אנשים אחים אתם ידעתם כי מימים ראשים בי בחר האלהים מכלנו אשר ישמעו הגוים מפי את דבר הבשורה ויאמינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.8'>והאלהים ידע הלבבות העיד עליהם בתתו גם להם את רוח הקדש כאשר נתן לנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.9'>ולא הבדיל בינינו וביניהם כי טהר את לבבם על ידי האמונה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.10'>ועתה מה תנסו את האלהים לשום על על צוארי התלמידים אשר גם אבותינו גם אנחנו לא יכלנו לשאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.11'>אבל בחסד ישוע המשיח אדנינו נאמין להושע כמוהם כמונו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.12'>ויחרישו כל הקהל וישמעו אל בר נבא ואל פולוס מספרים את האתות והמופתים אשר הרבה האלהים לעשות על ידיהם בקרב הגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.13'>ויכלו לדבר ויען יעקב ויאמר אנשים אחים שמעו אלי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.14'>שמעון ספר איך האלהים ראה לו בראשונה לקחת מבין הגוים עם לשמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.15'>ולזאת מסכימים דברי הנביאים ככתוב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.16'>אחרי זאת אשוב ואקים את סכת דויד הנפלת והרסותיה אקים ובניתיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.17'>למען ידרשו שארית אדם את יהוה וכל הגוים אשר נקרא שמי עליהם נאם יהוה עשה כל אלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.18'>נודעים לאלהים מעולם כל מעשיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.19'>ועל כן אני דן שלא להחמיר על השבים מן הגוים לאלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.20'>רק לכתב אליהם אשר ירחקו מטמאת האלילים ומן הזנות ומבשר הנחנק ומן הדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.21'>כי משה מדרת עולם יש לו מגידיו בכל עיר ועיר ויקרא בבתי הכנסיות מדי שבת בשבתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.22'>וייטב בעיני השליחים והזקנים עם כל הקהל לבחר מהם אנשים ולשלח אתם אל אנטיוכיא עם פולוס ובר נבא את יהודה המכנה בר שבא ואת סילא אנשי שם בין האחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.23'>ויכתבו וישלחו על ידם לאמר אנחנו השליחים והזקנים והאחים שאלים לשלום האחים אשר מן הגוים באנטיוכיא ובסוריא ובקיליקיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.24'>יען וביען שמענו כי יצאו מאתנו מבלבלים אתכם ומקלקלים נפשתיכם בדברים באמרם לכם להמול ולשמר את התורה אשר לא צוינו אותם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.25'>לכן טוב בעיני כלנו יחדו לבחר אנשים לשלחם אליכם עם חביבינו בר נבא ופולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.26'>אנשים אשר מסרו נפשם על שם אדנינו ישוע המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.27'>על כן שלחנו את יהודה ואת סילא אשר גם המה יגידו זאת בפיהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.28'>כי טוב לפני רוח הקדש ולפנינו לבלתי שום עליכם משא אחר לבד מאלה הדברים הצריכים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.29'>אשר תרחקו מזבחי אלילים ומן הדם ומבשר הנחנק ומן הזנות אם מאלה תשמרו את נפשתיכם תיטיבו לעשות ושלום לכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.30'>וישלחו האנשים ויבאו אל אנטיוכיא ויקהילו את העם ויתנו להם את האגרת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.31'>ויקראו אתה וישמחו על הנחמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.32'>ויהודה וסילא אשר גם הם נביאים נחמו האחים בדברים רבים ויחזקום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.33'>ויהיו שם ימים אחדים וישלחום האחים בשלום אל השליחים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.34'>וייטב בעיני סילא לשבת שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.35'>ופולוס ובר נבא ישבו באנטיוכיא וילמדו ויבשרו את דבר יהוה המה וגם רבים אחרים עמם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.36'>ויהי מקץ ימים ויאמר פולוס אל בר נבא לכה ונשובה ונפקדה את אחינו בכל עיר ועיר אשר קראנו שם את דבר יהוה ונראה מה המה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.37'>ובר נבא יעץ לקחת אתם את יוחנן המכנה מרקוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.38'>אך פולוס לא אבה לקחת אתם את האיש אשר סר מעליהם בפמפוליא ולא הלך אתם במלאכתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.39'>ויהי רגז עד אשר נפרדו איש מאחיו ויקח בר נבא את מרקוס ויסע באניה אל קפרוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.40'>ופולוס בחר לו את סילא וימסרהו האחים אל חסד יהוה ויצא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.15.41'>ויעבר בסוריא ובקיליקיא ויחזק את הקהלות׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.16'>
        <verse osisID='Acts.16.1'>ויבא אל דרבי ואל לוסטרא והנה שם תלמיד אחד ושמו טימותיוס והוא בן אשה יהודית מאמנת ואביו יוני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.2'>ויהי לו שם טוב בין האחים אשר בלוסטרא ובאיקניון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.3'>בו בחר פולוס אשר יצא אתו ויקח וימל אתו בעבור היהודים אשר במקמות ההם כי כלם ידעו את אביו כי יוני הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.4'>ויהי בעברם בערים וימסרו להם לשמר את הפקודים אשר גזרו השליחים והזקנים אשר בירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.5'>ותתחזקנה הקהלות באמונה וירב מספרן יום יום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.6'>ויעברו בפרוגיא ובארץ גלטיא כי מנעם רוח הקדש מהשמיע את הדבר באסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.7'>וכבאם אל מוסיא הואילו ללכת אל ביתוניא ולא הניח להם הרוח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.8'>ויחלפו ממוסיא וירדו אל טרואס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.9'>וחזון נראה אל פולוס בלילה והנה איש מוקדון נצב והוא מבקש ממנו לאמר עבר אל מקדוניא ועזרנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.10'>וכראתו את המחזה מיד בקשנו ללכת אל מקדוניא בהביננו כי האלהים קראנו שמה לבשר אתם הבשורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.11'>ונצא מן טרואס ונרד באניה ונבא דרך ישרה אל סמותרקיא וממחרת אל נפוליס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.12'>ומשם אל פילפי ראשית ערי הפלך של מקדוניא והיא בת חורין ונשב בעיר הזאת ימים אחדים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.13'>וביום השבת יצאנו אל מחוץ לעיר אל יד הנהר אשר שם מקום תפלה כמנהגם ונשב ונדבר אל הנשים הנקהלות שמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.14'>ואשה יראת אליהם ושמה לודיא מכרת ארגמן מעיר תיאטירא שמעה ויפתח יהוה את לבה להקשיב אל דברי פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.15'>ותטבל היא ובני ביתה ותבקש ממנו לאמר אם חשבתם אתי נאמנה לאדון באו נא אל ביתי ושבו בו ותפצר בנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.16'>ויהי בלכתנו למקום התפלה ותפגע בנו שפחה בעלת אוב אשר עשתה הון רב לאדניה בקסמיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.17'>ותלך אחרי פולוס ואחרינו הלוך וקרוא לאמר האנשים האלה עבדי אל עליון המה המודיעים אתנו ארח הישועה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.18'>וכן עשתה ימים רבים וירע בעיני פולוס הדבר הזה ויפן ויאמר אל הרוח אנכי מצוך בשם ישוע המשיח לצאת ממנה ויצא בשעה ההיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.19'>ויראו אדניה כי אזלה תוחלת בצעם ויתפשו את פולוס ואת סילא ויסחבום אל הרחוב לפני זקני העיר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.20'>ויביאום אל השרים ויאמרו האנשים האלה עכרים את עירנו והם יהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.21'>ומודיעים חקות אשר לא נכון לנו לקבלם ולעשתם כי רומיים אנחנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.22'>ויקם גם העם עליהם והשרים קרעו את בגדיהם מעליהם ויצוו להכותם בשוטים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.23'>ויהי אחרי הכות אתם מכה רבה וישליכום במשמר ויצוו את שומר האסורים לשמרם היטב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.24'>והוא כאשר צוה כן השליכם בחדר המשמר הפנימי וישם את רגליהם בסד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.25'>ויהי כחצות הלילה ויתפללו פולוס וסילא ויזמרו לאלהים והאסורים מקשיבים אליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.26'>ופתאם היה רעש גדול עד אשר זעו מוסדות בית הכלא וכרגע נפתחו כל הדלתות ומוסרות כלם נתקו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.27'>ושומר האסורים נעור משנתו ויהי כראתו את דלתות המשמר נפתחות וישלף חרבו ויבקש לאבד את עצמו בחשבו כי ברחו האסורים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.28'>ויקרא פולוס בקול גדול לאמר אל תעש לך מאומה רע כי פה אנחנו כלנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.29'>וישאל נרות וידלג פנימה והוא מרעיד ויפל לרגלי פולוס וסילא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.30'>ויוציאם החוצה ויאמר אדני מה עלי לעשות למען אושע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.31'>ויאמרו האמן באדון ישוע המשיח ותושע אתה וביתך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.32'>ויגידו לו את דבר יהוה ולכל אשר בביתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.33'>ויקחם בלילה בשעה ההיא וירחץ את חבורתיהם וימהר להטבל הוא וכל אשר לו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.34'>ויעלם אל ביתו וישם שלחן לפניהם ויגל עם כל ביתו על היותו מאמין באלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.35'>ובחית הבקר שלחו השרים את השוטרים לאמר שלח את האנשים ההם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.36'>ויגד שמר האסורים לפולוס את הדברים האלה לאמר שלחו השרים לפטר אתכם ועתה צאו ולכו בשלום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.37'>ויאמר פולוס אליהם הכה הכונו נגד כל העם בלא דין ומשפט ואנחנו אנשים רומיים וישליכו אתנו במשמר ועתה נסתר יגרשונו אל נא כי אם יבאו המה ויוציאונו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.38'>ויגידו השטרים לשרים את הדברים האלה ויהי כשמעם כי רומיים הם וייראו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.39'>ויבאו ויחלו פניהם ויוציאום וישאלו מהם לצאת מן העיר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.16.40'>ויצאו מן המשמר ויבאו אל בית לודיא ויראו את האחים ויזהירום וילכו לדרכם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.17'>
        <verse osisID='Acts.17.1'>ויהי אחרי עברם באמפפוליס ובאפלוינא ויבאו אל תסלוניקי אשר שם בית כנסת היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.2'>ופולוס נכנס אליהם כמשפטו ושלש שבתות דבר עמהם בדברי הכתובים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.3'>פתוח והוכח להם כי צריך היה אשר יענה המשיח ויקום מן המתים וכי זה הוא המשיח ישוע אשר אני מגיד לכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.4'>ויאמינו מקצתם ויספחו על פולוס וסילא וגם יראי אלהים מן היונים לרב וגם נשים חשובות מספר לא מעט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.5'>ויקנאו הסוררים שביהודים ויקחו להם אנשי בליעל מבטלני השוק ויקבצו המון ויהמו את העיר ויסבו על בית יסון ויבקשו להביאם חוצה אל העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.6'>וכאשר לא מצאו אותם סחבו את יסון ואנשים מן האחים לפני ראשי העיר ויצעקו לאמר הנה המדיחים את כל ישבי תבל באו גם הלום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.7'>ויסון אסף אתם אל ביתו והם כלם עשים נגד דתי הקיסר באמרם כי יש מלך אחר והוא ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.8'>ויחרידו את העם ואת ראשי העיר אשר שמעו את זאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.9'>ויקחו ערבון מידי יסון ומידי האחרים ואחרי כן פטרום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.10'>והאחים מהרו לשלח את פולוס ואת סילא לילה לברואה והם בבאם שמה הלכו לבית כנסת היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.11'>ואלה היו נדיבים מאנשי תסלוניקי ויקבלו את הדבר בכל לב וידרשו בכתובים יום יום לדעת אם כן הוא הדבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.12'>ויאמינו הרבה מהם וגם מן הנשים החשובות היוניות ומן האנשים לא מעט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.13'>ויהי כאשר שמעו היהודים אשר מתסלוניקי כי מגיד פולוס את דבר אלהים גם בברואה ויבאו ויעררו את העם גם שמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.14'>וימהרו האחים וישלחו את פולוס ללכת עד הים וסילא וטימותיוס נשארו שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.15'>והמלוים את פולוס הוליכהו עד אתינס ויקבלו מצותו אל סילא וטימותיוס כי בוא יבאו אליו במהרה וילכו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.16'>ויהי באתינס ופולוס מהכה להם ותתחמץ רוחו בקרבו בראתו את העיר מלאה אלילים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.17'>על כן בבית הכנסת דבר עם היהודים ועם יראי אלהים ובשוק יום יום עם הנקרים אליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.18'>וגם מקצת הפילוסופים מתלמידי אפיקורוס ומחברת האסטוא התגרו בו ויש אשר אמרו מה יאמר המפטפט הלז ואחרים אמרים כפי הנראה הוא מגיד אלהי נכר יען כי בשר אתם את ישוע ואת התחיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.19'>ויאחזוהו ויביאהו אל גבעת המשפט הנקראה בשם אריופגוס ויאמרו הנוכל לדעת מה היא זו התורה החדשה אשר אתה משמיע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.20'>כי דברים זרים אתה מביא באזנינו והננו חפצים לדעת מה ענינם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.21'>כי האתיניים כלם וגם הנכרים הגרים שם לא חשו לדבר אחר כי אם לספר או לשמע חדשות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.22'>ויעמד פולוס בתוך ועד השפטים ויאמר אנשי אתינס הנני ראה בכל כי יראי אלים אתם מאד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.23'>כי אני עבר ומתבונן אל עבדות אלהיכם ואמצא מזבח אחד כתוב עליו לאל הנעלם ועתה את אשר עבדתם ואינכם ידעים אתו אני מגיד לכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.24'>האל אשר עשה את העולם וכל אשר בו לא ישכן בהיכלות מעשה ידים כי הוא אדון השמים והארץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.25'>גם לא ישרתוהו ידי בני אדם כאלו יצטרך לדבר כי הוא הנתן לכל חיים ונשמה וכל דבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.26'>ויושב כל עממי בני אדם על כל פני האדמה מדם אחד ויצב מועדים קבועים וגבולת מושבם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.27'>למען יבקשו את האלהים אולי ימששהו וימצאהו אף כי איננו רחוק מכל אחד ממנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.28'>כי בו אנחנו חיים ומתנועעים וקימים כאשר גם מקצת משורריכם אמרו אף ילידיו אנחנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.29'>והנה בהיותנו ילידי האלהים לא נכון לנו לחשב כי האלהות תדמה לזהב או לכסף או לאבן מעשה חרש ומחשבת בני אדם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.30'>לכן עתה אחרי עבר אלהים על ימות הסכלות מצוה הוא את כל בני האדם בכל אפסי ארץ כי שוב ישובו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.31'>יען אשר שת יום לשפט תבל בצדק על ידי איש אשר הפקידו ויתן עדות נאמנה לכלם בהקימו אתו מן המתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.32'>וכאשר שמעו תחית מתים אלה הלעיגו לו ואלה אמרו על זאת נשמעך בעת אחרת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.33'>ובכן יצא פולוס מתוכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.17.34'>ומקצתם דבקו בו ויאמינו ובהם דיונוסיוס מן השפטים של אריופגוס ואשה אחת שמה דמריס ועוד אחרים עמהם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.18'>
        <verse osisID='Acts.18.1'>אחר כן סר פולוס מאתינס ויבא אל קורנתוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.2'>וימצא יהודי נולד בפונטוס ומשו עקילס אשר בא מקרוב מן איטליא הוא ואשתו פריסקלה מפני אשר צוה קלודיוס את כל היהודים לסור מעיר רומי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.3'>ויבא אליהם ויהי בהיתם בני אמנות אחת וישב אתם ויעש מלאכתו ואמנותם עשות יריעות אהלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.4'>וידבר בבית הכנסת בכל שבת ושבת ויוכח את היהודים ואת היונים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.5'>וכבוא סילא וטימותיוס ממקדוניא היה פולוס נגש ברוח להעיד אל היהודים כי ישוע הוא המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.6'>ויהי כהמרותם וכגדפם וינער את בגדיו ויאמר אליהם דמכם בראשיכם ואנכי נקי מעתה אלכה לי אל הגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.7'>וילך משם ויבא אל בית איש ושמו יוסטוס איש ירא אלהים וביתו סמוך לבית הכנסת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.8'>וקריספוס ראש הכנסת האמין באדון הוא וכל ביתו וגם קורנתים רבים בשמעם האמינו ויטבלו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.9'>ודבר האדון היה אל פולוס במחזה בלילה לאמר אל תירא כי אם דבר ואל תחשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.10'>כי עמך אנכי ואיש אל יגע בך להרע לך כי גוי גדול לי בעיר הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.11'>וישב שם שנה וששה חדשים וילמד בהם את דבר האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.12'>ויהי בהיות גליון שר מדינת אכיא ויקומו היהודים כלם וחדו על פולוס ויביאהו אל כסא המשפט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.13'>ויאמרו האיש הזה מפתה את בני האדם לעבד את אלהים בלא כתורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.14'>ויהי אך בקש פולוס לפתח את פיו וגליון אמר אל היהודים לאמר אם היה דבר פשע או מעשה נבלה כי עתה נשאתי ושמעתי אתכם היהודים כמשפט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.15'>אבל אם היא שאלה על מלין ושמות והדת שלכם ראו אתם ואני אין רצוני להיות שפט על דברים כאלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.16'>ויגרש אתם מלפני כסא המשפט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.17'>ויאחזו כל היונים את סוסתנים ראש הכנסת ויכוהו לפני כסא המשפט וגליון לא שת לבו גם לזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.18'>ופולוס ישב שם עוד ימים רבים ויפטר מן האחים וירד באניה ללכת אל סוריא ואתו פריסקלה ועקילס ויגלח את ראשו בקנכרי כי נדר עליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.19'>ויבאו אל אפסוס ויעזב אתם שם והוא הלך לבית הכנסת וידבר עם היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.20'>ויבקשו ממנו להאריך ימי שבתו אתם ולא אבה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.21'>כי אם נפטר מהם באמרו מחיב אני לחג את החג הבא בירושלים ואחרי כן אשובה אליכם אם ירצה יהוה וילך לו באניה מן אפסוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.22'>ויבא אל קסרין ויעל וישאל לשלום הקהלה וירד אל אנטיוכיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.23'>וישב שם ימים אחדים וילך למסעיו ויעבר בארץ גלטיא ופרוגיא ויחזק את כל התלמידים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.24'>ואיש יהודי בא אל אפסוס ועיר מולדתו אלכסנדריא ושמו אפולוס איש דברים ותקיף בכתובים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.25'>הוא היה מלמד דרך האדון והוא מדבר כחם רוחו ומלמד היטב על אדות ישוע ולא ידע כי אם טבילת יוחנן לבדה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.26'>והוא החל לקרא בבית הכנסת בבטחון לבב וישמעו אתו עקילס ופריסקלה ויקחהו אליהם ויוסיפו להגיד לו את דרך האלהים באר היטב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.27'>ויחפץ ללכת לאכיא ויכתבו האחים אל התלמידים ויעררו אתם לקבלו ויבא שמה ויעזר הרבה את המאמינים על ידי החסד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.18.28'>כי בחזקה התוכח עם היהודים לפני כל העם ויראם מן המקראות כי ישוע הוא המשיח׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.19'>
        <verse osisID='Acts.19.1'>ויהי בהיות אפולוס בקורנתוס ויעבר פולוס במדינות העליונת וירד אל אפסוס וימצא שם תלמידים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.2'>ויאמר אליהם הקבלתם את רוח הקדש אחרי אשר האמנתם ויאמרו אליו אף לא שמענו כי ישנו רוח הקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.3'>ויאמר אליהם על מה אפוא הטבלתם ויאמרו על טבילת יוחנן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.4'>ויאמר פולוס יוחנן הטביל בטבילת התשובה ואמר אל העם כי האמן יאמינו באשר יבוא אחריו והוא המשיח ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.5'>ויהי כשמעם זאת ויבאו להטבל בשם ישוע האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.6'>ויסמך פולוס את ידיו עליהם ויבא עליהם רוח הקדש וימללו בלשנות ויתנבאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.7'>ויהיו כלם כשנים עשר איש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.8'>ויבא אל בית הכנסת ויקרא שם בבטחון לבב וידבר עמם כשלשה חדשים ויט את לבם אל דברי מלכות האלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.9'>אך מקצתם הקשו את לבבם ולא האמינו וידברו סרה על הדרך הזה לפני הקהל ויסר מהם ויבדל מתוכם את התלמידים וידבר אתם יום יום בבית המדרש של טורנוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.10'>וכן היתה כשנתים ימים עד כי שמעו כל ישבי אסיא גם יהודים גם יונים את דבר ישוע האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.11'>וגבורות גדלות עשה האלהים על ידי פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.12'>עד כי גם הניחו סודרים וחגרת מעל עור בשרו על החולים ויסורו מהם תחלאיהם וגם הרוחות הרעות יצאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.13'>ואנשים מן היהודים הסבבים ומלחשים הואילו להזכיר את שם ישוע האדון על אחוזי הרוחות הרעות לאמר משביע אני אתכם בישוע אשר פולוס קרא אותו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.14'>והעשים ככה היו שבעת בני סקוה אחד מגדולי כהני היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.15'>ויען הרוח ויאמר את ישוע אני מכיר ואת פולוס אני ידע ומי אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.16'>ויקפץ עליהם בעל הרוח הרעה ויגבר עליהם ויכבשם עד כי נסו מן הבית ההוא עירמים ופצועים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.17'>ויודע הדבר לכל היהודים והיונים ישבי אפסוס ויפל פחד על כלם ויגדל שם האדון ישוע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.18'>ורבים מן המאמינים באו ויתודו ויודיעו את אשר עשו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.19'>ורבים אשר עשקו במעשי כשפים הביאו את ספריהם וישרפום לעיני כל ויחשבו את ערכם וימצאהו חמשת רבבות דינרים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.20'>ודבר יהוה גבר מאד וילך הלך וחזק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.21'>ויהי ככלות הדברים האלה יעץ פולוס ברוחו לעבר בתוך מקדוניא ואכיא וללכת ירושלים ויאמר אחרי היותי שמה ראה אראה גם את רומי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.22'>וישלח שנים מן המשרתים אתו את טימותיוס ואת ארסטוס אל מקדוניא והוא התמהמה עוד ימים באסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.23'>ותהי בעת ההיא מהומה לא קטנה על אדות דרך יהוה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.24'>כי צורף כסף אחד דמטריוס שמו עשה היכלות כסף של ארטמיס המציא לחרשים משכרת לא מעט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.25'>ויקהל אתם ואת שאר העסקים במלאכה ההיא ויאמר אנשים אתם ידעים כי מן המלאכה הזאת עשינו כבוד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.26'>ואתם ראים ושמעים אשר לא באפסוס לבדה כי גם כמעט באסיא כלה זה פולוס פתה והדיח המון עם רב לאמר לא אלהים אלה הנעשים בידים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.27'>ועתה עוד מעט ולא לבד חלקנו זה יהיה לבוז כי אם גם היכל ארטמיס המלכת הגדולה יחשב לאין ותכלה תפארתה אשר כל אסיא וכל ישבי תבל מכבדים אותה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.28'>ויהי כשמעם את דבריו וימלאו חמה ויצעקו לאמר גדולה ארטמיס של האפסיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.29'>ותמלא כל העיר מבוכה ויסערו כלם יחדו אל התאטרון ויחטפו אתם את גיוס ואת ארסטרכוס אנשים מקדונים וחברי פולוס במסעיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.30'>ויאל פולוס לבוא אל תוך העם ולא הניחו לו התלמידים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.31'>וגם מקצת ראשי אסיא אשר היו אהביו שלחו אליו ויזהירו אתו אשר לא ימלאהו לבו לבוא אל התאטרון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.32'>ויצעקו שם אלה בכה ואלה בכה כי מבוכה גדולה היתה בקהל ורבם לא ידעו על מה זה נאספו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.33'>וימשכו מתוך ההמון את אלכסנדר והיהודים דחו אתו עד צאתו וינף אלכסנדר את ידו ויבקש להצטדק לפני העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.34'>והמה כהכירם כי הוא יהודי נשאו כלם קול ויצעקו כשתי שעות לאמר גדולה ארטמיס של האפסיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.35'>ויהס סופר העיר את העם ויאמר אנשי אפסוס מי הוא האיש אשר לא ידע כי העיר אפסוס סכנת היא להיכל של ארטמיס המלכת הגדולה ולצלמה היורד מן השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.36'>ויען אשר אין לכחש בדברים האלה ראוי לכם להיות שקטים ולא לעשות דבר נמהר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.37'>כי הבאתם את האנשים האלה אשר אינם גזלי מקדש גם אינם מגדפי מלכתכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.38'>לכן אם לדמטריוס ולחרשים אשר אתו דבר ריב עם איש הנה לנו ימי בית דין ושרי המדינה ויביאו אליהם את ריבם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.39'>ואם תבקשו דבר אחר שפוט ישפט בקהל כפי החק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.40'>כי הלא בסכנה אנחנו להתחיב במרד בעבור היום הזה ודבר אין לנו לתת דין וחשבון על הרגשה הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.19.41'>ויהי כאשר כלה לדבר כדברים האלה וישלח את הקהל׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.20'>
        <verse osisID='Acts.20.1'>ואחרי אשר שקטה המהומה קרא פולוס לתלמידים ויברכם ויצא ללכת אל מקדוניא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.2'>ויעבר במדינות ההן ויזהר אתם בדברים רבים ויבא אל ארץ יון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.3'>וישב שם שלשה חדשים ויהי באמרו ללכת אל סוריא ויארבו לו היהודים ויגמר בלבו לשוב דרך מקדוניא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.4'>וילכו אתו עד לאסיא סופטרוס הברואי ומן התסלוניקים ארסטרכוס וסקונדוס וגיוס הדרבי וטימותיוס ומן אסיא טוכיקוס וטרופימוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.5'>ואלה הלכו לפנינו ויוחילו לנו בטרואס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.6'>ואנחנו יצאנו מן פילפי אחרי ימי חג המצות ומקץ חמשה ימים באנו באניה אליהם אל טרואס ונשב שם שבעת ימים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.7'>ויהי באחד בשבת כאשר נאספו התלמידים לבצע הלחם וידבר אתם פולוס כי אמר ללכת משם למחרת היום ויארך הדבר עד חצות הלילה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.8'>ונרות רבים היו בעליה אשר נאספנו שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.9'>ובחור אחד שמו אבטוכוס ישב בחלון וירדם בהאריך פולוס את אמרתו ותגבר עליו שנתו ויפל מהמדור השלישי למטה וישאהו מת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.10'>וירד פולוס ויגהר עליו ויחבקהו ויאמר אל תבהלו כי נשמתו בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.11'>ואחר עלה ויבצע הלחם ויטעם וירב לשיח אתם עד אור הבקר ויצא ללכת לדרכו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.12'>והם הביאו את הנער חי וינחמו עד מאד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.13'>ואנחנו קדמנו לרדת באניה ונעבר אסוסה למען נקח שם אתנו את פולוס כי כן צוה והוא חשב בלבו ללכת שמה ברגליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.14'>ויפגש אתנו באסוס ונקח אתו ונבא אל מיטוליני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.15'>ומשם יצאנו באניה ונפגע ממחרת אל מול כיוס וביום השלישי עברנו אל סמוס ונלן בטרוגוליון ולמחרתו באנו אל מיליטוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.16'>כי פולוס אמר לעבר מעל פני אפסוס פן יצטרך להתמהמה באסיא כי אץ לבוא אם יוכל עד חג השבועות ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.17'>וממיליטוס שלח אל אפסוס ויקרא את זקני הקהלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.18'>ויבאו אליו ויאמר להם אתם ידעתם איך הייתי עמכם בכל עת מן היום הראשון אשר דרכה רגלי באסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.19'>אשר עבדתי את האדון בכל ענוה ובדמעות הרבה ובמסות המצאות אתי בנכלי היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.20'>איך לא כחדתי מכם כל דבר תועלת והגדתיו לכם ולמדתי אתכם ברבים ובכל בית ובית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.21'>ואעיד ליהודים וליונים את התשובה לאלהים ואת האמונה באדנינו ישוע המשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.22'>ועתה הנני אסיר הרוח ללכת ירושלים ואינני יודע מה יקרני שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.23'>אפס כי רוח הקדש מעיד בכל עיר ועיר לאמר כי מוסרות וצרות נכונו לי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.24'>אבל לא אחוש לאחת מהנה וגם נפשי לא יקרה בעיני למען אשלים בשמחה את מרוצתי ואת השרות אשר קבלתי מאת האדון ישוע להעיד על בשורת חסד אליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.25'>ועתה הנה ידע אנכי כי אתם כלכם אשר התהלכתי בקרבכם הלוך והשמע את מלכות יהוה כי לא תוסיפו עוד ראות פני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.26'>על כן מעיד אני בכם היום הזה כי נקי אנכי מדמי כלכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.27'>כי לא כחדתי מהגיד לכם את עצת האלהים כלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.28'>לכן שמרו את נפשותיכם ואת כל העדר אשר הקים אתכם רוח הקדש לפקידים בו לרעות את עדת האלהים אשר קנה לו בדם נפשו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.29'>כי ידע אני אשר אחרי צאתי יבואו בתוככם זאבים עזים אשר לא יחוסו על העדר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.30'>וגם מקרבכם יקומו אנשים דברי תהפכות להטות אחריהם את התלמידים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.31'>על כן שקדו וזכרו כי שלש שנים יומם ולילה לא חדלתי לדבר על לב כל אחד מכם בדמעות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.32'>ועתה אחי אני מסר אתכם לאלהים ולדבר חסדו אשר לו היכלת לבנות אתכם ולתת לכם נחלה בקרב כל המקדשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.33'>לא חמדתי כסף איש או זהבו או לבושו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.34'>ואתם ידעתם כי ידי אלה עבדו בעד צרכי ובעד צרכי ההלכים אתי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.35'>ובכל הראיתי אתכם כי כן עלינו לעמל ולתמך את החלשים ולזכר את דברי האדון ישוע כי הוא אמר טוב אשר תתן משתקח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.36'>ואחרי דברו את הדברים האלה כרע על ברכיו ויתפלל עם כלם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.37'>ויבכו כלם בכי גדול ויפלו על צוארי פולוס וינשקו לו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.20.38'>וביותר התעצבו על הדבר אשר דבר כי לא יוסיפו עוד לראות פניו וילוהו אל האניה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.21'>
        <verse osisID='Acts.21.1'>ויהי כאשר נפרדנו מהם ונרד באניה ונבוא דרך ישרה אל קוס וממחרת אל רודוס ומשם אל פטרה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.2'>שם מצאנו אניה עברת אל פינוקיא ונרד בה ונעבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.3'>ונרא את פני קפרוס ונעזבנה לשמאל ונעבר אל סוריא ונגיע אל צור כי שמה יוציאו את מעמסת האניה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.4'>ונמצא את התלמידים ונשב שם שבעת ימים והם אמרו אל פולוס על פי הרוח לבלתי עלות ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.5'>ויהי אחרי מלאת לנו הימים האלה ונצא ללכת לדרכנו וילוו אתנו כלם עם נשיהם ועם טפם עד מחוץ לעיר ונכרע על ברכינו על חוף הים ונתפלל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.6'>ונברך איש את רעהו ונעל אל האניה והמה שבו איש לביתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.7'>ואנחנו כלינו את דרך הים ונרד מצור אל עכו ונשאל לשלום האחים ונשב אתם יום אחד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.8'>וממחרת נסענו פולוס ואשר אתו ונבא אל קסרין ונלך אל בית פילפוס המבשר אשר הוא אחד מן השבעה ונשב עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.9'>ולו היו ארבע בנות בתולות מתנבאות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.10'>ויהי בהיותנו שם ימים רבים וירד נביא אחד מיהודה ושמו אגבוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.11'>ויבא אצלנו ויקח את אזור פולוס ויאסר בו את ידיו ואת רגליו ויאמר כה אמר רוח הקדש ככה יאסרו היהודים בירושלים את האיש אשר לו האזור הזה ויסגירהו בידי הגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.12'>ויהי כאשר שמענו את זאת ונבקש ממנו אנחנו ואנשי המקום אשר לא יעלה ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.13'>ויען פולוס ויאמר מה לכם אשר תבכו ותשברו לבבי כי נכון אנכי לא לבד להאסר כי גם למות בירושלים על שם ישוע האדון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.14'>ולא אבה שמע ונרף ממנו לאמר רצון יהוה יעשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.15'>ואחרי הימים האלה נשאנו את כלינו ונעל ירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.16'>וילכו אתנו גם תלמידים מקסרין ויביאו אתנו ללון בבית איש כתי ושמו מנסון והוא תלמיד ישן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.17'>ויהי כבאנו ירושלים ויקבלו אתנו האחים בשמחה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.18'>וממחרת היום נכנס פולוס עמנו אל יעקב ויבאו שמה כל הזקנים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.19'>וישאלם לשלום ויספר אחת לאחת את אשר עשה האלהים לגוים בשרותו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.20'>וישמעו ויהללו את האלהים ויאמרו אליו הנך ראה אחינו כמה רבבות יהודים באו להאמין וכלם מקנאים לתורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.21'>והם שמעו עליך שמועה כי תלמד את כל היהודים אשר בקרב הגוים לסור ממשה באמרך כי אין עליהם למול את בניהם וללכת בחקות התורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.22'>ועתה מה לעשות הנה האסף יאסף המון העם כי ישמעו כי באת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.23'>לכן עשה זאת אפוא אשר נאמר אליך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.24'>הנה יש אתנו ארבעה אנשים אשר נדר עליהם אתם קח לך והטהר אתם ושלם ההוצאות בעדם למען אשר יגלחו את ראשם וידעו כלם כי שמועת שוא שמעו עליך וכי אתה בעצמך מתהלך בחקות התורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.25'>ועל דבר המאמינים בגוים כתבנו וגזרנו אשר לא ישמרו דבר מאלה רק להשמר מזבחי אלילים ומן הדם ומבשר הנחנק ומן הזנות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.26'>ויקח פולוס את האנשים ויטהר אתם וממחרת בא אל המקדש ויגד כי מלאו ימי טהרתם עד כי הקרב קרבן כל אחד מהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.27'>ויהי כאשר קרבו שבעת הימים לכלות והיהודים אשר מאסיא ראו אתו במקדש ויעוררו את כל ההמון וישלחו בו את ידיהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.28'>ויצעקו לאמר אנשי ישראל עזרו זה הוא האיש המלמד את כל אדם אשר בכל הארץ סרה על העם הזה ועל התורה ועל המקום הזה וגם הביא אל המקדש אנשים יונים ויחלל את המקום הקדוש הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.29'>כי היו ראים את טרופימוס האפסי בעיר אתו ויחשבו כי פולוס הביא אתו אל המקדש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.30'>ותהם כל העיר וירץ העם ויקבץ ויאחזו את פולוס וימשכהו אל מחוץ למקדש ופתאם סגרו הדלתות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.31'>והמה מבקשים להמיתו והשמועה באה אל שר האלף של הגדוד כי כל ירושלים נבוכה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.32'>וימהר ויקח אתו אנשי צבא ושרי מאות וירץ אליהם ויהי כראותם את שר האלף ואת אנשי הצבא ויחדלו מהכות את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.33'>ויגש שר האלף ויחזק בו ויצו לאסרו בנחשתים וישאל מי הוא זה ומה עשה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.34'>ויענו מן העם אלה בכה ואלה בכה ולא יכל לדעת מאומה אל נכון מרב השאון ויצו להוליכו אל המצד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.35'>ויהי כבואו עד המעלות וישאהו אנשי הצבא מפני חמת העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.36'>כי עם רב הלך אחריו והם צעקים ואמרים הסר אתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.37'>וכאשר הקריב פולוס להאסף אל המצד אמר אל שר האלף התניח לי לדבר אליך דבר ויאמר הידעת יונית׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.38'>האם אינך המצרי אשר לפני הימים האלה העיר מרד והוציא המדברה ארבעת אלפים אנשי דמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.39'>ויאמר פולוס איש יהודי אנכי מטרסוס בן עיר קיליקיא אשר איננה בלי שם ועתה אשאלה מאתך הניחה לי לדבר אל העם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.21.40'>וינח לו ויעמד פולוס על המעלות הניף ידו אל העם ותהי דממה רבה וידבר בלשון עברית ויאמר׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.22'>
        <verse osisID='Acts.22.1'>אנשים אחים ואבות שמעו נא את דברי התנצלותי אליכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.2'>ויהי כשמעם כי הוא מדבר אליהם בלשון עברית ויחשו עוד יותר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.3'>ויאמר איש יהודי אנכי נולד בטרסוס אשר בקיליקיא ומגדל בעיר הזאת לרגלי גמליאל ומלמד לפי דקדוקי תורת אבותינו ואהי מקנא לאלהים כמוכם כלכם היום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.4'>וארדף את הדרך הזאת עד מות ואהי אסר ומסגיר לכלא אנשים ונשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.5'>כאשר גם יעיד עלי הכהן הגדול וכל בית הזקנים אשר מהם לקחתי מכתבים ואלך אל האחים לדמשק לאסר אף את הנמצאים שמה להביאם ירושלים למען יוסרו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.6'>ויהי אנכי הלך וקרב לדמשק כעת צהרים ופתאם נגה עלי מסביב אור גדול מן השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.7'>ואפל ארצה ואשמע קול מדבר אלי שאול שאול למה תרדפני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.8'>ואען ואמר מי אתה אדני ויאמר אלי אני ישוע הנצרי אשר אתה רדפו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.9'>והאנשים אשר אתי ראו את האור וייראו ואת קול המדבר אלי לא שמעו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.10'>ואמר מה אעשה אדני ויאמר אלי האדון קום לך אל דמשק ושם יאמר לך את כל אשר צוית לעשות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.11'>ואני לא יכלתי לראות מפני זהר האור ההוא והאנשים אשר אתי הוליכוני ביד ואבא לדמשק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.12'>ואיש חסיד כפי התורה ושמו חנניה אשר קנה לו שם טוב בקרב כל היהודים הישבים שם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.13'>ויבא אלי ויעמד ויאמר אלי שאול אחי שוב ראה ובשעה ההיא נפקחו עיני וראיתיהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.14'>ויאמר אלהי אבותינו בחר בך לדעת את רצונו ולראות את הצדיק ולשמע קול מפיהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.15'>כי היו תהיה לו לעד אל כל בני האדם על כל אשר ראית ושמעת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.16'>ועתה למה תתמהמה קום והטבל והתרחץ מחטאתיך בקראך בשמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.17'>ויהי בשובי אל ירושלים ואתפלל במקדש ותהי עלי יד יהוה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.18'>וארא אותו מדבר אלי חושה צא במהרה מירושלים כי לא יקבלו את עדותך עלי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.19'>ואמר הלא הם יודעים את אשר השלכתי אל הכלא והלקיתי בבתי הכנסיות את המאמינים בך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.20'>ובהשפך דם אסטפנוס עדך אף אני עמדתי שם חפץ בהרגתו ושומר את בגדי הרגיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.21'>ויאמר אלי לך כי אני אל הגיום עד למרחוק אשלחך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.22'>וישמעו אליו עד הדבר הזה וישאו את קולם ויאמרו הסירו איש כזה מעל האדמה כי איננו ראוי כי יחיה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.23'>ויהי בהיותם צעקים ומשליכים את בגדיהם מעליהם וזרקים עפר השמימה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.24'>ויצו שר האלף להוליכו אל המצד ויאמר לבדקו במלקות למען ידע מדוע המה ככה צעקים עליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.25'>ויהי כאשר אסר להכותו ברצועות ויאמר אל שר המאה העמד עליו האף רשיון לכם להכות איש רומי בלא דין ומשפט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.26'>וילך שר המאה כשמעו את הדבר הזה ויגד לשר האלף לאמר ראה מה תעשה כי האיש הזה רומי הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.27'>ויבא שר האלף ויאמר אמר לי הרומי אתה ויאמר הן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.28'>ויען שר האלף אני בכסף רב קניתי לי משפט האזרחות הזאת ויאמר פולוס ואני אף נולדתי בה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.29'>אז הרפו ממנו האנשים אשר באו לבדקו וגם שר האלף ירא בדעתו כי רומי הוא והוא אסר אותו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.22.30'>וממחרת בקש לדעת אל נכון על מה שטנים אותו היהודים ויתר מוסרותיו ויצו להביא את ראשי הכהנים ואת כל הסנהדרין ויורד את פולוס ויעמידהו בתוכם׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.23'>
        <verse osisID='Acts.23.1'>ויבט פולוס אל הסנהדרין ויאמר אנשים אחים בכל תמת לבבי התהלכתי לפני אלהים עד היום הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.2'>ויצו חנניה הכהן הגדול את העמדים עליו להכותו על פיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.3'>ויאמר אליו פולוס יככה אלהים הקיר המסיד האמנם ישב אתה לדין אתי כתורה ואתה מצוה להכותי שלא כתורה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.4'>ויאמרו העמדים שם את הכהן הגדול לאלהים תחרף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.5'>ויאמר פולוס אחי לא ידעתי אשר הוא הכהן הגדול כי כתוב נשיא בעמך לא תאר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.6'>ופולוס ידע כי מקצתם צדוקים ומקצתם פרושים ויצעק בתוך הסנהדרין אנשים אחים פרוש בן פרוש אנכי ועל תקות המתים ותחיתם אני נדין׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.7'>ובדברו הדבר הזה היה ריב בין הצדוקים ובין הפרושים ויחלק ההמון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.8'>כי הצדוקים אמרים אין תחיה ואין מלאך ורוח והפרושים מודים בשניהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.9'>ותהי המלה גדולה ויקומו הסופרים אשר מכת הפרושים ויתוכחו לאמר לא מצאנו דבר רע באיש הזה ואם רוח דבר אליו או מלאך אל נלחמה באלהים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.10'>והריב הולך וחזק ושר האלף דאג פן ישסעו את פולוס ויצו את אנשי הצבא לרדת ולחטף אתו מתוכם ולהכיאו אל המצד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.11'>ובלילה ההוא נצב עליו האדון ויאמר חזק פולוס כי כאשר העידות לי בירושלים כן העד תעיד ברומי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.12'>ויהי לפנות הבקר ויתחברו היהודים ויאסרו אסר על נפשם לאמר כי לא יאכלו ולא ישתו עד אם יהרגו את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.13'>ומספר הבאים באלה הזאת היה יותר מארבעים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.14'>ויגשו לא ראשי הכהנים ואל הזקנים לאמר אסר אסרנו על נפשנו לבלתי טעם מאומה עד אם הרגנו את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.15'>ועתה הודיעו אתם והסנהדרין את שר האלף ויורידהו מחר אליכם כאלו תחפצו לדרש היטב את ענינו ואנחנו נכונים להמיתו בטרם יקרב אליכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.16'>וישמע בן אחות פולוס את ארבם וילך ויבא אל המצד ויגד לפולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.17'>ויקרא פולוס לאחד משרי המאות ויאמר אליו הולך את הבחור הזה אל שר האלף כי דבר לו להודיעו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.18'>ויקחהו ויוליכהו אל שר האלף ויאמר פולוס האסיר קראני אליו ויבקש ממני להוליך אליך את הבחור הזה כי דבר לו להגיד לך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.19'>ויאחז שר האלף בידו ויסר עמו לבדו וישאלהו מה הוא זה אשר לך להודיעני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.20'>ויאמר כי נועצו היהודים יחדו לבקש ממך כי מחר תוריד את פולוס לפני הסנהדרין והמה כאלו חפצים לדעת היטב את ענינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.21'>ואתה אל תשמע להם כי ארבים לו מהם יותר מארבעים איש אשר אסרו אסר על נפשם לבלתי אכל ושתות בטרם יהרגוהו והמה עתה עמדים ומחכים להבטחתך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.22'>וישלח שר האלף את הבחור ויצוהו לבלתי אמר לאיש כי גלה לו את הדבר הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.23'>ויקרא לשני שרי מאות ויאמר החלצו מאתכם אנשי צבא מאתים ללכת לקסרין ופרשים שבעים ומשכי קשת מאתים מן השעה השלישית בלילה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.24'>ובהמות יכינו להרכיב את פולוס למען הביאו שלם אל פיליכס ההגמון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.25'>ויכתב אגרת וזה תכן דבריה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.26'>קלודיוס לוסיאס אל פיליכס ההגמון האדיר שלום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.27'>את האיש הזה תפשו היהודים ויבקשו המיתו ואבא עם אנשי הצבא ואפלטהו מתוכם בשמעי כי רומי הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.28'>ובאשר חפצתי לדעת על מה שמנו אתו הורדתיו אל הסנהדרין שלהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.29'>ואמצא כי שטנו אתו על דברי שאלות דתם ולא על דבר אשר יהיה עליו חיב מיתה או מוסרות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.30'>ועתה הנה הגד לי שהיהודים מתנכלים באיש הזה ואשלחהו אליך מיד וגם את שטניו צויתי לבוא ולהגיש שטנתם לפניך ואתה שלום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.31'>ויקחו אנשי הצבא את פולוס כאשר צוו ויביאהו לילה אל אנטפטריס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.32'>וממחרת הניחו את הפרשים ללכת אתו וישובו למצד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.33'>והמה באו אל קסרין ויתנו את האגרת בידי ההגמון ויעמידו לפניו גם את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.34'>ויהי כקרא ההגמון את האגרת וישאל מאי זה מדינה הוא ויהי כשמעו כי הוא מקיליקיא ויאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.23.35'>אשמע את דבריך בבוא גם שטניך הנה ויצו לשמרו בבית המשפט אשר להורדוס׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.24'>
        <verse osisID='Acts.24.1'>וירד חנניה הכהן הגדול אחרי חמשת ימים ואתו הזקנים וטרטלוס איש דברים ויודיעו את ההגמון את דבר ריבם עם פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.2'>ויהי כאשר קראו לו ויחל טרטלוס לשטנו ויאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.3'>את אשר ישבנו על ידך בשלום רב ואשר נעשו תקנות רבות לעם הזה בהשגחתך נקבל על כל פנים ובכל מקום בכל תודה פיליכס האדיר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.4'>אך לבלתי הלאותך הרבה אתחנן אליך אשר תשמענו בקצר דברינו כחמלתך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.5'>כי מצאנו את האיש הזה כקטב ומגרה מדינים בין כל היהודים על פני תבל והוא ראש כת הנצרים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.6'>והוא גם נסה לחלל את המקדש ונתפש אותו ונחפץ לשפטו על פי תורתנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.7'>ויבא עלינו לוסיאס שר האלף ברב כח ויחטפהו מידינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.8'>ויצו את שטניו כי בוא יבאו לפניך ואתה כי תחקר אתו תוכל לדעת מפיהו את כל הדברים האלה אשר אנחנו טענים עליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.9'>וימלאו היהודים את דבריו לאמר כי כן הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.10'>וירמז ההגמון אל פולוס לדבר ויען ויאמר יען אשר ידעתי כי זה כמה שנים שופט אתה לעם הזה הנני מצטדק בלב בטוח על עניני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.11'>אתה תוכל לדעת אשר לא עברו יותר משנים עשר יום מעת עלותי ירושלים להשתחות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.12'>ולא במקדש מצאוני מתוכח עם איש או מעורר מהומה בעם ולא בבתי הכנסיות ולא בעיר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.13'>גם אין ביכלתם להוכיח עלי את אשר עתה הם שטנים אותי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.14'>אבל את זאת מודה אני לפניך כי בדרך ההיא אשר יקראוה בשם כת בה אני עבד את אלהי אבותינו בהאמיני בכל הכתוב בתורה ובנביאים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.15'>ותקותי לאלהים אשר גם הם יחכו לה זאת היא כי עתידה להיות תחית המתים לצדיקים ולרשעים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.16'>ובזאת גם עמלתי להיות תמים לב לאלהים ולאדם תמיד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.17'>ומקץ שנים רבות באתי להביא נדבות לעמי ולהקריב קרבן׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.18'>ואהי מטהר במקדש לא בהמון עם ולא במהומה וכן מצאוני אנשים יהודים מאסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.19'>אשר עליהם היה לעמד הנה לפניך ולענות בי אם היה להם דבר נגדי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.20'>או אלה ידברו נא המה מה מצאו בי עול בעמדי לפני הסנהדרין׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.21'>בלתי אם הדבר האחד ההוא אשר קראתי בעמדי בתוכם כי על תחית המתים אני נדון היום לפניכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.22'>ויהי כשמע פיליכס את הדרים האלה ויאחר את דינם לעת אחרת כי עניני הדרך הזאת נודעו לו היטב ויאמר ברדת אלי לוסיאס שר האלף אשפט על דברכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.23'>ויצו את שר המאה לשום אתו במשמר ולתת לו רוחה ולבלתי מנע איש ממידעיו משרת אתו ומבוא אליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.24'>ואחרי ימים אחדים בא פיליכס עם אשתו דרוסלה והיא יהודית וישלח לקרא לפולוס וישמע אתו על דבר האמונה במשיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.25'>ויהי כדברו על הצדק והפרישות ועל הדין העתיד לבוא ויחרד פיליכס ויען עתה זה לך ולכשאפנה אשוב לקרא לך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.26'>והוא מקוה כי פולוס יתן לו שחד למען יתירהו ובעבור זה קרא לו פעמים הרבה וידבר עמו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.24.27'>ויהי מקץ שנתים ימים ויקם פרקיוס פסטוס תחת פיליכס ופיליכס חפץ להתרצות אל היהודים ויעזב את פולוס חבוש בבית האסורים׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.25'>
        <verse osisID='Acts.25.1'>ויבא פסטוס אל המדינה ויעל אחרי שלשת ימים מקסרין לירושלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.2'>והכהן הגדול וראשי היהודים הודיעהו את ריבם עם פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.3'>ויפצרו בו וישאלו ממנו לעשות חסד עמהם להביאו ירושלים והמה מתנכלים אתו להמיתו בדרך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.4'>ויען אותם פסטוס כי עצור פולוס בקסרין וכי גם הוא ישוב שמה בקרוב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.5'>ויאמר לכן ירדו אתי העצומים שבכם ואם יש מאום באיש הזה יענו בו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.6'>וישב בתוכם יותר מימים עשרה וירד אל קסרין וממחרת ישב על כסא המשפט ויצו להביא את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.7'>הוא בא והיהודים אשר ירדו מירושלים סבבהו ויאשימו את פולוס באשמות רבות וקשות אשר לא יכלו להוכיח׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.8'>והוא הצטדק לאמר לא חטאתי במאומה לא לדת היהודים ולא למקדש ולא לקיסר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.9'>ופסטוס חפץ להתרצות אל היהודים ויען את פולוס ויאמר התחפץ לעלות ירושלים להשפט על אלה לפני שמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.10'>ויאמר פולוס לפני כסא משפט הקיסר אני עמד ושם נכון לי להשפט לא הרעתי ליהודים כאשר ידעת היטב גם אתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.11'>אם הרעתי ויש בי דבר משפט מות בל אחשך נפשי ממות ואם אין בי מאומה מכל אשר הם ענים בי איש לא יוכל להסגירני אל ידם את הקיסר אני קורא לדיני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.12'>ויועץ פסטוס עם יועציו ויען אתו לאמר את הקיסר קראת אל הקיסר תלך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.13'>ויהי אחרי ימים וירדו המלך אגרפס וברניקה אל קסרין לשאל לשלום פסטוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.14'>ויהי כי ארכו להם הימים שם ויספר פסטוס למלך את ריב פולוס לאמר יש פה איש אשר פיליכס הניחו אסור׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.15'>ובהיותי בירושלים דברו אלי ראשי הכהנים וזקני היהודים על אדותיו ויבקשו ממני לחרץ משפטו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.16'>ואען אותם כי אין מנהג הרומיים למגן איש לאבד בטרם יעמד הנשטן לנכח שטניו ונתן לו מקום להצטדק מן השטנה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.17'>ולכן כאשר באו הנה יחד חשתי ולא התמהמהתי כי ממחרת היום ישבתי על כסא המשפט ואצוה להביא את האיש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.18'>ויעמדו עליו שטניו ולא הביאו עליו דבר רע מאשר הייתי חשד אתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.19'>רק היו להם דברי ריבת לנגדו על עבודת אלהיהם ועל מת אחד ישוע שמו אשר אמר עליו פולוס כי הוא חי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.20'>ותכבד בעיני השאלה הזאת ואמר החפץ אתה ללכת ירושלים ולהשפט שם על אלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.21'>אבל פולוס שאל להניחו במשמר עד צאת משפטו מלפני אגוסטוס ואצוה לשמרו עד אשר אשלח אתו אל הקיסר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.22'>ויאמר אגרפס אל פסטוס גם אני חפץ לשמע את האיש ויאמר מחר תשמענו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.23'>ויהי ממחרת כבוא אגרפס וברניקה בהוד גדול ויבאו אל אלם המשמעת המה ושרי האלף ונגידי העיר ויצו פסטוס ויביאו את פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.24'>ויאמר פסטוס אגרפס המלך וכל האישים אשר אתם פה אתנו הנכם ראים את האיש אשר בעבורו פגעו בי כל המון היהודים גם בירושלים וגם פה ויצעקו כי אינו בדין שיחיה עוד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.25'>ואני כאשר הכרתי כי לא עשה דבר לחיבו מיתה והוא גם הוא קרא את אגוסטוס לדינו יעצתי לשלח אתו שמה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.26'>אך אין לי לכתב עליו דבר נכון לאדנינו ובעבור זאת הביאתיו לפניכם וביותר לפניך המלך אגרפס למען יחקר וידעתי מה אכתב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.25.27'>כי לא יתכן בעיני לשלוח אסיר מבלי הודיע גם את עלילת הדברים אשר שמו לו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.26'>
        <verse osisID='Acts.26.1'>ויאמר אגרפס אל פולוס נתן לך לדבר בעד נפשך אז יצטדק פולוס ויושט את ידו ויאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.2'>מאשר אני את נפשי המלך אגרפס כי לפניך אצטדק היום על כל אשר שטנים אתי היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.3'>כי אתה ידע היטב כל המנהגים והשאלות אשר בין היהודים ועל כן אשאלה מאתך לשמע אתי כארך רוחך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.4'>הנה את דרכי מנעורי אשר התהלכתי בה מאז בתוך עמי ובירושלים ידעים אותה כל היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.5'>כי מימים ראשונים ידעוני אם ירצו להעיד כי כפרוש התנהגתי על פי הכת המקפדת ביותר בעבודתנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.6'>ועתה אני עמד להשפט על תקות ההבטחה אשר הבטיחה האלהים את אבותינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.7'>ואשר שנים עשר שבטינו מיחלים להגיע לה בעבדם את יהוה תמיד יומם ולילה על דבר התקוה הזאת אגרפס המלך שטנים אותי היהודים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.8'>מדוע יפלא בעיניכם כי האלהים יחיה מתים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.9'>הן לפנים אני חשבתי צדקה לצרר את שם ישוע הנצרי עד מאד׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.10'>כאשר עשיתי בירושלים וגם קדושים רבים אני הסגרתי לבתי כלאים ברשיון אשר קבלתי מאת הכהנים הגדולים וכשנהרגו הסכמתי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.11'>ובכל בתי הכנסיות יסרתי אתם פעמים רבות ואנסתים לגדף ואתהוללה בם עד מאד וארדפם עד לערים אשר חוצה לארץ׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.12'>ויהי בלכתי על זאת לדמשק ברשיון הכהנים הגדולים ובמצותם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.13'>והנה אדני המלך בצהרים בדרך ראיתי אור צח מזהר השמש אשר משמים נגה עלי מסביב ועל ההלכים אתי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.14'>ונפל כלנו ארצה ואשמע קול מדבר אלי בלשון עברית לאמר שאול שאול למה תרדפני קשה לך לבעט בדרבנות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.15'>ואמר מי אתה אדני ויאמר אנכי ישוע אשר אתה רדף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.16'>אבל קום ועמד על רגליך כי לבעבור זאת נראיתי אליך לבחר בך למשרת ולעד על אשר ראית ועל אשר אראך׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.17'>בהצילי אותך מן העם ומן הגוים אשר אשלחך עתה אליהם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.18'>לפקח את עיניהם למען ישובו מחשך לאור ומיד השטן אל האלהים וימצאו באמונתם בי את סליחת החטאים ואת הנחלה בתוך המקדשים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.19'>על כן המלך אגרפס לא המריתי את המראה אשר ראיתי מן השמים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.20'>כי אם קראתי ראשונה לישבי דמשק וירושלים ובכל ארץ יהודה וגם לגוים כי ינחמו וישובו אל האלהים ויעשו מעשים ראוים לתשובה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.21'>ובגלל הדבר הזה תפשו אתי היהודים במקדש ויבקשו להמיתני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.22'>והאלהים היה בעזרי ועד היום הזה עמד אני ומעיד לפני קטן וגדול ואינני מדבר דבר זולתי אשר דברו הנביאים ומשה כי עתידות הנה להיות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.23'>כי המשיח מענה הוא וכי ראשון הוא לקמים מן המתים להפיץ אור בעם ובגוים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.24'>ויהי הוא מצטדק כזאת ויען פסטוס בקול גדול לאמר הנך משתגע פולוס רב הלמוד הביאך לידי שגעון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.25'>ויאמר פולוס אינני משגע פסטוס האדיר כי אם דברי אמת וטעם אביע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.26'>כי המלך יודע את אלה ועל זאת גם בבטחון אני מדבר אליו יען אשר לא אאמין כי נעלם ממנו דבר מן הדברים האלה כי לא בקרן זוית נעשתה זאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.27'>המלך אגרפס המאמין אתה בנביאים ידעתי כי מאמין אתה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.28'>ויאמר אגרפס אל פולוס עוד מעט ופתיתני להיות נצרי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.29'>ויאמר פולוס אבקשה מאלהים אשר אם במעט ואם בהרבה לא אתה לבדך כי גם כל השמעים אותי יהיו כמוני זולתי המוסרות האלה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.30'>ויהי בדברו הדבר הזה ויקם המלך וההגמון וברניקה והישבים אתם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.31'>ויסורו החדרה וידברו איש אל רעהו לאמר האיש הזה לא עשה דבר אשר יהיה עליו חיב מיתה או מוסרות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.26.32'>ויאמר אגרפס אל פסטוס האיש הזה יוכל להפטר לולא קרא את הקיסר לדינו׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.27'>
        <verse osisID='Acts.27.1'>וכאשר נגמר הדין כי נעבר באניה אל איטליא מסרו את פולוס ומקצת אסירים אחרים אל שר המאה לגדוד אגוסטוס ושמו יוליוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.2'>ונרד אל אניה אדרמטית נכנים לבוא על פני חוף אסיא ונעבר הימה ויהי אתנו ארסטרכוס מוקדון מן תסלוניקי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.3'>וממחרת הגענו אל צידון ויוליוס עשה עם פולוס חסד וינח לו ללכת אל מידעיו להעזר בידם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.4'>ונלך משם ונעבר בסביבות קפרוס כי הרוחות היו לנגדנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.5'>ונעבר את הים אשר לפני קיליקיא ופמפוליא ונבא אל מורא אשר בלוקיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.6'>וימצא שם שר המאה אניה אלכסנדרית באה לאיטליא ויעבירנו לתוכה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.7'>והאניה הלכה בכבדות ימים רבים ואחרי אשר יגענו ובאנו אל מול קנידוס לא הניחנו הרוח לחתר אל היבשה ונעבר מצד לקריטי על פני הר סלמוני׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.8'>ואחרי אשר עברנו בתלאות באנו למקום אחד נקרא קלילמני אשר קרובה לו עיר ושמה לסיא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.9'>ויהי מקץ ימים רבים כאשר באה עת הסכנה לירדי הים כי גם הצום כבר עבר ויזהר אתם פולוס׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.10'>ויאמר אליהם אנשים ראה אני כי הליכתנו תהיה אך מרי ונזק גדול לא לבד למעמסה ולאניה כי אם גם לנפשותינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.11'>ושר המאה לא שמע אל דברי פולוס כי אם אל רב החבל ואל בעל האניה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.12'>ובאשר החוף איננו טוב לעמד בו בימי הסתיו יעצו הרבים לעבר משם לאמר אולי נוכל הגיע לפיניכס וישבנו שם בימי הסתו והוא חוף בקריטי פונה דרך הדרום מערבה ודרך הצפון מערבה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.13'>ורוח נשבת לאט מדרום ויחשבו כי תצלח עצתם בידם ויעלו העוגין ויעברו לעמת שפת קריטי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.14'>ויהי כמעט אחרי כן ותפגע בה רוח נחשל הנקראה אוריקלידון׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.15'>ותטרף האניה ולא יכלה לעמד נגד הרוח ונרף ידינו ממנה וננדף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.16'>ותרץ האניה אל עבר אי קטן הנקרא קלודה וכמעט לא יכלנו לאחז העברה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.17'>ואחרי משכם אותה אליהם ויקחו לעזר את כל אשר השיגה ידם ויחשבו את דפני האניה ומיראתם פן יפלו אל בין רכסי החול הורידו את כלי המפרש וכה נדפו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.18'>ויהי הסער הולך וסער עלינו וממחרת הטילו את המעמסה אל הים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.19'>וביום השלישי הטלנו בידינו את כלי האניה אל הים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.20'>ויהי ימים רבים גם השמש גם הכוכבים לא נראו והסערה חזקה עלינו עד מאד ותכרת ממנו כל תקות ישועה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.21'>ופולוס עמד בתוכם אחרי האריכם בצום ויאמר אנשים לו שמעתם אלי ולא יצאתם מקריטי כי אז לא קרנו הנזק הזה במריכם׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.22'>ועתה אני אמר אליכם חזקו ואמצו כי לא תאבד נפש מכם בלתי הספינה לבדה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.23'>כי בלילה הזה נצב עלי מלאך האלהים אשר לו אנכי ואשר אני עבד אתו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.24'>ויאמר אל תירא פולוס עליך עוד לעמד לפני הקיסר ועתה הנה נתן לך האלהים את כל ההלכים אתך באניה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.25'>על כן אנשים חזקו ואמצו כי מאמין אני לאלהים כי כן יהיה כאשר נאמר אלי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.26'>אך השלך נשלך אל אחד האיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.27'>ויהי כבוא ליל ארבעה עשר לטלטולנו בים אדריה כחצות הלילה ויחשבו המלחים כי קרבה להם יבשת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.28'>ויורידו את האנך וימצאו עמק הים עשרים קומה ויעברו מעט ויוסיפו להוריד את האנך וימצאו קומות חמש עשרה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.29'>וייראו פן יפגעו בשני הסלעים וישליכו מעל אחורי האניה ארבעה עוגינים אל הים ויכספו לאור היום׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.30'>והמלחים בקשו לברח מן האניה ויורידו את העברה אל הים באמרם כי יש את נפשם לשלח עוגינים גם מראש האניה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.31'>ויאמר פולוס אל שר המאה ואל אנשי הצבא לאמר אם אלה לא ישבו אתנו באניה לא תוכלו אתם להושע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.32'>ויקצצו אנשי הצבא את חבלי העברה ויתנוה לנפול׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.33'>והבקר טרם יאור ופולוס מבקש מכלם לטעם לחם לאמר היום יום ארבעה עשר אשר חכיתם צמים ולא טעמתם מאומה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.34'>על כן קרא אני אתכם לטעם לחם כי הוא למחיתכם כי איש איש מכם לא יפל משערת ראשו ארצה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.35'>הוא דבר את הדברים האלה והוא לקח את הלחס ויודה לאלהים לפני כלם ויבצע ויחל לאכל׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.36'>ויאמץ לב כלם ויטעמו אכל גם המה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.37'>ואנחנו כל נפש אשר באניה מאתים ושבעים ושש׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.38'>ויאכלו לשבעה ויקלו מעל האניה ויטילו את הצדה אל הים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.39'>הבקר אור ולא הכירו את הארץ אבל ראו כמפרץ וחוף לו ויועצו לנהג אליו את האניה אם יוכלו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.40'>ויגדעו את העוגינים ויעזבום לים ויתירו גם את מיתרי המנהיג ויפרשו מפרש התרן אל פני הרוח ויבקשו לבא אל החוף׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.41'>ויפגעו במקום אשר הים משני עבריו ותדבק בו האניה ותעמד ראשה לא ינוע ואחוריה נשברו משאון הגלים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.42'>ותהי עצת אנשי הצבא להמית את האסירים פן ישחה איש מהם וימלט׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.43'>ושר המאה חפץ להציל את פולוס וינא את עצתם ויאמר מי ידע לשחות ירד ויעבר ליבשה בראשנה והנשארים אלה על קרשים ואלה על שברי האניה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.27.44'>ויהי כן וימלטו כלם אל היבשה׃</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.28'>
        <verse osisID='Acts.28.1'>וכאשר נמלטנו נודע לנו כי שם האי מליטי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.2'>והנכרים לא המעיטו חסדם עמנו כי בערו אש ויאספו את כלנו אליהם מפני הגשם היורד ומפני הקר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.3'>ופולוס אסף לו ערמת קצים וישם על המוקד ומן החם יצא אפעה ויאחז בידו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.4'>ויראו הנכרים את החיה תלויה על ידו ויאמרו איש אל רעהו אכן רצח האיש הזה אשר הנקמה לא הניחה לו לחיות אף כי נמלט מן הים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.5'>והוא נער את החיה מעל ידו אל תוך האש ולא הרעה לו מאומה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.6'>והם הוחילו אשר יצבה גופו או אשר יפל מת פתאם ויחילו עד בוש והנה לא קרהו כל אסון ויהפך לבם ויאמרו כי אלהים הוא׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.7'>ובסביבו המקום ההוא היו שדות אשר לראש אנשי האי ושמו פובליוס הוא הביא אתנו לביתו ויכלכל אתנו בטובו שלשת ימים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.8'>ואבי פובליוס מוטל למשכב בקדחת ובמחלה המעים ויבא אליו פולוס ויתפלל וישם עליו את ידיו וירפאהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.9'>ואחרי המעשה הזה באו גם החלים האחרים אשר באי וירפאו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.10'>ויכבדנו כבוד גדול ובלכתנו משם ספקו לנו די צרכנו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.11'>ואחרי שלשת חדשים עברנו משם באניה אלכסנדרית אשר ישבה באי בימי הסתו ואות דגלה התאומים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.12'>ונבא אל סרקוסא ונשב שם שלשת ימים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.13'>משם סבנו ונבא אל רגיון ובנשב רוח דרומית ביום המחרת באנו ביום השני אל פוטיולי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.14'>ושם מצאנו אחים ויבקשו ממנו לשבת אתם שבעת ימים ובכן הלכנו אל רומי׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.15'>וישמעו האחים את בואנו ויצאו משם לקראתנו עד לשוק אפיוס ועד לשלשת החניות וירא אתם פולוס ויודה לאלהים ויתחזק׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.16'>ואחר באנו אל רומי העביר שר המאה את האסירים אל שר הצבא ולפולוס הניחו לשבת לבדו עם איש הצבא השמר אותו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.17'>ויהי אחרי שלשת ימים ויקרא פולוס אליו את ראשי היהודים ויקהלו אליו ויאמר אליהם אנשים אחים אף כי לא מעלתי מעל בעמנו ובחקות אבותינו אסרוני בירושלים וימסרוני לידי הרומיים׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.18'>והם אחרי חקרם אתי אמרו לפטרני כי לא נמצא בי משפט מות׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.19'>והיהודים קמו בי ואאנס לקרא את הקיסר לדיני אך אין נפשי לשטון את עמי בדבר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.20'>ובעבור זאת קראתי לכם לראותכם ולדבר עמכם כי בגלל תקות ישראל אסור אני בכבל הזה׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.21'>ויאמרו אליו לא קבלנו על אדותיך אגרות מארץ יהודה ולא בא הנה אחד מן האחים אשר הגיד או דבר עליך דבר רע׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.22'>אמנם חפצים אנחנו לשמע את אשר בלבבך כי נודע לנו אשר בכל מקום יריבו אל הכת הזאת׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.23'>וישימו לו יום מועד ויבאו אליו רבים אל מלונו ויעד בהם ויבאר את מלכות אלהים ויוכח להם עניני ישוע מתורת משה ומן הנביאים מבקר עד ערב׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.24'>ויש אשר שמעו אל דבריו ויש אשר לא האמינו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.25'>ויחלקו בדעתם ויסורו ללכת לדרכם בדבר פולוס הדבר האחד הזה היטב דבר רוח הקדש לאבותינו בפי ישעיהו הנביא לאמר׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.26'>לך ואמרת לעם הזה שמעו שמוע ואל תבינו וראו ראו ואל תדעו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.27'>כי שמן לב העם הזה ואזניו כבדו ואת עיניו השע פן יראה בעיניו ובאזניו ישמע ולבבו יבין ושב ורפאתיו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.28'>לכן דעו כי לגוים נשלחה תשועת אלהים והמה ישמעו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.29'>ויהי בדברו זאת הלכו מאתו היהודים ויתוכחו הרבה איש עם רעהו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.30'>ופולוס ישב שנתים ימים בביתו אשר שכר לו ויקבל את כל הבאים אליו׃</verse>
        <verse osisID='Acts.28.31'>ויקרא את מלכות האלהים וילמד את דרכי ישוע המשיח אדנינו בכל בטחון לבו ואין מנע׃</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>