<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='czbkr' xml:lang='cs'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='czbkr'>
        <title>Czech BKR</title>
        <contributor>unbound</contributor>
        <creator>Pan Tau</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Czech Bible Kralicka: Bible svata aneb vsecka svata pisma Stareho i Noveho Zakona podle posledniho vydani kralickeho z roku 1613.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>czbkr</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>cs</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Pavel, apoštol Ježíše Krista, skrze vůli Boží, podle zaslíbení života, kterýž jest v Kristu Ježíši,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>Timoteovi milému synu: Milost, milosrdenství a pokoj od Boha Otce a Krista Ježíše Pána našeho.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Díky činím Bohu, jemuž sloužím, jako i předkové moji, v svědomí čistém, z toho, že mám na tě ustavičnou pamět na svých modlitbách ve dne i v noci,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>Žádaje viděti tebe, zpomínaje na tvé slzy, abych radostí naplněn byl,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>Rozpomínaje se na tu víru, kteráž v tobě jest bez pokrytství, kteráž byla nejprv v bábě tvé Loidě, a v matce tvé Eunice, a tak smyslím, že i v tobě.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Pro kteroužto příčinu napomínám tebe, abys rozněcoval v sobě dar Boží, kterýžť jest dán skrze vzkládání rukou mých.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Nebo nedal nám Bůh ducha bázně, ale moci, a milování, a mysli způsobné.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Protož nestyď se za svědectví Pána našeho, ani za mne, vězně jeho, ale čitedlen buď úzkostí přicházejících pro evangelium podle moci Boží,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>Kterýž spasil nás, a povolal povoláním svatým, ne podle skutků našich, ale podle uložení svého a milosti nám dané v Kristu Ježíši před časy věků,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>Nyní pak teprv zjevené skrze příští Spasitele našeho Jezukrista, kterýž zahladil smrt, život pak na světlo vyvedl, i nesmrtelnost skrze evangelium,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>Jehožto já ustanoven jsem kazatelem, a apoštolem, i učitelem pohanů.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>A pro tu příčinu toto všecko trpím, ale nestydímť se za to; nebo vím, komu jsem uvěřil, a jist jsem tím, že mocen jest toho, což jsem u něho složil, ostříhati až do onoho dne.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Mějž jistý příklad zdravých řečí, kteréž jsi slýchal ode mne, u víře a v lásce, kteráž jest v Kristu Ježíši.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Výborného toho pokladu ostříhej, skrze Ducha svatého přebývajícího v nás.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Víš snad o tom, že se odvrátili ode mne všickni, kteříž jsou v Azii, z nichžto jest Fygellus a Hermogenes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Dejž milosrdenství Pán domu Oneziforovu; nebo často mi činil pohodlí, aniž se styděl za řetězy mé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>Nýbrž přišed do Říma, pilně mne hledal, a nalezl.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Dejž jemu Pán nalézti milosrdenství u Pána v onen den. A jak mi mnoho posluhoval v Efezu, ty výborně víš.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Protož ty, synu můj, zmocniž se v milosti, kteráž jest v Kristu Ježíši.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>A což jsi slyšel ode mne před mnohými svědky, svěřujž to lidem věrným, kteříž by způsobní byli i jiné učiti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>A tak ty snášej protivenství, jako ctný rytíř Ježíše Krista.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Žádný, kdož rytěřuje, neplete se v obecné živnosti, aby se svému hejtmanu líbil.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>A jestliže by kdo i bojoval, nebudeť korunován, leč by řádně bojoval.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Pracovati musí i oráč, prve nežli užitku okusí.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Rozuměj, coť pravím, a dejž tobě Pán ve všem smysl pravý.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Pamatujž na to, že Ježíš Kristus vstal z mrtvých, jenž jest z semene Davidova, podle evangelium mého.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>V kterémžto protivenství trpím, až i vězení, jako bych zločinec byl, ale slovo Boží není u vězení.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Protož všecko to snáším pro vyvolené Boží, aby i oni spasení došli, kteréžto jest v Kristu Ježíši, s slavou věčnou.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Věrná jest tato řeč. Nebo jestližeť jsme s ním zemřeli, tedy také spolu s ním živi budeme.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>A trpíme-liť, budeme také spolu s ním kralovati; pakli ho zapíráme, i onť nás zapře.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>A jsme-liť nevěrní, onť zůstává věrný; zapříti sám sebe nemůže.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Tyto věci připomínej, s osvědčováním před obličejem Páně, a ať se o slova nevadí, nebo to k ničemu není užitečné, ale jest ku podvrácení posluchačů.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Pilně se snažuj vydati sebe Bohu milého dělníka, za nějž by se nebylo proč styděti, a kterýž by právě slovo pravdy rozděloval.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Bezbožných pak těch křiků daremních varuj se, neboť velmi rozmnožují bezbožnost,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>A řeč jejich jako rak rozjídá se. Z nichžto jest Hymeneus a Filétus,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>Kteříž při pravdě pobloudili od cíle, pravíce, že by se již stalo vzkříšení, a převracejí víru některých.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Ale pevný základ Boží stojí, maje znamení toto: Znáť Pán ty, kteříž jsou jeho, a opět: Odstup od nepravosti každý, kdož vzývá jméno Kristovo.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>V domu pak velikém netoliko jsou nádoby zlaté a stříbrné, ale také dřevěné i hliněné, a některé zajisté ke cti, některé pak ku potupě.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Protož jestliže by se kdo očistil od těch věcí, bude nádobou ke cti, posvěcenou, a užitečnou Pánu, ke všelikému skutku dobrému hotovou.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Mládenčích pak žádostí utíkej, ale následuj spravedlnosti, víry, lásky, pokoje, s těmi, kteříž vzývají Pána z srdce čistého.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Bláznivých pak a nevzdělavatelných otázek varuj se, věda, že plodí sváry.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Na služebníka pak Božího nesluší vaditi se, ale aby byl přívětivý ke všem, způsobný k učení, trpělivý,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>Kterýž by v tichosti vyučoval ty, jenž se pravdě protiví, zda by někdy dal jim Bůh pokání ku poznání pravdy,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>Aby sami k sobě přijdouce, dobyli se z osidla ďáblova, od něhož jsou zjímáni k vykonávání jeho vůle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Toto pak věz, že v posledních dnech nastanou časové nebezpeční.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Nebo nastanou lidé sami sebe milující, peníze milující, chlubní, pyšní, zlolejci, rodičů neposlušní, nevděční, bezbožní,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>Nelítostiví, smluv nezdrželiví, utrhači, nestředmí, plaší, kterýmž nic dobrého milo není,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>Zrádci, přívažčiví, nadutí, rozkoší milovníci více nežli Boha,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>Mající způsob pobožnosti, ale moci její zapírajíce, a od takových se odvracuj.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Nebo z těch jsou i ti, kteříž nacházejí do domů, a jímajíce, vodí ženky obtížené hříchy, jenž vedeny bývají rozličnými žádostmi,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>Kteréž vždycky se učí, ale nikdy ku poznání pravdy přijíti nemohou.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Jakož zajisté Jannes a Jambres zprotivili se Mojžíšovi, tak i tito protiví se pravdě, lidé na mysli porušení a při víře spletení.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Ale nebudouť více prospívati. Nebo nemoudrost jejich zjevná bude všechněm, jako i oněchno byla.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Ale ty jsi došel mého učení, způsobu života mého, úmyslu, víry, snášelivosti, lásky, trpělivosti,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>Protivenství, utrpení, kteráž na mne přišla v Antiochii, v Ikonii, a v Lystře; kterážto protivenství snášel jsem, ale ze všech vysvobodil mne Pán.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>A takž i všickni, kteříž chtějí zbožně živi býti v Kristu Ježíši, protivenství míti budou.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Zlí pak lidé a svůdcové prospívati budou ze zlého v horší, i jiné v blud uvodíce, i sami bludem pojati jsouce.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Ale ty zůstávej v tom, čemužs se naučil a cožť jest svěřeno, věda, od kohos se naučil.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>A že hned od dětinství svatá Písma znáš, kteráž tě mohou moudrého učiniti k spasení skrze víru, kteráž jest v Kristu Ježíši.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Všeliké zajisté Písmo od Boha jest vdechnuté, a užitečné k učení, k trestání, k napravování, k správě, kteráž náleží k spravedlnosti,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>Aby byl dokonalý člověk Boží, ke všelikému skutku dobrému hotový.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Protož já osvědčuji před obličejem Božím a Pána Jezukrista, kterýž má souditi živé i mrtvé v den zjevení svého a království svého,</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>Kaž slovo Boží, ponoukej včas nebo nevčas, tresci, žehři, napomínej, ve vší tichosti a učení.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Nebo přijde čas, že zdravého učení nebudou přijímati, ale majíce svrablavé uši, podle svých vlastních žádostí shromažďovati sami sobě budou učitele.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>A odvrátíť uši od pravdy, a k básněm obrátí.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Ale ty ve všem buď bedliv, protivenství snášej, dílo kazatele konej, dokazuj toho dostatečně, že jsi věrný Kristův služebník.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Neb já se již k tomu blížím, abych obětován byl, a čas rozdělení mého nastává.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Boj výborný bojoval jsem, běh jsem dokonal, víru jsem zachoval.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Již za tím odložena jest mi koruna spravedlnosti, kterouž dá mi v onen den Pán, ten spravedlivý soudce, a netoliko mně, ale i všechněm těm, kteříž milují příští jeho.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Přičiň se k tomu, abys ke mně brzo přišel.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Nebo Démas mne opustil, zamilovav tento svět, a šel do Tessaloniky, Krescens do Galacie, Titus do Dalmacie.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Sám toliko Lukáš se mnou jest. Marka vezmi s sebou; nebo jest mi velmi potřebný k službě.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Tychikať jsem poslal do Efezu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Truhličku, kteréž jsem nechal v Troadě u Karpa, když půjdeš, přines s sebou, i knihy, zvláště pergamén.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alexander kotlář mnoho mi zlého způsobil; odplatiž jemu Pán podle skutků jeho.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Kteréhož i ty se vystříhej; nebo velmi se protivil řečem našim.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Při prvním mém odpovídání žádný se mnou nebyl, ale všickni mne opustili. Nebudiž jim to počítáno za hřích.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Pán pak byl se mnou a posilnil mne, aby skrze mne utvrzeno bylo kázání o Kristu, a aby je slyšeli všickni národové. I vytržen jsem byl z úst lva.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>A vysvobodíť mne Pán od každého skutku zlého a zachová k království svému nebeskému, jemuž sláva na věky věků. Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Pozdrav Prišky a Akvile, i Oneziforova domu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erastus zůstal v Korintu, Trofima pak nechal jsem v Milétu nemocného.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Pospěš před zimou přijíti ke mně. Pozdravuje tebe Eubulus a Pudens a Línus a Klaudia, i všickni bratří.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Pán Ježíš Kristus budiž s duchem tvým. Milost Boží s vámi. Amen. List tento druhý psán jest z Říma k Timoteovi, (kterýž první v Efezu za biskupa skrze vzkládání rukou zřízen byl,) když Pavel opět po druhé se stavěl před císařem Neronem.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>