<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='czbkr' xml:lang='cs'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='czbkr'>
        <title>Czech BKR</title>
        <contributor>unbound</contributor>
        <creator>Pan Tau</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Czech Bible Kralicka: Bible svata aneb vsecka svata pisma Stareho i Noveho Zakona podle posledniho vydani kralickeho z roku 1613.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>czbkr</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>cs</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Deut'>
      <chapter osisID='Deut.1'>
        <verse osisID='Deut.1.1'>Tato jsou slova, kteráž mluvil Mojžíš ke všemu lidu Izraelskému před Jordánem na poušti, na rovinách proti moři Rudému, mezi Fáran a Tofel a Lában a Hazerot a Dizahab.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.2'>Jedenácte dní cesty jest od Oréb přes hory Seir až do Kádesbarne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.3'>Stalo se pak čtyřidcátého léta, jedenáctého měsíce, v první den téhož měsíce, že mluvil Mojžíš synům Izraelským všecky věci, kteréž jemu byl přikázal Hospodin oznámiti jim,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.4'>Kdyžto již byl zabil Seona, krále Amorejského, kterýž bydlil v Ezebon, a Oga, krále Bázan, kterýž bydlil v Astarot, zabil v Edrei.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.5'>Před Jordánem, v zemi Moábské, počal Mojžíš vysvětlovati zákona tohoto, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.6'>Hospodin Bůh náš mluvil k nám na Orébě, řka: Dosti jste již na hoře této bydlili.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.7'>Obraťte se, táhněte a jděte k hoře Amorejských, na všecko vůkolí její, buď na roviny, na hory, na údolí, na poledne, i na břehy mořské, k zemi Kananejské a k Libánu, až k řece veliké, k řece Eufrates.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.8'>Ej, ukázal jsem vám tu zemi; vejdětež do ní, a dědičně vládněte jí, kterouž s přísahou zaslíbil dáti Hospodin otcům vašim, Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi, i semeni jejich po nich.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.9'>A mluvil jsem k vám toho času, řka: Nemohuť sám nésti vás.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.10'>Hospodin Bůh váš rozmnožil vás, a hle, rozmnoženi jste dnes jako hvězdy nebeské.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.11'>(Hospodin Bůh otců vašich rozmnožiž vás nad to, jakž jste nyní, tisíckrát více, a požehnej vám, jakož jest mluvil vám.)</verse>
        <verse osisID='Deut.1.12'>Kterak bych nesl sám práci vaši, břímě vaše a nesnáze vaše?</verse>
        <verse osisID='Deut.1.13'>Vydejte z sebe muže moudré a opatrné, a zkušené z pokolení svých, abych je vám představil.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.14'>I odpověděli jste mi a řekli jste: Dobráť jest ta věc, kterouž jsi učiniti rozkázal.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.15'>Vzav tedy přední z pokolení vašich, muže moudré a zkušené, ustanovil jsem je knížaty nad vámi, hejtmany nad tisíci, setníky, padesátníky, desátníky a správce v pokoleních vašich.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.16'>Přikázal jsem také soudcům vašim toho času, řka: Vyslýchejte pře mezi bratřími svými, a suďte spravedlivě mezi mužem a bratrem jeho, i mezi příchozím jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.17'>Nebudete přijímati osoby v soudu; jakž malého tak i velikého slyšeti budete, nebudete se báti žádného, nebo Boží soud jest. Jestliže byste pak měli jakou věc nesnadnou, vznesete na mne, a vyslyším ji.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.18'>Přikázal jsem vám, pravím, toho času všecko, co byste činiti měli.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.19'>Potom pak hnuvše se z Oréb, přešli jsme všecku poušť tuto velikou a hroznou, kterouž jste viděli, jdouce cestou k hoře Amorejských, jakož nám byl přikázal Hospodin Bůh náš, a přišli jsme až do Kádesbarne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.20'>I řekl jsem vám: Přišli jste až k hoře Amorejské, kterouž Hospodin Bůh náš dává nám.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.21'>Ej, dal Hospodin Bůh tvůj tu zemi tobě; vstupiž a vládni jí, jakož řekl Hospodin Bůh otců tvých tobě; neboj se, aniž se strachuj.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.22'>Vy pak všickni přistoupili jste ke mně a řekli jste: Pošleme muže před sebou, kteříž by nám shlédli zemi, a oznámili by nám něco o cestě, kterouž bychom vstoupiti měli, i města, do nichž bychom přijíti měli.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.23'>Kterážto řeč líbila se mně, a vzal jsem z vás dvanácte mužů, jednoho muže z každého pokolení.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.24'>A oni obrátivše se a vstoupivše na horu, přišli až k údolí Eškol a shlédli zemi.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.25'>Nabrali také s sebou ovoce země té, a přinesli nám, a oznámili nám o těch věcech, řkouce: Dobráť jest země, kterouž Hospodin Bůh náš dává nám.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.26'>A však jste nechtěli jíti, ale odpírali jste řeči Hospodina Boha svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.27'>A reptali jste v staních svých, řkouce: Proto že nás v nenávisti měl Hospodin, vyvedl nás z země Egyptské, aby nás vydal v ruce Amorejského, a zahladil nás.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.28'>Kam bychom šli? Bratří naši zstrašili srdce naše, pravíce: Lid ten jest větší a vyšší nežli my, města veliká a hrazená až k nebi, ano i syny Enakovy tam jsme viděli.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.29'>I řekl jsem vám: Nebojte se, ani se strachujte jich.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.30'>Hospodin Bůh váš, kterýž jde před vámi, onť bojovati bude za vás rovně tak, jakž učinil s vámi v Egyptě, před očima vašima.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.31'>Ano i na poušti viděl jsi, kterak nesl tebe Hospodin Bůh tvůj, jako nosí člověk syna svého, a to po vší cestě, kterouž jste šli, až jste přišli na toto místo.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.32'>A ani tak uvěřili jste Hospodinu Bohu svému,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.33'>Kterýž k vyhledání vám místa, na kterémž byste se klásti měli, v noci předcházel vás cestou v ohni, aby vám ukázal cestu, kterouž byste měli jíti, a v oblace ve dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.34'>Uslyšel pak Hospodin hlas řečí vašich, a rozhněval se, a přisáhl, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.35'>Jistě že nižádný z lidí těchto pokolení zlého neuzří země té dobré, kterouž jsem s přísahou zaslíbil dáti otcům vašim,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.36'>Kromě Kálefa, syna Jefonova; tenť ji uzří, a jemu dám zemi, po níž chodil, i synům jeho, proto že cele následoval Hospodina.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.37'>Ano i na mne rozhněval se Hospodin příčinou vaší, řka: Také ani ty nevejdeš tam.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.38'>Jozue, syn Nun, kterýž stojí před tebou, onť vejde tam, jeho posilň, nebo on rozdělí ji losem Izraelovi.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.39'>A dítky vaše, o kterýchž jste pravili, že v loupež budou, a synové vaši, kteříž ještě neznají dobrého ani zlého, oni vejdou do ní, a jim dám ji; oni dědičně ji obdrží.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.40'>Vy pak obrátíce se, jděte na poušť cestou k moři Rudému.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.41'>A odpověděvše, řekli jste ke mně: Zhřešiliť jsme Hospodinu. My vstoupíme a budeme bojovati podlé toho všeho, jakž rozkázal nám Hospodin Bůh náš. A vzavše všickni odění svá válečná na sebe, hotovi jste byli vstoupiti na horu.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.42'>Hospodin pak řekl mi: Rci jim: Nevstupujte a nebojujte, neboť nejsem u prostřed vás, abyste nebyli poraženi před nepřátely svými.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.43'>A když jsem vám to mluvil, neuposlechli jste, nýbrž odporni jste byli řeči Hospodinově, a všetečně vstoupili jste na horu.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.44'>Tedy vytáhl Amorejský, kterýž bydlil na té hoře, proti vám, a honili vás, jako činívají včely, a potřeli vás na hoře Seir až do Horma.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.45'>A navrátivše se, plakali jste před Hospodinem, ale neuslyšel Hospodin hlasu vašeho, a uší svých nenaklonil k vám.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.46'>I zůstali jste v Kádes za mnohé dny, podlé počtu dnů, v nichž jste tam byli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.2'>
        <verse osisID='Deut.2.1'>Potom obrátivše se, táhli jsme na tu poušť cestou k moři Rudému, jakož mluvil Hospodin ke mně, a obcházeli jsme horu Seir za dlouhý čas,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.2'>Až mi řekl Hospodin takto:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.3'>Dosti jste již obcházeli horu tuto, obraťtež se k straně půlnoční.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.4'>A lidu přikaž, řka: Půjdete přes pomezí bratří svých synů Ezau, kteříž bydlí v Seir. Ačkoli budou se vás báti, hleďte však pilně,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.5'>Abyste jich nedráždili; nebo nedám vám z země jejich ani šlepěje nožné, proto že v dědictví Ezau dal jsem horu Seir.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.6'>Pokrmů koupíte od nich za peníze, a jísti budete, i vody také ku pití za peníze od nich jednati budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.7'>Nebo Hospodin Bůh tvůj požehnal tobě při všeliké práci rukou tvých, a zná, že jdeš přes poušť velikou tuto; již čtyřidceti let Hospodin Bůh tvůj byl s tebou, aniž jsi měl v čem nedostatku.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.8'>A šli jsme od bratří našich, synů Ezau, kteříž bydlí v Seir, s cesty polní od Elat a od Aziongaber, a uchýlili jsme se, abychom šli cestou po poušti Moábské.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.9'>I řekl mi Hospodin: Neškoď Moábským, ani jich popouzej k boji, nebo nedám tobě v zemi jejich dědictví, poněvadž synům Lot dal jsem Ar v dědictví.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.10'>(Emim prvé bydlili v ní, lid veliký a mnohý, a vysokého zrostu, jako Enakim.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.11'>Oni také za obry držáni byli jako Enakim, ale Moábští říkali jim Emim.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.12'>V Seir pak bydlili prvé Horejští, kteréž synové Ezau vyhnali, a zahladili je před tváří svou, a bydlili tu místo nich, jako učinil Izrael v zemi vládařství svého, kterouž jim dal Hospodin.)</verse>
        <verse osisID='Deut.2.13'>Nyní vstanouce, přejděte potok Záred. I přešli jsme potok Záred.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.14'>Času pak, v němž jsme šli z Kádesbarne, až jsme přešli potok Záred, bylo let třidceti osm, dokavadž nebyl vyhlazen všecken věk mužů bojovných z prostřed stanů, jakož jim přisáhl Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.15'>Nebo ruka Hospodinova byla proti nim k setření jich z prostředku stanů, dokudž nevyhladil jich.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.16'>I stalo se, když všickni muži ti bojovní vyhynuli z prostředku lidu,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.17'>Že mluvil Hospodin ke mně, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.18'>Ty přejdeš dnes pomezí Moábské k městu Ar,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.19'>A přiblížíš se k synům Ammon. Nessužujž jich a nepopouzej jich k boji, nebo nedám tobě v zemi synů Ammon dědictví, poněvadž synům Lotovým dal jsem ji k vládařství.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.20'>(I ona také držána byla za zemi obrů; nebo obrové před tím bydlili v ní, kterýmž Ammoninští říkali Zamzomim,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.21'>Lid veliký a mnohý, a vysokého zrostu, jako Enakim. Ale zahladil je Hospodin před tváří jejich, a vešli v dědictví jejich, a bydlili na místě jejich,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.22'>Jakož učinil synům Ezau bydlícím v Seir, pro něž vyhladil Horejské před tváří jejich, i vešli v dědictví jejich, a bydlili na místě jejich až do dnešního dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.23'>Hevejské také, kteříž bydlili v Azerim až do Gáza, Kaftorejští, kteříž vyšli z Kaftor, zahladili je, a bydlili na místě jejich.)</verse>
        <verse osisID='Deut.2.24'>Vstanouce, beřte se a přejděte potok Arnon. Hle, dal jsem v ruce tvé Seona, krále Ezebon Amorejského, a zemi jeho; začniž jí vládnouti, a bojuj válečně proti němu.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.25'>Dnes počnu pouštěti strach a lekání se tebe na lidi, kteříž jsou pode vším nebem, tak že kteřížkoli uslyší pověst o tobě, třásti a lekati se budou tváři tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.26'>I poslal jsem posly z pouště Kedemot k Seonovi, králi Ezebon, s slovy pokojnými, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.27'>Nechť projdu skrze zemi tvou, přímo cestou půjdu, neuchýlím se ani na pravo ani na levo.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.28'>Pokrmů za peníze prodáš mi, abych jedl, vody také za peníze dáš mi, a píti budu; toliko pěšky projdu,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.29'>Jakož mi učinili synové Ezau, kteříž bydlí v Seir, a Moábští, kteříž bydlí v Ar, dokudž nepřejdu Jordánu, jda k zemi, kterouž Hospodin Bůh náš dává nám.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.30'>Ale nechtěl dopustiti Seon, král Ezebon, abychom prošli zemi jeho; nebo byl zatvrdil Hospodin Bůh tvůj ducha jeho, a ztužil srdce jeho, aby dal jej v ruce tvé, jakož se vidí podnes.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.31'>(Nebo řekl mi byl Hospodin: Aj, již jsem počal v moc dávati tobě Seona i zemi jeho; začniž jí vládnouti, abys dědičně obdržel zemi jeho.)</verse>
        <verse osisID='Deut.2.32'>A vytáhl byl Seon proti nám, on i všecken lid jeho k boji do Jasa.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.33'>I dal jej nám Hospodin Bůh náš, a porazili jsme ho s syny jeho i se vším lidem jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.34'>Vzali jsme také toho času všecka města jeho, a dali jsme v prokletí lid těch všech měst, i ženy i děti, žádného nepozůstavivše.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.35'>Toliko hovada rozebrali jsme sobě, a kořisti z měst, kterýchž jsme dobyli.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.36'>Od Aroer jenž jest na břehu potoka Arnon, a od města, kteréž jest v údolí, až do Galád nebylo města, kteréž by ostáti mohlo před námi; všecka nám dal Hospodin Bůh náš.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.37'>Toliko k zemi synů Ammon nepřiblížils se, ani k žádné krajině ležící při potoku Jabok, ani k městům na horách, a k žádnému místu, kteréž zapověděl Hospodin Bůh náš.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.3'>
        <verse osisID='Deut.3.1'>Potom obrátivše se, táhli jsme cestou k Bázan. I vytáhl Og, král Bázan, proti nám, on i všecken lid jeho k bitvě do Edrei.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.2'>I řekl mi Hospodin: Neboj se ho, nebo v ruce tvé dal jsem jej, i všecken lid jeho i zemi jeho, a učiníš jemu tak, jako jsi učinil Seonovi, králi Amorejskému, kterýž bydlil v Ezebon.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.3'>Dal tedy Hospodin Bůh náš v ruce naše i Oga, krále Bázan, a všecken lid jeho, i porazili jsme jej, tak že jsme nepozůstavili po něm žádného živého.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.4'>Dobyli jsme také téhož času všech měst jeho; nebylo města, kteréhož bychom jim neodjali, šedesáte měst, všecku krajinu Argob, království Oga v Bázan.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.5'>Všecka ta města byla ohražená zdmi vysokými, branami a závorami, kromě měst otevřených, jichž bylo velmi mnoho.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.6'>A vyplénili jsme je, jako jsme učinili Seonovi, králi Ezebon, vyhladivše všecka města, muže, ženy i dítky.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.7'>Všecka pak hovada a kořisti měst rozebrali jsme sobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.8'>Vzali jsme také téhož času zemi z ruky dvou králů Amorejských, kteráž byla před Jordánem, od potoku Arnon až k hoře Hermon,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.9'>(Sidonští říkají Hermonu Sarion, a Amorejští říkají jemu Sanir),</verse>
        <verse osisID='Deut.3.10'>Všecka města v kraji, a všecken Galád, a všecken Bázan až do Sálecha a Edrei, kteráž byla města království Og v Bázan.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.11'>Sám toliko Og, král v Bázan, z jiných obrů byl pozůstal. Aj, lůže jeho, lůže železné, ještě zůstává v Rabbat synů Ammon, devíti loktů zdýlí, a čtyř loket zšíří, jakž jest loket muže.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.12'>Když tedy zemi tu obdrželi jsme dědičně toho času, krajinu od Aroer, jenž jest při potoku Arnon, a polovici hory Galád i města její, dal jsem pokolení Ruben a Gád.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.13'>Ostatek pak Galád a všecku zemi Bázan, království Oga, dal jsem polovici pokolení Manassesova, totiž všecku krajinu Argob, všecku Bázan, kteráž sloula země obrů.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.14'>Jair, syn Manasse, vzal všecku krajinu Argob, až ku pomezí Gessuri a Machati; pročež nazval zemi Bázan od jména svého Havot Jair až do dnešního dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.15'>Machirovi pak dal jsem Galád.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.16'>A Rubenovu a Gádovu pokolení dal jsem krajinu od Galád až ku potoku Arnon, polovici potoka s pomezím až ku potoku Jabok, kdež jsou hranice synů Ammonitských,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.17'>A roviny tyto i Jordán s pomezím od Ceneret až k moři pustému, jenž jest moře slané, ležící pod horou Fazga k východu.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.18'>A přikázal jsem vám toho času, řka: Hospodin Bůh váš dal vám zemi tuto, abyste ji dědičně obdrželi; vezmouce odění na sebe, půjdete před bratřími vašimi, syny Izraelskými, kteřížkoli silní jste.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.19'>Toliko ženy vaše a dítky vaše, a dobytek váš, (nebo vím, že mnoho dobytka máte,) zůstanou v městech vašich, kteráž jsem dal vám,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.20'>Dokudž by nedal odpočinutí Hospodin bratřím vašim jako i vám, aby i oni dědičně obdrželi zemi, kterouž Hospodin Bůh váš dává jim za Jordánem; tedy navrátíte se jeden každý k dědictví svému, kteréž jsem dal vám.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.21'>Také i Jozue přikázal jsem toho času, řka: Oči tvé vidí všecko, co učinil Hospodin Bůh váš těm dvěma králům; takť učiní Hospodin všechněm královstvím, do kterýchž ty půjdeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.22'>Nebojtež se jich, nebo Hospodin Bůh váš, onť jest, kterýž bojuje za vás.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.23'>A tehdáž prosil jsem Hospodina, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.3.24'>Panovníče Hospodine, ty jsi počal ukazovati služebníku svému velikost svou a ruku svou přesilnou; nebo kdo jest Bůh silný na nebi aneb na zemi, ješto by činiti mohl skutky podobné tvým, a moci podobné tobě?</verse>
        <verse osisID='Deut.3.25'>Prosím, nechť vejdu a uzřím zemi tu výbornou, kteráž jest za Jordánem, horu tu výbornou i Libán.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.26'>Pohnul se pak Hospodin na mne pro vás a neuslyšel mne, ale řekl mi: Dosti máš, nemluv více o to se mnou.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.27'>Vstup na vrch hory Fazga, a pozdvihna očí svých k západu a k půlnoci, ku poledni i k východu, hleď očima svýma; nebo nepřejdeš Jordánu tohoto.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.28'>Ale přikaž Jozue, a posilň ho, i potvrď ho; nebo půjde před lidem tímto, a on uvede jim v dědictví zemi, kterouž uzříš.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.29'>I zůstali jsme v údolí naproti Betfegor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.4'>
        <verse osisID='Deut.4.1'>Nyní tedy, ó Izraeli, slyš ustanovení a soudy, kteréž já učím vás činiti, abyste živi byli, a vejdouce, dědičně vládli zemí, kterouž Hospodin Bůh otců vašich vám dává.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.2'>Nepřidáte nic k slovu, kteréž já přikazuji vám, aniž co ujmete od něho, abyste tak přikázaní Hospodina Boha svého, kteréž já přikazuji vám, zachovali.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.3'>Oči vaše viděly, co učinil Hospodin pro Belfegor, jak všecky lidi, kteříž odešli po Belfegor, vyhladil Hospodin Bůh tvůj z prostředku tvého.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.4'>Vy pak, přídržející se Hospodina Boha vašeho, živi jste do dnešního dne všickni.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.5'>Viztež, učilť jsem vás ustanovením a soudům, jakž mi přikázal Hospodin Bůh můj, abyste tak činili v zemi, do kteréž vejdete k dědičnému držení jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.6'>Ostříhejtež tedy a čiňte je, nebo to jest moudrost vaše a opatrnost vaše před očima národů, kteříž, slyšíce všecka ustanovení tato, řeknou: Jistě lid moudrý a rozumný národ veliký tento jest.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.7'>Nebo který národ tak veliký jest, kterýž by měl bohy sobě tak blízké, jako jest Hospodin Bůh váš ve všem volání našem k němu?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.8'>A který jest národ tak veliký, kterýž by měl ustanovení a soudy spravedlivé, jako jest všecken zákon tento, kterýž já vám dnes předkládám?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.9'>A však hleď se a bedlivě ostříhej duše své, abys nezapomenul na ty věci, kteréž viděly oči tvé, a aby nevyšly z srdce tvého po všecky dny života tvého; a v známost je uvedeš synům i vnukům svým.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.10'>A nezapomínej, že jsi onoho dne stál před Hospodinem Bohem svým na Orébě, když mi byl řekl Hospodin: Shromažď mi lid, ať jim předložím slova má, z nichž by se učili mne báti po všecky dny, dokudž živi budou na zemi, a témuž aby syny své učili.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.11'>Tedy přistoupili jste, a stáli jste pod horou; (hora pak ta hořela ohněm až do samého nebe, a byly na ní tmy, oblak a mrákota.)</verse>
        <verse osisID='Deut.4.12'>I mluvil k vám Hospodin z prostředku ohně. Hlas slov slyšeli jste, ale obrazu žádného jste neviděli kromě hlasu,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.13'>Jímž vyhlásil vám smlouvu svou, kteréžto přikázal vám ostříhati, totiž desíti slov, a napsal je na dvou dskách kamenných.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.14'>Mně také přikázal Hospodin toho času, abych učil vás ustanovením a soudům, abyste činili je v zemi, do kteréž jdete k dědičnému držení jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.15'>Protož pilně pečujte o duše své, (nebo neviděli jste žádného obrazu toho dne, když k vám mluvil Hospodin na Orébě z prostředku ohně),</verse>
        <verse osisID='Deut.4.16'>Abyste neporušili cesty své, a neučinili sobě rytiny aneb podobenství nějakého obrazu, tvárnosti muže neb ženy,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.17'>Podobenství nějakého hovada, kteréž jest na zemi, aneb podobenství jakéhokoli ptáka křídla majícího, kterýž létá v povětří,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.18'>Podobenství jakéhokoli zeměplazu na zemi, aneb podobenství jakékoli ryby, kteráž jest u vodě pod zemí.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.19'>Ani pozdvihuj očí svých k nebi, abys, vida slunce a měsíc, i hvězdy se vším zástupem nebeským a ponuknut jsa, klaněl bys se jim a sloužil bys jim, ješto ty věci oddal Hospodin Bůh tvůj všechněm lidem pode vším nebem,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.20'>Vás pak vzal Hospodin, a vyvedl vás jako z peci železné z Egypta, abyste byli jeho lid dědičný, jako jste dne tohoto.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.21'>Ale na mne rozhněval se Hospodin příčinou vaší, a přisáhl, že nepřejdu Jordánu, ani nevejdu do země té výborné, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.22'>Nebo já umru v zemi této, a nepřejdu Jordánu, vy pak přejdete, a dědičně obdržíte zemi tu výbornou.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.23'>Hleďtež, abyste se nezapomínali na smlouvu Hospodina Boha svého, kterouž učinil s vámi, a nečinili sobě rytiny, aneb obrazu jakékoli věci, jakož přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.24'>Nebo Hospodin Bůh tvůj jest oheň sžírající, Bůh silný, horlivý.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.25'>Když zplodíš syny a vnuky, a zstaráte se v zemi té, jestliže porušíte cestu svou, a uděláte rytinu ku podobenství jakékoli věci, aneb učiníte něco zlého před očima Hospodina Boha svého, popouzejíce ho:</verse>
        <verse osisID='Deut.4.26'>Osvědčuji proti vám dnes před nebem i zemí, že hrozně a rychle vyhlazeni budete z země, do kteréž půjdete přes Jordán, abyste vládli jí. Nedlouho bydliti budete v ní, ale do konce vyhlazeni budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.27'>A rozptýlí vás Hospodin mezi národy, a maličký počet vás zůstane mezi pohany, do kterýchž zavede vás Hospodin,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.28'>A sloužiti tam budete bohům, dílu rukou lidských, dřevu a kameni, ješto nevidí ani slyší, ani jedí, ani čijí.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.29'>Jestliže pak i tam hledati budeš Hospodina Boha svého, tedy nalezneš, budeš-li ho hledati z celého srdce svého a z celé duše své.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.30'>Kdyžť úzko bude, a přijdou na tě všecky ty věci, naposledy však, jestliže bys se navrátil k Hospodinu Bohu svému, a poslouchal bys hlasu jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.31'>(Poněvadž Hospodin Bůh tvůj jest Bůh silný, milosrdný,) neopustí tebe, ani tě nezkazí, ani zapomene se na smlouvu otců tvých, kterouž s přísahou utvrdil jim.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.32'>Nebo ptej se nyní na dni staré, kteříž byli před tebou, od toho dne, v kterémž stvořil Bůh člověka na zemi, a od jednoho kraje nebe až do druhého, stala-li se kdy věc podobná této tak veliké, aneb slýcháno-li kdy co takového?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.33'>Zdali kdy slyšel který lid hlas Boha mluvícího z prostředku ohně, jako jsi ty slyšel a živ zůstal?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.34'>Aneb zdali se kdy který Bůh pokusil, aby přijda, vzal sobě národ některý z jiného národu s zkušováním, znameními a s zázraky, skrze boje a ruku silnou, v rameni vztaženém a v hrůzi veliké, jako učinil všecko toto pro vás Hospodin Bůh váš v Egyptě před očima vašima?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.35'>Toběť jest to ukázáno, abys věděl, že Hospodin jest Bůh, a že není jiného kromě něho.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.36'>Dalť s nebe slyšeti hlas svůj, aby vyučil tebe, a na zemi ukázal tobě oheň svůj veliký, a slova jeho slyšel jsi z prostředku ohně.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.37'>Proto že miloval otce tvé, vyvolil símě jejich po nich, a vyvedl tě před sebou mocí svou velikou z Egypta,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.38'>Aby vyžena národy veliké a silnější, než jsi ty, před tváří tvou, uvedl tebe a dal tobě zemi jejich v dědictví, jakož dnes vidíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.39'>Věziž tedy dnes a obnov to v srdci svém, že Hospodin jest Bůh na nebi svrchu i na zemi dole, a není žádného jiného.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.40'>Protož ostříhej po všecky dny ustanovení a přikázaní jeho, kteráž já dnes přikazuji tobě, aby dobře bylo tobě i synům tvým po tobě, a abys prodlil dnů v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.41'>Tehdy oddělil Mojžíš tři města před Jordánem k východu slunce.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.42'>Aby utekl do nich vražedlník, kterýž by zabil bližního svého nechtě, a neměl by ho před tím v nenávisti; když by utekl do jednoho z těch měst, aby živ zůstal:</verse>
        <verse osisID='Deut.4.43'>Bozor na poušti, na rovinách v kraji Rubenitských, a Rámot v Galád, v pokolení Gád, a Golan v Bázan, v pokolení Manasse.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.44'>Ten jest zákon, kterýž předložil Mojžíš synům Izraelským,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.45'>A tato jsou svědectví a ustanovení i soudové, kteréž předložil Mojžíš synům Izraelským, když vyšli z Egypta,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.46'>Před Jordánem v údolí naproti Betfegor, v zemi Seona, krále Amorejského, kterýž bydlil v Ezebon, jejž porazil Mojžíš a synové Izraelští, když vyšli z Egypta,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.47'>A uvázali se dědičně v zemi jeho, a v zemi Oga, krále Bázan, dvou králů Amorejských, v zemi, kteráž jest před Jordánem k východu slunce,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.48'>Od Aroer, (jenž leží při břehu potoka Arnon), až k hoře Sion, kteráž jest Hermon.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.49'>I ve všecku rovinu před Jordánem k východu až k moři pustému, ležící pod horou Fazga.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.5'>
        <verse osisID='Deut.5.1'>I svolal Mojžíš všecken lid Izraelský, a řekl jim: Slyš, Izraeli, ustanovení a soudy, kteréž já dnes mluvím v uši vaše; naučte se jim, a v skutku jich ostříhejte.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.2'>Hospodin Bůh náš učinil s námi smlouvu na Orébě.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.3'>Ne s otci našimi učinil Hospodin tu smlouvu, ale s námi, kteříž zde jsme nyní my všickni živí.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.4'>Tváří v tvář mluvil Hospodin s vámi na té hoře z prostředku ohně,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.5'>(Já jsem pak stál mezi Hospodinem a mezi vámi toho času, abych oznámil vám řeč Hospodinovu; nebo jste se báli ohně, a nevstoupili jste na horu), řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.5.6'>Já jsem Hospodin Bůh tvůj, kterýž jsem tě vyvedl z země Egyptské z domu služby.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.7'>Nebudeš míti bohů jiných přede mnou.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.8'>Neučiníš sobě rytiny , ani jakého podobenství těch věcí, kteréž jsou na nebi svrchu, ani těch, kteréž na zemi dole, ani těch, kteréž jsou u vodách pod zemí.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.9'>Nebudeš se jim klaněti, ani jich ctíti. Nebo já jsem Hospodin Bůh tvůj, Bůh silný, horlivý, navštěvující nepravost otců na synech do třetího i čtvrtého pokolení těch, kteříž nenávidí mne,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.10'>A činící milosrdenství nad tisíci těch, kteříž mne milují, a ostříhají přikázaní mých.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.11'>Nevezmeš jména Hospodina Boha svého nadarmo, neboť nenechá bez pomsty Hospodin toho, kdož by bral jméno jeho nadarmo.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.12'>Ostříhej dne sobotního, abys jej světil, jakož přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.13'>Šest dní pracovati budeš, a dělati všeliké dílo své;</verse>
        <verse osisID='Deut.5.14'>Ale dne sedmého odpočinutí jest Hospodina Boha tvého. Nebudeš dělati žádného díla, ty i syn tvůj i dcera tvá, i služebník tvůj i děvka tvá, vůl i osel tvůj i všeliké hovado tvé, i příchozí tvůj, kterýž jest v branách tvých, aby odpočinul služebník tvůj a děvka tvá jako i ty.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.15'>A pamatuj, že jsi byl služebníkem v zemi Egyptské, a vyvedl tě Hospodin Bůh tvůj odtud v ruce silné, a v rameni vztaženém. Protož přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj, abys světil den sváteční.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.16'>Cti otce svého i matku svou, jakož přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj, aby se prodleli dnové tvoji, a aby tobě dobře bylo na zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.17'>Nezabiješ.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.18'>Nesesmilníš.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.19'>Nepokradeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.20'>Nepromluvíš proti bližnímu svému křivého svědectví.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.21'>Nepožádáš manželky bližního svého, aniž požádáš domu bližního svého, pole jeho, neb služebníka jeho, aneb děvky jeho, vola jeho neb osla jeho, aneb čehokoli z těch věcí, kteréž jsou bližního tvého.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.22'>Ta slova mluvil Hospodin ke všemu shromáždění vašemu na hoře z prostředku ohně, oblaku a mrákoty, hlasem velikým, a nepřidal nic více, a napsal je na dvou dskách kamenných, kteréž mně dal.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.23'>Vy pak když jste uslyšeli hlas z prostředku tmy, (nebo hora ohněm hořela), přistoupili jste ke mně všickni vůdcové pokolení vašich a starší vaši,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.24'>A řekli jste: Ej, ukázal nám Hospodin Bůh náš slávu svou a velikost svou, a slyšeli jsme hlas jeho z prostředku ohně; dnešního dne viděli jsme, že Bůh mluvil s člověkem, a on živ zůstal.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.25'>Protož nyní proč máme zemříti? Nebo sežral by nás oheň veliký tento; jestli více slyšeti budeme hlas Hospodina Boha našeho, zemřeme.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.26'>Nebo co jest všeliké tělo, aby slyše hlas Boha živého mluvícího z prostředku ohně, jako my, mělo živo býti?</verse>
        <verse osisID='Deut.5.27'>Přistup ty a slyš všecky věci, kteréž mluviti bude Hospodin Bůh náš; potom ty mluviti budeš nám, což by koli řekl tobě Hospodin Bůh náš, a my slyšeti i činiti budeme.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.28'>Uslyšev pak Hospodin hlas řečí vašich, když jste mluvili ke mně, řekl mi Hospodin: Slyšel jsem hlas řeči lidu tohoto, kterouž mluvili tobě. Cožkoli mluvili, dobřeť jsou mluvili.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.29'>Ó kdyby bylo jejich srdce takové, aby se báli mne a ostříhali přikázaní mých po všeliký čas, aby jim dobře bylo i synům jejich na věky!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.30'>Jdi, rci jim: Navraťte se k stanům vašim.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.31'>Ty pak stůj tuto při mně, a oznámím tobě všecka přikázaní, ustanovení i soudy, kterýmž je učiti budeš, aby je činili v zemi, kterouž já dávám jim, aby jí dědičně vládli.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.32'>Hleďtež tedy, abyste činili, jakž přikázal vám Hospodin Bůh váš; neuchylujte se na pravo ani na levo.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.33'>Po vší té cestě, kterouž vám přikázal Hospodin Bůh váš, choditi budete, abyste živi byli, a dobře bylo vám, a abyste prodlili dnů na zemi, kterouž dědičně obdržíte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.6'>
        <verse osisID='Deut.6.1'>Toto pak jest přikázaní, ustanovení a soudové, kteréž přikázal Hospodin Bůh váš, abych učil vás, abyste činili je v zemi, do kteréž jdete k dědičnému držení jí,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.2'>Abys se bál Hospodina Boha svého, ostříhaje všech ustanovení jeho a přikázaní jeho, kteráž já přikazuji tobě, ty i syn tvůj i vnuk tvůj, po všecky dny života svého, aby se prodlili dnové tvoji.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.3'>Slyšiž tedy, Izraeli, a hleď tak skutečně činiti, aby tobě dobře bylo, a abyste se velmi rozmnožili, (jakož mluvil Hospodin Bůh otců tvých tobě,) v zemi oplývající mlékem a strdí.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.4'>Slyš, Izraeli, Hospodin Bůh náš, Hospodin jeden jest.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.5'>Protož milovati budeš Hospodina Boha svého z celého srdce svého, a ze vší duše své, a ze vší síly své.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.6'>A budou slova tato, kteráž já přikazuji tobě dnes, v srdci tvém.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.7'>A budeš je často opětovati synům svým, a mluviti o nich, když sedneš v domě svém, když půjdeš cestou, a léhaje i vstávaje.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.8'>Uvážeš je za znamení na ruce své, a jako náčelník mezi očima svýma.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.9'>Napíšeš je také na veřejích domu svého a na branách svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.10'>A když tě uvede Hospodin Bůh tvůj do země, kterouž s přísahou zaslíbil otcům tvým, Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi, že ji tobě dá, i města veliká a výborná, kterýchžs nestavěl,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.11'>A domy plné všech dobrých věcí, kterýchž jsi nenaplnil, a studnice vykopané, kterýchž jsi nekopal, a vinice i olivoví, jichž jsi neštípil, a jedl bys a nasytil se:</verse>
        <verse osisID='Deut.6.12'>Varuj se, abys nezapomenul na Hospodina, kterýž tě vyvedl z země Egyptské, z poroby těžké.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.13'>Hospodina Boha svého báti se budeš, a jemu sloužiti, a ve jméno jeho přisahati.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.14'>Neodejdeš po bozích cizích, z bohů jiných národů, kteříž vůkol vás jsou,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.15'>(Nebo Bůh silný, horlivý, Hospodin tvůj u prostřed tebe jest,) aby se neroznítila prchlivost Hospodina Boha tvého na tebe, a shladil by tě se svrchku země.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.16'>Nebudete pokoušeti Hospodina Boha svého, jako jste pokoušeli v Massah.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.17'>Pilně ostříhejte přikázaní Hospodina Boha svého, a svědectví jeho, i ustanovení jeho, kteráž přikázal tobě,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.18'>A čiň to, což pravého a dobrého jest před očima Hospodinovýma, aby tobě dobře bylo, a vejda, abys dědičně obdržel zemi výbornou, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům tvým,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.19'>Aby vypudil všecky nepřátely tvé od tváři tvé, jakož mluvil Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.20'>Když by se potom syn tvůj otázal tebe, řka: Co jsou to za svědectví a ustanovení i soudy, kteréž přikázal Hospodin Bůh náš vám?</verse>
        <verse osisID='Deut.6.21'>Tedy díš synu svému: Služebníci jsme byli Faraonovi v Egyptě, i vyvedl nás Hospodin z Egypta v ruce silné.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.22'>A činil Hospodin znamení a zázraky veliké a škodlivé v Egyptě proti Faraonovi, a proti všemu domu jeho před očima našima,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.23'>Nás pak vyvedl odtud, aby uvedl nás, a dal nám zemi, kterouž s přísahou zaslíbil otcům našim.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.24'>Protož přikázal nám Hospodin, abychom ostříhali všech ustanovení těchto, bojíce se Hospodina Boha svého, aby nám dobře bylo po všecky dny, a aby zachoval nás při životu, jakž to činí i v dnešní den.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.25'>A spravedlnost míti budeme, když ostříhati budeme a činiti všecka přikázaní tato před Hospodinem Bohem svým, jakož přikázal nám.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.7'>
        <verse osisID='Deut.7.1'>Když pak tebe uvede Hospodin Bůh tvůj do země, do kteréž ty již vcházíš, abys vládl jí, a vypléní národy mnohé od tváři tvé, Hetea, Gergezea, Amorea, Kananea, Ferezea, Hevea a Jebuzea, sedm národů větších a silnějších, nežli jsi ty,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.2'>A dá je Hospodin Bůh tvůj tobě, abys je pobil: jako proklaté vypléníš je, nevejdeš s nimi v smlouvu, aniž slituješ se nad nimi.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.3'>Nikoli nespřízníš se s nimi; dcery své nedáš synu jejich, a dcery jejich nevezmeš synu svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.4'>Neboť by odvedla syna tvého od následování mne, a sloužili by bohům cizím, pročež popudila by se prchlivost Hospodinova na vás, a zahladila by tě rychle.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.5'>Ale raději toto jim učiňte: Oltáře jejich zbořte, modly jejich stroskotejte, háje také posekejte, a rytiny jejich ohněm spalte.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.6'>Nebo ty lid svatý jsi Hospodinu Bohu svému; tebe vyvolil Hospodin Bůh tvůj, abys jemu byl lidem zvláštním, mimo všecky národy, kteříž jsou na zemi.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.7'>Ne proto, že by vás více bylo nad jiné národy, připojil se k vám Hospodin, a vyvolil vás, (nebo menší vás počet byl nežli jiných národů,)</verse>
        <verse osisID='Deut.7.8'>Ale proto, že miloval vás Hospodin, a splniti chtěl přísahu, kterouž přisáhl otcům vašim, vyvedl vás v ruce silné, a vysvobodil vás z domu služby, z ruky Faraona, krále Egyptského.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.9'>I zvíš, že Hospodin Bůh tvůj jest Bůh, Bůh silný a pravdomluvný, ostříhající smlouvy a milosrdenství těm, kteříž ho milují a ostříhají přikázaní jeho, až do tisícího kolena,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.10'>Odplacující tomu, kterýž ho nenávidí, v tvář jeho, tak aby zahladil jej. Nebudeť prodlévati; kdož ho nenávidí, v tvář jeho odplatí jemu.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.11'>Protož ostříhej přikázaní a ustanovení i soudů, kteréž já tobě dnes přikazuji, abys je činil.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.12'>I budeť to, že když poslouchati budete soudů těchto a ostříhati i činiti je, také Hospodin Bůh tvůj ostříhati bude tobě smlouvy a milosrdenství, kteréž s přísahou zaslíbil otcům tvým.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.13'>A bude tě milovati, i požehná tobě a rozmnoží tebe. Nebo požehná plodu života tvého a úrodám země tvé, obilí tvému, vínu tvému a oleji tvému, plodu skotů tvých i stádům bravů tvých v zemi, kterouž s přísahou zaslíbil otcům tvým, že ji tobě dá.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.14'>Požehnaný budeš nad všecky národy; nebude u tebe neplodný aneb neplodná, ani mezi hovady tvými.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.15'>Vzdálí také od tebe Hospodin všeliký neduh, a všecky zlé nemoci Egyptské, kteréž znáš; nevzloží jich na tebe, ale vzloží je na všecky, kteříž tě nenávidí.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.16'>A shladíš všecky národy, kteréž Hospodin Bůh tvůj dá tobě. Neslituje se nad nimi oko tvé, aniž sloužiti budeš bohům jejich, nebo to bylo by tobě osídlem.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.17'>Řekl-li bys v srdci svém: Větší jsou národové tito nežli já, kterak budu moci vyhnati je?</verse>
        <verse osisID='Deut.7.18'>Neboj se jich, ale pilně pamatuj na to, co učinil Hospodin Bůh tvůj Faraonovi a všechněm Egyptským,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.19'>Na pokušení veliká, kteráž viděly oči tvé, i znamení a zázraky, a ruku silnou a rámě vztažené, v kterémž vyvedl tě Hospodin Bůh tvůj. Takť učiní Hospodin Bůh tvůj všechněm národům, kterýchž bys se obával.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.20'>Nadto sršně pošle Hospodin Bůh tvůj na ně, dokudž by nezhynuli, kteříž by pozůstali, a kteříž by se skryli před tebou.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.21'>Nelekejž se strachu jejich, nebo Hospodin Bůh tvůj jest u prostřed tebe, Bůh silný, veliký a hrozný.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.22'>I vypléní Hospodin Bůh tvůj národy ty od tváři tvé pomalu; nebudeš moci pojednou jich shladiti, aby se nerozmnožila proti tobě zvěř polní.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.23'>A však dá je Hospodin Bůh tvůj tobě, a setře je setřením velikým, dokudž nebudou vyhlazeni.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.24'>Vydá i krále jejich v ruce tvé, a vyhladíš jméno jejich pod nebem; neostojíť žádný před tebou, až je i vyhladíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.25'>Ryté bohy jejich ohněm popálíš; nepožádáš stříbra a zlata, kteréž jest na nich, aniž ho sobě vezmeš, aby nebylo tobě osídlem, nebo ohavnost jest Hospodinu Bohu tvému.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.26'>Aniž vneseš ohavnosti do domu svého, abys nebyl proklatý, jako i ona; všelijak v ohyzdnosti a v ohavnosti budeš míti ji, nebo proklatá jest.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.8'>
        <verse osisID='Deut.8.1'>Všelikého přikázaní, kteréž já přikazuji tobě dnes, skutečně ostříhejte, abyste živi byli a rozmnožili se, a vešli k dědičnému obdržení země, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům vašim.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.2'>A rozpomínati se budeš na všecku cestu, kterouž tě vedl Hospodin Bůh tvůj již teď čtyřidceti let po poušti, aby ponížil tebe a zkusil tě, aby známé bylo, co jest v srdci tvém, budeš-li ostříhati přikázaní jeho, čili nic.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.3'>I ponížil tě a dopustil na tebe hlad, potom tě krmil mannou, kteréž jsi ty neznal, ani otcové tvoji, aby známé učinil tobě, že ne samým chlebem živ bude člověk, ale vším tím, což vychází z úst Hospodinových, živ bude člověk.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.4'>Roucho tvé nevetšelo na tobě, a noha tvá se neodhnetla, již od čtyřidceti let.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.5'>Znejž tedy v srdci svém, že jakož cvičí člověk syna svého, tak Hospodin Bůh tvůj cvičí tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.6'>A ostříhej přikázaní Hospodina Boha svého, chodě po cestách jeho, a boje se jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.7'>Nebo Hospodin Bůh tvůj uvozuje tě do země výborné, země, v níž jsou potokové vod, studnice a propasti prýštící se po údolích i po horách,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.8'>Do země hojné na pšenici a ječmen, na vinice a fíky a jablka zrnatá, do země, v níž jest hojnost olivoví olej přinášejícího a medu.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.9'>Země, v níž bez nedostatku chléb jísti budeš, a v ničemž nouze trpěti nebudeš, země, jejíž kamení jest železo, a z hor jejích měď sekati budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.10'>Kdyžkoli jísti budeš a nasytíš se, dobrořečiti budeš Hospodina Boha svého za zemi výbornou, kterouž dal tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.11'>Aniž se kdy toho dopouštěj, abys se měl zapomenouti na Hospodina Boha svého, a neostříhati přikázaní a soudů jeho i ustanovení jeho, kteráž já dnes přikazuji tobě,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.12'>Aby, když bys jedl a nasycen byl, a domů krásných nastavěje, v nich bys bydlil,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.13'>A volové i ovce tvé rozmnoženy byly by, stříbra také a zlata měl bys mnoho, a hojnost ve všech věcech svých,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.14'>Nepozdvihlo se srdce tvé, a zapomenul bys na Hospodina Boha svého, kterýž tě vyvedl z země Egyptské, z domu služby,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.15'>A vedl tě přes poušť velikou a hroznou, na níž byli hadové ohniví a štírové, poušť žíznivou, na níž nebylo žádné vody, a vyvedl tobě vodu z přetvrdé skály,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.16'>Kterýž tě krmil na poušti mannou, o kteréž nevěděli otcové tvoji, aby tě potrápil a zkusil tebe, naposledy však aby dobře učinil tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.17'>Aniž říkej v srdci svém: Moc má a síla ruky mé způsobila mi tato zboží,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.18'>Ale pamatuj na Hospodina Boha svého, nebo on dává tobě moc k dobývání zboží, aby utvrdil smlouvu svou, kterouž s přísahou učinil s otci tvými, jakož to ukazuje dnešní den.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.19'>Pakli zapomena se na Hospodina Boha svého, postoupil bys po bozích cizích, a sloužil bys jim a klaněl bys se jim: osvědčuji proti vám dnes, že konečně zahynete.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.20'>Jako pohané, kteréž Hospodin zahladil před tváří vaší, tak zahynete, proto že jste neposlouchali hlasu Hospodina Boha svého.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.9'>
        <verse osisID='Deut.9.1'>Slyš, Izraeli, ty přejdeš dnes přes Jordán, abys vejda, dědičně vládl národy většími a silnějšími, než jsi ty, městy velikými a ohrazenými až k nebi,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.2'>Lidem velikým a vysokým, syny Enakovými, o kterýchž víš, a o kterýchž jsi slyšel praviti: Kdo se postaví proti synům Enakovým?</verse>
        <verse osisID='Deut.9.3'>Protož věziž dnes, že Hospodin Bůh tvůj, kterýž jde před tebou, jest jako oheň spalující. On vyhladí je, a on sníží je před tebou; i vyženeš je a vyhladíš je rychle, jakož mluvil tobě Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.4'>Neříkejž v srdci svém, když by je zapudil Hospodin Bůh tvůj od tváři tvé, řka: Pro spravedlnost mou uvedl mne Hospodin, abych dědičně obdržel zemi tuto, tak jako pro bezbožnost národů těch Hospodin vyhnal je od tváři tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.5'>Ne pro spravedlnost svou a pravost srdce svého ty jdeš, abys dědičně obdržel zemi jejich, ale pro bezbožnost národů těch Hospodin Bůh tvůj vyhání je od tváři tvé, a aby splnil slovo, kteréž s přísahou zaslíbil otcům tvým, Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.6'>Protož věziž, že ne pro spravedlnost tvou Hospodin Bůh tvůj dává tobě zemi tu výbornou, abys dědičně držel ji, poněvadž jsi lid tvrdé šíje.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.7'>Pamatujž a nezapomínej, že jsi k hněvu popouzel Hospodina Boha svého na poušti; hned od toho dne, když jsi vyšel z země Egyptské, až jste přišli na místo toto, odporni jste byli Hospodinu.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.8'>Také i na Orébě popudili jste k hněvu Hospodina, a rozhněval se na vás Hospodin, aby vás shladil.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.9'>Když jsem vstoupil na horu, abych vzal dsky kamenné, dsky smlouvy, kterouž učinil s vámi Hospodin, tehdáž jsem trval na hoře čtyřidceti dní a čtyřidceti nocí, chleba nejeda a vody nepije.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.10'>I dal mi Hospodin dvě dsky kamenné, psané prstem Božím, na nichž byla všecka ta slova, kteráž mluvil vám Hospodin na hoře z prostředku ohně v den shromáždění.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.11'>Po skonání pak čtyřidceti dnů a čtyřidceti nocí dal mi Hospodin dvě dsky kamenné, dsky smlouvy.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.12'>I řekl mi Hospodin: Vstana, sstup rychle odsud, nebo poškvrnil se lid tvůj, kterýž jsi vyvedl z Egypta; sešli brzy s cesty, kterouž jsem jim přikázal, a učinili sobě slitinu.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.13'>Mluvil také Hospodin ke mně, řka: Viděl jsem lid ten, a jistě lid tvrdošijný jest.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.14'>Pusť mne, ať je setru, a zahladím jméno jejich pod nebem, tebe pak učiním v národ větší a silnější, nežli jest tento.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.15'>Tedy obrátiv se, sstoupil jsem s hory, (hora pak hořela ohněm), dvě dsky smlouvy maje v obou rukou svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.16'>Když jsem pak pohleděl a uzřel jsem, že jste zhřešili Hospodinu Bohu vašemu, udělavše sobě tele lité, (brzy jste byli sešli s cesty, kterouž přikázal vám Hospodin):</verse>
        <verse osisID='Deut.9.17'>Pochytiv ty dvě dsky, povrhl jsem je z obou rukou svých, a polámal jsem je před očima vašima.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.18'>A padna, ležel jsem před Hospodinem jako i prvé, čtyřidceti dní a čtyřidceti nocí, chleba nejeda a vody nepije, pro všecky hříchy vaše, kterýmiž jste byli zhřešili, činíce to, což zlého jest před očima Hospodinovýma, a popouzejíce jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.19'>Nebo bál jsem se prchlivosti a hněvu, kterýmž se byl popudil Hospodin proti vám, aby zahladil vás, a uslyšel mne Hospodin i tehdáž.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.20'>Na Arona též rozhněval se byl Hospodin náramně, tak že ho zahladiti chtěl; tedy modlil jsem se také za Arona téhož času.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.21'>Hřích pak váš, kterýž jste byli učinili, totiž tele, vzav, spálil jsem je ohněm a zdrobil jsem je, tluka je dobře, dokudž nebylo setříno na prach. Potom vsypal jsem prach jeho do potoka, kterýž tekl s té hory.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.22'>Ano i v Tabbera a v Massah a v Kibrot Hattáve popouzeli jste Hospodina k hněvu.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.23'>A když vás poslal Hospodin z Kádesbarne, řka: Vstupte a opanujte zemi tu, kterouž jsem vám dal, odporni jste byli řeči Hospodina Boha svého, a nevěřili jste jemu, aniž jste uposlechli hlasu jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.24'>Odporni jste byli Hospodinu od toho dne, jakž jsem vás poznal.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.25'>A padna, ležel jsem před Hospodinem čtyřidceti dní a čtyřidceti nocí, v nichž jsem rozprostíral se; nebo řekl Hospodin, že vás chce zahladiti.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.26'>I modlil jsem se Hospodinu, řka: Panovníče Hospodine, nezatracujž lidu svého, a to dědictví svého, kteréž jsi vykoupil velikomocností svou, kteréž jsi vyvedl z Egypta v ruce silné.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.27'>Rozpomeniž se na služebníky své, Abrahama, Izáka a Jákoba; nepatřiž na tvrdost lidu tohoto, na bezbožnost jeho a na hříchy jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.28'>Aby neřekli obyvatelé země té, z níž jsi nás vyvedl: Proto že nemohl Hospodin uvésti jich do země, kterouž zaslíbil jim, aneb že je měl v nenávisti, vyvedl je, aby je pobil na poušti.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.29'>Však oni jsou lid tvůj a dědictví tvé, kteréž jsi vyvedl v síle své veliké a v rameni svém vztaženém.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.10'>
        <verse osisID='Deut.10.1'>Toho času řekl mi Hospodin: Vyhlaď sobě dvě dsky kamenné, podobné prvním, a vstup ke mně na horu, a udělej sobě truhlu dřevěnou.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.2'>I napíši na dskách těch slova, kteráž byla na dskách prvních, kteréž jsi rozrazil, a vložíš je do té truhly.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.3'>Tedy udělal jsem truhlu z dříví setim, a vyhladiv dvě dsky kamenné, podobné prvním, vstoupil jsem na horu, nesa ty dvě dsky v rukou svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.4'>I napsal na těch dskách, tak jakž prvé byl napsal, deset slov, kteráž mluvil k vám Hospodin na hoře z prostředku ohně v den shromáždění onoho, a dal je Hospodin mně.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.5'>A obrátiv se, sstoupil jsem s hory té, a vložil jsem ty dsky do truhly, kterouž jsem byl udělal, a byly tam, jakož mi přikázal Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.6'>Synové pak Izraelští hnuli se z Beerot synů Jakan do Moserah. Tam umřel Aron, a tu jest pochován; i konal úřad kněžský na místě jeho Eleazar, syn jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.7'>Odtud táhli do Gadgad, a z Gadgad do Jotbata, do země vod tekutých.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.8'>Toho času oddělil Hospodin pokolení Léví, aby nosili truhlu smlouvy Hospodinovy, a aby stáli před Hospodinem k službě jemu, a k dobrořečení ve jménu jeho až do dnešního dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.9'>Pročež nemělo pokolení Léví dílu a dědictví s bratřími svými, nebo Hospodin jest dědictví jeho, jakož mluvil k němu Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.10'>Já pak zůstal jsem na té hoře jako dnů prvních, čtyřidceti dní a čtyřidceti nocí, a uslyšel mne Hospodin i tehdáž, a nechtěl shladiti tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.11'>Potom řekl mi Hospodin: Vstaň, jdi, předcházeje lid, aby vešli a vládli zemí, kterouž jsem s přísahou zaslíbil otcům jejich, že jim ji dám.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.12'>Nyní tedy, Izraeli, čeho žádá Hospodin Bůh tvůj od tebe? Jediné abys se bál Hospodina Boha svého, a chodil po všech cestách jeho, a abys miloval ho, a sloužil Hospodinu Bohu svému v celém srdci svém, a ve vší duši své,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.13'>Ostříhaje přikázaní Hospodinových a ustanovení jeho, kteráž já přikazuji tobě dnes k tvému dobrému.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.14'>Aj, Hospodina Boha tvého jest nebe i nebesa nebes, země a všecky věci, kteréž jsou na ní.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.15'>Však toliko v otcích tvých zalíbilo se Hospodinu, aby je zamiloval, a vyvolil símě jejich po nich, vás totiž ze všech národů, jakož dnes vidíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.16'>Protož obřežtež neobřízku srdce svého, a šíje své nezatvrzujte více.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.17'>Nebo Hospodin Bůh váš, on jest Bůh bohů, a Pán pánů, Bůh silný, veliký, mocný a hrozný, kterýž nepřijímá osoby, ani béře darů,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.18'>Čině soud sirotku a vdově, miluje také příchozího, dávaje mu chléb a oděv.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.19'>Protož milujte hostě, nebo jste byli hosté v zemi Egyptské.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.20'>Hospodina Boha svého báti se budeš, jemu sloužiti, a jeho se přídržeti, a ve jménu jeho přisahati budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.21'>Onť jest chvála tvá, a onť jest Bůh tvůj, kterýž učinil s tebou tyto veliké a hrozné věci, kteréž viděly oči tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.22'>V sedmdesáti dušech sstoupili otcové tvoji do Egypta, nyní pak rozmnožil tě Hospodin Bůh tvůj, abys byl v množství jako hvězdy nebeské.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.11'>
        <verse osisID='Deut.11.1'>Milujž tedy Hospodina Boha svého a ostříhej nařízení jeho, ustanovení a soudů jeho, i přikázaní jeho po všecky dny.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.2'>A znejtež dnes (nebo ne k samým synům vašim mluvím, kteříž neznali toho, ani neviděli), trestání Hospodina Boha svého, důstojnost jeho, ruku jeho silnou a rámě jeho vztažené,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.3'>A znamení i skutky jeho, kteréž činil u prostřed Egypta Faraonovi, králi Egyptskému, i vší zemi jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.4'>A co učinil vojsku Egyptskému, koňům i vozům jeho, kterýž uvedl vody moře Rudého na ně, když vás honili, a shladil je Hospodin až do dnešního dne;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.5'>Také co učinil vám na poušti, dokudž jste nepřišli až k místu tomuto,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.6'>A co učinil Dátanovi a Abironovi, synům Eliaba, syna Rubenova, když země otevřela ústa svá, a požřela je i čeledi jejich, stany jejich se vším statkem jejich, kterýž při sobě měli, u prostřed všeho Izraele.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.7'>Ale oči vaše viděly všecky skutky Hospodinovy veliké, kteréž činil.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.8'>Protož ostříhejte všech přikázaní, kteráž já dnes přikazuji vám, abyste zmocněni byli, a vejdouce, dědičně obdrželi zemi, do kteréž vy jdete k dědičnému jí obdržení,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.9'>A aby se prodlili dnové vaši na zemi, kterouž s přísahou zaslíbil dáti Hospodin otcům vašim i semeni jejich, zemi mlékem a strdí oplývající.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.10'>Nebo země, do kteréž ty již vcházíš, abys ji dědičně obdržel, není jako země Egyptská, z níž jsi vyšel, v kteréž jsi rozsíval símě své, a svlažoval ji do ustání noh svých jako zahradu bylinnou:</verse>
        <verse osisID='Deut.11.11'>Ale země, do kteréž vy jdete, abyste jí dědičně vládli, jest země hornatá, mající i údolí, kteráž z deště nebeského svlažována bývá vodou,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.12'>Země, o kterouž Hospodin Bůh tvůj pečuje, a vždycky oči Hospodina Boha tvého obráceny jsou na ni, od počátku roku až do konce jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.13'>Protož jestliže opravdově poslouchati budete přikázaní mých, kteráž já vám dnes přikazuji, milujíce Hospodina Boha svého a sloužíce jemu z celého srdce svého a ze vší duše své,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.14'>Dám déšť zemi vaší časem svým, ranní i pozdní, a sklízeti budeš obilé své, víno své i olej svůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.15'>Dám i pastvu na poli tvém pro hovada tvá, a budeš jísti až do sytosti.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.16'>Vystříhejtež se tedy, aby nebylo svedeno srdce vaše, abyste odstupujíce, nesloužili bohům cizím, a neklaněli se jim.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.17'>Pročež Hospodin velice by se na vás rozhněval, a zavřel by nebe, aby deště nedávalo, a země aby nedávala úrody své; i zahynuli byste rychle z země výborné, kterouž Hospodin vám dává.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.18'>Ale složte tato slova má v srdci svém a v mysli své, a uvažte je sobě za znamení na rukou svých, a budou jako náčelník mezi očima vašima.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.19'>A vyučujte jim syny své, rozmlouvajíce o nich, když sedneš v domě svém, aneb když půjdeš cestou, když lehneš i když vstaneš.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.20'>Napíšeš je také na veřejích domu svého i na branách svých,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.21'>Aby byli rozmnoženi dnové vaši a dnové synů vašich na zemi, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům vašim, že ji dá jim, dokudž nebe trvá nad zemí.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.22'>Nebo jestliže bedlivě ostříhati budete všech přikázaní těchto, kteráž já přikazuji vám, abyste je činili, milujíce Hospodina Boha svého, a chodíce po všech cestách jeho, a přídržejíce se jeho:</verse>
        <verse osisID='Deut.11.23'>Tedy vyžene Hospodin všecky ty národy od tváři vaší, a vládnouti budete dědičně národy většími i silnějšími, nežli jste vy.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.24'>Všeliké místo, na kteréž by vstoupila noha vaše, vaše bude; od pouště a od Libánu, a od řeky Eufraten až k moři nejdalšímu bude pomezí vaše.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.25'>Nepostaví se žádný proti vám; strach a bázeň vás pustí Hospodin Bůh váš na tvář vší země, po kteréž choditi budete, jakož jest mluvil vám.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.26'>Hle, já předkládám vám dnes požehnání i zlořečení,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.27'>Požehnání, budete-li poslouchati přikázaní Hospodina Boha svého, kteráž já dnes přikazuji vám,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.28'>Zlořečení pak, jestliže byste neposlouchali přikázaní Hospodina Boha svého, ale sešli byste s cesty, o kteréž já dnes přikazuji vám, následujíce bohů cizích, kterýchž neznáte.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.29'>A když by tě uvedl Hospodin Bůh tvůj do země, do kteréž ty jdeš, abys dědičně vládl jí, tedy dáš požehnání toto na hoře Garizim, a zlořečení na hoře Hébal,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.30'>Kteréž jsou za Jordánem, za cestou chýlící se k západu slunce, v zemi Kananejského, jenž bydlí na rovinách naproti Galgala, blízko rovin More.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.31'>Nebo vy půjdete přes Jordán, abyste vešli a dědičně vládli zemí, kterouž Hospodin Bůh váš dá vám; i obdržíte ji dědičně, a budete v ní bydliti.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.32'>Hleďtež tedy, abyste činili všecka ustanovení a soudy, kteréž já dnes vám předkládám.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.12'>
        <verse osisID='Deut.12.1'>Tato jsou ustanovení a soudové, kterýchž ostříhati budete, činíce je v zemi, kterouž Hospodin Bůh otců tvých dá tobě, abys dědičně vládl jí po všecky dny, v nichž živi budete na zemi.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.2'>Zkazíte do gruntu všecka místa, na nichž sloužili národové, (kteréž vy dědičně opanujete), bohům svým, na vrších vysokých a na pahrbcích, a pod každým stromem ratolestným.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.3'>Oltáře jejich zbořte, a obrazy jejich ztlucte, háje také jejich ohněm spalte a rytiny bohů jejich stroskotejte, a vyhlaďte jméno jejich z místa toho.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.4'>Neučiníte tak Hospodinu Bohu svému,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.5'>Ale kteréž by místo vyvolil Hospodin Bůh váš ze všech pokolení vašich, aby položil jméno své tu, a bydlil na něm, hledati ho, a tam choditi budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.6'>Tam také přinášeti budete zápaly své a oběti i desátky své, oběti rukou svých i sliby své, dobrovolné oběti své, i prvorozené z skotů a bravů svých,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.7'>A jísti budete tam před Hospodinem Bohem svým, a veseliti se budete v každé věci, k níž přičiníte ruky své, vy i domové vaši,v nichž požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.8'>Nebudete dělati tak, jakž my nyní zde činíme, jeden každý což se mu dobrého vidí.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.9'>Nebo až dosavad nepřišli jste k odpočinutí a dědictví, kteréž Hospodin Bůh tvůj dává tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.10'>Ale když přejdouce Jordán, bydliti budete v zemi, kterouž Hospodin Bůh váš dá vám, abys jí vládl právem dědičným, a odpočinutí dá vám ode všech vůkol nepřátel vašich, a bydliti budete bezpečně:</verse>
        <verse osisID='Deut.12.11'>Tedy k místu tomu, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh váš, aby tam přebývalo jméno jeho, přinášeti budete všecky věci, kteréž já přikazuji vám, zápaly své, oběti své a desátky své, a oběti rukou svých a všecko, což předního jest v slibích vašich, kteréž byste činili Hospodinu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.12'>A veseliti se budete před Hospodinem Bohem svým, vy i synové vaši i dcery vaše, služebníci vaši i děvky vaše, i Levíta, kterýž jest v branách tvých, nebo nemají dílu a dědictví s vámi.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.13'>Vystříhej se, abys neobětoval zápalných obětí svých na žádném místě, kteréž bys sobě obhlédl.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.14'>Ale na tom místě, kteréž by vyvolil Hospodin v jednom z pokolení tvých, tam obětovati budeš zápaly své, a tam učiníš všecko, což já přikazuji tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.15'>A však jestliže by se kdy zalíbilo duši tvé, zabiješ sobě, a jísti budeš maso vedlé požehnání Hospodina Boha svého, kteréž by dal tobě ve všech městech tvých; nečistý i čistý jísti je bude, jako srnu i jelena.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.16'>Krve toliko jísti nebudete, na zemi vycedíte ji jako vodu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.17'>Nebudeš moci jísti v městě svém desátků obilí svého, vína a oleje svého, i prvorozených skotů a bravů svých, i všeho, k čemuž se slibem zavážeš, dobrovolných obětí svých a obětí rukou svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.18'>Ale před Hospodinem Bohem svým jísti je budeš na místě, kteréž vyvolil Hospodin Bůh tvůj, ty i syn tvůj i dcera tvá, služebník tvůj a děvka tvá, i Levíta, kterýž jest v branách tvých, a veseliti se budeš před Hospodinem Bohem svým ve všech věcech, k nimž bys přičinil ruky své.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.19'>Vystříhejž se, abys neopouštěl Levítů v zemi své po všecky dny své.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.20'>Když rozšíří Hospodin Bůh tvůj pomezí tvé, jakož mluvil tobě, a řekl bys sám v sobě: Budu jísti maso, proto že žádá duše tvá jísti maso, vedlé vší líbosti své jísti budeš maso.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.21'>Jestliže by daleko bylo od tebe místo, kteréž vyvolí Hospodin Bůh tvůj, aby přebývalo tam jméno jeho, zabiješ hovado z skotů neb bravů svých, kteréž by dal Hospodin tobě, jakžť jsem přikázal tobě, a jísti budeš v městě svém, vedlé vší líbosti duše své.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.22'>Jakž se jídá srna a jelen, tak je jísti budeš; nečistý i čistý bude je jísti.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.23'>Toliko buď stálý, abys krve nejedl; nebo krev jest duše, protož nebudeš jísti duše s masem jejím.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.24'>Nejeziž jí, ale na zem ji vyceď jako vodu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.25'>Nebudeš jísti jí, aby tobě dobře bylo i synům tvým po tobě, když bys činil, což dobrého jest před očima Hospodinovýma.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.26'>Ale posvěcené věci své, kteréž bys měl, a což bys slíbil, vezmeš, a doneseš na místo, kteréž vyvolí Hospodin,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.27'>A obětovati budeš oběti své zápalné, maso a krev, na oltář Hospodina Boha svého; ale krev jiných obětí tvých vylita bude na oltář Hospodina Boha tvého, maso pak jísti budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.28'>Ostříhej a poslouchej všech slov těchto, kteráž já přikazuji tobě, aby tobě dobře bylo i synům tvým po tobě až na věky, když bys činil, což dobrého a pravého jest, před očima Hospodina Boha svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.29'>Když by pak vyplénil Hospodin Bůh tvůj od tváři tvé národy ty, k nimž ty tudíž vejdeš, abys dědičně vládl jimi, a dědičně je opanoval, a bydlil v zemi jejich,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.30'>Vystříhej se, abys neuvázl v osídle, jda za nimi, když by již vyhlazeni byli od tváři tvé. Nevyptávej se na bohy jejich, říkaje: Jak jsou sloužili národové ti bohům svým, tak i já učiním.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.31'>Neučiníš tak Hospodinu Bohu svému, nebo všecko, což v ohavnosti má Hospodin, a čehož nenávidí, činili bohům svým; také i syny své a dcery své ohněm pálili ke cti bohům svým.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.32'>Cožkoli já přikazuji vám, ostříhati budete, činíce to; nepřidáte k tomu, aniž co z toho ujmete.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.13'>
        <verse osisID='Deut.13.1'>Povstal-li by u prostřed tebe prorok, aneb někdo, ješto by míval sny, a ukázal by tobě znamení aneb zázrak,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.2'>Byť se pak i stalo to znamení aneb zázrak, a mluvil by tobě, řka: Poďme, následujme bohů cizích, (kterýchž neznáš,) a služme jim:</verse>
        <verse osisID='Deut.13.3'>Neuposlechneš slov proroka toho, ani snáře, nebo zkušuje vás Hospodin Bůh váš, aby známé bylo, milujete-li Hospodina Boha svého z celého srdce svého a z celé duše své.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.4'>Hospodina Boha svého následujte, a jeho se bojte, přikázaní jeho ostříhejte, hlasu jeho poslouchejte, jemu služte a jeho se přídržte.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.5'>Prorok pak ten aneb snář zamordován bude, nebo mluvil to, čímž by odvrátil vás od Hospodina Boha vašeho, (kterýž vyvedl vás z země Egyptské, a vykoupil tě z domu služby,) aby tě srazil s cesty, kterouž přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj, abys chodil po ní; a tak odejmeš zlé z prostředku svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.6'>Jestliže by tě tajně nabádal bratr tvůj, syn matky tvé, aneb syn tvůj, aneb dcera tvá, aneb manželka, kteráž jest v lůně tvém, aneb přítel tvůj, kterýžť by milý byl jako duše tvá, řka: Poďme a služme bohům cizím, (kterýchž jsi neznal ty ani otcové tvoji),</verse>
        <verse osisID='Deut.13.7'>Z bohů pohanských, kteříž vůkol vás jsou, buď blízko aneb daleko od tebe, od jednoho konce země až do druhého konce jejího,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.8'>Nepovoluj jemu, aniž ho poslouchej;neodpustíť mu oko tvé, aniž se slituješ, aniž zatajíš ho,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.9'>Ale bez milosti zabiješ jej; ruka tvá nejprv na něj bude vztažena, abys ho zabil, a potom ruce všeho lidu.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.10'>A ukamenuješ jej až do smrti, nebo chtěl odvésti tebe od Hospodina Boha tvého, kterýž tě vyvedl z země Egyptské, z domu služby,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.11'>Aby všecken lid Izraelský, uslyšíce to, báli se, a nečinili více něco podobného věci této nejhorší u prostřed tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.12'>Uslyšel-li bys o některém městě svém, kteréž Hospodin Bůh tvůj dá tobě, abys tam bydlil, ani praví:</verse>
        <verse osisID='Deut.13.13'>Vyšli muži, lidé nešlechetní z prostředku tvého, kteříž svedli spoluobyvatele své, řkouce: Poďme, služme bohům cizím, kterýchž neznáte:</verse>
        <verse osisID='Deut.13.14'>Tedy vyhledej a vyzvěz a dobře se na to vyptej, a jestliže jest pravda a jistá věc, že ohavnost se stala u prostřed tebe,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.15'>Zbiješ obyvatele města toho mečem, a jako věc proklatou zkazíš je i všecko, což by v něm bylo, hovada také jeho mečem pobiješ.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.16'>A všecky kořisti jeho shromáždíš u prostřed ulice jeho, a spálíš ohněm to město i všecky kořisti jeho docela Hospodinu Bohu svému, aby byla hromada rumu věčná; a nebude více staveno.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.17'>A nevezmeš ničehož z věcí proklatých, aby Hospodin odvrátil se od hněvu prchlivosti své, a učinil tobě milosrdenství svá, a smiloval se nad tebou, i rozmnožil tě, jakož s přísahou zaslíbil otcům tvým.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.18'>Protož poslouchati budeš hlasu Hospodina Boha svého, ostříhaje všech přikázaní jeho, kteráž já dnes přikazuji tobě, abys činil, což pravého jest, před očima Hospodina Boha svého.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.14'>
        <verse osisID='Deut.14.1'>Synové jste Hospodina Boha vašeho, protož nebudete se řezati, aniž sobě uděláte lysiny mezi očima vašima nad mrtvým.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.2'>Nebo lid svatý jsi Hospodinu Bohu svému, a tebe vyvolil Hospodin, abys jemu byl za lid zvláštní ze všech národů, kteříž jsou na tváři země.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.3'>Nebudeš jísti žádné věci ohavné.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.4'>Tato jsou hovada, kteráž jísti budete: Voly, ovce a kozy,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.5'>Jelena, dannele, srnu, kamsíka, jezevce, bůvola a losa.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.6'>Každé hovado, kteréž má kopyta rozdělená, tak aby rozdvojená byla, a přežívá mezi hovady, jísti je budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.7'>A však ne všech přežívajících, aneb těch, kteráž kopyta rozdělená mají, budete jísti, jako velblouda, zajíce a králíka; nebo ač přežívají, však kopyta rozděleného nemají, nečistá jsou vám.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.8'>Též svině, nebo rozdělené majíc kopyto, nepřežívá, nečistá vám bude; masa jejího jísti nebudete, a mrchy její se nedotknete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.9'>Ze všech pak živočichů, kteříž u vodách jsou, tyto jísti budete: Cožkoli má plejtvy a šupiny, jísti budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.10'>Což pak nemá plejtví a šupin, toho jísti nebudete; nečisté vám bude.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.11'>Všecko ptactvo čisté jísti budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.12'>Těchto pak jísti nebudete: Orla, noha, orlice mořské,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.13'>A sokola, supa a luňáka vedlé pokolení jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.14'>A žádného krkavce vedlé pokolení jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.15'>Pstrosa, sovy, vodní káně a krahulce vedlé pokolení jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.16'>Raroha, kalousa a labuti,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.17'>Pelikána, porfiriána a křehaře,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.18'>Čápa, volavky vedlé pokolení jejího, dedka a netopýře.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.19'>A všeliký zeměplaz létající nečistý bude vám, nebudete ho jísti.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.20'>Každého ptáka čistého jísti budete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.21'>Žádné umrliny jísti nebudete; příchozímu, kterýž jest v branách tvých, dáš ji, a jísti ji bude, aneb prodáš cizozemci, nebo lid svatý jsi Hospodinu Bohu svému. Nebudeš vařiti kozelce v mléce matky jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.22'>Ochotně dávati budeš desátky ze všech užitků semene svého, kteřížť by přišli s pole každého roku.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.23'>A jísti budeš před Hospodinem Bohem svým, (na místě, kteréž by vyvolil, aby tam přebývalo jméno jeho,) desátky z obilí, vína i oleje svého, a prvorozené z volů svých a drobného dobytka svého, abys se učil báti Hospodina Boha svého po všecky dny.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.24'>Jestliže by pak daleká byla cesta, a nemohl bys donésti toho, proto že daleko jest od tebe to místo, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj k přebývání tam jména svého, když požehná tobě Hospodin Bůh tvůj:</verse>
        <verse osisID='Deut.14.25'>Tedy zpeněžíš je, a svázané peníze vezma v ruku svou, půjdeš k místu, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.26'>A vynaložíš ty peníze na všecko, čehož žádá duše tvá, na voly, na ovce, na víno, aneb jiný nápoj silný, a na všecko, čehož by sobě žádala duše tvá, a jísti budeš tam před Hospodinem Bohem svým, a veseliti se budeš ty i dům tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.27'>Levíty pak, kterýž by v branách tvých bydlil, neopustíš, nebo nemá dílu a dědictví s tebou.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.28'>Každého léta třetího oddělíš všecky desátky z užitků svých toho léta, a složíš je v branách svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.29'>I přijde Levíta, (nebo nemá dílu a dědictví s tebou), a host a sirotek i vdova, kteříž jsou v branách tvých, i budou jísti a nasytí se, aby požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj při všelikém díle rukou tvých, kteréž bys dělal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.15'>
        <verse osisID='Deut.15.1'>Každého léta sedmého odpouštěti budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.2'>Tento pak bude způsob odpuštění, aby odpustil každý věřitel, kterýž rukou svou půjčil to, čehož půjčil bližnímu svému; nebude upomínati bližního svého aneb bratra svého, nebo vyhlášeno jest odpuštění Hospodinovo.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.3'>Cizozemce upomínati budeš, ale to, což bys měl u bratra svého, propustí ruka tvá.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.4'>Toliko aby nuzným někdo nebyl příčinou tvou, poněvadž hojně požehná tobě Hospodin v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě v dědictví, abys jí dědičně vládl:</verse>
        <verse osisID='Deut.15.5'>Jestliže však pilně poslouchati budeš hlasu Hospodina Boha svého, tak abys hleděl činiti každé přikázaní toto, kteréž já tobě dnes přikazuji.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.6'>Hospodin zajisté Bůh tvůj požehná tobě, jakož mluvil tobě, tak že budeš moci půjčovati národům mnohým, tobě pak nebude potřeba vypůjčovati; i budeš panovati nad národy mnohými, ale oni nad tebou nebudou panovati.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.7'>Byl-li by u tebe nuzný někdo z bratří tvých, v některém městě tvém, v zemi tvé, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě, nezatvrdíš srdce svého, a nezavřeš ruky své před nuzným bratrem svým:</verse>
        <verse osisID='Deut.15.8'>Ale štědře otevřeš jemu ruku svou, a ochotně půjčíš jemu, jakž by mnoho potřeboval toho, v čemž by nouzi měl.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.9'>Vystříhej se, aby nebylo něco nepravého v srdci tvém, a řekl bys: Blíží se rok sedmý, jenž jest rok odpuštění, a bylo by nešlechetné oko tvé k bratru tvému nuznému, tak že bys neudělil jemu, pročež by volal proti tobě k Hospodinu, a byl by na tobě hřích:</verse>
        <verse osisID='Deut.15.10'>Ale ochotně dáš jemu, a nebude srdce tvé neupřímé, když bys dával jemu; nebo tou příčinou požehná tobě Hospodin Bůh tvůj ve všech skutcích tvých a ve všem díle, k kterémuž bys vztáhl ruku svou.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.11'>Nebo nebudete bez chudých v zemi vaší; protož přikazuji tobě, řka: Abys ochotně otvíral ruku svou bratru svému, chudému svému a nuznému svému v zemi své.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.12'>Jestliže by prodán byl tobě bratr tvůj Žid aneb Židovka, a sloužil by tobě za šest let, sedmého léta propustíš jej od sebe svobodného.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.13'>A když jej propustíš svobodného od sebe, nepustíš ho prázdného.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.14'>Štědře darovati jej budeš dary z dobytka svého, z stodoly a z vinice své; v čemž požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj, z toho dáš jemu.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.15'>A pamatuj, že jsi služebníkem byl v zemi Egyptské, a že tě vykoupil Hospodin Bůh tvůj, protož já to dnes tobě přikazuji.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.16'>Pakliť by řekl: Nepůjdu od tebe, proto že by tě miloval i dům tvůj, a že mu dobře u tebe,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.17'>Tedy vezma špici, probodneš ucho jeho na dveřích, a bude u tebe služebníkem na věky. Takž podobně i děvce své učiníš.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.18'>Nechť není za těžké před očima tvýma, když bys ho svobodného propustil od sebe, nebo dvojnásob více, než ze mzdy nájemník, sloužil tobě šest let; i požehná tobě Hospodin ve všech věcech, kteréž činiti budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.19'>Všeho prvorozeného, což se narodí z skotů tvých neb z bravů tvých, samce posvětíš Hospodinu Bohu svému. Nebudeš dělati prvorozeným volkem svým, a nebudeš holiti prvorozených ovec svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.20'>Před Hospodinem Bohem svým budeš je jísti na každý rok na místě, kteréž by vyvolil Hospodin, ty i čeled tvá.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.21'>Pakliť by na něm byla vada, že by kulhavé aneb slepé bylo, aneb mělo by jakoukoli škodlivou vadu, nebudeš ho obětovati Hospodinu Bohu svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.22'>V branách svých budeš je jísti, buďto čistý neb nečistý, rovně jako srnu aneb jelena;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.23'>Toliko krve jeho nebudeš jísti, ale na zem vycedíš ji jako vodu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.16'>
        <verse osisID='Deut.16.1'>Ostříhej měsíce Abib, abys slavil Fáze Hospodinu Bohu svému, nebo toho měsíce Abib vyvedl tě Hospodin Bůh tvůj z Egypta v noci.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.2'>A obětovati budeš Fáze Hospodinu Bohu svému z bravů i skotů na místě, kteréž by vyvolil Hospodin, aby tam přebývalo jméno jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.3'>Nebudeš v něm jísti nic kvašeného. Za sedm dní jísti budeš přesnice, chléb trápení, (nebo s chvátáním vyšel jsi z země Egyptské), abys pamatoval na den, v kterémž jsi vyšel z země Egyptské, po všecky dny života svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.4'>Aniž spatřín bude u tebe kvas ve všech končinách tvých za sedm dní, a nezůstane nic přes noc masa toho, kteréž bys obětoval u večer toho dne prvního, až do jitra.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.5'>Nebudeš moci obětovati Fáze v každém městě svém, kteréž Hospodin Bůh tvůj dává tobě,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.6'>Ale na místě, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj, aby přebývalo tam jméno jeho, tu obětovati budeš Fáze, a to u večer, při západu slunce v jistý čas vyjití tvého z Egypta.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.7'>Péci pak budeš a jísti na místě, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj, a ráno navracuje se, půjdeš do stanů svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.8'>Šest dní jísti budeš přesnice, dne pak sedmého bude slavnost Hospodinu Bohu tvému; ničehož v ní dělati nebudeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.9'>Sedm téhodnů sečteš sobě; od začátku žně začneš počítati sedm téhodnů.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.10'>Tehdy slaviti budeš slavnost téhodnů Hospodinu Bohu svému; seč budeš moci býti, to dáš dobrovolně vedlé toho, jakžť by požehnal Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.11'>I veseliti se budeš před Hospodinem Bohem svým, ty i syn tvůj i dcera tvá, služebník tvůj a děvka tvá, i Levíta, kterýž by byl v branách tvých, a příchozí, sirotek i vdova, kteříž by byli u prostřed tebe, na místě, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj k přebývání tam jména svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.12'>A tak rozpomínati se budeš, že jsi byl služebníkem v Egyptě, když ostříhati a vykonávati budeš ustanovení tato.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.13'>Slavnost stanů světiti budeš za sedm dní, když shromáždíš s pole svého a z vinice své.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.14'>I budeš se veseliti v slavnosti své, ty i syn tvůj i dcera tvá, služebník tvůj a služebnice tvá, Levíta i příchozí, sirotek i vdova, kteříž by byli v branách tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.15'>Sedm dní svátek světiti budeš Hospodinu Bohu svému na místě, kteréž by vyvolil Hospodin, když požehná tobě Hospodin Bůh tvůj ve všech úrodách tvých, a ve všeliké práci rukou tvých, a tak budeš vesel.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.16'>Třikrát v roce postaví se každý pohlaví mužského před Hospodinem Bohem tvým na místě, kteréž by vyvolil, na slavnost přesnic, na slavnost téhodnů a na slavnost stanů, a neukážeť se před Hospodinem prázdný;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.17'>Každý podlé daru sobě daného, vedlé požehnání Hospodina Boha tvého, jehož on udělil tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.18'>Soudce a správce ustanovíš sobě ve všech městech svých, kteráž Hospodin Bůh tvůj dá tobě v každém pokolení tvém, kteříž souditi budou lid soudem spravedlivým.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.19'>Neuchýlíš soudu, a nebudeš šetřiti osoby, aniž přijmeš daru; nebo dar oslepuje oči moudrých, a převrací slova spravedlivých.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.20'>Spravedlivě spravedlnosti následovati budeš, abys živ byl, a dědičně vládl zemí,kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.21'>Nevysadíš sobě háje jakýmkoli dřívím u oltáře Hospodina Boha svého, kterýž uděláš sobě,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.22'>Ani vyzdvihneš sobě modly, což v ohavnosti má Hospodin Bůh tvůj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.17'>
        <verse osisID='Deut.17.1'>Nebudeš obětovati Hospodinu Bohu svému vola aneb dobytčete, na němž by vada byla, aneb jakákoli věc zlá, nebo ohavnost jest Hospodinu Bohu tvému.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.2'>Bude-li nalezen u prostřed tebe v některém městě tvém, kteráž Hospodin Bůh tvůj dá tobě, muž aneb žena, ješto by se dopouštěl zlého před očima Hospodina Boha tvého, přestupuje smlouvu jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.3'>A odejda, sloužil by bohům cizím, a klaněl by se jim, buď slunci neb měsíci, aneb kterému rytířstvu nebeskému, čehož jsem nepřikázal,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.4'>A bylo by povědíno tobě, a slyšel bys o tom, tedy vyptáš se pilně na to, a jestliže bude pravda a věc jistá, že by se stala taková ohavnost v Izraeli:</verse>
        <verse osisID='Deut.17.5'>Bez lítosti vyvedeš muže toho aneb ženu tu, kteříž to zlé páchali, k branám svým, muže toho aneb ženu, a kamením je uházíš, ať zemrou.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.6'>V ústech dvou aneb tří svědků zabit bude ten, kdož umříti má, nebudeť pak zabit podlé vyznání svědka jednoho.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.7'>Ruka svědků nejprv bude proti němu k zabití jeho, a potom ruce všeho lidu, a tak odejmeš zlé z prostředku svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.8'>Bylo-li by při soudu něco nesnadného, mezi krví a krví, mezi pří a pří, mezi ranou a ranou, v jakékoli rozepři v branách tvých, tedy vstana, půjdeš k místu, kteréž by vyvolil Hospodin Bůh tvůj,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.9'>A přijdeš k kněžím Levítského pokolení aneb k soudci, kterýž by tehdáž byl, i budeš se jich ptáti, a oznámíť výpověd soudu.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.10'>Učiníš tedy vedlé naučení, kteréž by vynesli z místa toho, kteréž by vyvolil Hospodin, a hleď, abys všecko, čemuž by tě učili, tak vykonal.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.11'>Podlé vyrčení zákona, kterémuž by tě naučili, a podlé rozsudku, kterýžť by vypověděli, učiníš; neuchýlíš se od slova sobě oznámeného ani na pravo ani na levo.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.12'>Jestliže by pak kdo v zpouru se vydal, tak že by neposlechl kněze postaveného tam k službě před Hospodinem Bohem tvým, aneb soudce, tedy ať umře člověk ten, a odejmeš zlé z Izraele,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.13'>Aby všecken lid uslyšíce, báli se, a více v zpouru se nevydávali.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.14'>Když vejdeš do země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě, abys ji dědičně obdržel, a budeš v ní bydliti, a řekneš: Ustanovím nad sebou krále, jako i jiní národové mají, kteříž jsou vůkol mne:</verse>
        <verse osisID='Deut.17.15'>Toho toliko ustanovíš nad sebou krále, kteréhož by vyvolil Hospodin Bůh tvůj. Z prostředku bratří svých ustanovíš nad sebou krále; nebudeš moci ustanoviti nad sebou člověka cizozemce, kterýž by nebyl bratr tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.16'>A však ať nemívá mnoho koňů, a ať neobrací zase lidu do Egypta, z příčiny rozmnožení koňů, zvláště poněvadž Hospodin vám řekl: Nevracujte se zase cestou touto více.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.17'>Nebudeť také míti mnoho žen, aby se neodvrátilo srdce jeho; stříbra také aneb zlata ať sobě příliš nerozmnožuje.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.18'>Když pak dosedne na stolici království svého, vypíše sobě připomenutý zákon tento do knihy z té, kteráž bude před oblíčejem kněží Levítských.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.19'>A bude jej míti při sobě, a čísti jej bude po všecky dny života svého, aby se naučil báti Hospodina Boha svého, a aby ostříhal všech slov zákona tohoto i ustanovení těch, a činil je,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.20'>Aby nepozdvihlo se srdce jeho nad bratří jeho, a neuchýlilo se od přikázaní na pravo aneb na levo, aby dlouho živ byl v království svém, on i synové jeho u prostřed Izraele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.18'>
        <verse osisID='Deut.18.1'>Nebudou míti kněží Levítští a všecko pokolení Levítské dílu a dědictví s jiným lidem Izraelským, oběti ohnivé Hospodinovy a dědictví jeho jísti budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.2'>Dědictví nebudou míti u prostřed bratří svých, Hospodin jest dědictví jejich, jakož jim mluvil.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.3'>Toto pak náležeti bude kněžím od lidu, od obětujících obět, buď vola neb dobytče: Dáno bude knězi plece, a líce a žaludek.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.4'>Prvotiny obilé svého, vína a oleje svého, i prvotiny vlny z ovec svých dáš jemu.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.5'>Nebo jej vyvolil Hospodin Bůh tvůj ze všech pokolení tvých, aby stál k službě ve jménu Hospodina, on i synové jeho po všecky dny.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.6'>Když by pak přišel který Levíta z některého města tvého, ze všeho Izraele, kdež bydlil, a přišel by s velikou žádostí duše své na místo, kteréž by vyvolil Hospodin:</verse>
        <verse osisID='Deut.18.7'>Sloužiti bude ve jménu Hospodina Boha svého, jako i jiní bratří jeho Levítové, kteříž tu stojí před Hospodinem.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.8'>Díl rovný jísti budou, (bez škody toho, což by každý z nich prodal,) vedlé čeledi otců.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.9'>Když vejdeš do země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě, neuč se činiti podlé ohavností národů těch.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.10'>Nebude nalezen v tobě, kdož by vedl syna svého aneb dceru svou skrz oheň, ani věštěc, ani planétník, ani čarodějník, ani kouzedlník.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.11'>Ani losník, ani zaklinač, ani hadač, ani černokněžník.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.12'>Nebo ohavnost jest Hospodinu, kdožkoli činí to, a pro takové ohavnosti Hospodin Bůh tvůj vymítá je od tváři tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.13'>Dokonalý budeš před Hospodinem Bohem svým.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.14'>Nebo národové ti, kterýmiž vládnouti budeš, planetářů a věšťců poslouchají, tobě pak toho nedopouští Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.15'>Proroka z prostředku tvého, z bratří tvých, jako já jsem, vzbudí tobě Hospodin Bůh tvůj; jeho poslouchati budete,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.16'>Podlé všeho toho, jakž jsi žádal od Hospodina Boha svého, na Orébě, v den shromáždění, řka: Ať více neslyším hlasu Hospodina Boha svého, ani více vidím ohně toho velikého, abych neumřel.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.17'>Pročež mi řekl Hospodin: Dobře mluvili, což jsou mluvili.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.18'>Proroka vzbudím jim z prostředku bratří jejich, jako jsi ty, a položím slova má v ústa jeho, a bude jim mluviti všecko, což mu přikáži.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.19'>I budeť, že kdo by koli neposlouchal slov mých, kteráž mluviti bude ve jménu mém, já vyhledávati budu na něm.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.20'>Prorok pak, kterýž by pyšně se vystavoval, mluvě slovo ve jménu mém, kteréhož jsem mluviti jemu nepřikázal, a kterýž by mluvil ve jménu bohů cizích, takový prorok ať umře.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.21'>Jestliže pak díš v srdci svém: Kterak poznáme slovo to, jehož by nemluvil Hospodin?</verse>
        <verse osisID='Deut.18.22'>Když by mluvil něco prorok ve jménu Hospodinovu, a však by se toho nestalo, aniž by přišlo, toť jest to slovo, jehož nemluvil Hospodin; z pychuť jest to mluvil prorok ten, nebojž se ho.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.19'>
        <verse osisID='Deut.19.1'>Když by vyhladil Hospodin Bůh tvůj národy, jejichžto zemi Hospodin Bůh tvůj dává tobě, a opanoval bys je dědičně, a bydlil bys v městech jejich i v domích jejich:</verse>
        <verse osisID='Deut.19.2'>Oddělíš sobě tři města u prostřed země své, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě, abys ji dědičně obdržel.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.3'>Spravíš sobě cesty, a rozdělíš na tři díly všecku krajinu země své, kterouž v dědictví dá tobě Hospodin Bůh tvůj, i bude utíkati tam každý vražedlník:</verse>
        <verse osisID='Deut.19.4'>(Totoť pak bude právo vražedlníka, kterýž by tam utekl, aby živ byl: Kdož by zabil bližního svého nechtě, aniž by ho nenáviděl prvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.5'>Jako vejda někdo s bližním svým do lesa sekati dříví, rozvedl by rukou svou sekeru, aby uťal dřevo, a ona by spadla s topořiště, a trefila by bližního jeho, tak že by umřel, ten uteče do některého z měst těchto, a živ bude.)</verse>
        <verse osisID='Deut.19.6'>Aby přítel zabitého, stihaje vražedlníka toho, když by se rozpálilo srdce jeho, nedohonil ho na daleké cestě, a ranil smrtedlně, ješto by nebyl hoden smrti, poněvadž ho prvé neměl v nenávisti.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.7'>Protož já přikazuji tobě, řka: Tři města oddělíš sobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.8'>Pakli by rozšířil Hospodin Bůh tvůj končiny tvé, jakož s přísahou zaslíbil otcům tvým, a dal by tobě všecku tu zemi, kterouž řekl dáti otcům tvým:</verse>
        <verse osisID='Deut.19.9'>(Když bys ostříhal všech přikázaní těchto, čině je, kteráž já dnes přikazuji tobě, abys miloval Hospodina Boha svého, a chodil po cestách jeho po všecky dny), tedy přidáš sobě ještě tři města mimo tři onano,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.10'>Aby nebyla vylita krev nevinná u prostřed země tvé, kterouž Hospodin Bůh tvůj dá tobě v dědictví, a aby nebyla na tobě krev.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.11'>Ale byl-li by kdo, maje v nenávisti bližního svého, a činil by úklady jemu, a povstana proti němu, ranil by ho smrtedlně, tak že by umřel, a utekl by do některého z těch měst:</verse>
        <verse osisID='Deut.19.12'>Tedy pošlí starší města toho, a vezmou jej odtud, a dají v ruce přítele toho zabitého, aby umřel.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.13'>Neodpustí jemu oko tvé, ale svedeš krev nevinnou z Izraele, i bude dobře tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.14'>Nepřeneseš meze bližního svého, kterouž vymezili předkové v dědictví tvém, kteréž obdržíš v zemi, jižto Hospodin Bůh tvůj dává tobě, abys ji dědičně obdržel.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.15'>Nepovstane svědek jeden proti někomu z příčiny jakékoli nepravosti, a jakéhokoli hříchu ze všech hříchů, kterýmiž by kdo hřešil; v ústech dvou svědků aneb v ústech tří svědků stane slovo.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.16'>Povstal-li by svědek falešný proti někomu, aby svědčil proti němu, že odstoupil od Boha,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.17'>Tedy postaví se ti dva muži, kteříž tu rozepři mají před Hospodinem, před kněžími aneb před soudci, kteříž by za dnů těch byli.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.18'>A když se pilně vyptají soudcové, poznají-li, že svědek ten jest svědek lživý, mluvě falešné svědectví proti bližnímu svému,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.19'>Tak jemu učiňte, jakž on myslil učiniti bratru svému. I odejmeš zlé z prostředku svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.20'>A kteříž zůstanou, slyšíce to, báti se budou, a nikoli více nedopustí se takových zlých věcí u prostřed tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.21'>A neslituje se oko tvé; život za život, oko za oko, zub za zub, ruka za ruku, noha za nohu bude.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.20'>
        <verse osisID='Deut.20.1'>Když bys vytáhl na vojnu proti nepřátelům svým, a uzřel bys koně a vozy, a lid větší, nežli ty máš, neboj se jich, nebo Hospodin Bůh tvůj s tebou jest, kterýž tě vyvedl z země Egyptské.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.2'>A když byste se již potýkati měli, přistoupí kněz, a mluviti bude k lidu,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.3'>A dí jim: Slyš, Izraeli, vy jdete dnes k boji proti nepřátelům svým, nebudiž strašlivé srdce vaše, nebojte se a nestrachujte, ani se jich lekejte.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.4'>Nebo Hospodin Bůh váš, kterýž jde s vámi, bojovati bude za vás proti nepřátelům vašim, aby zachoval vás.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.5'>Potom mluviti budou hejtmané k lidu, řkouce: Jest-li kdo z vás, ješto vystavěl dům nový, a ještě nepočal bydliti v něm, odejdi a navrať se do domu svého, aby nezahynul v bitvě, a někdo jiný aby nezačal bydliti v něm.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.6'>A kdo jest, ješto štípil vinici, a ještě nepřišla k obecnému užívání, odejdi a navrať se k domu svému, aby snad nezahynul v bitvě, aby někdo jiný k obecnému užívání nepřivedl jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.7'>A kdo jest, ješto by měl zasnoubenou manželku, a ještě by jí nepojal, odejdi a navrať se do domu svého, aby neumřel v boji, a někdo jiný nevzal jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.8'>Přidadí i toto hejtmané, mluvíce k lidu, a řeknou: Kdo jest bázlivý a lekavého srdce, odejdi a navrať se do domu svého, aby nezemdlil srdce bratří svých, jako jest srdce jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.9'>A když přestanou hejtmané mluviti k lidu, tedy představí lidu vůdce houfů.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.10'>Když přitáhneš k některému městu, abys ho dobýval, podáš jemu pokoje.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.11'>Jestliže pokoj sobě podaný přijmou a otevrou tobě, všecken lid, kterýž by nalezen byl v něm, pod plat uvedeni jsouce, tobě sloužiti budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.12'>Pakli by v pokoj s tebou nevešli, ale bojovali proti tobě, oblehneš je;</verse>
        <verse osisID='Deut.20.13'>A když by je Hospodin Bůh tvůj dal v ruku tvou, tedy zbiješ v něm ostrostí meče všecky pohlaví mužského.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.14'>Ženy pak, dítky a hovada, i cožkoli bylo by v městě, všecky kořisti jeho rozbituješ sobě, a užívati budeš kořistí nepřátel svých, kteréž by dal tobě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.15'>Tak učiníš všechněm městům daleko vzdáleným od tebe, kteráž nejsou z měst národů těchto.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.16'>Z měst pak lidu toho, kterýž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví, žádné duše živiti nebudeš,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.17'>Ale dokonce vyhladíš je: Hetea, Amorea, Kananea, Ferezea, Hevea a Jebuzea, jakož přikázal tobě Hospodin Bůh tvůj,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.18'>Aby vás neučili činiti vedlé všech ohavností svých, kteréž činí bohům svým, i hřešili byste proti Hospodinu Bohu svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.19'>Když oblehneš město některé, za dlouhý čas dobývaje ho, abys je vzal, nezkazíš stromů jeho, sekerou je vytínaje, nebo z nich ovoce jísti budeš; protož jich nevysekáš, (nebo potrava člověka jest strom polní), chtěje užívati jich k obraně své.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.20'>A však stromoví, kteréž znáš, že nenese ovoce ku pokrmu, pohubíš a posekáš, a vzděláš ohrady proti městu tomu, kteréž s tebou bojuje, dokudž ho sobě nepodmaníš.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.21'>
        <verse osisID='Deut.21.1'>Když by nalezen byl zabitý (v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě, abys dědičně vládl jí), ležící na poli, a nebylo by vědíno, kdo by ho zabil,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.2'>Tedy vyjdou starší tvoji a soudcové tvoji, a měřiti budou k městům, kteráž jsou vůkol toho zabitého.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.3'>A když nalezeno bude město nejbližší toho zabitého, tedy vezmou starší města toho jalovici z stáda, kteréž ještě nebylo užíváno, a kteráž netáhla ve jhu.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.4'>I uvedou starší toho města jalovici tu do údolí pustého, kteréž nikdy nebylo děláno aneb oseto, a setnou šíji jalovice v tom údolí.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.5'>Potom přistoupí kněží synové Léví; (nebo je Hospodin Bůh tvůj vyvolil, aby přisluhovali jemu, a požehnání dávali ve jménu Hospodinovu, vedlé jejichž výpovědi stane všeliká rozepře a každá rána.)</verse>
        <verse osisID='Deut.21.6'>Všickni také starší toho města, kteříž jsou nejbližší toho zabitého, umyjí ruce své nad jalovicí sťatou v tom údolí,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.7'>A osvědčovati budou, řkouce: Nevylilyť jsou ruce naše krve té, aniž oči naše viděly vražedlníka.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.8'>Očisť lid svůj Izraelský, kterýž jsi vykoupil, Hospodine, a nepřičítej krve nevinné lidu svého Izraelskému. I bude sňata s nich vina té krve.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.9'>Ty pak odejmeš krev nevinnou z prostředku svého, když učiníš, což pravého jest před očima Hospodinovýma.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.10'>Když bys vytáhl na vojnu proti nepřátelům svým, a dal by je Hospodin Bůh tvůj v ruce tvé, a zajal bys z nich mnohé;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.11'>Uzříš-li mezi zajatými ženu krásného oblíčeje, a zamiluješ ji, tak abys ji sobě vzal za manželku:</verse>
        <verse osisID='Deut.21.12'>Uvedeš ji do domu svého, i oholí sobě hlavu, a obřeže nehty své;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.13'>A složíc roucho své s sebe, v kterémž jest jata, zůstane v domě tvém, a plakati bude otce svého i matky své za celý měsíc; a potom vejdeš k ní, a budeš její manžel, a ona bude manželka tvá.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.14'>Pakliť by se nelíbila, tedy propustíš ji svobodnou; ale nikoli neprodávej jí za peníze, ani nekupč jí, poněvadž jsi jí ponížil.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.15'>Měl-li by kdo dvě ženy, jednu v milosti a druhou v nenávisti, a zplodily by mu syny, milá i nemilá, a byl-li by syn prvorozený nemilé:</verse>
        <verse osisID='Deut.21.16'>Tedy když dědice ustavovati bude nad tím, což by měl, nebude moci dáti práva prvorozenství synu milé před synem prvorozeným nemilé,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.17'>Ale prvorozeného syna nemilé při prvorozenství zůstaví, a dá jemu dva díly ze všeho, což by měl; nebo on jest počátek síly jeho, jeho jest právo prvorozenství.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.18'>Měl-li by kdo syna zpurného a protivného, ješto by neposlouchal hlasu otce svého a hlasu matky své, a jsa trestán, neuposlechl by jich:</verse>
        <verse osisID='Deut.21.19'>Tedy vezmouce ho otec i matka jeho, vyvedou jej k starším města svého, k bráně místa přebývání svého,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.20'>A řeknou starším města svého: Syn náš tento, jsa zpurný a protivný, neposlouchá hlasu našeho, žráč a opilec jest.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.21'>Tehdy všickni lidé města toho uházejí jej kamením a umřeť; a tak odejmeš zlé z prostředku svého, a všecken Izrael uslyšíce, báti se budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.22'>Když by kdo zhřešil, že by hoden byl smrti, a byl by odsouzen k ní a pověsil bys ho na dřevě:</verse>
        <verse osisID='Deut.21.23'>Nezůstane přes noc tělo jeho na dřevě, ale hned v ten den pochováš jej, nebo zlořečený jest před Bohem pověšený; protož nepoškvrňuj země své, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.22'>
        <verse osisID='Deut.22.1'>Jestliže bys uzřel vola aneb dobytče bratra svého, an bloudí, nepomineš jich, ale přivedeš je až k bratru svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.2'>Byť pak nebyl blízký bratr tvůj a neznal bys ho, uvedeš je však do domu svého, a bude u tebe, dokudž by se po něm neptal bratr tvůj, a navrátíš mu je.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.3'>Tolikéž učiníš s oslem jeho, s oděvem jeho, také i se všelikou věcí ztracenou bratra svého, kteráž by mu zhynula; když bys ji nalezl, nepomineš jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.4'>Vida osla bratra svého aneb vola jeho pod břemenem ležící na cestě, nepomineš jich, ale i hned ho s ním pozdvihneš.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.5'>Žena nebude nositi oděvu mužského, aniž se obláčeti bude muž v roucho ženské, nebo ohavnost před Hospodinem Bohem tvým jest, kdožkoli činí to.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.6'>Když bys našel hnízdo ptačí před sebou na cestě, na jakémkoli stromu aneb na zemi, s mladými neb vejci, a matka seděla by na mladých aneb na vejcích: nevezmeš matky s mladými,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.7'>Ale hned pustíš matku a mladé vezmeš sobě, aby tobě dobře bylo, a abys prodlil dnů svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.8'>Když bys stavěl dům nový, udělej zabradla vůkol střechy své, abys neuvedl viny krve na dům svůj, když by kdo upadl s něho.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.9'>Neposeješ vinice své směsicí rozličného semene, aby nebyl poškvrněn užitek semene, kteréž jsi vsel, i ovoce vinice.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.10'>Nebudeš orati volem a oslem spolu.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.11'>Neoblečeš roucha z rozdílných věcí, z vlny a lnu setkaného.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.12'>Prýmy zděláš sobě na čtyřech rozích oděvu svého, jímž se odíváš.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.13'>Když by pojal někdo ženu, a všel by k ní, a potom měl by ji v nenávisti,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.14'>A dal by příčinu k řečem o ní, v zlou pověst ji obláčeje a mluvě: Ženu tuto vzal jsem, a všed k ní, nenalezl jsem jí pannou:</verse>
        <verse osisID='Deut.22.15'>Tedy otec děvečky a matka její vezmouce přinesou znamení panenství děvečky k starším města svého k bráně.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.16'>A dí otec děvečky k starším: Dceru svou dal jsem muži tomuto za manželku, kterýž ji v nenávisti má.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.17'>A hle, sám příčinu dal řečem o ní, mluvě: Nenalezl jsem při dceři tvé panenství, a teď hle, znamení panenství dcery mé. I roztáhnou roucho to před staršími města.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.18'>Tedy starší města toho jmou muže a trestati ho budou,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.19'>A uloží jemu pokutu sto lotů stříbra, kteréž dají otci děvečky, proto že vynesl zlou pověst proti panně Izraelské. I bude ji míti za manželku, kteréž nebude moci propustiti po všecky dny své.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.20'>Jináč byla-li by pravá žaloba ta, a nebylo by nalezeno panenství při děvečce:</verse>
        <verse osisID='Deut.22.21'>Tedy vyvedou děvečku ke dveřím otce jejího, a uházejí ji lidé města toho kamením, a umře; nebo dopustila se nešlechetnosti v Izraeli, smilnivši v domě otce svého. Tak odejmeš zlé z prostředku sebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.22'>Kdyby kdo postižen byl, že obýval s ženou manželkou cizí, tedy umrou oni oba dva, muž, kterýž obýval s tou ženou, i žena také; i odejmeš zlé z Izraele.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.23'>Byla-li by děvečka panna zasnoubená muži, a nalezna ji někdo v městě, obýval by s ní:</verse>
        <verse osisID='Deut.22.24'>Vyvedete oba dva k bráně města toho, a uházíte je kamením, a umrou, děvečka, proto že nekřičela, jsuci v městě, a muž proto, že ponížil ženy bližního svého; a odejmeš zlé z prostředku svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.25'>Pakli na poli nalezl by muž děvečku zasnoubenou, a násilí jí učině, obýval by s ní: smrtí umře muž ten sám,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.26'>Děvečce pak nic neučiníš. Nedopustila se hříchu hodného smrti; nebo jakož povstává někdo proti bližnímu svému a morduje život jeho, tak i při této věci.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.27'>Na poli zajisté nalezl ji; křičela děvečka zasnoubená, a žádný tu nebyl, kdo by ji vysvobodil.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.28'>Jestliže by nalezl někdo děvečku pannu, kteráž by zasnoubena nebyla, a vezma ji, obýval by s ní, a byli by postiženi:</verse>
        <verse osisID='Deut.22.29'>Tedy dá muž ten, kterýž by obýval s ní, otci děvečky padesáte stříbrných, a bude jeho manželka, protože ponížil jí; nebude moci jí propustiti po všecky dny své.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.30'>Nevezme žádný manželky otce svého, a neodkryje podolka otce svého.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.23'>
        <verse osisID='Deut.23.1'>Nevejde do shromáždění Hospodinova, kdož by měl stlučené aneb odňaté lůno.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.2'>Aniž vejde do shromáždění Hospodinova syn postranní; také i desáté koleno jeho nevejde do shromáždění Hospodinova.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.3'>Ammonitský tolikéž ani Moábský nevejde do shromáždění Hospodinova, ani desáté koleno jejich nevejde do shromáždění Hospodinova až na věky.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.4'>Proto že proti vám nevyšli s chlebem a s vodou na cestě, když jste šli z Egypta, a že ze mzdy najal proti tobě Baláma, syna Beor, z Petor Mezopotamie Syrské, aby zlořečil tobě:</verse>
        <verse osisID='Deut.23.5'>(Ačkoli nechtěl Hospodin Bůh tvůj slyšeti Baláma, ale obrátil Hospodin Bůh tvůj tobě zlořečení v požehnání, nebo miloval tebe Hospodin Bůh tvůj.)</verse>
        <verse osisID='Deut.23.6'>Nebudeš hledati pokoje jejich ani dobrého jejich po všecky dny své na věky.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.7'>Nebudeš míti v ohavnosti Idumejského, nebo bratr tvůj jest, aniž Egyptského v ohavnosti míti budeš, nebo jsi byl pohostinu v zemi jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.8'>Synové, kteříž se jim zrodí v třetím kolenu, vejdou do shromáždění Hospodinova.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.9'>Když bys vytáhl vojensky proti nepřátelům svým, vystříhej se od všeliké zlé věci.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.10'>Bude-li mezi vámi kdo, ješto by poškvrněn byl příhodou noční, vyjde ven z stanů, a nevejde do nich;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.11'>Ale když bude k večerou, umyje se vodou, a po západu slunce vejde do stanů.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.12'>Také místo budeš míti vně za stany, abys tam chodíval ven;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.13'>A budeš míti kolík mezi jinými nástroji svými, a když bys chtěl sednouti vně, vykopáš jím důlek, a obrátě se, zahrabeš nečistotu svou.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.14'>Nebo Hospodin Bůh tvůj chodí u prostřed stanů tvých, aby tě vysvobodil, a dal tobě nepřátely tvé; protož ať jest příbytek tvůj svatý, tak aby nespatřil při tobě mrzkosti nějaké, pročež by se odvrátil od tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.15'>Nevydáš služebníka pánu jeho, kterýž k tobě utekl od pána svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.16'>S tebou bydliti bude u prostřed tebe na místě, kteréž by vyvolil v některém městě tvém, kdežkoli jemu se líbiti bude; nebudeš ho mocí utiskati.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.17'>Nebude nevěstka žádná z dcer Izraelských, ani nečistý smilník z synů Izraelských.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.18'>Nepřineseš mzdy nevěstky, a mzdy psa do domu Hospodina Boha svého z jakéhokoli slibu, nebo to obé ohavnost jest Hospodinu Bohu tvému.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.19'>Nedáš na lichvu bratru svému ani peněz, ani pokrmu, ani jakékoli věci, kteráž se dává na lichvu.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.20'>Cizímu půjčíš na lichvu, ale bratru svému nedáš na lichvu, aby požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj při všech věcech, k kterýmž bys vztáhl ruku svou v zemi, do níž vejdeš, abys dědičně obdržel ji.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.21'>Když bys učinil slib Hospodinu Bohu svému, neprodlévej splniti ho; nebo konečně toho vyhledávati bude Hospodin Bůh tvůj od tebe, a byl by na tobě hřích.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.22'>Pakli nebudeš slibovati, nebude na tobě hříchu.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.23'>Což jednou vyšlo z úst tvých, to splníš, a učiníš, jakž jsi slíbil Hospodinu Bohu svému dobrovolně, což jsi vynesl ústy svými.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.24'>Všel-li bys do vinice bližního svého, jísti budeš hrozny podlé žádosti své do sytosti své, ale do nádoby své nevložíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.25'>Všel-li bys do obilí bližního svého, natrháš sobě klasů rukou svou, ale srpem nebudeš žíti obilí bližního svého.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.24'>
        <verse osisID='Deut.24.1'>Pojal-li by muž ženu a byl by manželem jejím, přihodilo by se pak, že by nenašla milosti před očima jeho pro nějakou mrzkost, kterouž by nalezl na ní, i napsal by jí lístek zapuzení a dal v ruku její, a vyhnal by ji z domu svého;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.2'>A vyjduci z domu jeho, odešla by a vdala se za druhého muže;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.3'>A ten také muž poslední v nenávisti maje ji, napsal by lístek zapuzení a dal v ruce její, a vyhnal by ji z domu svého; aneb umřel by muž její poslední, kterýž vzal ji sobě za manželku:</verse>
        <verse osisID='Deut.24.4'>Nebude moci manžel její první, kterýž ji vyhnal, zase ji vzíti sobě za manželku, když již příčinou jeho poškvrněna jest; nebo ohavnost jest před Hospodinem. Protož nedopouštěj hřešiti lidu země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.5'>Když by někdo v nově pojal ženu, nevyjde k boji, aniž na něj vzkládána bude jaká obecní práce; svoboden bude v domě svém za jeden rok, a veseliti se bude s manželkou svou, kterouž pojal.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.6'>Žádný nevezme v zástavě svrchního i spodního žernovu, nebo takový bral by duši v základu.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.7'>Byl-li by postižen někdo, že ukradl člověka z bratří svých synů Izraelských, a k zisku by sobě jej přivedl aneb prodal jej: umře zloděj ten, a odejmeš zlé z prostředku svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.8'>Šetř se při ráně malomocenství, abys ostříhal pilně a činil všecko, jakž učiti budou vás kněží Levítové; jakož přikázal jsem jim, ostříhati toho budete a tak činiti.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.9'>Pomni na ty věci, které učinil Hospodin Bůh tvůj Marii na cestě, když jste vyšli z Egypta.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.10'>Půjčil-li bys bližnímu svému něčeho, nevejdeš do domu jeho, abys vzal něco v zástavě od něho.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.11'>Ale vně staneš, a člověk, jemuž jsi půjčil, vynese tobě základ svůj ven.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.12'>Jestliže by pak byl člověk chudý, nebudeš spáti s základem jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.13'>Bez prodlévání navrátíš jemu zastavenou věc jeho při západu slunce, aby leže v šatech svých, dobrořečil tobě, a bude to za spravedlnost tobě před Hospodinem Bohem tvým.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.14'>Neutiskneš nájemníka chudého a nuzného, tak z bratří svých jako z příchozích, kteříž jsou v zemi tvé v branách tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.15'>Na každý den dáš jemu mzdu jeho, prvé nežli by slunce zapadlo; nebo chudý jest, a tím se živí, aby neúpěl proti tobě k Hospodinu, a byl by na tobě hřích.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.16'>Nebudou na hrdle trestáni otcové za syny, ani synové trestáni budou na hrdle za otce, jeden každý za svůj hřích umře.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.17'>Nepřevrátíš soudu příchozímu neb sirotku, ani vezmeš v základu roucha vdovy,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.18'>Ale pamatuj, že jsi byl služebníkem v Egyptě, a že tě vykoupil Hospodin Bůh tvůj odtud; protož přikazujiť, abys činil toto.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.19'>Když bys žal obilí své na poli svém, a zapomenul bys tam některého snopu, nenavrátíš se, abys jej vzal; příchozímu, sirotku a vdově to bude, aby požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj při všelikém díle rukou tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.20'>Když bys třásl olivy své, nebudeš shledávati po každé ratolesti za sebou; příchozímu, sirotku a vdově to zůstane.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.21'>Když bys sbíral víno na vinici své, nebudeš paběrovati jahodek za sebou; příchozímu, sirotku a vdově to bude.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.22'>Pamatuj, že jsi byl služebníkem v zemi Egyptské; protož přikazujiť, abys to činil.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.25'>
        <verse osisID='Deut.25.1'>Vznikla-li by jaká nesnáz mezi některými, a přistoupili by k soudu, aby je rozsoudili, tedy spravedlivého ospravedlní, a nepravého odsoudí.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.2'>Bude-li pak hoden mrskání nepravý, tedy káže ho položiti soudce a mrskati před sebou, vedlé nepravosti jeho v jistý počet ran.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.3'>Čtyřidcetikrát káže ho mrštiti, aniž přidá více, aby, jestliže by jej nadto mrskal ranami mnohými, nebyl příliš zlehčen bratr tvůj před očima tvýma.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.4'>Nezavížeš úst vola mlátícího.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.5'>Když by bratří spolu bydlili, a umřel by jeden z nich, nemaje syna, nevdá se ven žena toho mrtvého za jiného muže; bratr jeho vejde k ní, a vezme ji sobě za manželku, a právem švagrovství přižení se k ní.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.6'>Prvorozený pak, kteréhož by porodila, nazván bude jménem bratra jeho mrtvého, aby nebylo vyhlazeno jméno jeho z Izraele.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.7'>Nechtěl-li by pak muž ten pojíti příbuzné své, tedy přijde příbuzná jeho k bráně před starší a řekne: Nechce příbuzný můj vzbuditi bratru svému jména v Izraeli, a nechce podlé práva švagrovství pojíti mne.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.8'>Tedy povolají ho starší města toho, a mluviti budou s ním; a stoje, řekl-li by: Nechci jí pojíti,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.9'>Přistoupí příbuzná jeho k němu před staršími, a szuje střevíc jeho s nohy jeho, a pline mu na tvář a odpoví, řkuci: Tak se má státi muži tomu, kterýž by nechtěl vzdělati domu bratra svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.10'>I bude nazváno jméno jeho v Izraeli: Dům bosého.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.11'>Když by se svadili někteří spolu jeden s druhým, a přistoupila by žena jednoho, aby vysvobodila muže svého z ruky bijícího jej, i vztáhla by ruku svou a uchopila by ho za lůno:</verse>
        <verse osisID='Deut.25.12'>Tedy utneš ruku její, neslituje se nad ní oko tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.13'>Nebudeš míti v pytlíku svém nejednostejného kamene, většího a menšího.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.14'>Aniž budeš míti v domě svém nejednostejného korce, většího a menšího.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.15'>Váhu celou a spravedlivou míti budeš, též míru celou a spravedlivou budeš míti, aby se prodlili dnové tvoji v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.16'>Nebo v ohavnosti jest Hospodinu Bohu tvému, kdožkoli činí ty věci, všeliký činící nepravost.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.17'>Pamatuj na to, coť učinil Amalech na cestě, když jste šli z Egypta:</verse>
        <verse osisID='Deut.25.18'>Kterak vyšed tobě v cestu, zadní houf tvůj všech mdlých, kteříž šli za tebou, pobil, když jsi ty byl zemdlený a ustalý, a nebál se Boha.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.19'>Protož když byl Hospodin Bůh tvůj dal tobě odpočinutí ode všech nepřátel tvých vůkol v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví, abys dědičně obdržel ji, vyhladíš památku Amalecha pod nebem; nezapomínejž na to.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.26'>
        <verse osisID='Deut.26.1'>Když pak vejdeš do země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě v dědictví, a opanuje ji, bydliti v ní budeš:</verse>
        <verse osisID='Deut.26.2'>Vezmeš prvotin všeho ovoce země té, kteréž obětovati budeš z země své, již Hospodin Bůh tvůj dává tobě, a vlože do koše, půjdeš k místu, kteréž by Hospodin Bůh tvůj k přebývání tam jménu svému vyvolil.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.3'>A přijda k knězi, kterýž těch dnů bude, díš jemu: Vyznávám dnes Hospodinu Bohu svému, že jsem všel do země, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům našim, že ji nám dá.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.4'>I vezma kněz z ruky tvé koš, postaví jej před oltářem Hospodina Boha tvého.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.5'>A mluviti budeš před Hospodinem Bohem svým, řka: Syrský chudý otec můj sstoupil do Egypta s nemnohými osobami, a byv tam pohostinu, vzrostl v národ veliký, silný a mnohý.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.6'>A když zle nakládali s námi Egyptští, trápíce nás, a vzkládajíce na nás službu těžkou,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.7'>Volali jsme k Hospodinu Bohu otců našich, a vyslyšev Hospodin hlas náš, popatřil na trápení naše, práci naši a ssoužení naše.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.8'>I vyvedl nás Hospodin z Egypta v ruce silné a v rameni vztaženém, v strachu velikém, a znameních i zázracích.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.9'>A uvedl nás na toto místo, a dal nám zemi tuto oplývající mlékem a strdí.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.10'>Protož nyní, hle, přinesl jsem prvotiny úrod země, kterouž jsi mi dal, ó Hospodine. I necháš toho před Hospodinem Bohem svým, a pokloníš se před ním.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.11'>I veseliti se budeš ve všech dobrých věcech, kteréž by tobě dal Hospodin Bůh tvůj, i domu tvému, ty i Levíta i příchozí, kterýž jest u prostřed tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.12'>Když bys pak vyplnil všecky desátky ze všech úrod svých léta třetího, jenž rok desátků jest, a dal bys Levítovi, příchozímu, sirotku i vdově, a jedli by v branách tvých a nasyceni byli:</verse>
        <verse osisID='Deut.26.13'>Tedy díš před Hospodinem Bohem svým: Vynesl jsem, což posvěceného bylo, z domu svého, a dal jsem také Levítovi, příchozímu, sirotku a vdově vedlé všelikého přikázaní tvého, kteréž jsi mi přikázal; nepřestoupil jsem žádného z přikázaní tvých, aniž jsem zapomenul na ně.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.14'>Nejedl jsem v zámutku svém z toho, a neujal jsem z toho k věci obecné, aniž jsem dal něco odtud ku pohřbu; poslechl jsem hlasu Hospodina Boha svého, učinil jsem podlé všeho, což jsi mi přikázal.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.15'>Popatřiž z příbytku svatého svého s nebe, a požehnej lidu svému Izraelskému a zemi, kterouž jsi dal nám, jakož jsi s přísahou zaslíbil otcům našim, zemi oplývající mlékem a strdí.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.16'>Dnes Hospodin Bůh tvůj přikazuje tobě, abys ostříhal ustanovení těchto a soudů; ostříhejž tedy a čiň je z celého srdce svého a ze vší duše své.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.17'>Dnes i ty připověděls se k Hospodinu, že jej budeš míti za Boha, a choditi budeš po cestách jeho, a ostříhati ustanovení jeho, a přikázaní i soudů jeho, a poslouchati hlasu jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.18'>Hospodin také připověděl se k tobě dnes, že tě bude míti za lid zvláštní, jakož mluvil tobě, abys ostříhal všech příkázaní jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.19'>A že tě vyvýší nade všecky národy, kteréž učinil, abys byl vzácnější, slovoutnější a slavnější nad ně, a tak lid svatý Hospodinu Bohu svému, jakož jest mluvil.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.27'>
        <verse osisID='Deut.27.1'>I přikázal Mojžíš a starší Izraelští lidu, řkouce: Ostříhejž každého přikázaní, kteréž já přikazuji vám dnes.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.2'>A když přejdeš přes Jordán do země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě, vyzdvihneš sobě kameny veliké, a obvržeš je vápnem.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.3'>A napíšeš na nich všecka slova zákona tohoto, když přejdeš, abys všel do země, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě, do země oplývající mlékem a strdí, jakož jest mluvil Hospodin Bůh otců tvých tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.4'>Když tedy přejdeš Jordán a vyzdvihneš ty kameny, kteréž já přikazuji vám dnes, na hoře Hébal, a obvržeš je vápnem,</verse>
        <verse osisID='Deut.27.5'>A vzděláš tam oltář Hospodinu Bohu svému: oltář z kamenů, jichž nebudeš tesati železem,</verse>
        <verse osisID='Deut.27.6'>Z kamení celého vzděláš oltář Hospodinu Bohu svému, abys na něm obětoval oběti zápalné Hospodinu Bohu svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.7'>Obětovati budeš i oběti pokojné, a jísti tu a veseliti se před Hospodinem Bohem svým.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.8'>Napíšeš pak na těch kameních všecka slova zákona toho dobře a zřetelně.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.9'>I mluvil Mojžíš a kněží Levítští ke všemu Izraelovi, řkouce: Pozoruj a slyš, Izraeli, dnes učiněn jsi lidem Hospodina Boha svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.10'>Protož poslouchej hlasu Hospodina Boha svého, a zachovávej přikázaní jeho i ustanovení jeho, kteráž já tobě dnes přikazuji.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.11'>I přikázal Mojžíš v ten den lidu, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.12'>Tito stanou, aby dobrořečili lidu na hoře Garizim, když byste přešli Jordán: Simeon, Léví, Juda, Izachar, Jozef a Beniamin.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.13'>Tito pak stanou, aby zlořečili na hoře Hébal: Ruben, Gád, Asser, Zabulon, Dan a Neftalím.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.14'>I budou osvědčovati Levítové, a řeknou ke všechněm mužům Izraelským vysokým hlasem:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.15'>Zlořečený člověk, kterýž by udělal rytinu aneb věc slitou, ohavnost Hospodinu, dílo rukou řemeslníka, by ji pak i do skrýše odložil. I odpoví všecken lid a řekne: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.16'>Zlořečený, kdož sobě zlehčuje otce svého a matku svou; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.17'>Zlořečený, kdož přenáší mezník bližního svého; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.18'>Zlořečený, kdož zavodí slepého, aby bloudil po cestě; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.19'>Zlořečený, kdož převrací spravedlnost příchozího, sirotka a vdovy; a odpoví všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.20'>Zlořečený, kdož by obýval s manželkou otce svého, nebo odkryl podolek otce svého; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.21'>Zlořečený, kdož by obýval s kterýmkoli hovadem; i dí všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.22'>Zlořečený, kdož by obýval s sestrou svou, dcerou otce svého, aneb dcerou matky své; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.23'>Zlořečený, kdož by obýval s svegruší svou; i odpoví všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.24'>Zlořečený, kdož by zbil bližního svého tajně; i řekne všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.25'>Zlořečený, kdož by vzal dary, aby zabil člověka nevinného; i dí všecken lid: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.26'>Zlořečený, kdož by nezůstal v řečech zákona tohoto a nečinil jich; a řekne všecken lid: Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.28'>
        <verse osisID='Deut.28.1'>Jestliže pak opravdově poslušen budeš hlasu Hospodina Boha svého, ostříhaje a čině všecka přikázaní jeho, kteráž já dnes přikazuji tobě, vyvýší tě Hospodin Bůh tvůj nade všecky národy země.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.2'>A přijdou na tě všecka požehnání tato, a vyplní se při tobě, když jen poslušen budeš hlasu Hospodina Boha svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.3'>Požehnaný budeš v městě, požehnaný i na poli.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.4'>Požehnaný plod života tvého, úrody země tvé, i plod dobytka tvého, prvorozené skotů tvých i stáda bravů tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.5'>Požehnaný koš tvůj i díže tvá.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.6'>Požehnaný budeš vcházeje, požehnaný i vycházeje.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.7'>A učiní Hospodin, že nepřátelé tvoji, kteříž by povstali proti tobě, poraženi budou před tebou; jednou cestou vytáhnou proti tobě, a sedmi cestami před tebou utíkati budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.8'>Přikáže Hospodin požehnání svému, aby s tebou bylo v špižírnách tvých a při všem, k čemu bys koli přičinil ruku svou, a požehná tobě v zemi, kterouž Hospodin Bůh tvůj dává tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.9'>Vystaví tě sobě Hospodin za lid svatý, jakož zapřisáhl tobě, když ostříhati budeš přikázaní Hospodina Boha svého, a choditi po cestách jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.10'>I uzří všickni národové země, že jméno Hospodinovo vzýváno jest nad tebou, a budou se báti tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.11'>Učiní také Hospodin, že hojnost míti budeš všeho dobrého, plodu života svého, i plodu dobytků svých, i úrod zemských v zemi, kterouž s přísahou zaslíbil otcům tvým, že ji tobě dá.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.12'>Otevře Hospodin tobě poklad svůj výborný, nebe, aby vydalo déšť zemi tvé časem svým, a požehná všelikému dílu ruky tvé, tak že mnohým národům půjčovati budeš, sám pak nic nevypůjčíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.13'>I ustanoví tě Hospodin za hlavu a ne za ocas, a budeš vždycky vyšší, a nikdy nižší, když poslouchati budeš přikázaní Hospodina Boha svého, kteráž já dnes tobě přikazuji, abys ostříhal a činil je.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.14'>A neuchýlíš se od žádného slova, kteráž já dnes přikazuji tobě, ani na pravo ani na levo, odcházeje po bozích cizích, abys jim sloužil.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.15'>Jestliže pak hlasu Hospodina Boha svého poslouchati, a všech přikázaní a ustanovení jeho, kteráž já dnes přikazuji tobě, ostříhati a činiti nebudeš, přijdou na tě všecka zlořečenství tato a postihnou tě.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.16'>Zlořečený budeš v městě, zlořečený i na poli.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.17'>Zlořečený koš tvůj, a zlořečená díže tvá.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.18'>Zlořečený plod života tvého i úrody země tvé, prvorozené skotů tvých i stáda bravů tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.19'>Zlořečený budeš vcházeje, zlořečený i vycházeje.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.20'>Pošle Hospodin na tě zlořečení, zkormoucení a bídu při všem, k čemuž bys koli přičinil ruky své a což bys koli dělal, dokudž nebudeš vyhlazen, a nezahyneš v náhle pro zlé skutky tvé, skrze něž jsi opustil mne.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.21'>Dopustí Hospodin, aby se přídržely tebe morní bolesti, až tě i vypléní z země, do níž se béřeš, abys ji dědičně opanoval.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.22'>Bíti tě bude Hospodin souchotinami, zimnicí, pálivostí, horkem, mečem, suchem a rudou, a budou tě stíhati, až tě i zkazí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.23'>I to nebe, kteréž jest nad hlavou tvou, bude měděné, a země, kteráž jest pod tebou, železná.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.24'>Dá Hospodin zemi tvé místo deště prach a popel, a toť s nebe sstoupí na tě, dokudž bys nebyl vyhlazen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.25'>Učiní i to Hospodin, že poražen budeš od nepřátel svých; jednou cestou vytáhneš proti nim, a sedmi cestami utíkati budeš od tváři jejich, a musíš se smýkati po všech královstvích země.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.26'>I budou těla vaše mrtvá za pokrm všemu ptactvu nebeskému, a šelmám zemským, a nebude, kdo by je odehnal.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.27'>Raní tě Hospodin vředem Egyptským, neduhy na zadku, prašivinami a svrabem nezhojitelným.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.28'>Raní tě Hospodin pominutím smyslu, slepotou a tupostí srdce,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.29'>Tak že o poledni makati budeš, jako maká slepý ve tmě, a nebudeš míti prospěchu na cestách svých; k tomu také utiskán budeš, a loupen po všecky dny, a nebude, kdo by tě vysvobodil.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.30'>Manželku sobě zasnoubíš, a jiný s ní obývati bude; dům vystavíš, a nebudeš bydliti v něm; vinici štípíš, a sbírati na ní nebudeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.31'>Vůl tvůj před tvýma očima zabit bude, a ty jeho jísti nebudeš; osel tvůj uchvácen bude před tváří tvou, anižť se zase navrátí; dobytek tvůj vydán bude nepřátelům tvým, a žádný ho nevysvobodí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.32'>Synové tvoji a dcery tvé cizímu národu vydáni budou, a oči tvé na to hledíce, umdlívati budou pro ně celého dne, a nebude síly v ruce tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.33'>Úrody země tvé i všecko úsilí tvé sžíře národ, kteréhož ty neznáš, a nebudeš než potlačený a potřený po všecky dny.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.34'>A omámený budeš nad těmi věcmi, kteréž viděti budou oči tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.35'>Raní tě Hospodin vředem nejhorším na kolenou i na lýtkách, tak že se nebudeš moci zhojiti, od spodku nohy tvé až do vrchu hlavy.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.36'>Zavede tě Hospodin i krále tvého, kteréhož ustanovíš nad sebou, do národu, kteréhož jsi ty neznal, ani předkové tvoji, a sloužiti tam budeš bohům cizím, dřevu a kameni.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.37'>A budeš k užasnutí a přísloví i v rozprávku všechněm národům, mezi kteréž zavede tě Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.38'>Mnoho semene vyneseš na pole k rozsívání, a málo shromáždíš, nebo sžerou to kobylky.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.39'>Vinice štípíš a dělati je budeš, ale vína píti ani sbírati nebudeš, nebo červ sžíře je.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.40'>Olivoví hojnost míti budeš ve všech končinách svých, a však olejem se pomazovati nebudeš, nebo sprchne ovoce s olivy tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.41'>Synů a dcer naplodíš, a nebudeš jich míti, nebo zajati budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.42'>Všecko stromoví tvé i úrody země tvé kobylky zkazí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.43'>Cizozemec, kterýž s tebou přebývá, vzroste nad tebe, ty pak velice ponižovati se musíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.44'>On půjčovati bude tobě, a ty nebudeš míti, co bys půjčil jemu; on bude přednější, a ty poslednější.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.45'>A přijdou na tebe všecka zlořečenství tato a stíhati tě budou, a obklíčí tě, až i zahyneš, jestliže bys neuposlechl hlasu Hospodina Boha svého, a neostříhal přikázaní a ustanovení jeho, kteráž přikázal tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.46'>A budou rány tyto znamením a zázrakem na tobě i semeni tvém až na věky,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.47'>Proto že jsi nesloužil Hospodinu Bohu svému s potěšením a veselím srdce, maje hojnost všech věcí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.48'>A protož nepříteli svému, kteréhož poslal na tebe Hospodin, sloužiti musíš v hladu, žízni, v nahotě a v nedostatku všech věcí; a vloží na šíji tvou jho železné, dokudž tě nesetře.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.49'>Přivede Hospodin na tebe národ z daleka, od nejdalších končin země, jako letí orlice, národ, jehož jazyku nerozumíš,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.50'>Národ nestydatý, kterýž ani starce nebude šanovati, a nad dítětem se neslituje.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.51'>A sžíře plod dobytků tvých i úrody země tvé, dokudž nebudeš vyhlazen; a nezanechá tobě obilí, vína mladého a oleje, prvorozeného z skotů tvých, ani stáda bravů tvých, až tě i vyhladí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.52'>A oblehne tě ve všech městech tvých, dokudž by nepadly zdi tvé vysoké a pevné, v nichž ty doufáš po vší zemi své; obležen, pravím, budeš ve všech městech svých, po vší zemi své, kterouž Hospodin Bůh tvůj dal tobě,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.53'>Tak že v obležení a ssoužení, jímž ssouží tě nepřítel tvůj, jísti budeš plod života svého, maso synů svých a dcer svých, kteréž by dal tobě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.54'>Člověk mezi vámi rozmazaný a v rozkoši schovaný záviděti bude bratru svému, i vlastní ženě své, i ostatním synům svým, kterýchž ještě zanechal,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.55'>Tak že neudělí žádnému z nich masa synů svých, kteréž jísti bude, proto že nezůstalo jemu nic jiného v obležení a v ssoužení, jímž ssouží tě nepřítel tvůj ve všech městech tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.56'>Rozmazaná mezi vámi a v rozkoši schovaná žena, kteráž rozmazaností a rozkoší velikou ledva nohou země se dotkla, vlastnímu muži svému a synu svému i dceři své,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.57'>Také i lůžka svého, kteréž z ní vychází při porodu, ano i synů svých, kteréž zplodí, záviděti bude; nebo jísti je bude tajně pro nedostatek všech věcí v obležení a ssoužení, jímž ssouží tě nepřítel tvůj v městech tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.58'>Nebudeš-li ostříhati a činiti všech slov zákona tohoto, kteráž psána jsou v knize této, abys se bál toho veleslavného a hrozného jména Hospodina Boha svého:</verse>
        <verse osisID='Deut.28.59'>Rozmnoží ku podivení Hospodin rány tvé, a rány semene tvého, rány veliké a trvánlivé, i nemoci těžké a dlouhé.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.60'>A obrátí na tebe všecky neduhy Egyptské, jichžs se strašil, a přichytí se tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.61'>Všelijaký také neduh a všelikou ránu, kteráž není psána v knize zákona tohoto, uvede Hospodin na tebe, dokudž nebudeš vyhlazen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.62'>A zůstane vás maličko, ješto vás prvé bylo mnoho, jako hvězd nebeských, proto že jsi neposlouchal hlasu Hospodina Boha svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.63'>I stane se, že jakož se veselil Hospodin nad vámi, dobře vám čině a rozmnožuje vás, tak veseliti se bude Hospodin nad vámi, když vás zkazí a vyhladí, a vypléněni budete z země, do kteréž jdete, abyste dědičně vládli jí.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.64'>A rozptýlí tě Hospodin mezi všecky národy, od jednoho konce země až do druhého, a budeš tam sloužiti bohům cizím, kterýchž ty neznáš, ani otcové tvoji, dřevu a kameni.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.65'>A mezi národy těmi neoddechneš, aniž bude míti odpočinutí spodek nohy tvé; tam také dá Hospodin tobě srdce lekavé, a oči blíkavé, a truchlost mysli.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.66'>I bude život tvůj nejistý před tebou, a strašiti se budeš v noci i ve dne, a nikdež nebudeš jist svým životem.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.67'>Ráno díš: Ó by již byl večer! a večer díš: Ó by již bylo jitro! pro strach srdce svého, jímž se lekáš, a pro ty věci, na něž očima svýma hleděti musíš.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.68'>A zavede tě Hospodin do Egypta na lodech, cestou, o níž jsem řekl tobě: Nebudeš jí viděti více; a tam prodávati se budete nepřátelům svým za služebníky a děvky, a nebude, kdo by koupil.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.29'>
        <verse osisID='Deut.29.1'>Tato jsou slova smlouvy, kteráž přikázal Hospodin Mojžíšovi učiniti s syny Izraelskými v zemi Moábské, mimo onu smlouvu, kterouž učinil s nimi na Orébě.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.2'>I svolav Mojžíš všecken lid Izraelský, řekl jim: Vy sami viděli jste všecky věci, kteréž učinil Hospodin před očima vašima v zemi Egyptské, Faraonovi, i všechněm služebníkům jeho, i vší zemi jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.3'>Zkušování veliká, kteráž viděly oči tvé, znamení i zázraky ty veliké.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.4'>A však nedal vám Hospodin srdce k srozumění, a očí k vidění, a uší k slyšení až do tohoto dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.5'>A vedl jsem vás čtyřidceti let po poušti, nezvetšela roucha vaše na vás, a obuv vaše neztrhala se na nohách vašich.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.6'>Chleba jste nejedli, vína a nápoje opojného jste nepili, abyste poznali, že já jsem Hospodin Bůh váš.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.7'>A když jste přišli na toto místo, vytáhl Seon, král Ezebon, a Og, král Bázan, proti nám k boji, a porazili jsme je,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.8'>A vzali jsme zemi jejich, i dali jsme ji v dědictví pokolení Rubenovu a Gádovu, a polovici pokolení Manassesova.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.9'>Ostříhejtež tedy slov smlouvy této a čiňte je, aby se vám šťastně vedlo všecko, což byste činili.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.10'>Vy všickni dnes stojíte před Hospodinem Bohem svým, knížata vaše v pokoleních vašich, starší vaši a úředníci vaši, všickni muži Izraelští,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.11'>Dítky vaše i ženy vaše, i příchozí vaši, kteříž bydlejí u prostřed stanů vašich, i ten, kterýž dříví seká, i ten, kterýž váží vodu,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.12'>Abyste vešli v smlouvu Hospodina Boha svého, a v přísahu jeho, v kteroužto smlouvu Hospodin Bůh tvůj dnes vchází s tebou,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.13'>Aby tě sobě dnes postavil za lid, a on byl tobě za Boha, jakož mluvil tobě, a jakož s přísahou zaslíbil otcům tvým, Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.14'>A ne s vámi samými činím smlouvu tuto a přísahu tuto,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.15'>Ale i s každým tím, jenž tuto dnes s námi stojí před Hospodinem Bohem naším, i s tím, jehož není tuto dnes s námi.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.16'>Nebo vy víte, kterak jsme bydlili v zemi Egyptské, a kterak jsme šli prostředkem těch národů, až jsme naskrze prošli.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.17'>A viděli jste ohavnosti jejich i modly jejich, dřevo i kámen, stříbro i zlato, kteréž jest při nich.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.18'>Hleďtež, ať nebývá mezi vámi muže, aneb ženy, aneb čeledi, aneb pokolení, jehož by srdce odvrátilo se dnes od Hospodina Boha našeho, a šel by sloužiti bohům těch národů; ať nebývá mezi vámi kořene plodícího jed a hořkost.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.19'>I stalo by se, že uslyše takový slova zlořečení tohoto, dobrořečil by sobě v srdci svém, řka: Pokoj míti budu, bychť pak i chodil podlé žádosti srdce svého; i přidal by opilou žíznivé.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.20'>Nechceť Hospodin odpustiti takovému, nebo tehdáž rozpálí se prchlivost Hospodinova a zůřivost jeho proti takovému člověku, tak že připadne na něj všeliké zlořečení, o kterémž psáno jest v knize této; i vyhladí Hospodin jméno jeho pod nebem.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.21'>A odloučí jej Hospodin s jeho zlým ode všech pokolení Izraelských, vedlé všech zlořečení smlouvy zapsané v této knize zákona,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.22'>Tak že řekne věk potomní, synové vaši, kteříž povstanou po vás, i cizozemec, kterýž přijde z země daleké, (když uzří rány země této, i neduhy její, kteréž uvedl na ni Hospodin,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.23'>Sirou a solí vypálenou všecku tu zemi, a že se nemůž síti, ani co vzcházeti, ani jaké byliny růsti na ní, rovně jako na místě, kdež jest podvrácena Sodoma a Gomora, Adama a Seboim, kteréž podvrátil Hospodin v hněvě svém a v prchlivosti své),</verse>
        <verse osisID='Deut.29.24'>Řeknou všickni národové: Proč jest tak učinil Hospodin zemi této? Kteraký jest to hněv prchlivosti jeho náramné?</verse>
        <verse osisID='Deut.29.25'>A bude odpovědíno: Proto že opustili smlouvu Hospodina Boha otců svých, kterouž učinil s nimi, když je vyvedl z země Egyptské.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.26'>Nebo odcházejíce, sloužili bohům cizím a klaněli se jim, bohům, kterýchž neznali, kteříž se s nimi také ničímž dobrým nezdělili.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.27'>I rozhněvala se prchlivost Hospodinova na tu zemi, tak že uvedl na ni všecko zlořečení zapsané v knize této.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.28'>Protož vyplénil je Hospodin z země jejich v hněvě, v rozpálení a v prchlivosti veliké, a vyvrhl je do země jiné, jakž to ukazuje dnešní den.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.29'>Věci skryté jsou Hospodina Boha našeho, věci pak zjevené ty jsou naše a synů našich, abychom plnili všecka slova zákona tohoto.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.30'>
        <verse osisID='Deut.30.1'>Když pak přijdou na tě všecka slova tato, požehnání i zlořečenství, kterážť jsem předložil, a rozpomeneš se v srdci svém, kdež bys koli byl mezi národy, do kterýchž by tě rozehnal Hospodin Bůh tvůj,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.2'>A obrátě se k Hospodinu Bohu svému, poslouchal bys hlasu jeho ve všem, jakž já přikazuji tobě dnes, ty i synové tvoji, z celého srdce svého a ze vší duše své:</verse>
        <verse osisID='Deut.30.3'>Tehdy přivede zase Hospodin Bůh tvůj zajaté tvé a smiluje se nad tebou, a obrátě se, shromáždí tě ze všech národů, mezi něž rozptýlil tě Hospodin Bůh tvůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.4'>Byť pak někdo z tvých i na konec světa zahnán byl, odtud zase shromáždí tě Hospodin Bůh tvůj, a odtud půjme tě,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.5'>A uvede tě zase Hospodin Bůh tvůj do země, kterouž dědičně vládli otcové tvoji, a opanuješ ji, a dobřeť učiní a rozmnoží tě více nežli otce tvé.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.6'>A obřeže Hospodin Bůh tvůj srdce tvé a srdce semene tvého, abys miloval Hospodina Boha svého z celého srdce svého, a ze vší duše své, abys živ byl.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.7'>Všecka pak zlořečenství tato obrátí Hospodin Bůh tvůj na nepřátely tvé a na ty, jenž v nenávisti měli tebe, a protivili se tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.8'>Ty tedy obrátě se, když poslouchati budeš hlasu Hospodina Boha svého, a činiti všecka přikázaní jeho, kteráž já tobě dnes přikazuji:</verse>
        <verse osisID='Deut.30.9'>Dáť Hospodin Bůh tvůj prospěch při všem díle rukou tvých, v plodu života tvého i v plodu dobytka tvého, a v úrodách země tvé, tobě k dobrému. Nebo zase veseliti se bude Hospodin z tebe, dobře čině tobě, jakož veselil se z otců tvých,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.10'>Jestliže bys však poslouchal hlasu Hospodina Boha svého, a ostříhal přikázaní jeho a ustanovení jeho, napsaných v knize zákona tohoto, když bys se obrátil k Hospodinu Bohu svému celým srdcem svým a celou duší svou.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.11'>Nebo přikázaní toto, kteréž přikazuji tobě dnes, není skryté před tebou, ani vzdálené od tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.12'>Není na nebi, abys řekl: Kdo nám vstoupí do nebe, aby vezma, přinesl a oznámil je nám, abychom je plnili?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.13'>Ani za mořem jest, abys řekl: Kdo se nám přeplaví za moře, aby je přinesl a oznámil nám, abychom plnili je?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.14'>Ale velmi blízko tebe jest slovo, v ústech tvých a v srdci tvém, abys činil to:</verse>
        <verse osisID='Deut.30.15'>(Hle, předložil jsem tobě dnes život a dobré, smrt i zlé),</verse>
        <verse osisID='Deut.30.16'>Což já přikazuji tobě dnes, abys miloval Hospodina Boha svého, chodě po cestách jeho a ostříhaje přikázaní jeho, ustanovení a soudů jeho, abys živ jsa, rozmnožen byl, a požehnal tobě Hospodin Bůh tvůj v zemi, do kteréž jdeš, abys ji dědičně obdržel.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.17'>Pakli se odvrátí srdce tvé, a nebudeš poslouchati, ale přiveden jsa k tomu, klaněti se budeš bohům cizím a jim sloužiti:</verse>
        <verse osisID='Deut.30.18'>Ohlašuji vám dnes, že jistotně zahynete, aniž prodlíte dnů svých v zemi, do kteréž se přes Jordán béřeš, abys ji dědičně obdržel.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.19'>Osvědčuji proti tobě dnes nebem a zemí, žeť jsem život i smrt předložil, požehnání i zlořečenství; vyvoliž sobě tedy život, abys živ byl ty i símě tvé,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.20'>A miloval Hospodina Boha svého, poslouchaje hlasu jeho a přídrže se jeho, (nebo on jest život tvůj, a dlouhost dnů tvých), abys bydlil v zemi, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům tvým Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi, že jim ji dá.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.31'>
        <verse osisID='Deut.31.1'>Přišed tedy Mojžíš, mluvil slova ta ke všemu Izraelovi,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.2'>A řekl jim: Ve stu a ve dvadcíti letech jsem dnes, nemohuť již více vycházeti a vcházeti; a také řekl Hospodin ke mně: Nepřejdeš Jordánu tohoto.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.3'>Hospodin Bůh tvůj předcházející tebe vyhladí ty národy od tváři tvé, a ty dědičně je opanuješ, a Jozue tento půjde před tebou,jakož řekl Hospodin.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.4'>I učiní Hospodin jim, jakož učinil Seonovi a Ogovi králům Amorejským a zemi jejich, kteréž vyhladil.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.5'>Protož když je dá Hospodin vám, tedy učiníte jim vedlé každého přikázaní, kteréž jsem přikázal vám.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.6'>Buďte silní a zmužile se mějte, nebojte se, ani se lekejte tváři jejich, nebo Hospodin Bůh tvůj, on jde s tebou, neopustíť a nezanechá tebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.7'>Tedy povolal Mojžíš Jozue a řekl jemu před očima všeho Izraele: Budiž silný a zmužile se měj, nebo ty vejdeš s lidem tímto do země, kterouž s přísahou zaslíbil Hospodin otcům jejich, že ji dá jim, a ty ji rozdělíš jim v dědictví.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.8'>Hospodin pak předcházející tě, onť bude s tebou, neopustí tě, aniž tě zanechá; neboj se, ani se strachuj.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.9'>I napsal Mojžíš zákon tento a dal jej kněžím, synům Léví, kteříž nosili truhlu smlouvy Hospodinovy, a všechněm starším Izraelským,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.10'>A přikázal jim Mojžíš, řka: Každého léta sedmého, v jistý čas léta odpuštění, v svátek stanů,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.11'>Když přijde všecken Izrael a postaví se před Hospodinem Bohem tvým na místě, kteréž by vyvolil, čísti budeš zákon tento přede vším Izraelem v uších jejich,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.12'>Shromáždě lid, muže i ženy, i děti, i příchozí své, kteříž jsou v branách tvých, aby slyšíce, učili se a báli se Hospodina Boha vašeho, a hleděli činiti všecka slova zákona tohoto.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.13'>Synové také jejich, kteříž ještě toho nepoznali, ať slyší a učí se báti Hospodina Boha vašeho po všecky dny, v nichž živi budete na zemi, do níž, přejdouce Jordán, vejdete, abyste ji dědičně obdrželi.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.14'>I řekl Hospodin Mojžíšovi: Aj, již se přiblížili dnové tvoji, abys umřel. Povolej Jozue, a postavte se oba v stánku úmluvy, a přikáži jemu. Šel tedy Mojžíš a Jozue, a postavili se v stánku úmluvy.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.15'>I ukázal se Hospodin v stánku v sloupě oblakovém, a postavil se sloup oblakový nade dveřmi stánku.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.16'>Řekl pak Hospodin Mojžíšovi: Aj, ty již usneš s otci svými, potom lid tento vstana, smilniti bude, následuje bohů cizozemců země této, do níž vchází, aby bydlil u prostřed ní; tu mne opustí a zruší smlouvu mou, kterouž jsem učinil s ním.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.17'>Protož rozhněvá se na něj prchlivost má v ten den, a opustím je, i skryji tvář svou od nich, a bude sežrán, i přijdou na něj mnohé věci zlé a úzkosti. I řekne v ten den: Zdaliž ne proto přišly na mne tyto zlé věci, že Bůh můj není u prostřed mne?</verse>
        <verse osisID='Deut.31.18'>Já pak daleko skryji tvář svou v ten den pro všecko to zlé, kteréž páchal, jakž se obrátil k bohům cizím.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.19'>Protož nyní napište sobě píseň tuto, a uč jí syny Izraelské; vlož ji v ústa jejich, aby ta píseň byla mi za svědka proti synům Izraelským.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.20'>Nebo uvedu jej do země, kterouž jsem s přísahou zaslíbil otcům jeho, oplývající mlékem a strdí, kdežto bude jísti a nasytí se a ztuční. Tehdy obrátí se k bohům cizím a sloužiti bude jim, i popudí mne a zruší smlouvu mou.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.21'>A když přijdou na něj mnohé zlé věci a úzkosti, tehdy bude jemu tato píseň na svědectví, (nebo nepřijde v zapomenutí, aniž odejde od úst semene jeho). Známť zajisté myšlení jeho, a co on ještě dnes činiti bude, prvé nežli jej uvedu do země, kterouž jsem s přísahou zaslíbil.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.22'>Tedy napsal Mojžíš tu píseň v ten den a učil jí syny Izraelské.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.23'>Potom dal přikázaní Jozue, synu Nun, řka: Budiž silný, a měj se zmužile, nebo ty uvedeš syny Izraelské do země, kterouž jsem jim s přísahou zaslíbil, a já budu s tebou.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.24'>Stalo se pak, když napsal Mojžíš slova zákona tohoto v knize, a dokonal je,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.25'>Že přikázal Levítům, kteříž nosili truhlu smlouvy Hospodinovy, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.31.26'>Vezměte tu knihu zákona a vložte ji v straně truhly smlouvy Hospodina Boha vašeho, ať jest tam proti vám na svědectví.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.27'>Nebo já znám zpouru tvou a zatvrdilost šíje tvé. Aj, poněvadž, když jsem já ještě živ nyní s vámi, zpurní jste bývali Hospodinu, čím tedy více, když já umru?</verse>
        <verse osisID='Deut.31.28'>Shromažďte ke mně všecky starší pokolení svých a správce vaše, abych mluvil v uši jejich slova tato, a osvědčil proti nim nebem i zemí.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.29'>Nebo vím, že po mé smrti velmi porušíte se a vystoupíte z cesty, kterouž jsem přikázal vám; pročež přijde na vás toto zlé v posledních dnech, když byste činili to, což se nelíbí Hospodinu, popouzejíce ho dílem rukou svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.30'>Mluvil tedy Mojžíš v uši všeho shromáždění Izraelského slova písně této, až je i dokonal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.32'>
        <verse osisID='Deut.32.1'>Pozorujte nebesa a mluviti budu, poslyš i země výmluvností úst mých.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.2'>Sstupiž jako déšť naučení mé, spadniž jako rosa výmluvnost má, jako tichý déšť na mladistvou trávu, a jako příval na odrostlou bylinu,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.3'>Nebo jméno Hospodinovo slaviti budu. Vzdejtež velebnost Bohu našemu,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.4'>Skále té, jejíž skutkové jsou dokonalí, nebo všecky cesty jeho jsou spravedlivé. Bůh silný, pravdomluvný, a není nepravosti v něm, spravedlivý a přímý jest.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.5'>Ale pokolení převrácené a zavilé zpronevěřilo se jemu mrzkostí vlastní svou,jakáž vzdálena jest od synů jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.6'>Tím-liž jste se odplacovati měli Hospodinu, lide bláznivý a nemoudrý? Zdaliž on není otec tvůj, kterýž tě sobě dobyl? On učinil tebe a utvrdil tě.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.7'>Rozpomeň se na dny staré, považte let každého věku; vzeptej se otce svého, a oznámí tobě, starců svých, a povědí tobě.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.8'>Když dědictví rozděloval Nejvyšší národům, když rozsadil syny Adamovy, rozměřil meze národům vedlé počtu synů Izraelských.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.9'>Nebo díl Hospodinův jest lid jeho, Jákob provazec dědictví jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.10'>Nalezl jej v zemi pusté, a na poušti veliké a hrozné; vůkol vedl jej, vyučil jej, a ostříhal ho, jako zřítedlnice oka svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.11'>Jako orlice ponouká orličátek svých, sedí na mladých svých, roztahuje křídla svá, béře je, a nosí je na křídlách svých:</verse>
        <verse osisID='Deut.32.12'>Tak Hospodin sám vedl jej, a nebylo s ním boha cizozemců.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.13'>Zprovodil jej na vysoká místa země, aby jedl úrody polní, a učinil, aby ssál med z skály, a olej z kamene přetvrdého,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.14'>Máslo od krav a mléko od ovcí, s nejtučnějšími beránky a skopci z Bázan a kozly s jádrem zrn pšeničných, a červené víno výborné aby pil.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.15'>Takž Izrael ztučněv, zpíčil se; vytyl jsi a ztlustl, tukem jsi obrostl; i opustil Boha stvořitele svého, a zlehčil sobě Boha spasení svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.16'>K horlení popudili ho cizími bohy, ohavnostmi zdráždili jej.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.17'>Obětovali ďáblům, ne Bohu, bohům, jichž neznali, novým, kteříž z blízka přišli, jichžto se nic nestrašili otcové vaši.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.18'>Na skálu, kteráž zplodila tě, zapomenul jsi; zapomněl jsi na Boha silného, stvořitele svého.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.19'>To když viděl Hospodin, popudil se hněvem proti synům a dcerám svým,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.20'>A řekl: Skryji před nimi tvář svou, podívám se posledním věcem jejich; nebo národ převrácený jest, synové, v nichž není žádné víry.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.21'>Oniť jsou mne popudili k horlení skrze to, což není Bůh silný, rozhněvali mne svými marnostmi. I jáť popudím jich k závisti skrze ty, kteříž nejsou lid, skrze národ bláznivý k hněvu jich popudím.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.22'>Nebo oheň zápalen jest v prchlivosti mé, a hořeti bude až do nejhlubšího pekla, a sžíře zemi i úrody její, a zapálí základy hor.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.23'>Shromáždím na ně zlé věci, střely své vystřílím na ně.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.24'>Hladem usvadnou, a neduhy pálčivými a nakažením morním přehořkým žráni budou; také zuby šelm pošli na ně s jedem hadů zemských.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.25'>Meč uvede sirobu vně, a v pokojích bude strach, tak na mládenci jako panně, dítěti prsí požívajícím i muži šedivém.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.26'>Ano, řekl bych:Rozptýlím je po koutech, rozkáži přestati mezi lidmi paměti jejich,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.27'>Bych se pýchy nepřítele neobával, aby spatříce to nepřátelé jejich, neřekli: Ruka naše nepřemožená byla, neučinilť jest Hospodin ničeho z těch věcí.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.28'>Nebo národ ten nesmyslný jest a nemající rozumnosti.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.29'>Ó by moudří byli, rozuměliť by tomu, prohlédali by na poslední věci své.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.30'>Jak by jich jeden honiti mohl tisíc, a dva pryč zahnati deset tisíců? Jediné že Bůh skála jejich prodal je, a Hospodin vydal je.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.31'>Nebo Bůh skála naše není jako skála jejich, což nepřátelé naši sami souditi mohou.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.32'>Nebo z kmene Sodomského kmen jejich, a z réví Gomorských hroznové jejich, hroznové jedovatí, zrní hořkosti plné.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.33'>Jed draků víno jejich, a jed lítý nejjedovatějšího hada.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.34'>Zdaliž to není schováno u mne? zapečetěno v pokladnicích mých?</verse>
        <verse osisID='Deut.32.35'>Máť jest pomsta a odplata, časemť svým klesne noha jejich; nebo blízko jest den zahynutí jejich, a budoucí věci zlé rychle připadnou na ně.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.36'>Souditi zajisté bude Hospodin lid svůj, a nad služebníky svými lítost míti bude, když uzří, že odešla síla, a že jakož zajatý tak i zanechaný s nic býti nemůže.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.37'>I dí: Kde jsou bohové jejich? skála, v níž naději měli?</verse>
        <verse osisID='Deut.32.38'>Z jejichžto obětí tuk jídali, a víno z obětí jejich mokrých píjeli? Nechať vstanou a spomohou vám, nechť vám skrejší jest skála ta.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.39'>Pohleďtež již aspoň, že já jsem, já jsem sám, a že není Boha kromě mne. Já mohu usmrtiti i obživiti, já raniti i uzdraviti, a není žádného, kdo by vytrhl z ruky mé.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.40'>Nebo já pozdvihám k nebi ruky své, a pravím: Živ jsem já na věky.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.41'>Jakž nabrousím ostří meče svého, a uchopí soud ruka má, učiním pomstu nad nepřátely svými, a těm, jenž v nenávisti mne měli, odplatím.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.42'>Opojím střely své krví, a meč můj sžere maso, a to krví raněných a zajatých, jakž jen začnu pomsty uvoditi na nepřátely.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.43'>Veselte se pohané s lidem jeho, neboť pomstí krve služebníků svých, a uvede pomstu na nepřátely své, a očistí zemi svou a lid svůj.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.44'>I přišel Mojžíš, a mluvil všecka slova písně této v uši lidu, on a Jozue, syn Nun.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.45'>A když dokonal Mojžíš mluvení všech slov těch ke všemu množství Izraelskému,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.46'>Řekl jim: Přiložtež srdce svá ke všechněm slovům, kteráž já dnes osvědčuji vám,a přikažte to synům svým, aby ostříhali všech slov zákona tohoto, a činili je.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.47'>Nebo není daremné slovo, abyste jím pohrdnouti měli, ale jest život váš; a v slovu tom prodlíte dnů svých na zemi, kterouž abyste dědičně obdrželi, půjdete přes Jordán.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.48'>Téhož dne mluvil Hospodin k Mojžíšovi, řka:</verse>
        <verse osisID='Deut.32.49'>Vstup na horu tuto Abarim, na vrch Nébo, kteráž jest v zemi Moábské naproti Jerichu, a spatř zemi Kananejskou, kterouž já dávám synům Izraelským právem dědičným.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.50'>A umřeš na vrchu, na kterýž vejdeš, a připojen budeš k lidu svému, jako umřel Aron, bratr tvůj, na hoře řečené Hor, a připojen jest k lidu svému.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.51'>Nebo jste zhřešili proti mně u prostřed synů Izraelských, při vodách odpírání v Kádes, na poušti Tsin, proto že jste neposvětili mne u prostřed synů Izraelských.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.52'>Před sebou zajisté uzříš zemi tu, ale tam nevejdeš do země té, kterouž dávám synům Izraelským.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.33'>
        <verse osisID='Deut.33.1'>Toto pak jest požehnání, kterýmž požehnal Mojžíš, muž Boží, synů Izraelských před svou smrtí,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.2'>A řekl: Hospodin z Sinai přišel, a vzešel jim z Seir, zastkvěl se s hory Fáran, a přišel s desíti tisíci svatých, z jehožto pravice oheň zákona svítil jim.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.3'>Jak velice miluješ lidi! Všickni svatí jeho jsou v ruce tvé, oni také přivinuli se k nohám tvým, vezmouť prospěch z výmluvností tvých.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.4'>Zákon vydal nám Mojžíš, dědičný shromáždění Jákobovu,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.5'>(Nebo byl v Izraeli jako král), když přední z lidu shromáždili se, i všecka pokolení Izraelská.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.6'>Buď živ Ruben a neumírej, a muži jeho ať jsou bez počtu.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.7'>Tolikéž požehnal i Judovi a řekl: Vyslyš, Hospodine, hlas Judův, a k lidu svému jej sprovozuj; ruce jeho budou bojovati za něj, a ty jemu spomáhati budeš proti nepřátelům jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.8'>O Léví také řekl: Thumim tvé a urim tvé bylo, Pane, při muži svatém tvém, kteréhož jsi zkusil v pokušení, a kterýž podlé tebe měl nesnáz při vodách Meribah,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.9'>Kterýž řekl otci svému a matce své: Neohlédám se na vás; a bratří svých neznal, a o synech svých nevěděl; nebo ostříhají výmluvností tvých, a smlouvu tvou zachovávají.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.10'>Vyučovati budou soudům tvým Jákoba, a zákonu tvému Izraele, a klásti budou kadidlo před tváří tvou, a obět zápalnou na oltáři tvém.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.11'>Požehnejž, Hospodine, rytěřování jeho, a v práci rukou jeho zalib se tobě. Zlomuj ledví nepřátel jeho a těch, kteříž ho nenávidí, aby nepovstali.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.12'>A o Beniaminovi řekl: Milý jest Hospodinu, bezpečně s ním bydliti bude; ochraňovati jej bude každého dne, a mezi rameny jeho přebývati.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.13'>O Jozefovi pak řekl: Požehnaná země jeho od Hospodina pro nejlepší věci nebeské, pro rosu a vrchoviště zespod se prýštící,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.14'>A pro nejlepší úrody sluncem vyzralé, a pro nejlepší věci časem měsíců došlé,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.15'>I pro rozkoše hor nejstarších, a pro rozkoše pahrbků věčných,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.16'>Pro nejlepší věci země i plnost její, vyplývající z milosti ve kři přebývajícího. Přijdiž to požehnání na hlavu Jozefovu, a na vrch hlavy odděleného z jiných bratří jeho.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.17'>Prvorozeného, vola toho krása veliká bude, a rohové jednorožce rohové jeho, jimiž on trkati bude národy napořád až do končin země. A toť jsou mnozí tisícové Efraimovi a tisícové Manassesovi.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.18'>O Zabulonovi také řekl: Vesel se Zabulon u vycházení svém, a Izachar v staních svých.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.19'>Lidi na horu Boží svolají, a budou obětovati oběti spravedlnosti; nebo hojnost mořskou ssáti budou, a skryté poklady v písku.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.20'>Gádovi pak řekl: Požehnaný, kterýž rozšiřuje Gáda. Onť jakožto lev bydliti bude, a uchvátí rameno i s hlavou.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.21'>Kterýž opatřil ho prvotinami; nebo tam podílem skrze vydavatele zákona ubezpečen jest. Protož pobéřeť se s knížaty lidu, a spravedlnost Hospodinovu i soudy jeho s Izraelem vykonávati bude.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.22'>O Danovi pak řekl: Dan jako lvíče lvové vyskakovati bude z Bázan.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.23'>A Neftalímovi řekl: Ó Neftalíme, sytý přízní Páně, plný požehnání Hospodinova, západní a polední stranu přijmi za dědictví.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.24'>O Asserovi také řekl: Asser požehnaný nad jiné syny, budeť milý bratřím svým, omočí v oleji nohu svou.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.25'>Železo a měď pod šlepějemi tvými; pokudž trvati budou dnové tvoji, slovoutný budeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.26'>Neníť žádného, jako Bůh silný, ó Izraeli, kterýž se vznáší na nebesích ku pomoci tobě, a u velebnosti své na oblacích nejvyšších.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.27'>Ochrana tvá buď Bůh věčný, a zespod ramena věčnosti, kterýž vyžene nepřátely před tebou, aneb řekne: Vyhlaď je,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.28'>Aby sám bezpečně bydlil Izrael, rodina Jákobova, a to v zemi obilím a vínem oplývající, jehož nebesa také i rosu vydávati budou.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.29'>Blahoslavený jsi, Izraeli. Kdo jest podobný tobě, lide vysvobozený skrze Hospodina, jenž jest pavéza spomožení tvého a meč důstojnosti tvé? Tvoji zajisté nepřátelé poníženi budou, ale ty po všech vyvýšenostech jejich šlapati budeš.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.34'>
        <verse osisID='Deut.34.1'>Tedy vstoupil Mojžíš z rovin Moábských na horu Nébo, na vrch hory, kteráž jest proti Jerichu, a ukázal jemu Hospodin všecku zemi Galád až do Dan,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.2'>I všecku Neftalím, a zemi Efraim a Manasse, a všecku zemi Juda až k moři nejdalšímu,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.3'>Polední také stranu a roviny údolí Jericha, města palmovím osazeného, až do Segor.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.4'>A řekl jemu Hospodin: Tato jest země, kterouž s přísahou zaslíbil jsem Abrahamovi, Izákovi a Jákobovi, řka: Semeni tvému dám ji. Způsobil jsem to, abys ji viděl očima svýma, však do ní nevejdeš.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.5'>I umřel tam Mojžíš, služebník Hospodinův, v zemi Moábské, vedlé řeči Hospodinovy.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.6'>A pochoval jej v Gai, v zemi Moábské naproti Betfegor, a žádný nezvěděl o jeho hrobu až do tohoto dne.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.7'>Byl pak Mojžíš ve stu a dvadcíti letech, když umřel, a nepošly oči jeho, aniž síla odešla od něho.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.8'>I plakali synové Izraelští Mojžíše na rovinách Moábských třidceti dní, a vyplněni jsou dnové pláče a kvílení nad Mojžíšem.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.9'>Jozue pak, syn Nun, naplněn jest duchem moudrosti; nebo byl vložil Mojžíš ruce své na něj. I poslouchali ho synové Izraelští, a činili, jakož přikázal Hospodin skrze Mojžíše.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.10'>Ale nepovstal více prorok v Izraeli podobný Mojžíšovi, (kteréhož by tak znal Hospodin tváří v tvář),</verse>
        <verse osisID='Deut.34.11'>Ve všech znameních a zázracích, pro něž poslal jej Hospodin, aby činil je v zemi Egyptské, před Faraonem a přede všechněmi služebníky jeho, a vší zemí jeho,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.12'>Také i ve všech skutcích ruky silné, a ve všeliké hrůzi veliké, kteréžto věci činil Mojžíš před očima všeho Izraele.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>