<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='czbkr' xml:lang='cs'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='czbkr'>
        <title>Czech BKR</title>
        <contributor>unbound</contributor>
        <creator>Pan Tau</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Czech Bible Kralicka: Bible svata aneb vsecka svata pisma Stareho i Noveho Zakona podle posledniho vydani kralickeho z roku 1613.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>czbkr</identifier>
        <source/>
        <language type='IETF'>cs</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Song'>
      <chapter osisID='Song.1'>
        <verse osisID='Song.1.1'>Píseň nejpřednější z písní Šalomounových.</verse>
        <verse osisID='Song.1.2'>Ó by mne políbil políbením úst svých; nebo lepší jsou milosti tvé nežli víno.</verse>
        <verse osisID='Song.1.3'>Pro vůni masti tvé jsou výborné, mast rozlitá jméno tvé; protož tě mladice milují.</verse>
        <verse osisID='Song.1.4'>Táhniž mne, a poběhnem za tebou. Uvedltě mne král do pokojů svých, plésati a veseliti se v tobě budeme, a vychvalovati milosti tvé více než víno; upřímí milují tě.</verse>
        <verse osisID='Song.1.5'>Jsemť černá, ale milostná, ó dcery Jeruzalémské, tak jako stanové Cedarští, jako opony Šalomounovy.</verse>
        <verse osisID='Song.1.6'>Nehleďte na mne, žeť jsem snědá, nebo jsem obhořela od slunce. Synové matky mé rozpálivše se proti mně, postavili mne, abych ostříhala vinic, a vinice své nehlídala jsem.</verse>
        <verse osisID='Song.1.7'>Oznam mi ty, kteréhož miluje duše má, kde paseš? Kde dáváš odpočinutí o poledni? Nebo proč mám býti tak jako poběhlá při stádích tovaryšů tvých?</verse>
        <verse osisID='Song.1.8'>Jestliže nevíš, ó nejkrašší mezi ženami, vyjdi po šlepějích ovcí, a pas kozlátka svá podlé obydlí pastýřů.</verse>
        <verse osisID='Song.1.9'>Jízdě v vozích Faraonových připodobňuji tě, ó milostnice má.</verse>
        <verse osisID='Song.1.10'>Líce tvá okrášlena jsou ozdobami, a hrdlo tvé halžemi.</verse>
        <verse osisID='Song.1.11'>Ozdob zlatých naděláme tobě s proměnami stříbrnými.</verse>
        <verse osisID='Song.1.12'>Dotud, dokudž král stolí, nardus můj vydává vůni svou.</verse>
        <verse osisID='Song.1.13'>Svazček mirry jest mi milý můj, na prsech mých odpočívaje.</verse>
        <verse osisID='Song.1.14'>Milý můj jest mi hrozen cyprový na vinicích v Engadi.</verse>
        <verse osisID='Song.1.15'>Aj, jak jsi ty krásná, přítelkyně má, aj, jak jsi krásná! Oči tvé jako holubičí.</verse>
        <verse osisID='Song.1.16'>Aj, jak jsi ty krásný, milý můj, jak utěšený! I to lůže naše zelená se.</verse>
        <verse osisID='Song.1.17'>Trámové domů našich jsou z cedrů, a pavlače naše z boroví.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.2'>
        <verse osisID='Song.2.1'>Já jsem růže Sáronská, a lilium při dolinách.</verse>
        <verse osisID='Song.2.2'>Jako lilium mezi trním, tak přítelkyně má mezi pannami.</verse>
        <verse osisID='Song.2.3'>Jako jabloň mezi dřívím lesním, tak milý můj mezi mládenci. V stínu jeho žádostiva jsem byla seděti, a sedímť; nebo ovoce jeho sladké jest ústům mým.</verse>
        <verse osisID='Song.2.4'>Uvedl mne na hody, maje za korouhev lásku ke mně.</verse>
        <verse osisID='Song.2.5'>Očerstvětež mne těmi flašemi, posilňte mne těmi jablky, nebo umdlévám milostí,</verse>
        <verse osisID='Song.2.6'>Levice jeho pod hlavou mou, a pravicí svou objímá mne.</verse>
        <verse osisID='Song.2.7'>Zavazujiť vás přísahou, dcery Jeruzalémské, skrze srny a laně polní, abyste nebudily a nevyrážely ze sna milého mého, dokudž by nechtěl.</verse>
        <verse osisID='Song.2.8'>Hlas milého mého, aj, onť se béře, skáče po těch horách, poskakuje na těch pahrbcích.</verse>
        <verse osisID='Song.2.9'>Podobný jest milý můj srně aneb mladému jelenu; aj, on stojí za stěnou naší, vyhlédá z oken, patří skrze mříži.</verse>
        <verse osisID='Song.2.10'>Ozval se milý můj, a řekl mi: Vstaň, přítelkyně má, krásná má, a poď.</verse>
        <verse osisID='Song.2.11'>Nebo aj, zima pominula, prška přestala a odešla.</verse>
        <verse osisID='Song.2.12'>Kvítíčko se ukazuje po zemi, čas prozpěvování přišel, a hlas hrdličky slyší se v krajině naší.</verse>
        <verse osisID='Song.2.13'>Fík vypustil holičky své, a réví rozkvetlé vydalo vůni. Vstaniž, přítelkyně má, krásná má, a poď.</verse>
        <verse osisID='Song.2.14'>Holubičko má, v rozsedlinách skalních, v skrýši příkré, ukaž mi oblíčej svůj, nechať slyším hlas tvůj; nebo hlas tvůj libý jest, a oblíčej tvůj žádostivý.</verse>
        <verse osisID='Song.2.15'>Zlapejte nám lišky, lišky maličké, ješto škodu dělají na vinicích, poněvadž vinice naše kvete.</verse>
        <verse osisID='Song.2.16'>Milý můj jest můj, a já jeho, jenž pase mezi lilium.</verse>
        <verse osisID='Song.2.17'>Ažby zavítal ten den, a utekli by stínové ti, navratiž se, připodobni se, milý můj, srně neb mladému jelenu na horách Beter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.3'>
        <verse osisID='Song.3.1'>Na ložci svém v noci hledala jsem toho, kteréhož miluje duše má. Hledala jsem ho, ale nenašla jsem ho.</verse>
        <verse osisID='Song.3.2'>Již tedy vstanu, a zchodím město; po ryncích i po ulicech hledati budu toho, kteréhož miluje duše má. Hledala jsem ho, ale nenašla jsem ho.</verse>
        <verse osisID='Song.3.3'>Našli mne ponocní, kteříž chodí po městě. Viděli-liž jste toho, kteréhož miluje duše má?</verse>
        <verse osisID='Song.3.4'>A jakž jsem jich jen pominula, takž jsem našla toho, kteréhož miluje duše má. Chopila jsem ho, aniž ho pustím, až ho uvedu do domu matky své, a do pokojíka rodičky své.</verse>
        <verse osisID='Song.3.5'>Přísahou vás zavazuji, dcery Jeruzalémské, skrze srny a laně polní, abyste nebudily a nevyrážely ze sna milého mého, dokudž by sám nechtěl.</verse>
        <verse osisID='Song.3.6'>Která jest to, jenž vstupuje z pouště jako sloupové dymu, okouřena jsuc mirrou a kadidlem, dražším nad všelijaký prach apatekářský?</verse>
        <verse osisID='Song.3.7'>Aj, lože Šalomounovo, okolo něhož šedesáte udatných z nejsilnějších Izraelských,</verse>
        <verse osisID='Song.3.8'>Vše vládnoucích mečem, vycvičených v boji, z nichž jeden každý má svůj meč při boku svém z příčiny strachu nočního.</verse>
        <verse osisID='Song.3.9'>Schranu vystavěl sobě král Šalomoun z dříví Libánského,</verse>
        <verse osisID='Song.3.10'>Při níž udělal sloupy stříbrné, dno zlaté a ponebí šarlatové, vnitřek pak jeho postlaný milostí dcer Jeruzalémských.</verse>
        <verse osisID='Song.3.11'>Vyjděte a pohleďte, dcery Sionské, na krále Šalomouna v koruně, kterouž ho korunovala matka jeho v den oddávání jeho a v den veselí srdce jeho.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.4'>
        <verse osisID='Song.4.1'>Aj, jak jsi ty krásná, přítelkyně má, aj, jak jsi krásná! Oči tvé jako holubičí mezi kadeři tvými, vlasy tvé jako stáda koz, kteréž vídati na hoře Galád.</verse>
        <verse osisID='Song.4.2'>Zubové tvoji podobní stádu ovcí jednostejných, když vycházejí z kupadla, z nichž každá mívá po dvém, a mezi nimiž není žádné neplodné.</verse>
        <verse osisID='Song.4.3'>Jako provázek z hedbáví červeného dvakrát barveného rtové tvoji, a řeč tvá ozdobná; jako kus jablka zrnatého židoviny tvé mezi kadeři tvými.</verse>
        <verse osisID='Song.4.4'>Hrdlo tvé jest jako věže Davidova, vystavená k chování zbroje, v níž na tisíce pavéz visí, vše štítů mužů udatných.</verse>
        <verse osisID='Song.4.5'>Oba tvé prsy jako dvé telátek bliženců srních, jenž se pasou v kvítí.</verse>
        <verse osisID='Song.4.6'>Ažby zavítal ten den, a utekli by stínové, poodejdu k hoře mirrové a pahrbku kadidlovému.</verse>
        <verse osisID='Song.4.7'>Všecka jsi krásná, přítelkyně má, a není na tobě poškvrny.</verse>
        <verse osisID='Song.4.8'>Se mnou z Libánu, ó choti má, se mnou z Libánu půjdeš, a pohledíš s vrchu hory Amana, s vrchu Senir a Hermon, z peleší lvových a s hor pardových.</verse>
        <verse osisID='Song.4.9'>Jala jsi srdce mé, sestro má choti, jala jsi srdce mé jedním okem svým, a jedinou točenicí hrdla svého.</verse>
        <verse osisID='Song.4.10'>Jak utěšené jsou milosti tvé, sestro má choti! Jak vzácnější jsou milosti tvé než víno, a vůně mastí tvých nade všecky vonné věci.</verse>
        <verse osisID='Song.4.11'>Strdí tekou rtové tvoji, ó choti, med a mléko pod jazykem tvým, a vůně roucha tvého jako vůně Libánu.</verse>
        <verse osisID='Song.4.12'>Zahrada zamčená jsi, sestro má choti, vrchoviště zamčené, studnice zapečetěná.</verse>
        <verse osisID='Song.4.13'>Výstřelkové tvoji jsou zahrada stromů jablek zrnatých s ovocem rozkošným cypru a nardu,</verse>
        <verse osisID='Song.4.14'>Nardu s šafránem, prustvorce s skořicí, a s každým stromovím kadidlo vydávajícím, mirry a aloes, i s všelijakými zvláštními věcmi vonnými.</verse>
        <verse osisID='Song.4.15'>Ó ty sám vrchoviště zahradní, studnice vod živých, a tekoucích z Libánu.</verse>
        <verse osisID='Song.4.16'>Věj, větříčku půlnoční, a přiď, větříčku polední, prověj zahradu mou, ať tekou vonné věci její, a ať příjde milý můj do zahrady své, a jí rozkošné ovoce své.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.5'>
        <verse osisID='Song.5.1'>Přišelť jsem do zahrady své, sestro má choti, sbírám mirru svou i vonné věci své, jím plást svůj i med svůj, pijí víno své a mléko své. Jezte, přátelé, píte a hojně se napíte, moji milí.</verse>
        <verse osisID='Song.5.2'>Spávámť, a však srdce mé bdí. Hlas milého mého, tlukoucího: Otevři mi, sestro má, přítelkyně má, holubičko má, upřímá má; nebo hlava má plná jest rosy, a kadeře mé krůpějí nočních.</verse>
        <verse osisID='Song.5.3'>Svlékla jsem sukni svou, kterakž ji obleku? Umyla jsem nohy své, což je mám káleti?</verse>
        <verse osisID='Song.5.4'>Milý můj sáhl rukou svou skrze dvéře, a vnitřnosti mé pohnuly se ve mně.</verse>
        <verse osisID='Song.5.5'>I vstala jsem, abych otevřela milému svému, a aj, z rukou mých kapala mirra, i z prstů mých, mirra tekutá na rukovětech závory.</verse>
        <verse osisID='Song.5.6'>Otevřelať jsem byla milému svému, ale milý můj již byl ušel, a pominul. Duše má byla vyšla, když on promluvil. Hledala jsem ho, ale nenašla jsem ho; volala jsem ho, ale neozval se mi.</verse>
        <verse osisID='Song.5.7'>Nalezše mne strážní, kteříž chodí po městě, zbili mne, ranili mne, vzali i rouchu mou se mne strážní zdí městských.</verse>
        <verse osisID='Song.5.8'>Zavazuji vás přísahou dcery Jeruzalémské, jestliže byste našly milého mého, co jemu povíte? Že jsem nemocná milostí.</verse>
        <verse osisID='Song.5.9'>Což má milý tvůj mimo jiné milé, ó nejkrásnější z žen? Co má milý tvůj nad jiné milé, že nás tak přísahou zavazuješ?</verse>
        <verse osisID='Song.5.10'>Milý můj jest bílý a červený, znamenitější nežli deset tisíců jiných.</verse>
        <verse osisID='Song.5.11'>Hlava jeho jako ryzí zlato, vlasy jeho kadeřavé, černé jako havran.</verse>
        <verse osisID='Song.5.12'>Oči jeho jako holubic nad stoky vod, jako v mléce umyté, stojící v slušnosti.</verse>
        <verse osisID='Song.5.13'>Líce jeho jako záhonkové vonných věcí, jako květové vonných věcí; rtové jeho jako lilium prýštící mirru tekutou.</verse>
        <verse osisID='Song.5.14'>Ruce jeho prstenové zlatí, vysazení kamením drahým jako postavcem modrým; břicho jeho stkvělost slonové kosti zafiry obložené.</verse>
        <verse osisID='Song.5.15'>Hnátové jeho sloupové mramoroví, na podstavcích zlata nejčistšího založení; oblíčej jeho jako Libán, výborný jako cedrové.</verse>
        <verse osisID='Song.5.16'>Ústa jeho přesladká, a všecken jest přežádostivý. Takovýť jest milý můj, takový jest přítel můj, ó dcery Jeruzalémské. [ (Song of Solomon 5:17) Kamže odšel milý tvůj, ó nejkrásnější z žen? Kam se obrátil milý tvůj? A hledati ho budeme s tebou. ]</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.6'>
        <verse osisID='Song.6.1'>Milý můj sstoupil do zahrady své, k záhonkům věci vonných, aby pásl v zahradách, a aby zbíral lilium.</verse>
        <verse osisID='Song.6.2'>Já jsem milého mého, a milý můj jest můj, kterýž pase mezi lilium.</verse>
        <verse osisID='Song.6.3'>Krásná jsi, přítelkyně má, jako Tersa, pěkná jako Jeruzalém, hrozná jako vojsko s praporci.</verse>
        <verse osisID='Song.6.4'>Odvrať oči své od patření na mne, nebo ony mne posilují. Vlasy tvé jsou jako stáda koz, kteréž vídati v Galád.</verse>
        <verse osisID='Song.6.5'>Zubové tvoji jsou podobní stádu ovcí, když vycházejí z kupadla, z nichž každá mívá po dvém, a mezi nimiž není žádné neplodné.</verse>
        <verse osisID='Song.6.6'>Jako kus jablka zrnatého židoviny tvé mezi kadeři tvými.</verse>
        <verse osisID='Song.6.7'>Šedesáte jest královen, a osmdesáte ženin, a mladic bez počtu;</verse>
        <verse osisID='Song.6.8'>Jediná jest však má holubice, má upřímá, jedinká při matce své, nepoškvrněná při své rodičce. Spatřivše ji dcery, blahoslavily ji, královny a ženiny chválily ji, řkouce:</verse>
        <verse osisID='Song.6.9'>Která jest to, kterouž viděti jako dennici, krásná jako měsíc, čistá jako slunce, hrozná jako vojsko s praporci?</verse>
        <verse osisID='Song.6.10'>Do zahrady vypravené sstoupila jsem, abych spatřila ovoce údolí, abych viděla, kvete-li vinný kmen, a pučí-li se jabloně zrnaté.</verse>
        <verse osisID='Song.6.11'>Nezvěděla jsem, a žádost má ponukla mne na vůz přednějších z lidu mého.</verse>
        <verse osisID='Song.6.12'>Navrať se, navrať, ó Sulamitská, navrať se, navrať, ať na tě patříme. Co uzříte na Sulamitské? Jako zástup vojenský.</verse>
        <verse osisID='Song.6.13'>**</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.7'>
        <verse osisID='Song.7.1'>Jak jsou krásné nohy tvé v střevících, dcero knížecí! Okolek bedr tvých jako zápony, dílo ruku výborného řemeslníka.</verse>
        <verse osisID='Song.7.2'>Pupek tvůj koflík okrouhlý, ne bez nápoje; břicho tvé jako stoh pšenice obrostlý kvítím.</verse>
        <verse osisID='Song.7.3'>Oba tvé prsy jako dvé telátek bliženců srních.</verse>
        <verse osisID='Song.7.4'>Hrdlo tvé jako věže z kostí slonových, oči tvé rybníci v Ezebon podlé brány Batrabbim, nos tvůj věže Libánská patřící k Damašku.</verse>
        <verse osisID='Song.7.5'>Hlava tvá na tobě jako Karmel, a vlasy hlavy tvé jako šarlat; i král přivázán by byl na pavlačích.</verse>
        <verse osisID='Song.7.6'>Jak jsi ty krásná, a jak utěšená, ó milosti přerozkošná!</verse>
        <verse osisID='Song.7.7'>Ta postava tvá podobna jest palmě, a prsy tvé hroznům.</verse>
        <verse osisID='Song.7.8'>Řekl jsem: Vstoupím na palmu, dosáhnu vrchů jejích. Nechažť tedy jsou prsy tvé jako hroznové vinného kmene, a vůně chřípí tvých jako jablek vonných.</verse>
        <verse osisID='Song.7.9'>Ústa tvá jako víno výborné, milá pro upřímnost, působící, aby i těch, jenž spí, rtové mluvili.</verse>
        <verse osisID='Song.7.10'>Já jsem milého svého, a ke mně jest žádost jeho.</verse>
        <verse osisID='Song.7.11'>Poď, milý můj, vyjděme na pole, přenocujme ve vsech.</verse>
        <verse osisID='Song.7.12'>Ráno přivstaneme, na vinice pohledíme, kvete-li vinný kmen, již-li se ukázal začátek hroznů, kvetou-li jablka zrnatá, a tuť dám tobě milosti své.</verse>
        <verse osisID='Song.7.13'>Pěkná jablečka vydala vůni, a na dveřech našich všecky rozkoše nové i staré, milý můj, zachovala jsem tobě.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.8'>
        <verse osisID='Song.8.1'>Ó bys byl jako bratr můj požívající prsí matky mé, abych tě naleznuc vně, políbila, a nebyla zahanbena.</verse>
        <verse osisID='Song.8.2'>Vedla bych tě, a uvedla do domu matky své, a tu bys mne vyučoval; a jáť bych dala píti vína strojeného, a mstu z jablek zrnatých.</verse>
        <verse osisID='Song.8.3'>Levice jeho pod hlavou mou, a pravicí svou objímá mne.</verse>
        <verse osisID='Song.8.4'>Přísahou vás zavazuji, dcery Jeruzalémské, abyste nebudily a nevyrážely ze sna milého mého, dokudž by sám nechtěl.</verse>
        <verse osisID='Song.8.5'>Která jest to, jenž vstupuje z pouště, zpolehši na milého svého? Pod jabloní vzbudila jsem tě; tuť tebe počala matka tvá, tuť tě počala rodička tvá.</verse>
        <verse osisID='Song.8.6'>Položiž mne jako pečet na srdce své, jako pečetní prsten na ruku svou. Nebo silné jest jako smrt milování, tvrdá jako hrob horlivost; uhlí její uhlí řeřavé, plamen nejprudší.</verse>
        <verse osisID='Song.8.7'>Vody mnohé nemohly by uhasiti tohoto milování, aniž ho řeky zatopí. Kdyby někdo dáti chtěl všecken statek domu svého za takovou milost, se vším tím pohrdnut by byl.</verse>
        <verse osisID='Song.8.8'>Sestru máme maličkou, kteráž ještě nemá prsí. Co učiníme s sestrou svou v den, v kterýž bude řeč o ní?</verse>
        <verse osisID='Song.8.9'>Jestliže jest zed, vzděláme na ní palác stříbrný; pakli jest dveřmi, obložíme je dskami cedrovými.</verse>
        <verse osisID='Song.8.10'>Já jsem zed, a prsy mé jako věže; takž jsem byla před očima jeho, jako nacházející pokoj.</verse>
        <verse osisID='Song.8.11'>Vinici měl Šalomoun v Balhamon, kteroužto pronajal strážným, aby jeden každý přinášel za ovoce její tisíc stříbrných.</verse>
        <verse osisID='Song.8.12'>Ale vinice má, kterouž mám, přede mnou jest. Mějž sobě ten tisíc, ó Šalomoune, a dvě stě ti, kteříž ostříhají ovoce jejího.</verse>
        <verse osisID='Song.8.13'>Ó ty, kteráž bydlíš v zahradách, přáteléť pozorují hlasu tvého, ohlašujž mi se.</verse>
        <verse osisID='Song.8.14'>Pospěš, milý můj, a připodobni se k srně nebo mladému jelenu, na horách vonných věcí.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>