<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='LATV' xml:lang='lv'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='LATV'>
        <title>Lativian Version</title>
        <contributor>Unbound Bible</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>http://www.bibelesbiedriba.lv/</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>LATV</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/latvian_nt_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>lv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Thess'>
      <chapter osisID='1Thess.1'>
        <verse osisID='1Thess.1.1'>Pāvils un Silvāns, un Timotejs tesalonīkiešu draudzei Dievā Tēvā un Kungā Jēzū Kristū:</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.2'>Žēlastība jums un miers! Mēs vienmēr pateicamies Dievam par jums visiem, pieminēdami jūs bez mitēšanās savās lūgšanās.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.3'>Mēs atminamies jūsu ticības darbu un pūles, un mīlestību, un izturību cerībā uz mūsu Kungu Jēzu Kristu Dieva un mūsu Tēva priekšā.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.4'>Mēs zinām, Dieva mīlētie brāļi, ka jūs esat izredzēti,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.5'>Jo mūsu evaņģēlijs bija pie jums ne tikvien vārdos, bet arī spēkā un Svētajā Garā, un visā pilnībā, kā jau jūs zināt, kādi mēs bijām pie jums jūsu dēļ.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.6'>Svētā Gara priekā pieņemdami vārdu daudzās apspiešanās, jūs kļuvāt mūsu un Kunga sekotāji.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.7'>Un tā jūs esat priekšzīme visiem ticīgajiem Maķedonijā un Ahajā.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.8'>Jo no jums izpaudās Kunga mācība ne tikai Maķedonijā un arī Ahajā, bet jūsu ticība uz Dievu izplatījusies visur, tā ka mums nekas vairs nav jāstāsta.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.9'>Jo viņi īpaši stāsta par mums, kā jūs uzņēmāt mūs un kā jūs no elkiem atgriezāties pie Dieva, lai kalpotu dzīvajam un patiesajam Dievam</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.10'>Un gaidītu no debesīm Viņa Dēlu Jēzu (ko Viņš uzmodināja no miroņiem), kas mūs izglāba no nākamajām dusmām.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.2'>
        <verse osisID='1Thess.2.1'>Jūs paši zināt, brāļi, ka mūsu ierašanās pie jums nebija veltīga.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.2'>Paļaudamies uz mūsu Dievu, mēs sludinām jums Dieva evaņģēliju visā rūpībā, lai gan iepriekš Filipos, kā jūs to zināt, mums bija jācieš un jāpanes apvainojumi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.3'>Jo ne maldi, ne nekrietnība, ne viltība ir mūsu sludināšanas cēlonis,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.4'>Bet Dievs mūs atradis cienīgus, lai uzticētu mums evaņģēliju. Tādēļ mēs sludinām, izpatikdami ne cilvēkiem, bet Dievam, kas pārbauda mūsu sirdis.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.5'>Jo Dievs ir liecinieks, ka mēs nekad, kā zināt, neuzstājamies ar glaimu runām vai mantkārīgos nolūkos.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.6'>Un mēs nemeklējam godināšanu no cilvēkiem: ne no jums, ne no citiem.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.7'>Būdami Kristus apustuļi, mēs drīkstējām jūs apgrūtināt, bet starp jums mēs bijām pilni pazemības kā māte, kas rūpējas par saviem bērniem.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.8'>Tā, jūs mīlēdami, mēs ļoti vēlējāmies ne vien Dieva evaņģēliju jums dot, bet pat savas dzīvības, jo jūs kļuvāt mums ļoti mīļi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.9'>Jo jūs atminaties, brāļi, mūsu darbu un pūles: strādādami naktīm un dienām, lai nevienu no jums neapgrūtinātu, mēs sludinājām Dieva evaņģēliju.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.10'>Jūs un Dievs esat liecinieki, cik svēti un taisnīgi, un nevainojami mēs izturējāmies pret jums, ticīgajiem,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.11'>Jums tas zināms, ka mēs katru no jums (kā tēvs savus bērnus)</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.12'>Lūdzām, pamudinājām un pārliecinājām dzīvot tā, lai jūs būtu sava Dieva cienīgi, kas jūs aicinājis savā valstībā un godībā.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.13'>Tāpēc mēs arī pateicamies Dievam bez mitēšanās, ka jūs Dieva vārdu, kuru no mums dzirdējāt, pieņēmāt ne kā cilvēku mācību, bet (kā tas patiesībā ir) kā Dieva vārdu, jo Viņš jūsos, kas esat ticīgi, darbojas,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.14'>Jo jūs, brāļi, esat sekotāji tām Dieva draudzēm, kas dzīvo Jēzum Kristum Jūdejā, jo jūs tāpat esat cietuši no saviem tautiešiem, kā arī viņi no jūdiem,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.15'>Kas nonāvēja Kungu Jēzu un praviešus, kas arī mūs vajāja; bet Dievam tie nepatīk, un viņi ir naidā ar visiem cilvēkiem.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.16'>Viņi liedz mums sludināt pagāniem pestīšanu; tā viņi allaž piepilda savu grēku mēru, jo Dieva dusmas nākušas pār viņiem līdz galam.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.17'>Bet mēs, brāļi, šķirti no jums uz īsu laiku ārīgi, ne sirdī, savās lielajās ilgās jo vairāk steidzamies redzēt jūsu vaigu.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.18'>Jo mēs, sevišķi es, Pāvils, gribējām vienreiz un otrreiz apmeklēt jūs, bet sātans mūs aizkavēja.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.19'>Jo kas ir mūsu cerība un prieks, un godības vainags? Vai ne jūs, mūsu Kunga Jēzus Kristus priekšā, Viņam atnākot?</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.20'>Jo jūs esat mūsu godība un prieks.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.3'>
        <verse osisID='1Thess.3.1'>Tāpēc, nevarēdami ilgāk paciest, nolēmām palikt Atēnās vieni.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.2'>Un mēs sūtījām mūsu brāli Timoteju, Kristus evaņģēlija Dieva kalpu, lai viņš jūs stiprinātu un pamudinātu ticībā,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.3'>Lai neviens tagadējos spaidos nesāktu šaubīties, jo jūs paši zināt, ka tam mēs lemti.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.4'>Jo arī tad, kad bijām pie jums, mēs jums pasludinājām, ka mums būs jācieš apspiešanas, un, kā jūs zināt, tas tā arī notika.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.5'>Tāpēc es, nevarēdams ilgāk paciest, sūtīju uzzināt, kā ir ar jūsu ticību, vai kārdinātājs nav ievedis jūs kārdināšanā un vai mūsu darbs nav bijis veltīgs.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.6'>Bet tagad Timotejs no jums atnāca pie mums un pavēstīja mums par jūsu ticību un mīlestību, un ka jūs vienmēr paturat mūs labā piemiņā, ilgodamies mūs redzēt, tāpat kā mēs jūs.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.7'>Tāpēc, brāļi, jūsu ticības dēļ mēs tikām iepriecināti visos mūsu trūkumos un apspiešanā.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.8'>Ja jūs tagad pastāvat Kungā, tad mēs dzīvojam.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.9'>Jo ar kādu pateicību mēs varam jūsu dēļ pateikties Kungam par lielo prieku, ko izjūtam mūsu Dieva priekšā par jums?</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.10'>Dienu un nakti mēs ļoti lūdzam Dievu, lai redzētu jūs vaigā un papildinātu to, kas jūsu ticībai vēl trūkst.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.11'>Bet mūsu Dievs un Tēvs un mūsu Kungs Jēzus Kristus lai virza mūsu ceļu pie jums!</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.12'>Bet Kungs lai pavairo un bagātus jūs dara mīlestībā savā starpā un ar visiem, tāpat kā mēs ar jums.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.13'>Un lai stiprina jūsu sirdis, ka tās svētumā būtu nevainojamas mūsu Dieva un Tēva priekšā, kad atnāks mūsu Kungs Jēzus Kristus kopā ar visiem saviem svētajiem. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.4'>
        <verse osisID='1Thess.4.1'>Tālāk, brāļi, mēs jūs lūdzam un pamudinām Kunga Jēzus vārdā, lai jūs, dzirdējuši no mums, kā jādzīvo, tā arī dzīvotu un arvien kļūtu nopelniem bagātāki, lai patiktu Dievam.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.2'>Jūs jau zināt, kādus priekšrakstus es jums devu Kunga Jēzus vārdā.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.3'>Jo tāda ir Dieva griba, lai jūs kļūtu svēti. Atturieties no netiklības!</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.4'>Lai katrs zina, ka viņam sava miesa jāglabā svētumā un godā,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.5'>Bet ne kaislīgā kārībā kā pagāni, kas Dievu nepazīst.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.6'>Nevienam nebūs savam brālim pāri darīt, nedz viņu kādā darījumā piekrāpt, jo Kungs par to visu atriebj, kā jau agrāk mēs jums sacījām un apliecinājām.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.7'>Jo Dievs nav mūs aicinājis netiklībai, bet gan svēttapšanai.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.8'>Tāpēc, kas to nicina, tas nenicina cilvēku, bet Dievu, kas mums devis savu Svēto Garu.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.9'>Par brālisko mīlestību mums nav vajadzības jums rakstīt, jo Dievs jūs mācījis vienam otru mīlēt.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.10'>To jūs arī darāt ar visiem brāļiem visā Maķedonijā. Bet, brāļi, mēs jūs lūdzam, lai jūs būtu vēl centīgāki.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.11'>Centieties, klusu dzīvojot, pildīt savu pienākumu un strādāt savu roku darbu, kā jau mēs to jums piekodinājām.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.12'>Izturieties godīgi arī pret tiem, kas ārpusē un neiekārojiet nekā sveša!</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.13'>Brāļi, mēs negribam atstāt jūs neziņā arī par aizmigušajiem, lai jūs neskumtu, kā tie, kam nav cerības.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.14'>Jo, ja mēs ticam, ka Jēzus nomira un ir augšāmcēlies, tāpat kopā ar Viņu Dievs atvedīs tos, kas Jēzū aizmiguši.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.15'>To mēs jums sakām Kunga vārdā, ka mēs, kas dzīvojam, kas paliekam pāri līdz Kunga atnākšanai, neaizsteigsimies priekšā tiem, kas aizmiguši.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.16'>Jo Kungs pats, atskanot pavēlei, erceņģeļa balsij un Dieva bazūnei, nāks no debesīm; tad pirmie celsies tie mirušie, kas ir Kristū.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.17'>Tad arī mēs, kas dzīvojam, kas esam palikuši, kopā ar viņiem tiksim aizrauti gaisā, padebešos, pretīm Kristum; un tā mēs vienmēr būsim pie Kunga.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.18'>Tāpēc ieprieciniet viens otru ar šiem vārdiem!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.5'>
        <verse osisID='1Thess.5.1'>Bet par laiku un stundu, brāļi, mums nevajag jums rakstīt,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.2'>Jo jūs paši labi zināt, ka Kunga diena nāks tāpat kā zaglis naktī.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.3'>Kad tie sacīs: Ir miers un drošība, tad pēkšņi pār viņiem nāks bojāeja kā sāpes grūtniecei, un viņi neizbēgs.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.4'>Bet jūs, brāļi, neesat tumsībā, ka šī diena kā zaglis varētu jūs pārsteigt,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.5'>Jo jūs visi esat gaismas bērni un dienas bērni; mēs nepiederam ne naktij, ne tumsai.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.6'>Tāpēc negulēsim kā pārējie, bet būsim nomodā un skaidrā prātā!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.7'>Jo kas guļ, tie guļ naktī, un kas piedzeras, tie piedzeras naktī.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.8'>Bet mēs, kas piederam dienai, tērpti ticības un mīlestības bruņās un pestīšanas cerības bruņu cepurē, būsim skaidrā prātā!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.9'>Jo Dievs mūs nav nolēmis dusmām, bet gan pestīšanas iegūšanai caur mūsu Kungu Jēzu Kristu,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.10'>Kas mūsu dēļ nomira, lai mēs, vai nu esam nomodā, vai aizmiguši, dzīvotu vienībā ar Viņu.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.11'>Tāpēc ieprieciniet viens otru un stipriniet cits citu, kā jūs arī to darāt!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.12'>Bet mēs jūs lūdzam, brāļi, esiet atzinīgi pret tiem, kas jūsu labā strādā, kas Kunga vārdā ir jūsu priekšnieki un kas jūs pamāca.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.13'>Viņu darbu dēļ mīliet tos vissirsnīgāk un dzīvojiet ar viņiem mierā!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.14'>Bet mēs jūs lūdzam, brāļi, brīdiniet nemierīgos, ieprieciniet mazdūšīgos, palīdziet slimajiem, esiet pacietīgi ar visiem!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.15'>Pielūkojiet, lai kāds neatmaksātu otram ļaunu ar ļaunu, bet vienmēr centieties cits citam un visiem darīt labu!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.16'>Vienmēr esiet priecīgi!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.17'>Lūdziet Dievu bez mitēšanās!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.18'>Par visu esiet pateicīgi, jo tāds ir Dieva prāts Jēzū Kristū attiecībā uz jums visiem.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.19'>Neizdzēsiet garu!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.20'>Neniciniet pravietojumus!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.21'>Pārbaudiet visu! To, kas labs - paturiet!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.22'>Izvairieties pat no ļaunuma ēnas!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.23'>Bet pats miera Dievs lai jūs svētī vispilnīgāk, lai jūsu gars, dvēsele un miesa pilnīgi bez vainas tiktu uzglabāti mūsu Kunga Jēzus Kristus atnākšanai!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.24'>Uzticams ir tas, kas jūs aicinājis. Viņš arī izpildīs!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.25'>Brāļi, lūdziet Dievu par mums!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.26'>Sveiciniet visus brāļus ar svētu skūpstu!</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.27'>Dieva vārdā es jums piekodinu, lai šī vēstule tiktu lasīta visiem svētajiem brāļiem.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.28'>Mūsu Kunga Jēzus Kristus žēlastība lai ir ar jums! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>