<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='LATV' xml:lang='lv'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='LATV'>
        <title>Lativian Version</title>
        <contributor>Unbound Bible</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>http://www.bibelesbiedriba.lv/</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>LATV</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/latvian_nt_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>lv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>Pāvils, saskaņā ar Dieva prātu Jēzus Kristus apustulis, visiem svētajiem, kas atrodas Efezā, un ticīgajiem Jēzū Kristu.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>Žēlastība jums un miers no Dieva, mūsu Tēva, un Kunga Jēzus Kristus!</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>Lai slavēts Dievs, mūsu Kunga Jēzus Kristus Tēvs, kas mūs Kristū svētījis visādā garīgā svētībā debesīs.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>Viņā Viņš mūs izredzējis pirms pasaules radīšanas, lai mēs mīlestībā būtu svēti un nevainīgi Viņa priekšā.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>Iepriekš paredzējis, Viņš savā labprātībā nolēma mūs pieņemt sev par bērniem caur Jēzu Kristu,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>Par slavu savas žēlastības godībai, ar kuru Viņš mūs apveltījis savā mīļotajā Dēlā.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'>Viņā mums pestīšana caur Viņa asinīm, grēku piedošana saskaņā ar Viņa žēlastības bagātību,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>Kas pārpilnībā piešķirta mums visā gudrībā un saprašanā,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>Lai zināmu darītu mums savas gribas noslēpumu pēc labpatikas; un tā viņš sevī bija nolēmis,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>Laikiem piepildoties, visu, kas debesīs un kas virs zemes, atjaunot Kristū.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>Viņā, kas dara visu pēc savas gribas lēmuma, arī mēs esam aicināti mantinieki saskaņā ar Viņa nodomu,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>Lai mēs, kas jau iepriekš cerējām uz Kristu, būtu Viņa godības slava.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>Viņā, kad dzirdējāt patiesības vārdu (savas pestīšanas evaņģēliju) un ticējāt uz Viņu, jūs tikāt apzīmogoti ar apsolīšanas Svēto Garu.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>Viņš ir mūsu mantojuma ķīla, lai atpestītu savu īpašumu savas godības slavai.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'>Tāpēc arī, dzirdēdams par jūsu ticību uz Kungu Jēzu un mīlestību uz visiem svētajiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>Es nemitējos pateikties par jums, pieminēdams jūs savās lūgšanās.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>Lai Dievs, mūsu Kunga Jēzus Kristus godības Tēvs, dod jums gudrības un atklāsmes garu Viņa pazīšanai,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'>Apgaismotu jūsu sirds acis, lai jūs zinātu, kāda ir Viņa aicinājuma cerība un cik bagāta Viņa mantojuma godība starp svētajiem.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'>Un cik pārmērīgi liels ir Viņa spēks mūsos, kas ticam saskaņā ar Viņa spēka varenības izpausmi.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>To Viņš parādīja Kristū, uzmodinādams Viņu no miroņiem un novietodams pie savas labās rokas debesīs</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>Augstāk par katru valdību un varu, un spēku, un valdniekiem, un par ikvienu vārdu, kas tiek piesaukts ne tikai šinī, bet arī nākamajā pasaulē.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>Un visu Viņš nolicis zem Viņa kājām un iecēla Viņu par galvu visai Baznīcai.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>Kas ir Viņa miesa un Viņa pilnība, kas visu visumā piepilda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'>Arī jūs bijāt miruši savos noziegumos un grēkos,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'>Kuros kādreiz dzīvojāt, pakļāvušies šīs pasaules laikmetam, pakļauti gaisa valsts valdniekam, garam, kas vēl tagad darbojas nepaklausības bērnos.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>Arī mēs visi kopā ar viņiem reiz dzīvojām savās miesas kārībās, izpildīdami miesas un iedomu iegribas. Savā dabā mēs bijām dusmības bērni, tāpat kā pārējie.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'>Bet Dievs, bagāts būdams savā žēlastībā, savas lielās mīlestības dēļ, ar kuru Viņš mūs mīlējis.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>Kristū atdzīvināja mūs, kas bijām miruši savos grēkos. Viņš savā žēlastībā jūs glāba.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>Un Viņš mūs Jēzū Kristū līdzuzmodināja un līdznovietoja debesīs.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>Lai labsirdībā nākošajos laikos parādītu mums savas žēlastības pārpilno bagātību Kristū Jēzū.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>Jo žēlastībā jūs esat pestīti ticībā, un tas nav no jums, tā ir Dieva dāvana;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>Ne darbu dēļ, lai neviens nelielītos.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>Jo mēs esam Viņa radība, Kristū Jēzū radīti labajiem darbiem, ko Dievs sagatavojis, lai mēs tanīs dzīvotu.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>Tāpēc pieminiet, ka jūs, kas agrāk bijāt pēc miesas pagāni, tā saucamie rokām miesīgi apgraizītie sauca par neapgraizītajiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>Jo jūs tanī laikā bijāt bez Kristus, šķirti no Izraēļa kopības, sveši apsolījumu derībai, bez cerības un bez Dieva šinī pasaulē.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>Bet Kristū Jēzū jūs, kas citkārt bijāt tālu, tagad, pateicoties Kristus asinīm, kļuvāt tuvi.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'>Jo mūsu miers ir Viņš, kas abus savienoja vienā, un ar savu miesu iznīcināja ienaidnieku, kas kā starpsiena mūs šķīra.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'>Viņš nodibināja mieru, atceldams likumu ar saviem priekšrakstiem un nosacījumiem, pārveidodams sevī divus vienā jaunā cilvēkā.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>Viņš caur krustu abus vienā miesā izlīdzināja ar Dievu, nonāvēdams ienaidu pats sevī.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>Un Viņš atnācis pasludināja mieru jums, kas bijāt tālu, un mieru tiem, kas tuvu.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>Jo caur Viņu mums abiem dota pieeja pie Tēva vienā Garā.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>Tātad jūs vairs neesat svešinieki un ienācēji, bet esat svēto līdzpilsoņi un Dieva saimes locekļi,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>Kas uzcelti uz apustuļu un praviešu pamata, bet galvenais stūrakmens ir Kristus Jēzus.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>Katra uz Viņa celtā celtne izaug par svētu templi Kungā.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>Viņā arī jūs Garā tiekat uzcelti par Dieva mājokli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>Tāpēc es, Pāvils, priekš jums, pagāniem, esmu Jēzus Kristus gūsteknis.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>Jūs taču dzirdējāt par Dieva žēlastības piešķiršanu, kas man uzticēta jūsu labad.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>Jo, pateicoties atklāsmei, man ticis zināms noslēpums, kā jau agrāk īsumā rakstīju.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>To lasot, jūs varat saprast manu Kristus noslēpuma izpratni.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'>Tā citām cilvēku bērnu paaudzēm netika sludināts, kā tas tagad ticis atklāts Garā Viņa svētajiem apustuļiem un praviešiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'>Ka pagāni Kristū Jēzū ir Viņa apsolījuma līdzmantinieki un vienas miesas locekļi un līdzdalībnieki, pateicoties evaņģēlijam,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>Kura kalps es esmu kļuvis, saņemdams Dieva žēlastību, ko Viņš man devis sava spēka darbībā.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'>Man, no visiem svētajiem vismazākajam, ir dota šī žēlastība pasludināt pagāniem neizdibināmo Kristus bagātību,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>Un apgaismot visus, kā izpildās noslēpums, kas no mūžiem bija apslēpts pie Dieva, kas visu radījis,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>Lai Dieva daudzveidīgā gudrība caur Baznīcu kļūtu zināma varām un spēkiem debesīs</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>Saskaņā ar mūžīgo lēmumu, ko Viņš piepildīja mūsu Kungā Jēzū Kristū.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>Viņam mēs uzticamies un, ticēdami uz Viņu, paļāvībā tuvojamies Viņam.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>Tāpēc es lūdzu: nezaudējiet drosmi, kad es ciešu jūsu dēļ, jo tas ir jūsu gods.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'>Tāpēc es krītu ceļos mūsu Kunga Jēzus Kristus Tēva priekšā,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>No kura katra tēvišķība debesīs un virs zemes dabū savu vārdu,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'>Lai Viņš savas godības bagātībā savā Garā dotu stiprināties spēkā iekšējam cilvēkam,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'>Lai jūsu sirdīs caur ticību mājotu Kristus, lai jūs būtu iesakņojušies un nostiprināti mīlestībā,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'>Lai jūs līdz ar visiem svētajiem  spētu aptvert, kāds ir platums un garums, un augstums, un dziļums,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>Un pazītu Kristus mīlestību, kas pārspēj katru saprašanu, un tiktu piepildīti katrā Dieva pilnībā.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>Bet Viņam, kas ar savu spēku darbojas mūsos, kas spēj darīt visu daudz vairāk, nekā mēs lūdzam un saprotam,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>Lai gods Baznīcā un Kristū Jēzū paaudžu paaudzēs mūžīgi mūžos. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>Un tā es, Kunga gūsteknis, atgādinu jums, lai jūs dzīvotu tā aicinājuma cienīgi, kurā jūs esat aicināti,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>Visā pazemībā un lēnprātībā, un pacietībā viens otru mīlestībā paciezdami,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>Cenzdamies uzturēt gara vienību miera saitēm.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'>Viena miesa un viens gars, kā arī vienai cerībai jūs savā aicinājumā esat aicināti.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'>Viens Kungs, viena ticība, viena kristība,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>Viens Dievs un visu Tēvs, kas pār visiem un ar visiem un visos mūsos.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>Bet katram no mums ir dota žēlastība tādā mērā, kādu Kristus mums to dāvinājis.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>Tāpēc Viņš saka: Uziedams augšā un gūstā paņemdams gūstniecību, Viņš cilvēkiem izdalīja dāvanas.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>Bet uzgāja, vai tas nenozīmē to, ka Viņš pirmāk nonācis pasaules zemajās vietās?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>Bet Viņš, kas nonāca, ir tas pats, kas uzgāja pār visām debesīm, lai visu piepildītu.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>Un Viņš iecēla citus par apustuļiem, citus par praviešiem, citus par evaņģēlistiem, bet citus par ganiem un mācītājiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>Lai sagatavotu svētos kalpošanas darbam, Kristus miesas uzcelšanai,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>Kamēr mēs sasniegsim vienību ticībā un Dieva Dēla atzīšanā, vīra briedumu, Kristus mūža pilnības mēru,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>Lai tad vairs mēs nebūtu mazgadīgi bērni, kas, pateicoties cilvēku viltībai, viņu viltīgās rīcības piekrāpti, svaidās šurp un turp, padodamies katram mācības vējam,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>Bet, mīlestībā sekodami patiesībai, mēs visumā pieaugsim Viņā, kas ir galva, Kristus,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>No kura visa miesa, kas apvienota un savienota visādām palīgsaitēm, mīlestībā augs sevis izkopšanai saskaņā ar katra locekļa darbības mēru.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>Tāpēc es jums to saku un Kunga vārdā apliecinu, lai jūs vairs nedzīvotu tā, kā sava prāta tukšumā dzīvo pagāni.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>Tumsība aptumšojusi viņu prātu; nezināšana, kas viņos ir to cietsirdības dēļ, atsvešinājusi tos no Dieva dzīvības.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>Izmisumā tie nodevušies netiklībai, visādiem nekrietniem darbiem, mantkārībai.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>Bet tā jūs nemācījāties Kristu pazīt;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>Ja jūs par Viņu dzirdējāt un Viņā esat mācīti Jēzus patiesībā,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'>Tad jums jāatmet agrākā dzīve un vecais cilvēks, kas, savu kārību pievilts, iet bojā.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>Bet atjaunojieties savā prātā un garā,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>Un ietērpieties jaunā cilvēkā, kas radīts pēc Dieva līdzības taisnībā un patiesības svētumā!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>Tāpēc atmetiet melus un katrs runājiet savam tuvākajam patiesību, jo mēs savstarpēji esam locekļi!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>Dusmojieties, bet negrēkojiet! Saule lai nenoriet pār jūsu dusmām!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>Nedodiet vietu ļaunajam garam!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>Kas zadzis, lai vairs nezog, bet labāk lai strādā, darīdams savām rokām kaut ko labu, lai būtu iespēja palīdzēt trūkumcietējiem.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>No jūsu mutes lai nenāk neviena ļauna runa, bet gan laba, kas stiprina ticībā un nes svētību klausītājiem!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>Un neapbēdiniet Dieva Svēto Garu, kurā jūs esat apzīmogoti atpestīšanas dienai!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>Katrs sarūgtinājums un dusmas, un bardzība, un kliegšana, un zaimi, un katrs ļaunums lai ir tālu no jums!</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>Bet esiet viens pret otru laipni un žēlsirdīgi! Piedodiet cits citam, tāpat kā arī Dievs Kristū jums ir piedevis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>Sekojiet Dievam kā mīļi bērni!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>Un dzīvojiet mīlestībā, kā arī Kristus mūs mīlējis un mūsu dēļ sevi atdevis Dievam par dāvanu un upuri jaukai smaržai.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>Bet netiklība un visāda veida nekrietnība vai mantkārība lai pat netiek pieminētas starp jums, kā tas pieklājas svētajiem!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>Arī bezkaunība, muļķīgas un tukšas runas, kas nepiedienas, bet vairāk pateicības.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>Jo tas jums jāzina un jāsaprot, ka nevienam izvirtulim vai nešķīstam, vai mantrausim, jo tā ir kalpošana elkiem, nav mantojuma Kristus un Dieva valstībā.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>Neviens lai jūs nepieviļ tukšiem vārdiem, jo to dēļ Dieva dusmas nāk pār netaisnības bērniem.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>Nekļūstiet par viņu līdzdalībniekiem!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>Jo reiz jūs bijāt tumsa, bet tagad gaisma Kungā. Dzīvojiet kā gaismas bērni!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>Gaismas augļi ir labums un taisnība, un patiesība.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>Pārbaudiet, kas Dievam patīk!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>Nepiedalieties neauglīgajos tumsības darbos, bet labāk nopeliet tos!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>Jo ko viņi slepenībā dara, par to pat kauns runāt.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>Visu, kas peļams, gaisma atklās, bet viss, kas gaismā celts, ir gaisma.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>Tāpēc tiek sacīts: Uzmosties, kas guli un celies augšām no miroņiem, un Kristus tevi apgaismos.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>Tāpēc, brāļi, pielūkojiet, ka jūs apdomīgi dzīvotu, - nevis kā negudri,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>Bet kā gudri! Izmantojiet laiku, jo šīs dienas ir ļaunas!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>Nekļūstiet neprātīgi, bet izprotiet Dieva gribu!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>Neapreibinieties ar vīnu, jo tanī slēpjas izvirtība, bet pildiet sevi ar Svēto Garu!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>Dziedādami un gavilēdami skandiniet savās sirdīs Kungam psalmus un slavas dziesmas, un garīgās dziesmas,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>Pateikdamies vienmēr par visu Dievam un Tēvam mūsu Kunga Jēzus Kristus vārdā!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>Kristus bijībā esiet viens otram padevīgi!</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>Sievas lai ir paklausīgas saviem vīriem kā Kungam,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>Jo vīrs ir sievas galva, tāpat kā Kristus - Baznīcas galva, būdams savas miesas Pestītājs.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>Bet kā Baznīca Kristum, tā sievas visā padotas saviem vīriem.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'>Vīri, mīliet savas sievas, tāpat kā arī Kristus mīlējis Baznīcu un sevi atdevis par viņu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>Lai viņu darītu svētu, šķīstot to ūdens kristībā un dzīvības vārdiem.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>Sagatavodams sev krāšņu Baznīcu, kurai nav ne traipa, ne grumbas, ne cita kā tamlīdzīga, bet lai tā būtu svēta un bez vainas.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>Tā arī vīriem jāmīl savas sievas kā sava miesa. Kas savu sievu mīl, tas mīl pats sevi,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>Jo neviens vēl nekad nav ienīdis savu miesu, bet to kopj un saudzē tāpat kā Kristus - Baznīcu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>Jo mēs esam Viņa miesas locekļi: no Viņa miesas un no Viņa kauliem.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>Tāpēc cilvēks atstās tēvu un savu māti un pievienosies savai sievai, un abi būs viena miesa.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>Šis noslēpums ir liels, bet es saku: Kristū un Baznīcā.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>Tiešām, arī katram no jums jāmīl sava sieva, tāpat kā mīl pats sevi, bet sieva lai jūt bijību pret savu vīru!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Bērni, klausiet saviem vecākiem Kunga vārdā, jo tas ir taisnīgi!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>Godā savu tēvu un savu māti, tas ir pirmais bauslis ar apsolījumu:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>Lai tev klātos un tu ilgi dzīvotu virs zemes.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Arī jūs, tēvi, nekaitiniet savus bērnus, bet audziniet viņus Kunga kārtībā un mācībā!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>Kalpi, savā sirds vienkāršībā paklausiet laicīgajiem kungiem bijībā un bailēs, tāpat kā Kristum!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Nekalpojiet tikai acu priekšā, it kā cilvēkiem izpatikdami, bet kā Kristus kalpi, kas no sirds izpilda Dieva prātu!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Kalpojiet labprātīgi tā, kā Kungam, bet ne cilvēkiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Zinādami, ka izkviens, kas ko labu darījis, to saņems no Kunga, vai viņš būtu vergs, vai brīvais.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Arī jūs, kungi, dariet to pašu viņiem! Atmetiet draudus, zinādami, ka viņu un jūsu Kungs ir debesīs, un Viņš neievēro personu stāvokli.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Beidzot, brāļi, esiet stipri Kungā un viņa varenības spēkā!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Tērpieties Dieva bruņās, lai jūs varētu pretī stāties velna viltībām!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Jo ne pret miesu un asinīm mums jācīnās, bet pret valdībām un varām, šīs tumsības pasaules valdniekiem, pret ļaunajiem gariem zem debess.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>Tāpēc tveriet Dieva bruņas, lai jūs ļaunajā dienā spētu pretoties un pastāvēt visā pilnībā!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>Tātad stāviet, apjozuši savus gurnus patiesībā, tērpušies taisnības bruņās,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>Un kājas apāvuši miera evaņģēlija sludināšanai!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Pie visa tā tveriet ticības vairogu, ar kuru jūs spēsiet apdzēst visas ļaunā ugunīgās bultas!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Ņemiet arī pestīšanas bruņu cepuri un gara zobenu (tas ir, Dieva vārdu)</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Un garā lūdziet Dievu katrā laikā, visādi Viņu pielūdzot un piesaucot! Bez tam esiet modri un visā neatlaidībā aizlūdziet par visiem svētajiem,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Arī par mani, lai man tiktu doti vārdi, kad atdarīsies mana mute, un es drošsirdīgi sludinātu evaņģēlija noslēpumu!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>Tā labad es pildu savu sūtību važās, lai tanī rastu drosmi tā runāt, kā man tas pienākas.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>Bet lai arī jūs zinātu, kā man klājas un ko es daru, tad par to visu jums pastāstīs Tihiks, mīļais brālis un uzticamais kalps Kungā.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Es tāpēc sūtīju viņu pie jums, lai jums būtu ziņas par mūsu stāvokli un lai iepriecinātu jūsu sirdis.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Miers lai ir brāļiem un mīlestība līdz ar ticību no Dieva Tēva un Kunga Jēzus Kristus!</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Žēlastība ar visiem, kas mīl mūsu Kungu Jēzu Viņa neiznīcībā. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>