<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='LATV' xml:lang='lv'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='LATV'>
        <title>Lativian Version</title>
        <contributor>Unbound Bible</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>http://www.bibelesbiedriba.lv/</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>LATV</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/latvian_nt_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>lv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>Un pēc dažām dienām Viņš atkal gāja uz Kafarnaumu;</verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>Un, kad kļuva zināms, ka Viņš ir namā, daudzi sapulcējās tā, ka tiem pat durvju priekšā nebija vietas; un Viņš tiem sludināja vārdu.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>Un pie Viņa nāca ar triekas piemeklēto, ko četri nesa.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>Un kad tie nevarēja aiznest to pie Viņa ļaužu pulku dēļ, tie atsedza jumtu tur, kur Viņš bija, un, atvēruši to, viņi nolaida gultu, kurā gulēja triekas skartais.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Bet Jēzus, redzēdams viņu ticību, sacīja triekas skartajam: Dēls, tavi grēki tev tiek piedoti!</verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Bet tur bija daži no rakstu mācītājiem, kas sēdēja un domāja savās sirdīs:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>Ko Viņš tā runā? Viņš zaimo Dievu. Kas cits var grēkus piedot, kā vienīgi Dievs?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>Jēzus savā garā tūdaļ nomanīja, ka tie sevī tā domāja, un sacīja viņiem: Kāpēc jūs tā domājat savās sirdīs?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Ko vieglāk pateikt triekas slimajam: tavi grēki tev tiek piedoti, vai teikt: celies, ņem savu gultu un staigā?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>Bet lai jūs zinātu, ka Cilvēka Dēlam ir vara virs zemes grēkus piedot,  Viņš sacīja triekas slimajam:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>Es tev saku: celies, ņem savu gultu un ej savās mājās!</verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>Un tas tūlīt uzcēlās un, gultu paņēmis, aizgāja, visiem redzot, tā ka visi brīnījās un godināja Dievu, sacīdami: To mēs vēl nekad neesam redzējuši.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>Un Viņš izgāja atkal pie jūras, un visi ļaudis gāja pie Viņa, un Viņš tos mācīja.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>Un Viņš, garām iedams, redzēja Levi, Alfeja dēlu, sēžam pie muitas, un sacīja tam: Seko man! Un tas uzcēlies gāja Viņam līdz.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>Un notika, ka Viņam, tā mājā esot pie galda, daudzi muitnieki un grēcinieki bija pie galda līdz ar Jēzu un Viņa mācekļiem, jo to bija daudz, kas arī Viņam gāja līdz.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>Un rakstu mācītāji un farizeji, redzēdami, ka Viņš ēd kopā ar muitniekiem un grēciniekiem, sacīja Viņa mācekļiem: Kāpēc jūsu Mācītājs ēd un dzer kopā ar muitniekiem un grēciniekiem?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>Un Jēzus, to dzirdējis, sacīja viņiem: Veseliem ārsts nav nepieciešams, bet gan slimiem, jo es neesmu nācis aicināt taisnīgos, bet gan grēciniekus.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>Un Jāņa mācekļi un farizeji gavēja; un tie nāca un sacīja Viņam: Kāpēc Jāņa mācekļi un farizeji gavē, bet Tavi mācekļi negavē?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>Un Jēzus sacīja viņiem: Vai kāzu viesi var gavēt, kamēr līgavainis pie viņiem? Tik ilgi, kamēr līgavainis pie viņiem, tie nevar gavēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Bet nāks dienas, kad līgavaini viņiem atņems, tad tanīs dienās tie gavēs.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>Neviens neliek jaunas drānas ielāpu uz vecām drēbēm: citādi jaunais ielāps izplīst no vecajām drēbēm, un plīsums top lielāks.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>Un neviens nelej jaunu vīnu vecos ādas maisos: citādi vīns pārplēš maisus, un vīns izlīst, un maisi iet bojā. Bet jauno vīnu vajag liet jaunajos maisos.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>Un notika atkal, ka Kungs sabatā gāja cauri druvai, un Viņa mācekļi iedami sāka raut vārpas.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>Bet farizeji sacīja Viņam: Lūk, tie dara sabatā to, ko nav brīv.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>Un Viņš sacīja tiem: Vai jūs nekad neesat lasījuši, ko darīja Dāvids, kad tam bija trūkums, un viņš pats bija izsalcis, un tie, kas ar viņu bija?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>Kā viņš augstā priestera Abiatara laikā iegāja dievnamā un ēda upura maizi, kuru nevienam nenācās ēst, kā vien priesteriem; un viņš deva tiem, kas ar viņu bija.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>Un Viņš tiem sacīja: Sabats ir iecelts cilvēka dēļ, bet ne cilvēks sabata dēļ.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>Tāpēc Cilvēka Dēls ir Kungs arī pār sabatu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>Un Viņš atkal iegāja sinagogā. Un tur atradās cilvēks, kam bija nokaltusi roka.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>Un tie Viņu uzmanīja, vai Viņš sabatā nedziedinās, lai Viņu apsūdzētu.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>Un Viņš sacīja cilvēkam, kam roka bija nokaltusi: Stājies vidū!</verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>Un Viņš sacīja tiem: Vai sabatā pienākas labu vai ļaunu darīt, dvēseli glābt vai pazudināt? Bet viņi klusēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>Un Viņš, noskumis par viņu sirds aklumu, visapkārt tos dusmīgi uzlūkoja un sacīja cilvēkam: Izstiep savu roku! Un tas izstiepa; un viņa roka kļuva vesela.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>Un farizeji izgājuši tūlīt apspriedās ar herodiešiem pret Viņu, kā Viņu nonāvēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>Bet Jēzus ar saviem mācekļiem aizgāja pie jūras; un daudz ļaužu no Galilejas un Jūdejas sekoja Viņam.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>Un liels daudzums no Jeruzalemes un no Idumejas, un Aizjordānijas, un no Tiras apkārtnes, un Sidonas, dzirdēdami, ko Viņš dara, nāca pie Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>Un Viņš sacīja saviem mācekļiem, lai tie sagatavo Viņam laivu ļaužu dēļ, lai tie Viņu nenospiestu.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>Jo Viņš daudzus izdziedināja, tā ka tie, kam bija kādas kaites, metās pie Viņa, lai Viņam pieskartos.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>Un nešķīstie gari, redzot Viņu, metās Viņa priekšā zemē un kliedza, sacīdami:</verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>Tu esi Dieva Dēls! Un Viņš tos stingri norāja, lai tie Viņu neatklāj.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>Un Viņš, uzkāpis kalnā, aicināja pie sevis tos, kurus pats vēlējās; un tie pienāca pie Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>Un Viņš iecēla divpadsmit, lai tie ar Viņu būtu un lai sūtītu tos sludināt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>Un Viņš tiem deva varu dziedināt slimības un izdzīt ļaunos garus.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>Un Sīmanim Viņš pielika vārdu Pēteris;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>Un Jēkabu, Zebedeja dēlu, un Jāni, Jēkaba brāli, un pielika viņiem vārdu Boanerges, tas ir, pērkona dēli;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>Un Andreju, un Filipu, un Bērtuli, un Mateju, un Tomu, un Jēkabu, Alfeja dēlu, un Tadeju, un Sīmani Kanānieti.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>Un Jūdasu Iskariotu, kas Viņu arī nodeva.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>Un viņi atnāk mājās; un daudz ļaužu atkal sapulcējās, tā ka viņi nevarēja pat maizi ēst.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>Un kad Viņa piederīgie to dzirdēja, tie izgāja Viņu aizturēt, jo tie sacīja: Viņš kļuvis bezprātīgs.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>Un rakstu mācītāji, kas bija atnākuši no Jeruzalemes, sacīja, ka Viņā Belcebuls un ka ļaunos garus Viņš izdzen ar velnu virsnieka spēku.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>Un tos kopā sasaucis, Viņš sacīja tiem līdzībās: kā sātans var sātanu izdzīt?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>Un ja valsts savā iekšienē sašķeļas, tad tāda valsts nevar pastāvēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>Un ja kāds nams pret sevi pašu nāk naidā, tāds nams nevar pastāvēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>Ja nu sātans celsies pret sevi pašu, tad viņā notiek šķelšanās; un viņš nevar pastāvēt, bet viņam ir gals klāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>Neviens nespēj, spēcīgā namā iegājis, tā rīkus laupīt, pirms nebūs stiprais saistīts; un tad viņš tā namu izlaupīs.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>Patiesi es jums saku, ka cilvēku bērniem visi grēki un zaimi, ar kādiem ir zaimojuši, tiks piedoti,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>Bet kas zaimo Svēto Garu, tas piedošanu ne mūžam nedabūs, bet pelnīs mūžīgo grēku.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>Jo viņi sacīja: Viņā ir nešķīstais gars.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>Un atnāca Viņa māte un brāļi; un tie, ārā stāvēdami, sūtīja pie Viņa un aicināja Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>Un ļaudis sēdēja ap Viņu un sacīja Viņam: Lūk, Tava māte un Tavi brāļi ārā meklē Tevi.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>Un Viņš tiem atbildēja un sacīja: Kas ir mana māte un mani brāļi?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>Un Viņš visapkārt uzlūkoja tos, kas ap Viņu sēdēja, un sacīja: Lūk, mana māte un mani brāļi!</verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>Jo, kas pilda Dieva prātu, tas ir mans brālis un mana māsa, un māte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>Un Viņš atkal sāka mācīt pie jūras; un daudz ļaužu pulcējās pie Viņa, tā ka Viņš, iekāpis laivā, sēdēja uz jūras; un visi ļaudis bija uz zemes pie jūras.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>Un Viņš tos daudz mācīja līdzībās; un savā mācībā sacīja tiem:</verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>Klausieties: lūk, sējējs izgāja sēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>Un sēkla, viņam sējot, krita ceļmalā; un debess putni nāca un to apēda.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>Cita krita akmenājā, kur tai nebija daudz zemes; un tā tūliņ uzdīga, tāpēc, ka nebija dziļi zemē.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>Un kad uzlēca saule, tā novīta un nokalta, tāpēc, ka tai nebija saknes.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>Un cita krita starp ērkšķiem; un ērkšķi uzauga un nomāca to, un tā nenesa augļus.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>Un cita krita labā zemē, tā uzdīga un auga, un nesa augļus; un cita nesa trīsdesmitkārtīgi, cita sešdesmitkārtīgi un cita simtkārtīgi.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>Un Viņš sacīja: Kam ir ausis dzirdēšanai, lai dzird!</verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>Un kad Viņš bija viens pats, tie divpadsmit, kas ar Viņu bija, jautāja par līdzību.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>Un Viņš tiem sacīja: Jums ir dots saprast Dieva valstības noslēpumus, bet tiem, kas ir ārā, tas viss notiek līdzībās,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>Ka tie skatīdamies skatās, bet neredz, un klausīdamies dzird, bet nesaprot, ka tie neatgriežas, un grēki tiem netiek piedoti. &lt;font size="2"&gt;(Is. 6,9; Mt.13,14; Jņ.12,40; Apd.28,26; Rom.11,8)&lt;/font&gt;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>Un Viņš tiem sacīja: Jūs nesaprotat šo līdzību? Kā tad jūs sapratīsiet visas līdzības?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>Tas, kas sēj, sēj vārdu.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Bet šie, kas ceļmalā, kur vārds top sēts, ir tie, kas dzirdējuši, bet tūdaļ nāk sātans un atņem viņu sirdīs sēto vārdu.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>Un tāpat tie, kas akmenājā sēti; viņi, kad vārdu dzird, tūdaļ to priecīgi pieņem.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>Bet tiem nav saknes sevī: viņi ir nepastāvīgi; tiklīdz rodas apspiešanas un vajāšanas vārda dēļ, tie tūdaļ krīt apgrēcībā.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>Bet citi, kas starp ērkšķiem sēti, tie ir tie, kas vārdu uzklausa,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>Bet pasaules rūpes un bagātības, viltus un citas kārības, ieejot tanī, nomāc vārdu, un tas paliek neauglīgs.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>Un labajā zemē sētie ir tie, kas vārdu dzird un to uzņem, un nes augļus: cits trīsdesmitkārtīgus, cits sešdesmitkārtīgus, cits simtkārtīgus.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>Un Viņš sacīja tiem: Vai tad gaismu meklē, lai to liktu zem pūra vai zem gultas? Vai ne tāpēc, lai to liktu svečturī?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Jo nekas nepaliek apslēpts, kas nenāktu gaismā; un nekas nenotiek slepenībā, kas netaptu zināms.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>Kam ir ausis dzirdēšanai, lai dzird!</verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>Un Viņš tiem sacīja: Lieciet vērā, ko jūs dzirdat! Ar kādu mēru jūs mērīsiet, ar tādu jums atmērīs un vēl klāt pieliks.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>Jo kam ir, tam tiks dots; un kam nav, arī tas, kas viņam ir, tiks no tā atņemts.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>Un Viņš sacīja: Ar Dieva valstību ir tāpat, kā cilvēks sēklu iesēj zemē.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>Vai nu viņš guļ, vai ceļas naktī, vai dienā, sēkla dīgst un aug, tam nezinot.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>Jo zeme nes augļus: vispirms stiebru, tad vārpu, beigās pilnu vārpu graudiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>Un kad augļi ienākušies, tad viņš tūdaļ lieto sirpi, jo pļaujamais laiks ir klāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>Un Viņš sacīja: Kam mēs pielīdzināsim Dieva valstību? Vai kādā līdzībā mēs to attēlosim?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>Viņa ir kā sinepju grauds, kas iesēts zemē, kurš ir mazākais no visām sēklām, kas ir virs zemes;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>Un kad tas ir iesēts, tas aug un kļūst lielāks par visiem stādiem; un tas laiž lielus zarus, tā ka debesu putni var dzīvot tā pavēnī.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>Un daudzās tādās līdzībās Viņš runāja tiem vārdu, tā ka tie spēja to saprast.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>Bet bez līdzībām Viņš tiem nerunāja, bet saviem mācekļiem Viņš atsevišķi izskaidroja visu.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>Un tanī pat dienā, kad vakars bija iestājies, Viņš tiem sacīja: Pārcelsimies pretējā krastā!</verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>Un tie, ļaudis atlaiduši, tā ka Viņš bija laivā, ņēma Viņu līdz, arī citas laivas bija pie Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>Un sacēlās liela vētra, un gāza viļņus laivā, tā ka laiva pildījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>Bet Viņš gulēja laivas galā uz spilvena; un tie modināja Viņu un sacīja Viņam: Mācītāj, vai Tev nerūp, ka mēs ejam bojā?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>Un uzcēlies, Viņš piedraudēja vējam un sacīja jūrai: Paliec klusu, nomierinies! Un vējš nostājās, un iestājās liels klusums.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>Un Viņš tiem sacīja: Kāpēc jūs esat tik bailīgi? Vai jums vēl trūkst ticības? Un viņi ļoti izbijās un jautāja viens otram: Kā tev šķiet, kas Viņš ir, ka Viņam vēji un jūra paklausa?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>Un Viņi nonāca viņpus jūras geraziešu zemē.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>Un Viņam, izkāpjot no laivas, tūdaļ no kapiem nāca pretim nešķīstā gara apsēsts cilvēks.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>Viņam bija mītne kapos; un neviens nevarēja viņu pat važām sasiet,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>Jo bieži viņš, sasiets kāju valgā un važās, sarāva važas un salauza valgu; un neviens nespēja viņu savaldīt.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>Un vienmēr dienām un naktīm viņš mita kapos un kalnos, kliedza un sevi dauzīja akmeņiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Bet ieraudzījis Jēzu tālumā, tas pieskrēja un pielūdza Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>Un viņš, kliegdams stiprā balsī, sacīja: Kas man un Tev, Jēzu, Dieva Visaugstākā Dēls? Es zvērinu Tevi pie Dieva, nemoci mani!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>Jo Viņš tam sacīja: Nešķīstais gars, izej no šī cilvēka!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>Un Viņš tam jautāja: Kāds tavs vārds? Un tas atbildēja Viņam: Leģions mans vārds, jo mēs esam daudz.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>Un tas Viņu ļoti lūdza, lai Viņš tos no šī apgabala neizdzītu.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Bet tur pie kalna ganījās liels cūku bars.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>Un gari lūdza Viņu, sacīdami: Sūti mūs cūkās, lai mēs tanīs ieejam!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>Un Jēzus tūdaļ atļāva tiem. Un nešķīstie gari izgāja un iegāja cūkās, un cūku bars, kurā bija ap divi tūkstoši, lielā ātrumā metās jūrā un noslīka.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>Bet to gani aizbēga un pastāstīja pilsētā un laukos. Un iedzīvotāji izgāja raudzīt, kas noticis.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>Un viņi nāca pie Jēzus un redzēja to, kas tika ļaunā gara mocīts, sēžam apģērbtu un pilnā prātā; un tie ļoti nobijās.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>Un tie, kas to bija redzējuši, stāstīja viņiem, kas notika ar ļaunā gara apsēsto un cūkām.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>Un tie sāka Viņu lūgt, lai Viņš aizietu no to robežām.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>Bet kad Viņš kāpa laivā, sāka Viņu lūgt tas, kas bija ļaunā gara apsēts, lai tas varētu palikt pie Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>Un Viņš tam neatļāva, bet sacīja tam: Ej savās mājās pie savējiem un pasludini viņiem, kādas lielas lietas Kungs tev darījis un ka Viņš par tevi apžēlojies!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>Un viņš aizgāja un desmit pilsētu apgabalā sāka sludināt, ko Jēzus viņam darījis, un visi brīnījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>Un kad Jēzus atkal laivā pārcēlās pāri jūrai, pie Viņa sapulcējās liels ļaužu pulks; un Viņš bija pie jūras.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>Un nāca pie Viņa viens no sinagogas priekšniekiem, Jairs vārdā, un, redzēdams Viņu, krita pie Viņa kājām,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>Un ļoti Viņu lūdza, sacīdams: Mana meitiņa ir pie miršanas; nāc, uzliec viņai savu roku, lai tā kļūtu vesela un dzīvotu!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>Un Viņš aizgāja kopā ar to. Un daudz ļaužu sekoja Viņam un drūzmējās ap Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>Un bija sieviete, kas divpadsmit gadu cieta no asins tecēšanas.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>Tā bija daudz cietusi no daudziem ārstiem un bija iztērējusi visu savu mantu, bet, palīdzību neatradusi, bija nonākusi vēl ļaunākā stāvoklī.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>Viņa, izdzirdusi par Jēzu, nāca ļaužu pulkā un no mugurpuses pieskārās Viņa drēbēm.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>Jo tā sacīja: Ja tikai pieskaršos Viņa drēbēm, es kļūšu vesela.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>Un tūdaļ viņas asins avots izsīka; un viņa sajuta savās miesās, ka tā no šīs kaites izdziedināta.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>Un Jēzus tūdaļ, sevī nomanīdams, ka spēks no Viņa izgājis, pagriezās pret ļaudīm un sacīja: Kas skāra manas drēbes?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>Un Viņa mācekļi sacīja Viņam: Tu redzi, ka ļaudis spiežas pie Tevis, un Tu saki: kas man pieskārās?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>Un Viņš apskatījās, lai redzētu to, kas to bija darījusi.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>Bet sieviete, nobijusies un trīcēdama, zinādama, kas ar viņu noticis, nāca un krita Viņa priekšā zemē un teica Viņam visu patiesību.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Bet Viņš tai sacīja: Meit, tava ticība tevi darījusi veselu! Ej mierā un esi vesela no savas kaites!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Viņam vēl runājot, nāca pie sinagogas priekšnieka un sacīja: Tava meita jau mirusi, ko vēl apgrūtini Mācītāju?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Bet Jēzus, izdzirdis vārdus, kas bija sacīti, teica sinagogas priekšniekam: Nebīsties, tikai tici!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>Un Viņš neļāva nevienam sev līdz iet, kā vien Pēterim un Jēkabam, un Jānim, Jēkaba brālim.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>Un viņi nonāca sinagogas priekšnieka namā; un Viņš redzēja uzbudinājumu un tos, kas raudāja un daudz vaimanāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>Un Viņš, iegājis, sacīja tiem: Ko jūs trokšņojat un raudat? Meitiņa nav mirusi, bet guļ.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>Un tie izsmēja Viņu. Bet Viņš, visus izraidījis, paņēma līdz meitiņas tēvu un māti, un tos, kas ar Viņu bija, un iegāja, kur meitiņa gulēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>Un Viņš, satvēris meitiņas roku, sacīja tai: Talita, kumi! Tulkojumā: Meitiņ, es tev saku, celies augšām!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>Un meitiņa tūlīt uzcēlās un staigāja, jo tā bija divpadsmit gadus veca. Un tos pārņēma liels izbrīns.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>Un Viņš tiem stingri piekodināja, lai neviens par to neuzzinātu; un Viņš lika dot tai ēst.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>Un Viņš, izgājis no turienes, gāja uz savu dzimteni; un Viņa mācekļi sekoja Viņam.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>Un, kad atnāca sabats, Viņš sāka mācīt sinagogā; un daudzi, Viņu dzirdēdami, brīnījās par Viņa mācību, sacīdami: No kurienes Viņam tas viss? Un kas tā par gudrību, kas Viņam dota, un tādi brīnumi, kas notiek ar Viņa rokām?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Vai Viņš nav galdnieks, Marijas dēls, Jēkaba un Jāzepa, un Jūdas, un Sīmaņa brālis? Un vai Viņa māsas nav šeit pie mums? Un tie ieļaunojās no Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>Un Jēzus sacīja viņiem: Nekur pravietis nav bez cieņas, izņemot savu dzimteni, savu māju un savus radus.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>Un Viņš tur nevarēja darīt nevienu brīnumu, tik vien nedaudzus slimniekus Viņš dziedināja, uzlikdams rokas.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>Un Viņš brīnījās par viņu neticību; un mācīdams Viņš apstaigāja apkārtnes miestus.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>Un Viņš aicināja tos divpadsmit, un sāka tos sūtīt pa diviem, un deva tiem varu pār nešķīstajiem gariem.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>Un Viņš pavēlēja tiem nekā neņemt ceļā līdz: ne somu, ne maizi, ne naudu jostā, bet tikai spieķi,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>Un apaut sandales un neuzvilkt divus svārkus.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>Un Viņš tiem sacīja: Kur jūs kādā mājā ieiesiet, tur palieciet, kamēr no turienes iziesiet.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>Un ja kāds jūs neuzņemtu un jūs neuzklausītu, iziedami no turienes, nokratiet putekļus no savām kājām tiem par liecību!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>Un viņi izgāja un sludināja grēku gandarīšanu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>Un viņi izdzina daudz ļauno garu un daudzus slimos svaidīja ar eļļu, un darīja tos veselus.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>Ķēniņš Herods dzirdēja (jo Viņa vārds bija kļuvis zināms), un sacīja, ka Jānis Kristītājs uzcēlies no miroņiem, un tāpēc tādi brīnumspēki darbojas Viņā.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>Bet citi sacīja, ka Viņš ir Elijs. Bet citi runāja, ka Viņš ir pravietis vai viens no praviešiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>To dzirdot, Herods sacīja: Jānis, kam es galvu nocirtu, ir uzcēlies no miroņiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>Jo Herods pats sūtīja un apcietināja Jāni, un saistīja viņu cietumā Herodijas, sava brāļa Filipa sievas dēļ, jo viņš to bija apprecējis.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Jo Jānis sacīja Herodam: Tu nedrīksti turēt pie sevis sava brāļa sievu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Bet Herodija nīda viņu un gribēja to nonāvēt, bet nevarēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>Jo Herods no Jāņa bijās, zinādams, ka Viņš ir taisnīgs un svēts vīrs, un sargāja viņu; un, to uzklausījis, daudz darīja un labprāt viņā klausījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>Un kad pienāca attiecīga diena, Herods savā dzimšanas dienā Galilejas lielkungiem un kara virsniekiem, un augstajiem sarīkoja mielastu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>Un Herodijas meita ienāca un dejoja, un patika Herodam un tiem, kas kopā atradās pie galda. Tad ķēniņš sacīja meitenei: Prasi no manis, ko gribēdama, un es tev to došu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>Un viņš tai zvērēja: Visu, ko tu prasīsi, es tev došu, kaut vai pusi no savas valsts.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Bet tā izgāja un sacīja savai mātei: Ko lai es prasu? Bet tā sacīja: Jāņa Kristītāja galvu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>Un kad viņa tūlīt steigšus iegāja pie ķēniņa, tā prasīja, sacīdama: Es gribu, ka tu tūdaļ dotu man bļodā Jāņa Kristītāja galvu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>Un ķēniņš noskuma, bet zvēresta un to dēļ, kas bija pie galda, viņš negribēja to apbēdināt.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>Un tas nosūtīja bendi un pavēlēja atnest bļodā viņa galvu. Un tas cietumā nocirta viņam galvu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>Un atnesa viņa galvu bļodā un deva to meitenei; un meitene atdeva to savai mātei.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>Un kad viņa mācekļi to dzirdēja, tie nāca, paņēma viņa miesas un ielika tās kapā.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>Un apustuļi, sapulcējušies pie Jēzus, pastāstīja Viņam visu, ko tie bija darījuši un mācījuši.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>Un Viņš tiem sacīja: Nāciet savrup vientuļā vietā un atpūtieties drusku! Jo daudz bija to, kas nāca un gāja, un viņiem nebija pat laika ēšanai.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>Un viņi, iekāpuši laivā, aizbrauca savrup vientuļā vietā.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>Un tie redzēja viņus aizbraucam, un daudzi uzzināja to. Un tie kājām no visām pilsētām saskrēja tur, aizsteidzoties viņiem priekšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>Un Jēzus, izkāpdams malā, redzēja daudz ļaužu; un Viņam kļuva to žēl, jo tie bija kā avis, kam nav gana; un Viņš daudz mācīja tos.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>Un kad pienāca vēla stunda, Viņa mācekļi piegāja un sacīja: Šī vieta ir tuksnešaina, un diena jau pagājusi;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>Atlaid viņus, lai tie iet tuvākajās sētās un miestos un lai pērk sev barību ēšanai!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Bet Viņš atbildēja tiem un sacīja: Dodiet jūs viņiem ēst! Un tie sacīja Viņam: Mēs iesim un nopirksim par divi simts dēnārijiem maizi un dosim viņiem ēst.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Un Viņš sacīja tiem: Cik maizes jums ir? Ejiet un palūkojiet! Un viņi uzzinājuši sacīja: Piecas un divas zivis.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>Un Viņš tiem pavēlēja, lai tie visus nosēdina zaļajā zālē.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>Un apsēdās rindās pa simtiem un pa piecdesmit.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Un Viņš, paņēmis piecas maizes un divas zivis, pacēla acis pret debesīm, svētīja un lauza maizi, un deva saviem mācekļiem, lai tie viņiem liek priekšā; arī divas zivis Viņš sadalīja visiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>Un visi ēda un paēda.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>Un tie savāca divpadsmit pilnus grozus ar pārpalikušajām druskām un zivīm.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>Bet to, kas ēda, bija pieci tūkstoši vīru.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>Un Viņš tūdaļ lika saviem mācekļiem kāpt laivā un pirms Viņa pārcelties pāri jūrai uz Betsaidu, kamēr Viņš atlaidīs ļaudis.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>Un Viņš, atlaidis tos, uzgāja kalnā Dievu lūgt.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>Un kad vakars metās, laiva bija jūras vidū un Viņš viens pats uz zemes.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>Un Viņš redzēja tos strādājam airējot, jo bija pretvējš; un ap ceturto nakts sardzes maiņu Viņš, iedams pa jūru, gāja pie tiem un gribēja paiet tiem garām.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Bet tie, redzot Viņu pa jūras virsu staigājam, noturēja Viņu par parādību un kliedza.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>Jo visi Viņu redzēja un izbijās. Un Viņš tūdaļ uzrunāja tos un tiem sacīja: Nomierinieties, es esmu, nebīstieties!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>Un Viņš iekāpa pie tiem laivā; un vējš apklusa. Bet viņi vēl vairāk sevī brīnījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>Jo viņi nesaprata notikumu ar maizēm; un viņu sirdis bija akluma skartas.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>Un pārcēlušies viņi nāca Ģenezaretes zemē un piestājās malā.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>Kad viņi izkāpa no laivas, ļaudis tūlīt pazina Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>Un tie skrēja pa visu to apgabalu un sāka gultās nest tos, kas slimoja, turp, kur tie dzirdēja Viņu esam.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>Un kur vien Viņš iegāja miestos vai ciemos, vai pilsētās, visur tie lika neveselos ielās un lūdza Viņu atļaut pieskarties Viņa drēbju šuvei; un kas Viņam pieskārās, tie kļuva veseli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>Un pie Viņa sapulcējās farizeji un daži no Jeruzalemes atnākušie rakstu mācītāji.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>Un tie, redzēdami dažus no Viņa mācekļiem netīrām, tas ir, nemazgātām rokām maizi ēdam, ņēma to ļaunā.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>Jo farizeji un visi jūdi neēd, pirms tie, turēdamies pie senču ieražām, nav vairākkārt nomazgājuši rokas.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>Un tie, pārnākuši no tirgus, neēd, kamēr nav mazgājušies; un ir vēl daudz cita, kas tiem uzdots pildīt: kā biķeru, krūžu, vara trauku un guļamvietu mazgāšana.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>Un farizeji un rakstu mācītāji jautāja Viņam: Kāpēc Tavi mācekļi nedzīvo pēc senču ieražām, bet ēd maizi, nemazgājuši rokas?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Bet Viņš tiem atbildēja un sacīja: Isajs labi pravietojis par jums, liekuļiem, kā ir rakstīts: Šī tauta godina mani lūpām, bet viņu sirdis ir tālu no manis.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>Velti viņi mani cienī, mācot cilvēku mācības un likumus. (Is.29,13)</verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Dieva bausli atmetuši, jūs pildāt cilvēku ieražas: krūžu un kausu mazgāšanas un daudz ko citu šim līdzīgu jūs darāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>Un Viņš tiem sacīja: Vai labi, ka jūs Dieva bausli padarāt nesaistošu, lai pildītu savas ieražas?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>Jo Mozus saka: Godā savu tēvu un māti! Un kas nolād tēvu un māti, tam būs mirt.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>Bet jūs sakāt: Ja kāds sacītu tēvam un mātei: Korban, tas ir: Upura dāvana lai būs tas, kas tev no manis varētu par labu nākt,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>Tad jūs neļaujat viņam vairs nekā darīt sava tēva un mātes labā,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>Atceldami Dieva vārdu ar jūsu ieražām, ko jūs esat ieveduši. Un daudz šim līdzīga jūs darāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>Un atkal Viņš, pieaicinājis ļaudis, tiem sacīja: Klausieties mani visi un saprotiet!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Nekas cilvēku nevar sagānīt, kas no ārienes viņā ieiet, bet kas no cilvēka iziet, tas ir, kas cilvēku apgāna.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Ja kam ir ausis dzirdēšanai, lai dzird!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>Un kad Viņš aizgāja no ļaudīm namā, Viņa mācekļi jautāja Viņam par šo līdzību.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>Un Viņš tiem sacīja: Tā arī jūs vēl esat neprašas? Vai jūs nesaprotat, ka viss, kas no ārienes ieiet cilvēkā, nevar to apgānīt?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>Jo tas neieiet viņa sirdī, bet nonāk vēderā un iziet laukā, tīrīdams katru barību.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>Bet Viņš sacīja: Kas no cilvēka iziet, tas apgāna cilvēku.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>Jo no iekšienes, no cilvēka sirds iziet ļaunās domas, laulības pārkāpšana, nešķīstības, slepkavības.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>Zādzības, mantkārība, blēdības, viltība, nekaunība, skaudīga acs, Dieva zaimošana, lepnība, vieglprātība.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>Visi šie ļaunumi iziet no iekšienes; un tie apgāna cilvēku.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>Un Viņš cēlies aizgāja no turienes uz Tiras un Sidonas apgabalu; un, iegājis kādā namā, Viņš vēlējās, lai neviens to nezinātu; bet Viņš nevarēja palikt apslēpts.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>Un tūdaļ kāda sieviete, kuras meitiņa bija ļaunā gara apsēsta, izdzirdusi par Viņu, iegāja un krita pie Viņa kājām.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>Bet šī sieviete bija pagāniete, pēc dzimuma sirofeniķiete. Un tā lūdza Viņu, lai Viņš izdzen ļauno garu no viņas meitas.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Viņš tai sacīja: Pagaidi, lai vispirms bērni tiek paēdināti, jo nav labi atņemt maizi bērniem un nomest to sunīšiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Bet tā atbildēja un sacīja Viņam: Jā gan, Kungs, jo arī sunīši ēd zem galda no bērnu druskām.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>Un Viņš tai sacīja: Šī vārda dēļ ej! Ļaunais gars ir izgājis no tavas meitas.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>Un tā, nogājusi savās mājās, atrada meitiņu gultā guļam; un ļaunais gars viņu bija atstājis. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>Un atkal Viņš, izgājis no Tiras robežām, nāca caur Sidonu pie Galilejas jūras desmit pilsētu robežās.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>Un pie Viņa atveda kurlmēmo un lūdza Viņu, lai Viņš tam uzliek roku.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>Un Viņš, paņēmis to savrup no ļaudīm, ielika savus pirkstus tā ausīs; un Viņš izspļāvis aizskāra tā mēli.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>Un Viņš, pacēlis acis pret debesīm, nopūtās un sacīja tam: Efeta, tas ir: atveries!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>Un tūdaļ viņa ausis atvērās, un viņa mēles saite atraisījās, un viņš runāja pareizi.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>Un Viņš tiem pavēlēja par to nevienam nesacīt. Bet jo vairāk Viņš liedza, jo vairāk tie sludināja.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>Un jo vairāk tie brīnījās, sacīdami: Viņš visu labi darījis: kurliem deva dzirdi un mēmiem - spējas runāt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>Tanīs dienās, kad daudz ļaužu bija kopā un tiem nebija ko ēst, Viņš, saaicinājis mācekļus, sacīja tiem:</verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>Man žēl šo ļaužu, jo, lūk, viņi jau trīs dienas paliek pie manis, un viņiem nav ko ēst.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>Un ja es tos atlaidīšu mājās neēdušus, tie ceļā nonīks, jo daži no viņiem nākuši no tālienes.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Un Viņa mācekļi atbildēja Viņam: Kas šos var paēdināt ar maizi še, tuksnesī?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Un Viņš jautāja tiem: Cik jums ir maizes? Tie atbildēja: Septiņas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Un Viņš pavēlēja ļaudīm apmesties zemē. Un, paņēmis septiņas maizes, Viņš pateicās, lauza un deva tās saviem mācekļiem, lai viņi ceļ priekšā; un viņi cēla tās ļaudīm priekšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Un viņiem bija nedaudz zivtiņu; un tās Viņš svētīja un pavēlēja celt priekšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Un viņi ēda un paēda, un pielasīja ar atlikušajām druskām septiņus grozus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Bet to, kas ēda, bija tūkstoši četri; un tad Viņš tos atlaida.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>Un tūdaļ Viņš ar saviem mācekļiem, iekāpis laivā, nonāca Dalmanutas robežās.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Un farizeji izgājuši sāka strīdēties ar Viņu un, Viņu kārdinādami, prasīja no Viņa zīmi no debesīm.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Un Viņš nopūtās savā garā un sacīja: Ko šī cilts meklē zīmi? Patiesi es jums saku: šai ciltij nekāda zīme netiks dota.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Un Viņš, tos atlaidis, atkal iekāpa laivā un pārcēlās otrā malā.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Un viņi bija aizmirsuši paņemt līdz maizi; un viņiem laivā nebija vairāk līdz kā viena maize.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Un Viņš tiem piekodināja un sacīja: Skatieties un sargieties no farizeju rauga un Heroda rauga!</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Un viņi domāja un savā starpā runāja: Tas tāpēc, ka mums nav maizes.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>To nomanīdams, Jēzus sacīja viņiem: Ko jūs domājat, ka jums maizes nav? Vai jūs vēl nemanāt, nedz noprotat? Vai jums sirds vēl nocietināta?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>Jums ir acis, bet jūs neredzat; jums ir ausis, bet jūs nedzirdat? Un jūs neatminaties,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>Kad es piecas maizes lauzu pieciem tūkstošiem, cik grozu jūs savācāt pilnus druskām? Tie Viņam saka: Divpadsmit.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>Kad es lauzu septiņas maizes četriem tūkstošiem: cik grozu jūs savācāt ar druskām? Un tie sacīja Viņam: Septiņus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>Un Viņš tiem sacīja: Kā tad jūs vēl nesaprotat?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>Un viņi nonāca Betsaidā; un pie Viņa atveda neredzīgo un lūdza Viņu, lai Viņš tam pieskartos.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Un Viņš, paņēmis neredzīgo aiz rokas, izveda to ārpus miesta; ar siekalām apslapinājis viņa acis un uzlicis tam savas rokas, Viņš jautāja, vai viņš ko redzot?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>Un tas, atvēris acis, sacīja: Es redzu cilvēkus kā kokus staigājam.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Tad Viņš atkal uzlika rokas uz tā acīm; un tas sāka redzēt. Un tas kļuva vesels, tā ka visu skaidri redzēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Un Viņš sūtīja to mājās, sacīdams: Ej savās mājās un, kad ieiesi miestā, nesaki nevienam!</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Un Jēzus un Viņa mācekļi aizgāja uz Filipa Cesarijas miestiem; un Viņš ceļā jautāja saviem mācekļiem, tiem sacīdams: Ko ļaudis saka? Kas es esmu?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Tie atbildēja Viņam un sacīja: Jānis Kristītājs, citi  Elijs, bet citi  ka viens no praviešiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>Tad Viņš tiem sacīja: Bet par ko jūs mani turat? Pēteris atbildēja un sacīja Viņam: Tu esi Kristus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Un Viņš tiem piekodināja, lai tie par Viņu nevienam nekā nesaka.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Un Viņš sāka tos mācīt, ka Cilvēka Dēlam būs daudz jācieš un jākļūst vecāko un augsto priesteru, un rakstu macītāju atmestam un nonāvētam, un pēc trim dienām Viņš celsies no miroņiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>Un Viņš runāja šos vārdus atklāti. Un Pēteris, paņēmis savrup Viņu, sāka Viņu apsaukt.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Viņš, pagriezies un savus mācekļus uzlūkojis, piedraudēja Pēterim, sacīdams: Atkāpies no manis, sātan, jo tu neizproti dievišķo, bet cilvēcīgo!</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Un Viņš, pieaicinājis ļaudis līdz ar saviem mācekļiem, sacīja tiem: Ja kas man grib sekot, lai aizliedz pats sevi, lai ņem savu krustu un seko man!</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Un kas savu dzīvību grib glābt, tas to pazaudēs; bet kas savu dzīvību pazaudēs manis un evaņģēlija labad, tas to izglābs.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Jo kāds labums cilvēkam, ja viņš iemantotu visu pasauli, bet savai dvēselei darīs zaudējumu?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Vai kādu maiņas pretvērtību cilvēks dos par savu dvēseli?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Ja kas manis un manu vārdu dēļ kaunēsies šīs laulības pārkāpējas un grēcīgās cilts priekšā, tā dēļ arī Cilvēks Dēls kaunēsies, kad Viņš ar saviem eņģeļiem nāks sava Tēva godībā.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.39'>Un Viņš tiem sacīja: Patiesi es jums saku, ka daži no šeit stāvošajiem nāvi nebaudīs, pirms tie nebūs redzējuši Dieva valstību spēkā atnākam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>Un pēc sešām dienām Jēzus ņēma līdz Pēteri un Jēkabu, un Jāni un veda viņus vienus savrup augstā kalnā, un tika apskaidrots viņu priekšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>Un Viņa drēbes kļuva spožas un ļoti baltas kā sniegs, kādas neviens balinātājs virs zemes nevar izbalināt.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>Un viņiem parādījās Elijs ar Mozu un runāja ar Jēzu.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>Un Pēteris griezās pie Jēzus un sacīja: Mācītāj, labi mums šeit būt; mēs taisīsim trīs teltis: Tev vienu, Mozum vienu un Elijam vienu!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>Jo viņš nezināja, ko viņš runāja, jo tie bija pārbijušies.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>Un padebess tos apēnoja, un no padebess nāca balss, sacīdama: Šis ir mans vismīļais Dēls; klausiet Viņu!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>Un viņi, tūdaļ apskatījušies, vairs nevienu pie sevis neredzēja, kā tikai Jēzu.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>Un Viņš, tiem no kalna nokāpjot, pavēlēja nevienam par redzēto nestāstīt, pirms Cilvēka Dēls nebūs no miroņiem augšāmcēlies.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>Un viņi vārdu paturēja sevī, savā starpā pārrunādami, kas tas ir, kad Viņš būs no miroņiem augšāmcēlies.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>Un tie jautāja Viņam, sacīdami: Kā tad farizeji un rakstu mācītāji saka, ka iepriekš jānāk Elijam?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>Viņš atbildēja un sacīja tiem: Elijs, protams, iepriekš atnācis, visu atjaunos, tāpat kā arī par Cilvēka Dēlu ir rakstīts, ka Viņam daudz būs jācieš un jātop nicinātam?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>Bet es jums saku, ka arī Elijs ir nācis, un tie viņam darīja, ko gribēdami, kā par to rakstīts.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>Un Viņš, atnācis pie saviem mācekļiem, redzēja lielu ļaužu pulku ap tiem un rakstu mācītājus, strīdoties ar viņiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>Un tiklīdz visi ļaudis ieraudzīja Jēzu, tie brīnījās un nobijās, un pieskrējuši sveicināja Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>Un Viņš jautāja tiem: Ko jūs savā starpā strīdaties?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>Un viens no ļaužu pulka atbildēja un sacīja: Mācītāj, es atvedu pie Tevis savu mēmā gara apsēsto dēlu.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>Un kur vien tas viņu sagrābj, tas to met zemē, un viņš puto un griež zobus, un sastingst. Un es Taviem mācekļiem sacīju, lai viņi to izdzen, bet viņi nevarēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>Viņš tiem atbildēja un sacīja: Ak, neticīgā cilts! Cik ilgi es pie jums būšu? Cik ilgi es jūs cietīšu? Vediet to pie manis!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>Un viņi to atveda. Un kad Viņš to redzēja, gars tūdaļ to raustīja; un tas, zemē nokritis, putodamies vārtījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>Un Viņš jautāja tā tēvam: Cik ilgs laiks ir, kamēr tam tā noticis? Un tas atbildēja: No bērnības.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>Un bieži tas viņu metis ugunī un ūdenī, lai viņu nogalinātu. Bet ja Tu ko spēj, tad palīdzi un apžēlojies par mums!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>Bet Jēzus viņam sacīja: Ja tu spēj ticēt. Kas tic, tam viss iespējams.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>Un tūdaļ zēna tēvs iesaucās un raudādams sacīja: Es ticu, Kungs, palīdzi manai neticībai!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>Un Jēzus, redzēdams ļaudis sapulcējoties, piedraudēja nešķīstajam garam un sacīja tam: Tu kurlais un mēmais gars, es tev pavēlu: izej no viņa un vairs tanī neieej!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>Un tas, kliegdams un stipri viņu raustīdams, izgāja no tā; un viņš kļuva kā mironis, tā ka daudzi sacīja: Viņš ir miris.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>Bet Jēzus, satvēris viņu aiz rokas, pacēla to; un viņš piecēlās.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>Un kad Viņš iegāja namā, mācekļi, vienatnē būdami, jautāja Viņam: Kāpēc mēs to nespējām izdzīt?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>Un Viņš tiem sacīja: Šī suga citādi nevar tikt izdzīta, kā tikai Dievu lūdzot un gavējot.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>Un tie, izgājuši no turienes, gāja cauri Galilejai; un Viņš nevēlējās, lai kāds par to zinātu.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>Bet Viņš mācīja savus mācekļus un sacīja tiem: Cilvēka Dēls tiks nodots ļaužu rokās; un tie Viņu nonāvēs; un pēc nogalināšanas Viņš trešajā dienā augšāmcelsies.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>Bet tie šo vārdu nesaprata un baidījās Viņam jautāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>Un viņi nonāca Kafarnaumā. Kad viņi bija namā, Viņš jautāja tiem: Par ko jūs ceļā runājāt?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>Bet viņi klusēja, jo tie ceļā savā starpā bija strīdējušies, kurš no tiem lielāks.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>Un Viņš, apsēdies, piesauca tos divpadsmit un sacīja tiem: Ja kas grib būt pirmais, tas būs no visiem pēdējais un visu kalps.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>Un Viņš ņēma bērnu, novietoja to viņu vidū un, to apskāvis, sacīja tiem:</verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>Kas vienu no šiem bērniem uzņem manā vārdā, tas mani uzņem; bet kas mani uzņem, tas neuzņem mani, bet to, kas mani sūtījis.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>Jānis Viņam atbildēja un sacīja: Mācītāj, mēs redzējām kādu, kas mums neseko, Tavā vārdā ļaunos garus izdzenam; un mēs viņam aizliedzām.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>Bet Jēzus sacīja: Neliedziet viņam, jo neviens nedara manā vārdā brīnumu, kas tūdaļ varētu par mani ļaunu runāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>Jo kas nav pret jums, tas ir ar jums.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>Jo kas jums pasniegs manā vārdā dzeršanai biķeri ūdens, tāpēc, ka jūs Kristum piederat, patiesi es jums saku, tam viņa alga nezudīs.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>Un ja kas apgrēcina vienu no šiem mazajiem, kas uz mani tic, tam būtu labāk, ja tam kaklā piekārtu dzirnakmeni un iemestu viņu jūrā.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>Un ja tevi apgrēcina tava roka, nocērt to: labāk tev kroplim ieiet dzīvībā, nekā ar divām rokām ieiet ellē, neizdzēšamā ugunī,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>Kur viņu tārps nemirst un uguns neizdziest.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.44'>Un ja tava kāja tevi apgrēcina, tad nocērt to: labāk tev klibam ieiet mūžīgā dzīvībā, nekā tev divas kājas un tiec iemests ellē, neizdzēšamā ugunī, </verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>Kur viņu tārps nemirst un uguns neizdziest.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.46'>Un ja tava acs tevi apgrēcina, izrauj to: labāk tev ir kā vienacim ieiet Dieva valstībā, nekā tev divas acis un tu tiec iemests elles ugunī, </verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>Kur viņu tārps nemirst un uguns neizdziest.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>Jo ikviens ugunī taps sālīts, un katrs upuris tiks sālī sālīts.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>Sāls ir laba, bet ja sāls paliek nederīga, ar ko jūs to padarīsiet derīgu? Turiet sāli sevī un uzturiet mieru savā starpā!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>Un Viņš, cēlies no turienes, nāca Jūdejas robežās, viņpus Jordānai; un atkal ļaužu pulki sapulcējās pie Viņa; un Viņš kā parasti mācīja tos.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>Un farizeji pienāca un, Viņu kārdinādami, jautāja: Vai vīrs drīkst šķirties no sievas?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Bet Viņš atbildēdams sacīja tiem: Ko Mozus jums pavēlējis? </verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>Tie sacīja: Mozus atļāvis rakstīt šķiršanās grāmatu un šķirties. (5.Moz.24,1)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>Jēzus atbildēja un sacīja viņiem: Jūsu cietsirdības dēļ viņš jums šo likumu rakstījis.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>Bet no radīšanas sākuma Dievs viņus radīja kā vīrieti un sievieti. (1.Moz.1,27)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>Tāpēc cilvēks atstās savu tēvu un māti un paliks pie savas sievas. (1.Moz.2,24; Mt.19,5; 1.Kor.7,10; Ef.5,31)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>Un tie būs divi vienā miesā. Tātad viņi jau nav divi, bet viena miesa. (1.Kor.6,16)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Tāpēc, ko Dievs savienojis, to cilvēkam nebūs šķirt.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>Un Viņa mācekļi mājās atkal jautāja Viņam par to pašu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>Un Viņš tiem sacīja: Ja kas no savas sievas šķiras un citu precē, tas pārkāpj laulību ar viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>Un ja sieva šķiras no sava vīra un iziet pie cita, tā pārkāpj laulību. (Lk.16,18; 1.Kor.7,10-11)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>Un Viņam atnesa bērniņus, lai Viņš tiem pieskartos, bet mācekļi norāja nesējus.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>Jēzus, tos redzēdams, saīga un sacīja viņiem: Laidiet bērniņus pie manis nākt un neliedziet viņiem, jo tādiem pieder Dieva valstība.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>Patiesi, es jums saku: kas Dieva valstību nepieņem kā bērns, tas tanī neieies. (Mt.18,3)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>Un Viņš tos apskāva un, uzlicis tiem rokas, tos svētīja.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>Un kad Viņš bija izgājis ceļā, kāds piesteidzās un, ceļos pret Viņu nometies, lūdza Viņu: Labais Mācītāj, kas man jādara, lai es iemantotu mūžīgo dzīvošanu?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Bet Jēzus sacīja viņam: Kāpēc tu mani sauc par labo? Neviens nav labais, kā vienīgi Dievs.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Tu baušļus zini: tev nebūs laulību pārkāpt, tev nebūs nokaut, tev nebūs zagt, tev nebūs nepatiesu liecību dot, tev nebūs krāpt, tev būs tēvu un māti godāt!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>Bet tas atbildēja un sacīja Viņam: Mācītāj, no savas jaunības es esmu visu to pildījis.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Bet Jēzus, uzlūkodams viņu, iemīlēja to un sacīja tam: Viena tev trūkst: ej, pārdod visu, kas tev ir, un atdod nabagiem, un tev būs manta debesīs; un nāc, seko man!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>Tas, noskumis par šo vārdu, aizgāja bēdīgs, jo viņam bija daudz īpašumu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>Un Jēzus apskatījies sacīja saviem mācekļiem: Cik grūti tiem, kam bagātība, ieiet Dieva valstībā!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>Bet mācekļi iztrūkās par Viņa vārdiem. Bet Jēzus atkal atbildēdams, sacīja tiem: Bērniņi, cik grūti ieiet Dieva valstībā tiem, kas paļaujas uz naudu!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Vieglāk kamielim iziet caur adatas aci nekā bagātam ieiet Dieva valstībā.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Tie vēl vairāk brīnījās un savā starpā runāja: Un kas tad var kļūt pestīts?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Un Jēzus, viņus uzlūkodams, sacīja: Tas nav iespējams cilvēkiem, bet ne Dievam, jo Dievam viss ir iespējams. (Mt.19,26)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Un Pēteris sāka Viņam runāt: Lūk, mēs visu atstājām un sekojām Tev. (Mt.19,27;Lk.18,28)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jēzus atbildēdams sacīja: Patiesi es jums saku: nav neviena, kas manis un evaņģēlija dēļ būtu atstājis namu vai brāļus, vai māsas, vai tēvu, vai māti, vai bērnus, vai tīrumus,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>Kas tagad, šinī laikā, nesaņemtu simtkārt tik daudz, kaut caur vajāšanām, namus un brāļus, un māsas, un mātes, un bērnus, un tīrumus, un nākošajā laikā mūžīgo dzīvi.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Bet daudzi pirmie būs pēdējie, un pēdējie būs pirmie. (Mt.19,30)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Bet viņi bija ceļā, iedami uz Jeruzalemi; un Jēzus gāja viņiem pa priekšu; un tie, iztrūkušies un baidīdamies, sekoja. Un Viņš atkal, pieaicinājis tos divpadsmit, sāka tiem runāt par to, kas Viņam notiks. (Mt.20,17; Lk.18,31)</verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>Jo, lūk, mēs ejam uz Jeruzalemi, un Cilvēka Dēls tiks nodots augstajiem priesteriem un rakstu mācītājiem, un vecākajiem; un tie Viņu notiesās nāvē un nodos pagāniem;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>Un tie Viņu izsmies un apspļaudīs Viņu, un šaustīs Viņu, un nonāvēs Viņu, un trešajā dienā Viņš augšāmcelsies. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>Un Zebedeja dēli, Jēkabs un Jānis, piegājuši pie Viņa, sacīja: Mācītāj, mēs vēlamies, lai Tu mums darītu, ko vien mēs lūgsim!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Bet Viņš tiem sacīja: Ko jūs vēlaties, lai es jums darītu?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>Tie sacīja: Dod mums, lai mēs Tavā godībā sēdētu viens tavā labajā, otrs Tavā kreisajā pusē!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Bet Jēzus viņiem sacīja: Jūs nezināt, ko lūdzat. Vai jūs varat dzert to biķeri, ko es dzeru, un tapt kristīti kristībā, kurā es tieku kristīts?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Bet tie Viņam sacīja: Mēs varam! Bet Jēzus viņiem sacīja: Biķeri, kuru es dzeru, jūs gan dzersiet un tapsiet kristīti kristībā, kurā es topu kristīts,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>Bet sēdēt pie manas labās vai kreisās rokas man nepiederas dot jums, bet kuriem tas ir sataisīts.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>Kad tie desmit to dzirdēja, tie ņēma to Jēkabam un Jānim ļaunā.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>Bet Jēzus tos pieaicināja un sacīja viņiem: Jūs zināt, ka tie, kas tiek uzskatīti par tautu valdniekiem, valda pār tām; un viņu valdnieki izmanto varu pār tām.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>Bet tā lai nav jūsu starpā, bet kas grib tapt lielāks, lai ir jūsu sulainis!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>Bet kas no jums grib būt pirmais, lai ir visu kalps!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Jo arī Cilvēka Dēls nav nācis, lai Viņam kalpotu, bet lai Viņš kalpotu un dotu savu dzīvību daudzo atpestīšanai.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>Un tie nonāca Jērikā; un Viņam ar saviem mācekļiem un daudz ļaudīm no Jērikas izejot, Bartimejs, Timeja dēls, būdams neredzīgs, sēdēja ceļmalā un ubagoja.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>Viņš, izdzirdis, ka tas ir Jēzus no Nācaretes, sāka saukt un sacīja: Jēzu, Dāvida Dēls, apžēlojies par mani!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>Un daudzi to apsauca, lai viņš paliktu klusu. Bet viņš vēl skaļāk sauca: Dāvida Dēls, apžēlojies par mani!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>Un Jēzus apstājies lika viņu pasaukt. Un tie sauca neredzīgo, sacīdami viņam: Nebīsties, celies, Viņš tevi sauc!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>Tas, nometis savu mēteli, cēlās un nāca pie Viņa.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>Un Jēzus, uzrunādams, sacīja viņam: Ko tu gribi, lai es tev daru? Bet aklais sacīja Viņam: Mācītāj, lai es redzu!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Bet Jēzus viņam sacīja: Ej, tava ticība tevi glābusi. Un tūdaļ tas redzēja un ceļā Viņam sekoja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>Un Viņš, kad tie tuvojās Jeruzalemei un Betānijai pie Olīvkalna, sūtīja divus no saviem mācekļiem</verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>Un sacīja viņiem: Ejiet miestā, kas jūsu priekšā! Un jūs, ieiedami tur, tūdaļ atradīsiet piesietu kumeļu, uz kura vēl neviens cilvēks līdz šim nav sēdējis; atraisiet to un atvediet!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>Un ja kāds jums sacīs, ko jūs darāt, tad sakiet, ka Kungam tā vajag! Un tūdaļ viņš to atlaidīs šurp.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Un nogājuši viņi atrada kumeļu, piesietu ārā pie durvīm uz ceļa; un viņi atraisīja to.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>Un daži, kas tur stāvēja, sacīja viņiem: Ko jūs darāt, atraisīdami kumeļu?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Viņi tiem sacīja, kā Jēzus bija pavēlējis; un tie viņus atlaida.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>Un viņi atveda kumeļu pie Jēzus un uzlika tam savas drēbes; un Viņš sēdās tanī.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Bet daudzi izklāja savas drēbes ceļā; bet citi cirta zarus no kokiem un klāja tos ceļā;</verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>Un tie, kas gāja priekšā, un tie, kas sekoja, kliedza, sacīdami: Hozanna!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Slavēts, kas nāk Kunga vārdā! Slavēta lai ir mūsu tēva Dāvida valstība, kas nāk! Hozanna augstībā!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>Un Viņš iegāja Jeruzalemē, dievnamā; un Viņš, visu apskatījis, vakara stundai jau iestājoties, ar tiem divpadsmit izgāja uz Betāniju.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>Un otrā dienā, kad tie izgāja no Betānijas,Viņš bija izsalcis.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>Un Viņš, ieraudzījis tālienē vīģes koku, kam bija lapas, gāja, vai tanī ko neatrastu; un Viņš, piegājis pie tā, neatrada nekā, kā tikai lapas, jo vēl nebija vīģu laiks.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>Un Viņš ierunājās un sacīja tam: Lai ne mūžam neviens no tevis augļus neēd! Un Viņa mācekļi to dzirdēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>Un viņi iegāja Jeruzalemē. Un Viņš, iegājis dievnamā, sāka dzīt ārā tos, kas pārdeva un pirka svētnīcā; un Viņš apgāza naudas mainītāju galdus un baložu pārdevēju solus.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>Un Viņš neļāva, lai kāds nestu kādu trauku caur svētnīcu.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>Un Viņš mācīja, sacīdams tiem: Vai nav rakstīts: manu namu sauks par lūgšanas namu visām tautām? Bet jūs to esat padarījuši par slepkavu bedri.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>To dzirdot, augstie priesteri un rakstu mācītāji meklēja, kā Viņu nonāvēt, bet baidījās Viņa, jo viss ļaužu pulks brīnījās par Viņa mācību.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>Un Viņš, vakaram metoties, izgāja no pilsētas.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>Un no rīta, garām iedami, tie redzēja vīģes koku nokaltušu līdz saknēm.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>Un Pēteris atminējies sacīja Viņam: Mācītāj, lūk, vīģes koks, kuru Tu nolādēji, ir nokaltis.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>Un Jēzus atbildēja un sacīja viņam: Ticiet Dievam!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>Patiesi es jums saku: ja kas sacīs šim kalnam: celies un meties jūrā, un nešaubīsies savā sirdī, bet ticēs, ka tas notiks, ko viņš saka, tad tas viņam tā notiks.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>Tāpēc es jums saku: visu, ko jūs, Dievu lūgdami, lūgsiet, ticiet, ka jūs saņemsiet; un tas jums notiks.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>Un piedodiet, kad jūs stāvat, Dievu lūgdami, ja jums kas ir pret citu, lai arī jūsu Tēvs, kas ir debesīs, piedotu jums jūsu grēkus.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>Bet ja jūs nepiedosiet, arī jūsu Tēvs, kas ir debesīs, nepiedos jums jūsu grēkus. (Mt.6,14-15)</verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>Un viņi atkal atnāca Jeruzalemē. Un Viņam svētnīcā staigājot, augstie priesteri un rakstu mācītāji, un vecākie pienāca pie Viņa</verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>Un sacīja Viņam: Kā varā Tu šo dari? Un kas Tev šo varu devis, lai Tu to darītu?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Bet Jēzus atbildēja un sacīja viņiem: Es arī jautāšu jums vienu vārdu, un jūs atbildiet man! Un tad es jums pateikšu, kā varā es to daru.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Atbildiet man: vai Jāņa kristība bija no debesīm, vai no cilvēkiem?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>Bet viņi savā starpā pārdomāja un sacīja: Ja mēs teiksim: no debesīm, Viņš mums sacīs, kāpēc tad mēs neticējām viņam?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Ja mēs sacīsim: no cilvēkiem, mums jābaidās no tautas, jo visi par Jāni domāja, ka viņš patiesi ir pravietis.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>Un viņi atbildēja un sacīja Jēzum: Mēs nezinām. Un Jēzus atbildēja un sacīja viņiem: Arī es jums neteikšu, kā varā es to daru.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>Un Viņš iesāka runāt tiem līdzībās: Kāds cilvēks iestādīja vīna dārzu un apžogoja to ar sētu, un izraka vīna spiedi, un uztaisīja torni, un iznomāja to vīna dārzniekiem, un aizceļoja tālumā.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>Un savā laikā viņš sūtīja pie strādniekiem kalpu, lai saņemtu no strādniekiem vīna dārza augļus.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>Tie, satvēruši viņu, sita un aizsūtīja tukšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>Un atkal viņš sūtīja pie tiem citu kalpu; bet tie ievainoja viņu galvā un apsmēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>Un viņš atkal sūtīja citu; un tie to nonāvēja, un vēl citus, no kuriem dažus sita, bet citus nogalināja.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>Vēl viņam bija viens dēls, kas tam bija ļoti mīļš, un beigās viņš to sūtīja pie tiem, sacīdams: mana dēla taču tie kaunēsies.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>Bet vīna dārza strādnieki runāja savā starpā: Šis ir mantinieks; nāciet, nonāvēsim viņu, un mantojums būs mūsu!</verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>Un tie, satvēruši viņu, to nogalināja un izmeta no vīna dārza ārā.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>Ko tad darīs vīna kalna kungs? Viņš nāks un nogalinās dārzniekus un savu vīna dārzu izdos citiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Vai jūs neesat lasījuši Rakstos: Akmens, ko nama cēlāji atmeta, ir kļuvis stūrakmens. (Ps 117,22; Is.23,16; Mt.21,42; Apd.4,11; Rom.9,33; 1.Pēt.2,7)</verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>To Kungs ir darījis; un mūsu acīs tas ir apbrīnošanas cienīgs.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>Un tie meklēja Viņu aizturēt, bet baidījās ļaužu, jo tie noprata, ka Viņš šo līdzību viņiem runājis. Un tie, atstājuši Viņu, aizgāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>Un tie sūtīja pie Viņa dažus no farizejiem un herodiešiem, lai Viņu pieķertu vārdos.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Tie atnākuši sacīja Viņam: Mācītāj, mēs zinām, ka Tu esi patiess un neiztopi nevienam, jo Tu neuzlūko cilvēka vaigu, bet māci Dieva ceļus patiesībā; vai pienākas maksāt ķeizaram nodokli, vai lai nemaksājam?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Bet Viņš, pazīdams to viltību, tiem sacīja: Kam jūs mani kārdināt? Atnesiet man denāriju, lai es to redzu!</verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Un tie atnesa Viņam. Un Viņš sacīja tiem: Kā šis attēls un uzraksts? Tie saka Viņam: Ķeizara.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>Bet Jēzus atbildēja tiem un sacīja: Tad atdodiet ķeizaram, kas ir ķeizara, un Dievam, kas ir Dieva! Un tie brīnījās par Viņu. (Rom 13,7)</verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>Un saduceji, kas saka, ka augšāmcelšanās neesot, nāca pie Viņa un jautāja Viņam, sacīdami:</verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>Mācītāj, Mozus mums rakstījis: ja kam brālis mirst un atstāj sievu, bet bērnus neatstāj, tad lai tā brālis precē viņa sievu un rada brālim pēcnācējus.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Tad nu bija septiņi brāļi. Un pirmais apprecēja sievu un, neatstājis pēcnācējus, nomira.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>Un otrs apprecēja viņu; un arī tas, neatstājis pēcnācējus, nomira. Tāpat arī trešais.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>Līdzīgā kārtā viņu apprecēja visi septiņi, bet pēcnācējus neatstāja. Beidzot pēc visiem nomira arī sieva.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>Jo kad tie no miroņiem augšāmcelsies, viņi nedz precēsies, nedz taps precēti, bet būs kā eņģeļi debesīs.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>Un Jēzus atbildēja un sacīja viņiem: Vai jūs nemaldāties, nepazīdami nedz Rakstus, nedz Dieva spēku?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>Bet par mirušajiem, ka viņi celsies augšām, vai neesat lasījuši Mozus grāmatā, kā Dievs tam pie ērkšķu krūma runājis, sacīdams: Es esmu Ābrahama Dievs un Īzāka Dievs, un Jēkaba Dievs?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Viņš nav mirušo, bet dzīvo Dievs. Un tā jūs ļoti maldāties.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>Un pienāca viens no rakstu mācītājiem, kas bija noklausījies viņu sarunā, un, redzēdams to, ka Viņš labi tiem atbildējis, jautāja Viņam: Kurš ir no visiem augstākais bauslis?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Bet Jēzus atbildēja viņam: Augstākais bauslis no visiem ir: klausies, Izraēl, Kungs tavs Dievs ir vienīgais Dievs.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>Un tev būs Kungu savu Dievu mīlēt no visas savas sirds un no visas savas dvēseles, un no visa sava prāta, un no visa sava spēka. Šis ir augstākais bauslis!</verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>Bet otrs ir šim līdzīgs: tev būs mīlēt savu tuvāko kā sevi pašu. Cita baušļa, lielāka par šo, vairs nav. (3.Moz.19,18; Mt.22,39; Rom.13,9; Gal.5,14; Jēk.2,8)</verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>Un rakstu mācītājs Viņam sacīja: Labi, Mācītāj! Tu patiesību teici, ka viens ir Dievs, un nav cita, kā Viņš vien.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>Un Viņu mīlēt no visas sirds un no visa prāta, un no visas dvēseles, un no visa spēka, un savu tuvāko mīlēt kā sevi pašu, tas ir vairāk par visiem dedzināmajiem un citiem upuriem.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>Bet Jēzus, redzēdams, ka viņš gudri atbildējis, sacīja viņam: Tu neesi tālu no Dieva valstības. Un neviens neuzdrošinājās Viņam vairs jautāt.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>Un Jēzus, mācīdams svētnīcā, atbildēja un sacīja: Kā rakstu mācītāji saka, ka Kristus ir Dāvida dēls?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>Jo pats Dāvids, Svētā Gara apgaismots, saka: Kungs sacīja manam Kungam: sēdies pie manas labās rokas, iekams es Tavus ienaidniekus lieku par paklāju Tavām kājām.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>Taču pats Dāvids sauc Viņu par Kungu, un kā tad Tas ir viņa dēls? Un lielais ļaužu pulks Viņu labprāt klausījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>Un Viņš savā mācībā sacīja tiem: Sargieties no rakstu mācītājiem, kam patīk staigāt garos svārkos un saņemt sveicinājumus tirgus laukumos,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>Un sinagogās sēdēt goda vietās, un pirmajās vietās mielastos,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>Kas garu lūgšanu iemesla dēļ aprij atraitņu namus; šie saņems smagāku sodu.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>Un Jēzus, sēdēdams iepretim upuru lādei, redzēja, ka ļaudis meta naudu upuru lādē; un daudzi bagātie meta daudz.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>Bet viena nabaga atraitne atnākusi iemeta divas artavas, kas ir viens kvadrants,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>Un Viņš, pieaicinājis savus mācekļus, tiem sacīja: Patiesi es jums saku, ka šī nabaga atraitne vairāk iemetusi nekā visi, kas upuru lādē tika metuši.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>Jo visi meta no tā, kas viņiem bija lieks, bet šī upurēja no savas nabadzības visu, kas tai bija, - visu savu uzturu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Un Viņam izejot no svētnīcas, viens no Viņa mācekļiem sacīja Viņam: Mācītāj, lūk, kādi akmeņi un kādas celtnes!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>Un Jēzus atbildēdams sacīja viņam: Vai tu redzi visas šīs lielās celtnes? Akmens uz akmens nepaliks, kas netaptu sagrauts. (Lk 19,44; 21,6)</verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>Un kad Viņš sēdēja iepretim svētnīcai Olīvkalnā, Pēteris un Jēkabs, un Jānis, un Andrejs atsevišķi jautāja Viņam:</verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>Saki mums, kad tas notiks un kāda zīme būs, kad tas viss sāks piepildīties?</verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Un Jēzus atbildēdams sāka viņiem runāt: Skatieties, ka jūs kāds nepieviļ!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>Jo daudzi nāks manā vārdā, sacīdami: Es tas esmu, un daudzus pievils.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>Bet kad jūs dzirdēsiet par kariem un karu nostāstus, nebīstieties, jo tam ir jānotiek, bet vēl nav gals.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>Jo tauta celsies pret tautu, un valsts pret valsti, un vietām būs zemestrīces un bads. Tas būs bēdu sākums.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>Bet paši sevī skatieties! Jo viņi jūs nodos tiesai un sinagogās jūs šaustīs, un manis dēļ jūs stāsieties valdnieku un ķēniņu priekšā viņiem par liecību.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>Un pirms tā jātop evaņģēlijam pasludinātam visām tautām.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>Un kad viņi jūs vedīs nodošanai, iepriekš nedomājiet par to, kas jums būs jārunā; bet kas jums tanī stundā tiks dots, to runājiet, jo jūs neesat tie, kas runā, bet Svētais Gars.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>Bet brālis nodos nāvei brāli un tēvs  dēlu; un bērni sacelsies pret vecākiem un nonāvēs viņus.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>Un mana vārda dēļ jūs visi ienīdīs. Bet kas izturēs līdz galam, tas izglābsies.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>Bet kad redzēsiet izpostīšanas negantību esam, kur nevajag, kas to lasa, lai saprot! - tad, kas ir Jūdejā, lai bēg kalnos!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>Un kas uz jumta, tas lai nenokāpj namā un lai neieiet kaut ko paņemt savās mājās!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>Un kas būs tīrumā, lai neatgriežas atpakaļ paņemt savas drēbes!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Bet bēdas grūtniecēm un zīdītājām tanīs dienās!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Bet lūdziet Dievu, lai tas nenotiek ziemā!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>Jo tanīs dienās būs tādas apspiešanas, kādas nav bijušas no iesākuma līdz šim, kamēr Dievs pasauli radījis, un arī vairs nebūs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>Un ja Kungs šīs dienas nesaīsinātu, neviena miesa netiktu izglābta, bet izvēlēto dēļ, kurus Viņš ir izredzējis, Viņš šīs dienas saīsinājis.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>Un ja kāds tad jums sacīs: Lūk, še ir Kristus, lūk, tur, tad neticiet!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>Jo celsies viltus kristi un viltus pravieši, un darīs zīmes un brīnumus, lai pieviltu, ja tas iespējams, arī izredzētos.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Bet to jūs ievērojiet! Lūk, es esmu jums to visu iepriekš pateicis.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>Bet tanīs dienās pēc tām apspiešanām saule aptumšosies, un mēness nedos vairs savu spīdumu,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>Un zvaigznes kritīs no debesīm, un debess stiprumi sakustēsies.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>Un tad redzēs Cilvēka Dēlu nākam padebešos lielā spēkā un godībā.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>Un tad Viņš sūtīs savus eņģeļus un sapulcinās savus izredzētos no četriem vējiem, no zemes gala līdz debesu augstumiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>Bet mācieties līdzību no vīģes koka! Kad jau tā zari kļūst maigi un lapas plaukst, tad ziniet, ka vasara tuvu.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>Tā arī jūs, kad redzēsiet to notiekam, ziniet, ka Viņš tuvu durvju priekšā.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>Patiesi es jums saku: Šī cilts neizzudīs, iekams viss tas notiks.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>Debess un zeme zudīs, bet mani vārdi nezudīs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>Bet par šo dienu vai stundu neviens nezina: ne eņģeļi debesīs, ne Dēls, tikai Tēvs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>Skatieties, esiet modri un lūdziet Dievu, jo jūs nezināt, kad tas laiks būs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>Tas ir tā: cilvēks, aizceļodams tālumā, atstāja savu namu un deva saviem kalpiem varu pār katru darbu, un durvju sargam pavēlēja būt nomodā.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>Tāpēc esiet nomodā, jo jūs nezināt, kad nama Kungs nāks: vakarā vai nakts vidū, vai gaiļiem dziedot, vai agri no rīta.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>Ka viņš, nejauši atnākot, neatrod jūs guļot.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>Bet ko es jums saku, to es saku visiem: Esiet nomodā!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>Bet pēc divām dienām bija Lieldienas un neraudzētās maizes svētki; un augstie priesteri un rakstu mācītāji meklēja, kā Viņu viltīgi apcietināt un nonāvēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>Bet viņi sacīja: Tikai ne svētku dienā, lai kādreiz nesaceļas tautā nemiers!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>Un kad Viņš bija Betānijā, Sīmaņa spitālīgā namā, un, Viņam pie galda esot, nāca sieviete, kurai bija alabastra trauks ar dārgu, tīras nardes svaidāmo eļļu, un, trauku sasitusi, viņa izlēja to uz Viņa galvas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Bet bija daži, kas sevī apskaitās un sacīja: Kāpēc notikusi šī eļļas izšķērdība?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>Jo varēja šo eļļu pārdot vairāk nekā par trīs simti denārijiem un atdot nabagiem. Un tie kurnēja pret Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Bet Jēzus sacīja: Lieciet viņu mierā! Ko jūs viņu apgrūtināt? Viņa man labu darbu darījusi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>Jo trūcīgie ir vienmēr pie jums, un, ja jūs gribēsiet, varēsiet viņiem labu darīt; bet es neesmu vienmēr pie jums.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>Ko viņa varēja, to tā darīja; viņa jau iepriekš svaidīja manu miesu apbedīšanai.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>Patiesi es jums saku: kur vien visā pasaulē sludinās šo evaņģēliju, viņas piemiņai tiks stāstīts, ko tā darījusi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>Un viens no tiem divpadsmit, Jūdass Iskariots, aizgāja pie augstajiem priesteriem, lai Viņu tiem nodotu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>Un kad viņi to dzirdēja, tie priecājās un apsolīja viņam dot naudu. Un tas meklēja, kā Viņu nodot izdevīgā brīdī.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>Bet pirmā neraudzētās maizes dienā, kad upurēja Lieldienu jēru, Viņa mācekļi sacīja Viņam: Kur tu vēlies, lai mēs ejam un sagatavojam Tev Lieldienu maltīti?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>Un Viņš sūtīja divus no saviem mācekļiem un sacīja tiem: Ejiet pilsētā, un jūs sastaps cilvēks, kas nes ūdens krūzi; sekojiet viņam!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>Un kur viņš ieies, tur sakiet nama kungam, ka Mācītājs jautā: kur ir man telpa, kur es ar saviem mācekļiem varētu ēst Lieldienu jēru?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>Un viņš jums ierādīs iekārtotu lielu istabu; un tur sagatavojiet mums.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>Un Viņa mācekļi aizgāja un iegāja pilsētā, un atrada, kā Viņš tiem bija sacījis, un sagatavoja Lieldienas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>Vakaram iestājoties, Viņš atnāca ar tiem divpadsmit.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>Un kad viņi bija pie galda un ēda, Jēzus sacīja: Patiesi es jums saku, ka viens no jums, kas kopā ar mani ēd, nodos mani.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Un tie sāka skumt un cits pēc cita jautāja: Vai es tas esmu?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Viņš tiem sacīja: Viens no tiem divpadsmit, kas ar mani roku mērc bļodā.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>Jo Cilvēka Dēls gan aiziet, kā par Viņu ir rakstīts, bet bēdas tam cilvēkam, kas Cilvēka Dēlu nodod! Labāk būtu šim cilvēkam, ja viņš nebūtu dzimis.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>Un Jēzus, viņiem ēdot, paņēma maizi, svētīja to, lauza, deva viņiem un sacīja: Ņemiet, šī ir mana Miesa.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>Un Viņš ņēma biķeri, sacīja pateicību un deva viņiem; un tie visi dzēra no tā.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>Un Viņš tiem sacīja: Šīs ir manas jaunās derības Asinis, kas par daudziem tiks izlietas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>Patiesi es jums saku, ka es jau vairs nedzeršu no šiem vīna koka augļiem līdz tai dienai, kad es to no jauna dzeršu Dieva valstībā.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>Un viņi, slavas dziesmu nodziedājuši, izgāja uz Olīvkalnu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>Un Jēzus sacīja viņiem: Jūs visi šinī naktī ņemsiet apgrēcību no manis, jo ir rakstīts: Es sitīšu ganu un avis tiks izklīdinātas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>Bet pēc tam, kad es no miroņiem būšu uzcēlies, es pirms jums noiešu Galilejā.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Bet Pēteris sacīja Viņam: Un ja visi ieļaunotos no Tevis, es tomēr ne.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>Un Jēzus viņam sacīja: Patiesi es tev saku, ka šodien, vēl šinī naktī, pirms gailis otrreiz dziedās, tu mani trīskārt noliegsi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Bet viņš runāja tālāk: Un ja man būtu līdz ar Tevi jāmirst, es Tevi nenoliegšu. Tāpat arī visi runāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>Un Viņš gāja uz muižu, kuru sauca Ģetzemane. Un Viņš sacīja saviem mācekļiem: Sēdiet šeit, kamēr es lūgšu Dievu!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>Un Viņš ņēma sev līdz Pēteri un Jēkabu, un Jāni, un iesāka baiļoties un skumt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>Un Viņš tiem sacīja: Mana dvēsele noskumusi līdz nāvei. Palieciet šeit un esiet nomodā!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>Un Viņš, nedaudz pagājis tālāk, krita zemē un lūdza Dievu: ja tas varētu būt, lai šī stunda paietu Viņam secen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>Un Viņš sacīja: Abba, Tēvs! Tev viss iespējams, novērs šo biķeri no manis, tomēr ne ko es gribu, bet ko Tu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>Un Viņš atnāca un atrada tos guļam. Un Viņš sacīja Pēterim: Sīmani, tu guli? Vai tu nevarēji vienu stundu būt nomodā?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Esiet nomodā un lūdziet Dievu, lai jūs nekristu kārdināšanā! Gars gan ir modrs, bet miesa vāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>Un atkal Viņš nogāja un lūdza Dievu, tos pašus vārdus sacīdams.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>Un atgriezies Viņš atkal atrada tos guļam, jo viņu acis bija smagas kļuvušas; un tie nezināja, ko Viņam atbildēt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>Un Viņš atnāca trešoreiz un sacīja tiem: Guliet jau un dusiet! Ir diezgan! Stunda ir pienākusi: lūk, Cilvēka Dēls tiks nodots grēcinieku rokās.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Celieties, iesim! Lūk, kas mani nodos, jau ir tuvu klāt!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>Un, Viņam vēl runājot, no augstajiem priesteriem un rakstu mācītājiem, un vecākajiem atnāca Jūdass Iskariots, viens no tiem divpadsmit, un ar viņu liels ļaužu pūlis ar zobeniem un rungām.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Bet Viņa nodevējs bija devis tiem zīmi, sacīdams: Ko es skūpstīšu, tas ir Viņš, to gūstiet un vediet uzmanīgi!</verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>Un kad Viņš atnāca, tas tūliņ, piegājis pie Viņa, sacīja: Esi sveicināts, Rabbi! Un skūpstīja Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Un tie pacēla pret Viņu rokas un saņēma Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Bet viens no tiem, kas ap Viņu stāvēja, izvilcis zobenu, cirta augstā priestera kalpam un nocirta tam ausi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>Un Jēzus uzrunādams sacīja tiem: Jūs esat izgājuši ar zobeniem un nūjām mani gūstīt it kā kādu slepkavu?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>Ik dienas es biju pie jums svētnīcā un mācīju; un jūs mani nesaņēmāt. Bet Rakstiem jāpiepildās.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>Tad Viņa mācekļi, atstājuši Viņu, visi aizbēga.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>Bet kāds jauneklis, apjozis audeklā kailo miesu, sekoja Viņam; un viņu satvēra;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>Bet viņš, nometis audeklu, kails aizbēga no tiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>Un viņi atveda Jēzu pie augstā priestera; un tur sapulcējās visi priesteri un rakstu mācītāji, un vecākie.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>Bet Pēteris sekoja Viņam no tālienes līdz pat augstā priestera pagalma iekšienei un, sēdēdams ar kalpiem pie uguns, sildījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Bet augstie priesteri un visa tiesa meklēja liecību pret Jēzu, lai Viņu nodotu nāvei, bet neatrada.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>Jo daudzi nepareizi liecināja pret Viņu; bet liecības nesaskanēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>Un daži cēlās un nepareizi liecināja pret Viņu, sacīdami:</verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>Mēs dzirdējām Viņu runājam: Es šo rokām celto dievnamu noplēsīšu un trijās dienās uzcelšu citu, ne rokām celtu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>Bet viņu liecībā nebija saskaņas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>Un augstais priesteris, nostājies vidū, jautāja Jēzum, sacīdams: Vai Tu nekā neatbildi uz to, ko viņi Tev pārmet?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Bet Viņš klusēja un nekā neatbildēja. Atkal augstais priesteris jautāja Viņam, sacīdams: Vai Tu esi Kristus, augsti teicamā Dieva Dēls?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>Bet Jēzus sacīja viņam: Es esmu; un jūs redzēsiet Cilvēka Dēlu sēžam pie Dieva spēka labās rokas un nākam debesu padebešos.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Tad augstais priesteris saplēsa savas drēbes un sacīja: Kam mums vēl vajag liecinieku?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Jūs dzirdējāt zaimus! Kā jums šķiet? Un tie visi Viņu notiesāja, ka Viņš esot pelnījis nāvi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>Un daži sāka apspļaudīt Viņu un, aizklājuši Viņa vaigu, sita Viņu dūrēm, sacīdami Viņam: Pravieto! Un kalpi sita Viņu sejā.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>Un Pēterim apakšā pagalmā esot, nāca viena no augstā priestera kalponēm</verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>Un, redzēdama Pēteri sildāmies, uzlūkoja viņu un sacīja: Arī tu biji ar Jēzu Nācarieti.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Bet viņš noliedza, sacīdams: Ne es zinu, ne es saprotu, ko tu runā. Un viņš izgāja ārā, pagalma priekšā; tad gailis dziedāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>Bet kalpone, ieraudzījusi atkal viņu, sāka runāt apkārtstāvošajiem: Šis ir viens no tiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Un viņš atkal noliedza. Un pēc brītiņa tie, kas bija klāt, atkal sacīja Pēterim: Patiesi tu esi viens no viņiem, jo tu esi galilejietis.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Bet viņš sāka lādēties un zvērēt: Es nepazīstu to Cilvēku, par ko jūs runājat.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>Un tūdaļ gailis otrreiz iedziedājās. Un Pēteris atminējās vārdu, ko Jēzus viņam sacīja: Pirms nekā gailis otrreiz dziedās, tu mani trīskārt noliegsi. Un viņš sāka raudāt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>Un tūdaļ rīta agrumā augstie priesteri ar vecajiem un rakstu mācītājiem, un visa augstā tiesa apspriedās; un tie, saistījuši Jēzu, aizveda Viņu un nodeva Pilātam.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>Un Pilāts Viņam jautāja: Vai Tu esi jūdu ķēniņš? Bet Viņš atbildēja un sacīja tam: Tu to saki!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>Un augstie priesteri Viņu apsūdzēja daudzās lietās.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>Bet Pilāts atkal jautāja Viņam, sacīdams: Vai Tu nekā neatbildi? Lūk, cik smagi viņi Tevi apsūdz!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Bet Jēzus neatbildēja vairs nekā, tā ka Pilāts brīnījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>Bet svētkos viņš mēdza tiem atlaist vienu cietumnieku, kuru tie prasīja.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Bet bija viens, vārdā Baraba, kas ar dumpiniekiem bija sagūstīts un kas dumpī bija izdarījis slepkavību.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>Un ļaužu pūlis, sanācis augšā, sāka prasīt, lai viņš tiem dara kā vienmēr.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Bet Pilāts atbildēja viņiem un sacīja: Vai jūs vēlaties, lai jums atlaižu jūdu Ķēniņu?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Jo viņš zināja, ka augstie priesteri aiz skaudības Viņu nodevuši.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Bet augstie priesteri kūdīja pūli, lai labāk tiem atlaiž Barabu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Bet Pilāts atkal uzrunāja viņus un sacīja: Ko tad jūs vēlaties, lai es daru ar jūdu Ķēniņu?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Bet tie atkal kliedza: Sit Viņu krustā!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Bet Pilāts sacīja viņiem: Ko tad Viņš ļaunu darījis? Bet tie vēl vairāk kliedza: Sit Viņu krustā!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Bet Pilāts, vēlēdamies ļaudīm iztapt, atlaida tiem Barabu, bet Jēzu šaustīja un nodeva, lai Viņu sistu krustā.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Bet kareivji ieveda Viņu tiesas pagalmā un sasauca kopā visu pulku.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>Un tie apģērba Viņu purpura tērpā un, nopinuši ērkšķu kroni, uzlika to Viņam.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>Un tie sāka Viņu sveicināt: Sveiks, jūdu Ķēniņ!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>Un ar niedri sita Viņa galvu, un spļāva Viņam, un, ceļus locīdami, pielūdza Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>Un tie, kad bija Viņu izsmējuši, novilka Viņam purpura drānas un ietērpa to Viņa paša drānās, un veda Viņu, lai Viņu sistu krustā.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>Un viņi piespieda kādu garāmejošo, Kirēnes Sīmani, kas nāca no laukiem, Aleksandra un Rufa tēvu, lai tas nestu Viņa krustu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>Un tie Viņu noveda uz Golgotas vietu, kas tulkojumā nozīmē: Pieres vieta.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>Un tie Viņam deva dzert vīnu, sajauktu ar mirrēm, bet Viņš nepieņēma.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Un tie, piesituši Viņu krustā, izdalīja Viņa drānas, mezdami kauliņus, kam ko saņemt.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>Bet tā bija trešā stunda, kad Viņu piesita krustā.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>Un bija uzrakstīts Viņa vainas apzīmējums: Jūdu Ķēniņš.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>Un līdz ar Viņu tie sita krustā divus slepkavas: vienu labajā, otru kreisajā pusē.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>Tā izpildījās Raksti, kas saka: Un ļaundariem Viņš tika pieskaitīts. (Is.53,12)</verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>Un garāmgājēji zaimoja Viņu un, kratīdami savas galvas, sacīja: Redzi, Tu, kas noplēs Dieva namu un trijās dienās atkal to uzcel,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>Nokāpdams no krusta, glāb pats sevi!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>Līdzīgi arī augstie priesteri izsmēja Viņu un ar rakstu mācītājiem savā starpā sarunājās: Citus Viņš glāba, bet pats sevi nevar izglābt.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>Lai Kristus, Izraēļa Ķēniņš, tagad nokāpj no krusta, lai mēs, to redzēdami, ticētu! Arī tie, kas līdz ar viņu bija krustā sisti, zaimoja Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Un sestajai stundai iestājoties, palika tumšs visā zemē līdz pat devītajai stundai.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>Un devītajā stundā Jēzus skaļā balsī sauca, sacīdams: Eloi, Eloi, lema sabahtani! Tulkojumā: MansDievs, mans Dievs, kāpēc Tu mani esi atstājis? (Ps.21,2; Mt.27,46)</verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>Un daži no klātesošajiem, to dzirdēdami, sacīja: Redzi, Viņš sauc Eliju. (Ps.21,2;Mt.27,46)</verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Bet viens aizsteidzās un, piesūcinājis sūkli etiķī un piestiprinājis to niedrei, deva Viņam dzert, sacīdams: Pagaidiet, redzēsim, vai Elijs nāks un noņems Viņu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>Bet Jēzus, stiprā balsī iesaucies, atdeva savu Garu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>Un priekškars dievnamā pārplīsa divās daļās no augšas līdz apakšai.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>Bet simtnieks, kas iepretim stāvēja, redzēdams, ka Viņš, tā saukdams, nomira, sacīja: Patiesi, šis Cilvēks bija Dieva Dēls!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Bet bija tur arī sievietes, kas no tālienes skatījās; starp viņām bija Marija Magdalēna un Marija, Jēkaba Jaunākā un Jāzepa māte, un Salome.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>Tās, kad Viņš bija Galilejā, sekoja Viņam un kalpoja Viņam, un daudzas citas, kas atnāca Viņam līdz uz Jeruzalemi.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>Un kad vakars jau bija iestājies, jo bija sagatavošanas diena, kas ir pirms sabata,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>Nāca Jāzeps no Arimatejas, ievērojams padomnieks, kas pats arī gaidīja Dieva valstību, un, iegājis droši pie Pilāta, lūdza Jēzus miesas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Bet Pilāts brīnījās, ka Viņš jau ir nomiris. Un viņš, simtnieku pieaicinājis, jautāja tam: Vai Viņš jau miris.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>Un dabūjis to no simtnieka zināt, viņš atvēlēja Jāzepam Jēzus miesas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>Bet Jāzeps, nopircis audeklu un noņēmis Viņu, ietina audeklā un ielika Viņu kapā, kas bija izcirsts klintī, un pievēla kapa durvīm akmeni.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Bet Marija Magdalēna un Marija, Jāzepa māte, novēroja, kur Viņu noliek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>Un kad sabata diena bija pagājusi, Marija Magdalēna un Marija, Jēkaba māte, un Salome pirka svaidāmās zāles, lai ietu un svaidītu Jēzu.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>Un pirmajā nedēļas dienā, ļoti agri, kad saule jau bija uzlēkusi, viņas gāja uz kapu</verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>Un runāja savā starpā: Kas mums novels akmeni no kapa durvīm?</verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>Un ieskatoties viņas redzēja, ka akmens novelts; jo tas bija ļoti liels.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>Un viņas, kapā iegājušas, redzēja baltās drēbēs tērptu jaunekli, sēžot pa labi; un viņas izbijās.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>Viņš sacīja tām: Nebīstieties! Jūs meklējat Jēzu no Nācaretes, krustā sisto. Viņš ir augšāmcēlies. Viņa šeit nav, redziet vietu, kur tie Viņu bija nolikuši.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>Bet noejiet un sakiet Viņa mācekļiem un Pēterim, ka Viņš pirms jums noies Galilējā; tur jūs Viņu redzēsiet, kā Viņš jums sacījis.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>Un izgājušas viņas bēga no kapa, jo bailes un izmisums viņas pārņēma; un viņas nevienam nekā neteica, jo tās baidījās.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>Bet pirmajā nedēļas dienā, rīta agrumā augšāmcēlies, Viņš vispirms parādījās Marijai Magdalēnai, no kuras Viņš bija izdzinis septiņus ļaunos garus.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Viņa nogājusi pasludināja tiem, kas ar Viņu bija, kas bija noskumuši un raudāja.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>Un tie, dzirdēdami, ka Viņš dzīvs un ka tā Viņu redzējusi, neticēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Bet pēc tam Viņš citā izskatā parādījās uz ceļa diviem no viņiem, kas gāja uz laukiem.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>Un šie nogājuši pasludināja to pārējiem, bet arī šiem viņi neticēja.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Beigās Viņš parādījās, tiem vienpadsmit pie galda esot, un norāja viņu neticību un cietsirdību, ka viņi neticēja tiem, kas bija redzējuši Viņu augšāmcēlušos.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>Un Viņš tiem sacīja: Ejiet pa visu pasauli un sludiniet evaņģēliju visai radībai!</verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Kas ticēs un taps kristīts, tas būs pestīts, bet kas neticēs, tas tiks pazudināts.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>Bet tiem, kas ticēs, sekos šīs zīmes: manā vārdā viņi izdzīs ļaunos garus, runās jaunās valodās;</verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>Čūskas cilās; un ja kas dzers ko nāvīgu, tas viņam nekaitēs; slimajiem viņi uzliks rokas, un tie kļūs veseli.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>Un Kungs Jēzus pēc tam, kad ar viņiem bija runājis, tika uzņemts debesīs un sēd pie Dieva labās rokas.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>Bet viņi gāja un sludināja visur; un Kungs viņiem palīdzēja un mācību apstiprināja ar līdzejošajām zīmēm.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>