<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='ostv1996' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ostv1996'>
        <title>La Bible J.F. Ostervald 1996</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>TextFactory</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>J.F. Ostervald et son équipe a révisé la Bible d'Olivétan (1535), cette révision a été editée la première fois en 1744. Version présentée Il s'agit de la version révisée en 1996.  Jean Frederic Ostervald, Swiss Protestant divine was born at Neuchatel on November 25, 1663. He was educated at Zurich and at Saumur. Studied theology at Orleans under Claude Pajon at Paris under Jean Claude and at Geneva under Louis Tronchin and was ordained to the ministry in 1683. Bagster's 1831 London Polygot which included eight languages and one of those was the French version by Ostervald.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ostv1996</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <verse osisID='1Tim.1.1'>Paul, apôtre de Jésus-Christ, par le commandement de Dieu, notre Sauveur, et du Seigneur Jésus-Christ, notre espérance,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'>A Timothée, mon vrai fils en la foi. Grâce, miséricorde, paix de la part de Dieu notre Père, et de Jésus-Christ notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.3'>Comme je t'exhortai, lorsque je partis pour la Macédoine, à demeurer à Éphèse, pour recommander à certaines personnes de ne pas enseigner une doctrine étrangère,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.4'>Et de ne pas s'attacher à des fables et à des généalogies sans fin, qui engendrent des disputes, plutôt que l'édification en Dieu, par la foi, je t'y exhorte encore.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'>Le but du commandement, c'est la charité, qui procède d'un cœur pur, et d'une bonne conscience, et d'une foi sincère.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'>Quelques-uns s'en étant détournés, se sont égarés dans de vains discours;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'>Prétendant être docteurs de la loi, quoiqu'ils n'entendent ni ce qu'ils disent, ni ce qu'ils donnent comme certain.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'>Or, nous savons que la loi est bonne pour celui qui en fait un usage légitime,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'>Et qui sait que la loi a été établie, non pas pour le juste, mais pour les méchants et les rebelles, pour les impies et les pécheurs, pour les gens sans religion et les profanes, pour les meurtriers de père et de mère, et les homicides,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'>Pour les fornicateurs, les abominables, les voleurs d'hommes, les menteurs, les parjures, et tout ce qui est contraire à la saine doctrine,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'>Conformément au glorieux Évangile du Dieu bienheureux, dont la dispensation m'a été confiée.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.12'>Et je rends grâces à celui qui m'a fortifié, à Jésus-Christ notre Seigneur, de ce qu'il m'a jugé fidèle, en m'établissant dans le ministère,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'>Moi qui étais auparavant un blasphémateur, un persécuteur, un homme violent; mais j'ai obtenu miséricorde, parce que j'agissais par ignorance, étant dans l'incrédulité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'>Et la grâce de notre Seigneur a surabondé en moi, avec la foi et la charité qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'>Cette parole est certaine et digne de toute confiance; c'est que Jésus-Christ est venu au monde pour sauver les pécheurs, dont je suis le premier.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'>Mais c'est pour cela que j'ai obtenu miséricorde, afin que Jésus-Christ fît voir, en moi le premier, une parfaite clémence, pour servir d'exemple à ceux qui croiront en lui, pour la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'>Au roi des siècles, immortel, invisible, à Dieu, seul sage, soient honneur et gloire aux siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.18'>Mon fils Timothée, ce que je te recommande, c'est que, conformément aux prophéties qui ont été faites précédemment sur toi, tu combattes suivant elles le bon combat,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'>En gardant la foi et une bonne conscience; quelques-uns ayant perdu celle-ci, ont fait naufrage quant à la foi;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'>De ce nombre sont Hyménée et Alexandre, que j'ai livrés à Satan, afin qu'ils apprennent à ne point blasphémer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <verse osisID='1Tim.2.1'>Je recommande donc, avant toutes choses, qu'on fasse des requêtes, des prières, des supplications et des actions de grâces pour tous les hommes;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'>Pour les rois, et pour tous ceux qui sont constitués en dignité, afin que nous puissions mener une vie paisible et tranquille, en toute piété et honnêteté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'>Car cela est bon et agréable aux yeux de Dieu notre Sauveur,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'>Qui veut que tous les hommes soient sauvés, et qu'ils parviennent à la connaissance de la vérité;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'>Car il y a un seul Dieu, et un seul Médiateur entre Dieu et les hommes, Jésus-Christ, homme,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'>Qui s'est donné lui-même en rançon pour tous; c'est là le témoignage rendu en son propre temps.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'>Pour lequel, (je dis la vérité en Christ, je ne mens point,) j'ai été établi prédicateur, apôtre et docteur des Gentils dans la foi et dans la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.8'>Je veux donc que les hommes prient en tout lieu, levant des mains pures, sans colère et sans contestation;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'>Et que pareillement les femmes se parent d'un vêtement honnête, avec pudeur et modestie, non de tresses de cheveux, ni d'or, ni de perles, ni d'habillements somptueux;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'>Mais de bonnes œuvres, comme il convient à des femmes qui font profession de servir Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'>Que la femme écoute l'instruction en silence, en toute soumission;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'>Car je ne permets pas à la femme d'enseigner, ni de prendre de l'autorité sur son mari; mais elle doit demeurer dans le silence.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'>Car Adam a éte formé le premier, et Eve ensuite.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'>Et ce n'est pas Adam qui a été séduit; c'est la femme qui, séduite, est tombée dans la transgression.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'>Toutefois elle sera sauvée en devenant mère, si elle persévère avec modestie dans la foi, la charité et la sainteté.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <verse osisID='1Tim.3.1'>Cette parole est certaine: Si quelqu'un aspire à être évêque, il désire une œuvre excellente.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'>Il faut donc que l'évêque soit irrépréhensible, mari d'une seule femme, sobre, prudent, rangé, hospitalier, capable d'instruire;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'>Point adonné au vin, ni violent, ni porté au gain déshonnête, mais doux, éloigné des querelles, exempt d'avarice,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'>Gouvernant bien sa propre maison, tenant ses enfants dans la soumission, en toute honnêteté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'>Car si quelqu'un ne sait pas conduire sa propre maison, comment gouvernera-t-il l'Église de Dieu?</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'>Qu'il ne soit point nouvellement converti, de peur que, enflé d'orgueil, il ne tombe dans la condamnation du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'>Il faut aussi qu'il ait bon témoignage de ceux du dehors, de peur qu'il ne tombe dans l'opprobre et dans le piège du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.8'>Que les diacres, de même, soient graves, sans duplicité, point adonnés aux excès du vin, ni portés au gain déshonnête;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'>Conservant le mystère de la foi avec une conscience pure.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'>Et que ceux-ci soient aussi d'abord éprouvés: qu'ensuite ils exercent leur ministère, s'ils sont sans reproche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'>De même, que leurs femmes soient graves, non médisantes, sobres, et fidèles en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'>Que les diacres soient maris d'une seule femme, gouvernant bien leurs enfants et leurs propres maisons.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'>Car ceux qui auront bien rempli ce ministère, s'acquièrent un rang honorable, et une grande assurance dans la foi qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.14'>Je t'écris ceci, espérant d'aller bientôt vers toi,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'>Et afin que tu saches, si je tarde, comment il faut se conduire dans la maison de Dieu, qui est l'Église du Dieu vivant, la colonne et la base de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'>Et, de l'aveu de tous, le mystère de piété est grand: Dieu a été manifesté en chair, justifié par l'Esprit, vu des anges, prêché parmi les Gentils, cru dans le monde, et élevé dans la gloire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <verse osisID='1Tim.4.1'>L'Esprit dit expressément que dans les derniers temps quelques-uns se détourneront de la foi, s'attachant à des esprits séducteurs, et à des doctrines de démons;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'>Par l'hypocrisie de faux docteurs, dont la conscience sera cautérisée,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'>Défendant de se marier, commandant de s'abstenir d'aliments que Dieu a créés, afin que les fidèles et ceux qui ont connu la vérité, en usent avec actions de grâces.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'>Car tout ce que Dieu a créé, est bon, et rien n'est à rejeter, quand on en use avec actions de grâces;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'>Parce que cela est sanctifié par la parole de Dieu et la prière.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.6'>Si tu représentes ces choses aux frères, tu seras un bon ministre de Jésus-Christ, nourri des paroles de la foi et de la bonne doctrine que tu as exactement suivie.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'>Mais rejette les fables profanes et extravagantes, et exerce-toi à la piété.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'>Car l'exercice corporel est utile à peu de chose; mais la piété est utile à toutes choses, ayant la promesse de la vie présente et de celle qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'>Cette parole est certaine et digne de toute confiance.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'>Nous endurons, en effet, tant de travaux et tant d'opprobres, parce que nous espérons au Dieu vivant, qui est le Sauveur de tous les hommes, principalement des fidèles.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'>Annonce et enseigne ces choses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.12'>Que personne ne méprise ta jeunesse; mais sois le modèle des fidèles par la parole, par la conduite, par la charité, par l'esprit, par la foi, par la pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'>Applique-toi à la lecture, à l'exhortation, à l'instruction, jusqu'à ce que je vienne.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'>Ne néglige point le don qui est en toi, qui t'a été donné par prophétie, par l'imposition des mains du conseil des anciens.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'>Médite ces choses, sois-en toujours occupé, afin que tes progrès soient évidents en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'>Prends garde à toi-même et à la doctrine: persévère dans ces choses; car en les faisant, tu te sauveras toi-même, et ceux qui t'écoutent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <verse osisID='1Tim.5.1'>Ne reprends pas rudement le vieillard; mais exhorte-le comme un père; les jeunes gens comme des frères;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'>Les femmes âgées comme des mères; les jeunes comme des sœurs, en toute pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'>Honore les veuves qui sont véritablement veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'>Mais si une veuve a des enfants, ou des enfants de ses enfants, qu'ils apprennent premièrement à exercer leur piété envers leur propre famille, et à rendre à leurs parents ce qu'ils ont reçu d'eux; car cela est bon et agréable à Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'>Or, celle qui est véritablement veuve et qui est demeurée seule, espère en Dieu et persévère nuit et jour dans les prières et les oraisons.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'>Mais celle qui vit dans les plaisirs, est morte en vivant.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'>Avertis-les donc de ces choses, afin qu'elles soient sans reproche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'>Si quelqu'un n'a pas soin des siens, et principalement de ceux de sa maison, il a renié la foi, et il est pire qu'un infidèle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'>Qu'une veuve ne soit pas mise sur le rôle, à moins qu'elle n'ait soixante ans et qu'elle n'ait eu qu'un seul mari;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'>Et qu'elle ait le témoignage de ses bonnes œuvres, celui d'avoir élevé ses enfants, d'avoir exercé l'hospitalité, lavé les pieds des Saints, secouru les affligés, et de s'être appliquée à toutes sortes de bonnes œuvres.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'>Mais refuse les veuves plus jeunes; car lorsque le libertinage les oppose à Christ, elles veulent se remarier;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'>Ce qu'elles font à leur condamnation, parce qu'elles ont violé leur première foi.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'>Et avec cela, oisives, elles s'accoutument à aller de maison en maison; et non seulement oisives, mais aussi bavardes et curieuses, et parlant de ce qui ne convient pas.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'>Je veux donc que les plus jeunes se marient, qu'elles aient des enfants, qu'elles gouvernent leur ménage, et ne donnent à l'adversaire aucun sujet de médire.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'>Déjà, en effet, quelques-unes se sont détournées pour suivre Satan.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'>Si quelque fidèle, homme ou femme, a des veuves, qu'il les assiste, et que l'Église n'en soit point chargée, afin qu'elle ait de quoi entretenir celles qui sont véritablement veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.17'>Que les anciens qui gouvernent bien, soient jugés dignes d'un double honneur; principalement ceux qui travaillent à la prédication et à l'enseignement.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'>Car l'Écriture dit: Tu n'emmuselleras point le bœuf qui foule le grain; et l'ouvrier est digne de son salaire.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'>Ne reçois aucune accusation contre un ancien, si ce n'est de deux ou trois témoins.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'>Reprends, devant tous, ceux qui pèchent, afin que les autres aussi en aient de la crainte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'>Je te conjure devant Dieu, le Seigneur Jésus-Christ, et les anges élus, d'observer ces choses sans prévention, et de ne rien faire avec partialité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.22'>N'impose les mains à personne avec précipitation, et ne participe point aux péchés d'autrui, conserve-toi pur toi-même.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'>Ne continue pas à ne boire que de l'eau; mais use d'un peu de vin, à cause de ton estomac et de tes fréquentes indispositions.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'>Les péchés de certains hommes sont manifestes, même avant tout jugement; mais il en est d'autres qui ne paraissent que dans la suite.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'>De même les bonnes œuvres sont manifestes; et si elles ne le sont pas d'abord, elles ne peuvent demeurer cachées.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <verse osisID='1Tim.6.1'>Que tous les esclaves qui sont sous le joug, regardent leurs maîtres comme dignes de tout respect, afin que le nom de Dieu et la doctrine ne soient pas blasphémés;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'>Et que ceux qui ont des fidèles pour maîtres, ne les méprisent point, sous prétexte qu'ils sont frères; mais qu'ils les servent d'autant mieux, parce qu'ils sont des fidèles, des bien-aimés, et qu'ils s'appliquent à leur faire du bien. Enseigne ces choses et exhorte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.3'>Si quelqu'un enseigne autrement, et ne s'attache pas aux salutaires paroles de notre Seigneur Jésus-Christ, et à la doctrine qui est selon la piété,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'>Il est enflé d'orgueil, il ne sait rien; mais il a la maladie des contestations et des disputes de mots, d'où naissent l'envie, les querelles, les médisances, les mauvais soupçons,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'>Et les vaines discussions de gens qui ont l'esprit corrompu, qui sont privés de la vérité, et qui regardent la piété comme une source de gain. Sépare-toi de ces gens-là.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'>Or, c'est un grand gain que la piété avec le contentement d'esprit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'>Car nous n'avons rien apporté dans ce monde, et il est évident que nous n'en pouvons rien emporter.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'>Ainsi, pourvu que nous ayons la nourriture et le vêtement, cela nous suffira.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'>Mais ceux qui veulent devenir riches, tombent dans la tentation et le piège, et dans beaucoup de désirs insensés et pernicieux, qui plongent les hommes dans la ruine et la perdition.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'>Car l'amour de l'argent est la racine de tous les maux; et quelques-uns en étant possédés, se sont détournés de la foi, et se sont jetés eux-mêmes dans les plus grandes douleurs.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.11'>Mais toi, ô homme de Dieu! fuis ces choses, et recherche la justice, la piété, la foi, la charité, la patience, la douceur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'>Combats le bon combat de la foi, saisis la vie éternelle, à laquelle tu as été appelé, et pour laquelle tu as fait une belle confession en présence de plusieurs témoins.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'>Je te recommande devant Dieu, qui donne la vie à toutes choses, et devant Jésus-Christ, qui fit une belle confession devant Ponce-Pilate,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'>De garder le commandement, sans tache et sans reproche, jusqu'à l'avènement de notre Seigneur Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'>Que doit manifester en son temps le bienheureux et seul Souverain, le Roi des rois, et le Seigneur des seigneurs,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'>Qui seul possède l'immortalité, qui habite une lumière inaccessible, et que nul homme n'a vu, ni ne peut voir; à qui soient l'honneur et la puissance éternelle! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'>Recommande aux riches du présent siècle de n'être point orgueilleux; de ne point mettre leur confiance dans l'incertitude des richesses, mais dans le Dieu vivant, qui nous donne toutes choses abondamment pour en jouir;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'>De faire le bien, d'être riches en bonnes œuvres, prompts à donner, faisant part de leurs biens;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'>S'amassant ainsi pour l'avenir un trésor placé sur un bon fonds, afin d'obtenir la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'>O Timothée! garde le dépôt, fuyant les discours vains et profanes, et les disputes d'une science faussement ainsi nommée;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'>Dont quelques-uns ayant fait profession, se sont détournés de la foi. La grâce soit avec toi! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>