<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='ostv1996' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ostv1996'>
        <title>La Bible J.F. Ostervald 1996</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>TextFactory</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>J.F. Ostervald et son équipe a révisé la Bible d'Olivétan (1535), cette révision a été editée la première fois en 1744. Version présentée Il s'agit de la version révisée en 1996.  Jean Frederic Ostervald, Swiss Protestant divine was born at Neuchatel on November 25, 1663. He was educated at Zurich and at Saumur. Studied theology at Orleans under Claude Pajon at Paris under Jean Claude and at Geneva under Louis Tronchin and was ordained to the ministry in 1683. Bagster's 1831 London Polygot which included eight languages and one of those was the French version by Ostervald.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ostv1996</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paul, apôtre de Jésus-Christ, par la volonté de Dieu, pour annoncer la promesse de la vie qui est en Jésus-Christ, à Timothée, mon fils bien-aimé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>Grâce, miséricorde et paix de la part de Dieu le Père, et de Jésus-Christ notre Seigneur!</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Je rends grâces à Dieu que je sers avec une conscience pure, comme mes ancêtres, car, nuit et jour, je ne cesse de faire mention de toi dans mes prières,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>Me souvenant de tes larmes, désirant fort de te voir, afin d'être rempli de joie,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>Et gardant le souvenir de la foi sincère qui est en toi, et qui a été d'abord dans ton aïeule Loïs, puis dans ta mère Eunice, et qui, j'en suis persuadé, est aussi en toi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>C'est pourquoi je te rappelle de rallumer le don de Dieu qui t'a été communiqué par l'imposition de mes mains.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Car Dieu ne nous a point donné un esprit de timidité, mais de force, de charité et de prudence.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>N'aie donc point honte du témoignage de notre Seigneur, ni de moi son prisonnier; mais souffre avec moi pour l'Évangile, par la puissance de Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>Qui nous a sauvés, et nous a appelés par un saint appel, non selon nos œuvres, mais selon son propre dessein, et selon la grâce qui nous a été donnée en Jésus-Christ avant tous les siècles,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>Et qui a été maintenant manifestée par la venue de notre Sauveur Jésus-Christ, qui a détruit la mort, et mis en évidence la vie et l'immortalité par l'Évangile,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>Pour lequel j'ai été établi prédicateur, et apôtre, et docteur des Gentils.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>C'est pour cela aussi que je souffre ces choses; mais je n'en ai point honte, car je sais en qui j'ai cru, et je suis persuadé que par sa puissance il gardera mon dépôt jusqu'à ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Retiens dans la foi, et dans la charité qui est en Jésus-Christ, le modèle des saines instructions que tu as entendues de moi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Garde le bon dépôt, par le Saint-Esprit qui habite en nous.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Tu sais que tous ceux qui sont en Asie m'ont abandonné, parmi eux sont Phygelle et Hermogène.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Le Seigneur fasse miséricorde à la famille d'Onésiphore; car il m'a souvent consolé, et il n'a point eu honte de mes chaînes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>Au contraire, quand il a été à Rome, il m'a cherché fort soigneusement, et m'a trouvé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Le Seigneur lui donne de trouver miséricorde devant le Seigneur en ce jour-là. Et tu sais mieux que personne, combien il m'a servi à Éphèse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Toi donc, mon fils, fortifie-toi, dans la grâce qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>Et les choses que tu as entendues de moi, en présence de plusieurs témoins, confie-les à des hommes fidèles, qui soient capables aussi d'enseigner les autres.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Toi donc, endure les souffrances comme un bon soldat de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Aucun homme faisant la guerre, ne s'embarrasse des affaires de la vie, afin de plaire à celui qui l'a enrôlé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Et si quelqu'un combat dans la lice, il n'est couronné que s'il a combattu suivant les règles.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Il faut que le laboureur travaille, avant de recueillir les fruits.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Considère ce que je dis, et que le Seigneur te donne l'intelligence en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Souviens-toi de Jésus-Christ, ressuscité des morts, issu de la race de David, selon mon Évangile,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>Pour qui je souffre jusqu'à être lié comme un malfaiteur, mais la parole de Dieu n'est point liée.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>C'est pourquoi je supporte tout à cause des élus, afin qu'ils obtiennent aussi le salut qui est en Jésus-Christ, avec la gloire éternelle.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Cette parole est certaine: En effet, si nous mourons avec lui, nous vivrons aussi avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>Si nous souffrons avec lui, nous régnerons aussi avec lui; si nous le renions, il nous reniera aussi;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>Si nous sommes infidèles, il demeure fidèle; il ne peut se renier lui-même.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Rappelle ces choses, protestant devant le Seigneur qu'on évite les disputes de mots, qui ne servent à rien, mais pervertissent ceux qui écoutent.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Efforce-toi de te montrer éprouvé devant Dieu, comme un ouvrier irréprochable, dispensant avec droiture la parole de la vérité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Mais évite les discours profanes et vains; car ceux qui les tiennent tombent toujours plus dans l'impiété;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>Et leur parole rongera comme la gangrène. De ce nombre sont Hyménée et Philète,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>Qui se sont détournés de la vérité, en disant que la résurrection est déjà arrivée, et qui renversent la foi de quelques-uns.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Toutefois, le solide fondement de Dieu demeure, ayant ce sceau: Le Seigneur connaît ceux qui sont à lui; et: Quiconque invoque le nom de Christ, qu'il se détourne de l'iniquité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Dans une grande maison il y a non seulement des vases d'or et d'argent, mais encore de bois et de terre; les uns pour un usage honorable, et les autres pour un usage vulgaire.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Si donc quelqu'un se conserve pur de ces choses, il sera un vase d'honneur, sanctifié, utile à son maître, et préparé pour toute bonne œuvre.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Fuis aussi les désirs de la jeunesse, et recherche la justice, la foi, la charité et la paix avec ceux qui invoquent le Seigneur d'un cœur pur.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Et repousse les questions folles, et qui sont sans instruction, sachant qu'elles produisent des contestations.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Or, il ne faut pas que le serviteur du Seigneur aime à contester; mais il doit être doux envers tous, propre à enseigner, patient;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>Redressant avec douceur les adversaires, attendant que Dieu leur donne la repentance, et leur fasse connaître la vérité,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>Et qu'ils sortent de l'ivresse des pièges du diable, qui les tient captifs et soumis à sa volonté.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Or, sache que dans les derniers jours il y aura des temps difficiles.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Car les hommes seront épris d'eux-mêmes, aimant l'argent, vains, orgueilleux, médisants, rebelles à pères et à mères, ingrats, impies,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>Sans affection naturelle, implacables, calomniateurs, intempérants, cruels, ennemis des gens de bien,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>Traîtres, emportés, enflés d'orgueil, aimant la volupté plutôt que Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>Ayant l'apparence de la piété, mais en ayant renié la force. Éloigne-toi aussi de ces gens-là.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>De ce nombre sont ceux qui s'introduisent dans les maisons, et qui captivent de pauvres femmes chargées de péchés, entraînées par diverses passions;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>Qui apprennent toujours, et ne peuvent jamais parvenir à la connaissance de la vérité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Et comme Jannès et Jambrès résistèrent à Moïse, ceux-ci de même résistent à la vérité; gens d'un esprit corrompu, et réprouvés à l'égard de la foi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Mais ils ne feront pas de plus grands progrès; car leur folie sera connue de tous, comme le fut aussi celle de ces deux-là.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Pour toi, tu as suivi ma doctrine, ma conduite, mon dessein, ma foi, ma patience, ma charité, ma constance,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>Mes persécutions et mes afflictions, comme celles qui me sont arrivées à Antioche, à Iconium, à Lystre. Quelles persécutions j'ai supportées! Et le Seigneur m'a délivré de toutes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>Or, tous ceux qui veulent vivre selon la piété en Jésus-Christ, seront persécutés.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Mais les hommes méchants et les imposteurs iront en empirant, séduisant et étant séduits.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Pour toi, demeure ferme dans les choses que tu as apprises, et dont tu as été assuré, sachant de qui tu les as apprises,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>Et que dès l'enfance tu connais les saintes lettres, qui peuvent t'instruire pour le salut, par la foi qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Toute l'Écriture est divinement inspirée, et utile pour enseigner, pour convaincre, pour corriger, pour former à la justice;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>Afin que l'homme de Dieu soit accompli, et propre à toute bonne œuvre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Je t'en conjure donc devant Dieu et devant le Seigneur Jésus-Christ, qui doit juger les vivants et les morts, lors de son apparition et de son règne,</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>Prêche la parole, insiste en temps et hors de temps, reprends, censure, exhorte en toute patience, et en instruisant.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Car il viendra un temps où les hommes ne souffriront point la saine doctrine, mais où, désireux d'entendre des choses agréables, ils s'amasseront des docteurs selon leurs convoitises,</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>Et fermeront l'oreille à la vérité, et se tourneront vers des fables.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Mais toi, sois vigilant en toutes choses, endure les afflictions, fais l'œuvre d'un évangéliste; remplis complètement ton ministère.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Car pour moi, je vais être immolé, et le temps de mon départ approche.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>J'ai combattu le bon combat, j'ai achevé la course, j'ai gardé la foi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Au reste, la couronne de justice m'est réservée, le Seigneur, le juste juge, me la donnera en ce jour-là, et non seulement à moi, mais encore à tous ceux qui auront aimé son avènement.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Tâche de venir bientôt vers moi;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Car Démas m'a abandonné, ayant aimé ce présent siècle, et il est parti pour Thessalonique, Grescens pour la Galatie, et Tite pour la Dalmatie.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Luc seul est avec moi. Prends Marc, et l'amène avec toi, car il m'est fort utile pour le ministère.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>J'ai envoyé Tychique à Éphèse.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Quand tu viendras, apporte le manteau que j'ai laissé à Troas chez Carpus, et les livres, principalement les parchemins.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alexandre, l'ouvrier en cuivre, m'a fait souffrir beaucoup de maux; le Seigneur lui rendra selon ses œuvres.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Garde-toi aussi de lui, car il a fort résisté à nos paroles.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Personne ne m'a assisté dans ma première défense; mais tous m'ont abandonné. Que cela ne leur soit point imputé!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Mais le Seigneur s'est tenu près de moi et m'a fortifié, afin que par moi la prédication eût une pleine efficacité, et que tous les Gentils l'entendissent; et j'ai été délivré de la gueule du lion.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Et le Seigneur me délivrera de toute œuvre mauvaise, et me sauvera dans son royaume céleste. A lui soit gloire aux siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Salue Prisca et Aquilas, et la famille d'Onésiphore.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Éraste est demeuré à Corinthe, et j'ai laissé Trophime malade à Milet.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Hâte-toi de venir avant l'hiver. Eubulus, Pudens, Linus, Claudia et tous les frères te saluent.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Le Seigneur Jésus-Christ soit avec ton esprit! La grâce soit avec vous! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>