<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='ostv1996' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ostv1996'>
        <title>La Bible J.F. Ostervald 1996</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>TextFactory</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>J.F. Ostervald et son équipe a révisé la Bible d'Olivétan (1535), cette révision a été editée la première fois en 1744. Version présentée Il s'agit de la version révisée en 1996.  Jean Frederic Ostervald, Swiss Protestant divine was born at Neuchatel on November 25, 1663. He was educated at Zurich and at Saumur. Studied theology at Orleans under Claude Pajon at Paris under Jean Claude and at Geneva under Louis Tronchin and was ordained to the ministry in 1683. Bagster's 1831 London Polygot which included eight languages and one of those was the French version by Ostervald.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ostv1996</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Joel'>
      <chapter osisID='Joel.1'>
        <verse osisID='Joel.1.1'>La parole de l'Éternel qui fut adressée à Joël, fils de Péthuël.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.2'>Écoutez ceci, vieillards! Et prêtez l'oreille, vous tous les habitants du pays! Est-il rien arrivé de pareil de votre temps, ou du temps de vos pères?</verse>
        <verse osisID='Joel.1.3'>Faites-en le récit à vos enfants, et vos enfants à leurs enfants, et leurs enfants à la génération suivante.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.4'>La sauterelle a dévoré les restes du gazam, le jélek a dévoré les restes de la sauterelle, et le hasil a dévoré les restes du jélek.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.5'>Réveillez-vous, ivrognes, et pleurez! Et vous tous, buveurs de vin, lamentez-vous au sujet du jus de la vigne, car il est retranché de votre bouche!</verse>
        <verse osisID='Joel.1.6'>Car une nation puissante et innombrable est montée contre mon pays; ses dents sont des dents de lion, elle a les mâchoires d'un vieux lion.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.7'>Elle a mis ma vigne en désolation, et mes figuiers en pièces. Elle les a entièrement dépouillés, abattus; les sarments sont devenus tout blancs.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.8'>Lamente-toi comme une vierge qui serait ceinte d'un sac, à cause de l'époux de sa jeunesse!</verse>
        <verse osisID='Joel.1.9'>L'offrande et la libation sont retranchées de la maison de l'Éternel; les sacrificateurs qui font le service de l'Éternel sont dans le deuil.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.10'>Les champs sont ravagés, la terre est dans le deuil; car le froment est détruit, le moût est tari, et l'huile est desséchée.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.11'>Laboureurs, soyez confus; vignerons, gémissez, à cause du froment et de l'orge, car la moisson des champs est perdue.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.12'>La vigne est desséchée, le figuier est languissant; le grenadier, même le palmier et le pommier, tous les arbres des champs ont séché, et la joie a cessé parmi les fils des hommes!</verse>
        <verse osisID='Joel.1.13'>Sacrificateurs, ceignez-vous, et menez deuil; vous qui faites le service de l'autel, lamentez-vous; vous qui faites le service de mon Dieu, entrez, passez la nuit revêtus de sacs. Car l'offrande et la libation sont supprimées de la maison de votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.14'>Sanctifiez un jeûne, convoquez une assemblée solennelle, réunissez les anciens et tous les habitants du pays dans la maison de l'Éternel, votre Dieu, et criez à l'Éternel!</verse>
        <verse osisID='Joel.1.15'>Ah! quel jour! Car le jour de l'Éternel est proche; il vient comme un ravage du Tout-Puissant.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.16'>La nourriture n'est-elle pas enlevée sous nos yeux; et de la maison de notre Dieu, la joie et l'allégresse?</verse>
        <verse osisID='Joel.1.17'>Les semences ont pourri sous leurs mottes; les greniers sont désolés, les granges sont en ruine, car le blé a péri.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.18'>Comme le bétail gémit! Les troupeaux de bœufs sont consternés, parce qu'ils n'ont point de pâture; même les troupeaux de brebis en souffrent.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.19'>Éternel, je crie à toi! Car le feu a dévoré les pâturages du désert, et la flamme a consumé tous les arbres des champs.</verse>
        <verse osisID='Joel.1.20'>Même les bêtes sauvages soupirent après toi, car les courants d'eaux sont desséchés, et le feu dévore les pâturages du désert.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.2'>
        <verse osisID='Joel.2.1'>Sonnez de la trompette en Sion, faites-la retentir sur ma sainte montagne! Que tous les habitants du pays tremblent! Car le jour de l'Éternel vient, car il est proche;</verse>
        <verse osisID='Joel.2.2'>Jour de ténèbres et d'obscurité, jour de nuées et de brouillards. Comme l'aube du jour s'étend sur les montagnes, voici un peuple nombreux et fort, tel qu'il n'y en a point eu dans tous les temps et qu'il n'y en aura plus dans la suite, de génération en génération.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.3'>Un feu dévore devant lui, et derrière lui une flamme consume. Avant lui le pays était un jardin d'Éden, après lui c'est un désert affreux, et il n'y a rien qui lui échappe.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.4'>Leur aspect est comme l'aspect des chevaux, et ils s'élancent comme des cavaliers.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.5'>C'est comme un bruit de chars, quand ils bondissent au sommet des montagnes, comme le pétillement d'une flamme de feu, qui dévore du chaume; c'est comme un peuple puissant rangé en bataille!</verse>
        <verse osisID='Joel.2.6'>Devant eux les peuples tremblent, tous les visages pâlissent.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.7'>Ils courent comme des hommes vaillants; ils montent sur la muraille comme des gens de guerre; ils marchent chacun en son rang, et ne s'écartent point de leur route.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.8'>L'un ne presse point l'autre; chacun poursuit sa voie. Ils se précipitent au travers des traits, ils n'interrompent point leur marche.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.9'>Ils se répandent dans la ville, courent sur les murs, montent dans les maisons; ils entrent par les fenêtres comme le voleur.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.10'>Devant eux la terre tremble, les cieux sont ébranlés, le soleil et la lune s'obscurcissent, et les étoiles retirent leur éclat.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.11'>Et l'Éternel fait entendre sa voix devant son armée; car son camp est fort nombreux, l'exécuteur de sa parole est puissant. Certainement le jour de l'Éternel est grand et terrible; qui pourra le soutenir?</verse>
        <verse osisID='Joel.2.12'>Et maintenant encore, dit l'Éternel, convertissez-vous à moi de tout votre cœur, avec jeûne, avec larmes et avec lamentations.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.13'>Déchirez vos cœurs, et non vos vêtements; et revenez à l'Éternel votre Dieu; car il est miséricordieux et compatissant, lent à la colère et abondant en grâce, et il se repent d'avoir affligé.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.14'>Qui sait s'il ne reviendra pas et ne se repentira pas, et s'il ne laissera pas après lui la bénédiction, l'offrande et la libation pour l'Éternel votre Dieu?</verse>
        <verse osisID='Joel.2.15'>Sonnez de la trompette en Sion, sanctifiez un jeûne, convoquez une assemblée solennelle!</verse>
        <verse osisID='Joel.2.16'>Réunissez le peuple, sanctifiez l'assemblée; réunissez les anciens! Assemblez les enfants et les nourrissons à la mamelle! Que l'époux sorte de sa chambre, et l'épouse de son appartement!</verse>
        <verse osisID='Joel.2.17'>Que les sacrificateurs qui font le service de l'Éternel pleurent entre le portique et l'autel, et qu'ils disent: Éternel! épargne ton peuple, et n'expose pas ton héritage à l'opprobre, aux railleries des nations. Pourquoi dirait-on parmi les peuples: Où est leur Dieu?</verse>
        <verse osisID='Joel.2.18'>L'Éternel a été jaloux de sa terre, il a été ému de compassion envers son peuple.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.19'>Et l'Éternel a répondu et a dit à son peuple: Voici, je vais vous envoyer du blé, du moût et de l'huile; vous en serez rassasiés, et je ne vous livrerai plus à l'opprobre parmi les nations.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.20'>J'éloignerai de vous l'ennemi du nord, et je le chasserai dans une contrée aride et désolée; son avant-garde vers la mer orientale, et son arrière-garde vers la mer occidentale; sa puanteur montera, et son infection s'élèvera, quoiqu'il ait fait de grandes choses.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.21'>Terre, ne crains point; égaye-toi et réjouis-toi! Car l'Éternel a fait de grandes choses.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.22'>Ne craignez pas, bêtes des champs; car les pâturages du désert reverdissent; les arbres portent leurs fruits; le figuier et la vigne donnent leurs richesses.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.23'>Et vous, enfants de Sion, égayez-vous et réjouissez-vous en l'Éternel votre Dieu! Car il vous donne la pluie de la première saison dans une juste mesure, et il vous envoie une pluie abondante de la première et de la dernière saison, comme autrefois.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.24'>Les aires se rempliront de froment, et les cuves regorgeront de moût et d'huile.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.25'>Et je vous rendrai les années qu'a dévorées la sauterelle, le jélek, le hasil, et le gazam, ma grande armée, que j'avais envoyée contre vous.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.26'>Vous mangerez et vous serez rassasiés, et vous louerez le nom de l'Éternel, votre Dieu, qui vous aura fait des choses merveilleuses; et mon peuple ne sera jamais confus.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.27'>Vous saurez que je suis au milieu d'Israël; que moi, l'Éternel, je suis votre Dieu, et qu'il n'y en a point d'autre; et mon peuple ne sera plus jamais confus.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.28'>Et il arrivera, après ces choses, que je répandrai mon Esprit sur toute chair; vos fils et vos filles prophétiseront; vos vieillards auront des songes, et vos jeunes gens des visions.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.29'>Et même sur les serviteurs et sur les servantes, en ces jours-là, je répandrai mon Esprit.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.30'>Et je ferai des prodiges dans les cieux et sur la terre; du sang, du feu, et des colonnes de fumée.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.31'>Le soleil sera changé en ténèbres, et la lune en sang, avant que le grand et terrible jour de l'Éternel vienne.</verse>
        <verse osisID='Joel.2.32'>Et il arrivera que quiconque invoquera le nom de l'Éternel sera sauvé; car le salut sera sur la montagne de Sion et à Jérusalem, comme l'a dit l'Éternel; et parmi les réchappés seront ceux que l'Éternel appellera.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Joel.3'>
        <verse osisID='Joel.3.1'>Car voici, en ces jours-là, et dans ce temps où je ramènerai les captifs de Juda et de Jérusalem,</verse>
        <verse osisID='Joel.3.2'>Je rassemblerai toutes les nations et les ferai descendre dans la vallée de Josaphat; et là j'entrerai en jugement avec eux au sujet de mon peuple et de mon héritage, Israël, qu'ils ont dispersé parmi les nations, en se partageant mon pays.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.3'>Ils ont jeté le sort sur mon peuple; ils ont donné le jeune garçon pour une prostituée, et ils ont vendu la jeune fille pour du vin, et ils ont bu.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.4'>Et vous aussi, Tyr et Sidon, et toutes les contrées des Philistins, que me voulez-vous? Voulez-vous vous venger de moi? Si vous voulez vous venger de moi, je vous rendrai promptement et soudain sur la tête votre salaire.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.5'>Car vous avez pris mon argent et mon or, et vous avez emporté dans vos temples mes joyaux précieux.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.6'>Vous avez vendu les enfants de Juda et les enfants de Jérusalem aux enfants de Javan, afin de les éloigner de leur territoire.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.7'>Voici, je les ferai revenir du lieu où vous les avez vendus, et je ferai retomber sur votre tête votre salaire.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.8'>Je vendrai vos fils et vos filles aux enfants de Juda; ils les vendront aux Sabéens, à un peuple lointain; car l'Éternel a parlé.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.9'>Publiez ceci parmi les nations; préparez la guerre; réveillez les hommes vaillants; que tous les gens de guerre s'approchent, et qu'ils montent!</verse>
        <verse osisID='Joel.3.10'>Forgez de vos hoyaux des épées, et de vos serpes, des lances; et que le faible dise: Je suis fort!</verse>
        <verse osisID='Joel.3.11'>Hâtez-vous et venez, vous toutes les nations d'alentour, et rassemblez-vous. Là, ô Éternel! fais descendre tes hommes vaillants!</verse>
        <verse osisID='Joel.3.12'>Que les nations se réveillent, et qu'elles montent à la vallée de Josaphat; car là je siégerai pour juger toutes les nations d'alentour.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.13'>Mettez la faucille, car la moisson est mûre. Venez, foulez, car le pressoir est plein; les cuves regorgent, car leur malice est grande.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.14'>Des multitudes, des multitudes dans la vallée du jugement! Car le jour de l'Éternel est proche, dans la vallée du jugement.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.15'>Le soleil et la lune s'obscurcissent, et les étoiles retirent leur éclat.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.16'>L'Éternel rugit de Sion, et de Jérusalem il fait entendre sa voix; les cieux et la terre sont ébranlés; mais l'Éternel est pour son peuple une retraite, et une forteresse pour les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.17'>Et vous saurez que je suis l'Éternel votre Dieu, qui habite en Sion, la montagne de ma sainteté; et Jérusalem sera sainte, et les étrangers n'y passeront plus.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.18'>En ce jour-là les montagnes ruisselleront de moût, et le lait coulera des collines; l'eau coulera dans tous les ruisseaux de Juda, et une source sortira de la maison de l'Éternel et arrosera la vallée de Sittim.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.19'>L'Égypte deviendra une désolation; Édom sera réduit en un désert affreux, à cause de la violence faite aux enfants de Juda, dont ils ont répandu le sang innocent dans leur pays.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.20'>Mais Juda sera habité éternellement, et Jérusalem d'âge en âge.</verse>
        <verse osisID='Joel.3.21'>Et je nettoierai leur sang que je n'avais point encore nettoyé. Et l'Éternel habitera en Sion.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>