<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='clvul' xml:lang='la'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='clvul'>
        <title>Clementine Vulgate</title>
        <contributor>Michaele Tvveedale little.mouth@soon.com</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>After the Council of Trent, which declared in 1546 that the Vulgate alone was to be held as "authentic in public readings, discourses, and disputes, and that nobody might dare or presume to reject it on any pretence" (Sess. IV, De editione et usu sacrorum librorum), the Holy See undertook the task of producing a corrected, standard text of the Vulgate for the use of the universal Church. In 1590, an edition was duly produced in Rome by a commission of scholars, revised further by Sixtus V, and finally approved by him. After his death a further revision was carried out under the Jesuit Franciscus Toletus, and finally the work was printed in 1598 during the pontificate of Clement VIII, whose name has been attached to it since 1641. The Clementine text was the offical version of the Vulgate until 1979. There is a single, definitive Clementine text, namely the Editio Typica published by the Typographus Vaticanus in 1598 under the title "Biblia Sacra Vulgat editionis, Sixti V Pontificis Maximi jussu recognita et edita", with the single proviso: "nisi aliquid occurrat, quod typographic incuri manifeste ascribendum sit" (Clement VIII, Cum sacrorum). This is thus the version that appears here.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>clvul</identifier>
        <source>http://vulsearch.forge.net/plain.html</source>
        <language type='IETF'>la</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>The text is released into the public domain, and you can use it as you wish with no legal obligations.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, secundum promissionem vit, qu est in Christo Jesu, </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>Timotheo carissimo filio : gratia, misericordia, pax a Deo Patre, et Christo Jesu Domino nostro.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Gratias ago Deo, cui servio a progenitoribus in conscientia pura, quod sine intermissione habeam tui memoriam in orationibus meis, nocte ac die </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>desiderans te videre, memor lacrimarum tuarum, ut gaudio implear, </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>recordationem accipiens ejus fidei, qu est in te non ficta, qu et habitavit primum in avia tua Loide, et matre tua Eunice, certus sum autem quod et in te.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Propter quam causam admoneo te ut resuscites gratiam Dei, qu est in te per impositionem manuum mearum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Non enim dedit nobis Deus spiritum timoris : sed virtutis, et dilectionis, et sobrietatis. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Noli itaque erubescere testimonium Domini nostri, neque me vinctum ejus : sed collabora Evangelio secundum virtutem Dei : </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>qui nos liberavit, et vocavit vocatione sua sancta, non secundum opera nostra, sed secundum propositum suum, et gratiam, qu data est nobis in Christo Jesu ante tempora scularia. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>Manifestata est autem nunc per illuminationem Salvatoris nostri Jesu Christi, qui destruxit quidem mortem, illuminavit autem vitam, et incorruptionem per Evangelium : </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>in quo positus sum ego prdicator, et Apostolus, et magister gentium. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Ob quam causam etiam hc patior, sed non confundor. Scio enim cui credidi, et certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Formam habe sanorum verborum, qu a me audisti in fide, et in dilectione in Christo Jesu. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Bonum depositum custodi per Spiritum Sanctum, qui habitat in nobis. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Scis hoc, quod aversi sunt a me omnes, qui in Asia sunt, ex quibus est Phigellus, et Hermogenes. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Det misericordiam Dominus Onesiphori domui : quia spe me refrigeravit, et catenam meam non erubuit : </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>sed cum Romam venisset, sollicite me qusivit, et invenit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Det illi Dominus invenire misericordiam a Domino in illa die. Et quanta Ephesi ministravit mihi, tu melius nosti. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Tu ergo fili mi, confortare in gratia, qu est in Christo Jesu : </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>et qu audisti a me per multos testes, hc commenda fidelibus hominibus, qui idonei erant et alios docere. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Labora sicut bonus miles Christi Jesu. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Nemo militans Deo implicat se negotiis scularibus : ut ei placeat, cui se probavit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Nam et qui certat in agone, non coronatur nisi legitime certaverit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Laborantem agricolam oportet primum de fructibus percipere. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Intellige qu dico : dabit enim tibi Dominus in omnibus intellectum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Memor esto Dominum Jesum Christum resurrexisse a mortuis ex semine David, secundum Evangelium meum, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>in quo laboro usque ad vincula, quasi male operans : sed verbum Dei non est alligatum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Ideo omnia sustineo propter electos, ut et ipsi salutem consequantur, qu est in Christo Jesu, cum gloria clesti. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Fidelis sermo : nam si commortui sumus, et convivemus : </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>si sustinebimus, et conregnabimus : si negaverimus, et ille negabit nos : </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>si non credimus, ille fidelis permanet, negare seipsum non potest.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Hc commone, testificans coram Domino. Noli contendere verbis : ad nihil enim utile est, nisi ad subversionem audientium. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Sollicite cura teipsum probabilem exhibere Deo, operarium inconfusibilem, recte tractantem verbum veritatis. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Profana autem et vaniloquia devita : multum enim proficiunt ad impietatem : </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>et sermo eorum ut cancer serpit : ex quibus est Hymenus et Philetus, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>qui a veritate exciderunt, dicentes resurrectionem esse jam factam, et subverterunt quorumdam fidem. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Sed firmum fundamentum Dei stat, habens signaculum hoc : cognovit Dominus qui sunt ejus, et discedat ab iniquitate omnis qui nominat nomen Domini. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>In magna autem domo non solum sunt vasa aurea, et argentea, sed et lignea, et fictilia : et qudam quidem in honorem, qudam autem in contumeliam. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Si quis ergo emundaverit se ab istis, erit vas in honorem sanctificatum, et utile Domino ad omne opus bonum paratum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Juvenilia autem desideria fuge, sectare vero justitiam, fidem, spem, caritatem, et pacem cum iis qui invocant Dominum de corde puro. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Stultas autem et sine disciplina qustiones devita : sciens quia generant lites. </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Servum autem Domini non oportet litigare : sed mansuetum esse ad omnes, docibilem, patientem, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>cum modestia corripientem eos qui resistunt veritati, nequando Deus det illis pnitentiam ad cognoscendam veritatem, </verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>et resipiscant a diaboli laqueis, a quo captivi tenentur ad ipsius voluntatem. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Hoc autem scito, quod in novissimis diebus instabunt tempora periculosa : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>erunt homines seipsos amantes, cupidi, elati, superbi, blasphemi, parentibus non obedientes, ingrati, scelesti, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>sine affectione, sine pace, criminatores, incontinentes, immites, sine benignitate, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>proditores, protervi, tumidi, et voluptatum amatores magis quam Dei : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>habentes speciem quidem pietatis, virtutem autem ejus abnegantes. Et hos devita : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>ex his enim sunt qui penetrant domos, et captivas ducunt mulierculas oneratas peccatis, qu ducuntur variis desideriis : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>semper discentes, et numquam ad scientiam veritatis pervenientes. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Quemadmodum autem Jannes et Mambres restiterunt Moysi : ita et hi resistunt veritati, homines corrupti mente, reprobi circa fidem ; </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>sed ultra non proficient : insipientia enim eorum manifesta erit omnibus, sicut et illorum fuit. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Tu autem assecutus es meam doctrinam, institutionem, propositum, fidem, longanimitatem, dilectionem, patientiam, </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>persecutiones, passiones : qualia mihi facta sunt Antiochi, Iconii, et Lystris : quales persecutiones sustinui, et ex omnibus eripuit me Dominus. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>Et omnes, qui pie volunt vivere in Christo Jesu, persecutionem patientur. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Mali autem homines et seductores proficient in pejus, errantes, et in errorem mittentes. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Tu vero permane in iis qu didicisti, et credita sunt tibi : sciens a quo didiceris : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>et quia ab infantia sacras litteras nosti, qu te possunt instruere ad salutem, per fidem qu est in Christo Jesu. </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Omnis Scriptura divinitus inspirata utilis est ad docendum, ad arguendum, ad corripiendum, et erudiendum in justitia : </verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>ut perfectus sit homo Dei, ad omne opus bonum instructus. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Testificor coram Deo, et Jesu Christo, qui judicaturus est vivos et mortuos, per adventum ipsius, et regnum ejus : </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>prdica verbum, insta opportune, importune : argue, obsecra, increpa in omni patientia, et doctrina. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Erit enim tempus, cum sanam doctrinam non sustinebunt, sed ad sua desideria coacervabunt sibi magistros, prurientes auribus, </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>et a veritate quidem auditum avertent, ad fabulas autem convertentur. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Tu vero vigila, in omnibus labora, opus fac evangelist, ministerium tuum imple. Sobrius esto. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Ego enim jam delibor, et tempus resolutionis me instat. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Bonum certamen certavi, cursum consummavi, fidem servavi. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>In reliquo reposita est mihi corona justiti, quam reddet mihi Dominus in illa die, justus judex : non solum autem mihi, sed et iis, qui diligunt adventum ejus.Festina ad me venire cito. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Demas enim me reliquit, diligens hoc sculum, et abiit Thessalonicam : </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Crescens in Galatiam, Titus in Dalmatiam. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Lucas est mecum solus. Marcum assume, et adduc tecum : est enim mihi utilis in ministerium. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Tychicum autem misi Ephesum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Penulam, quam reliqui Troade apud Carpum, veniens affer tecum, et libros, maxime autem membranas. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alexander rarius multa mala mihi ostendit : reddet illi Dominus secundum opera ejus : </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>quem et tu devita : valde enim restitit verbis nostris. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>In prima mea defensione nemo mihi affuit, sed omnes me dereliquerunt : non illis imputetur. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Dominus autem mihi astitit, et confortavit me, ut per me prdicatio impleatur, et audiant omnes gentes : et liberatus sum de ore leonis. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Liberavit me Dominus ab omni opere malo : et salvum faciet in regnum suum cleste, cui gloria in scula sculorum. Amen. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Saluta Priscam, et Aquilam, et Onesiphori domum. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erastus remansit Corinthi. Trophimum autem reliqui infirmum Mileti. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Festina ante hiemem venire. Salutant te Eubulus, et Pudens, et Linus, et Claudia, et fratres omnes. </verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Dominus Jesus Christus cum spiritu tuo. Gratia vobiscum. Amen. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>