<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='clvul' xml:lang='la'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='clvul'>
        <title>Clementine Vulgate</title>
        <contributor>Michaele Tvveedale little.mouth@soon.com</contributor>
        <creator>ws</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>After the Council of Trent, which declared in 1546 that the Vulgate alone was to be held as "authentic in public readings, discourses, and disputes, and that nobody might dare or presume to reject it on any pretence" (Sess. IV, De editione et usu sacrorum librorum), the Holy See undertook the task of producing a corrected, standard text of the Vulgate for the use of the universal Church. In 1590, an edition was duly produced in Rome by a commission of scholars, revised further by Sixtus V, and finally approved by him. After his death a further revision was carried out under the Jesuit Franciscus Toletus, and finally the work was printed in 1598 during the pontificate of Clement VIII, whose name has been attached to it since 1641. The Clementine text was the offical version of the Vulgate until 1979. There is a single, definitive Clementine text, namely the Editio Typica published by the Typographus Vaticanus in 1598 under the title "Biblia Sacra Vulgat editionis, Sixti V Pontificis Maximi jussu recognita et edita", with the single proviso: "nisi aliquid occurrat, quod typographic incuri manifeste ascribendum sit" (Clement VIII, Cum sacrorum). This is thus the version that appears here.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>clvul</identifier>
        <source>http://vulsearch.forge.net/plain.html</source>
        <language type='IETF'>la</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>The text is released into the public domain, and you can use it as you wish with no legal obligations.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Zech'>
      <chapter osisID='Zech.1'>
        <verse osisID='Zech.1.1'>In mense octavo, in anno secundo Darii regis, factum est verbum Domini ad Zachariam filium Barachi filii Addo prophetam, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.1.2'>Iratus est Dominus super patres vestros iracundia. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.3'>Et dices ad eos : [Hc dicit Dominus exercituum :Convertimini ad me, ait Dominus exercituum,et convertar ad vos, dicit Dominus exercituum.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.4'>Ne sitis sicut patres vestri,ad quos clamabant prophet priores, dicentes :Hc dicit Dominus exercituum :Convertimini de viis vestris malis,et de cogitationibus vestris pessimis :et non audierunt, neque attenderunt ad me,dicit Dominus.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.5'>Patres vestri, ubi sunt ?et prophet numquid in sempiternum vivent ?</verse>
        <verse osisID='Zech.1.6'>Verumtamen verba mea, et legitima mea,qu mandavi servis meis prophetis,numquid non comprehenderunt patres vestros,et conversi sunt, et dixerunt :Sicut cogitavit Dominus exercituum facere nobissecundum vias nostras, et secundum adinventiones nostras,fecit nobis ?]</verse>
        <verse osisID='Zech.1.7'>In die vigesima et quarta undecimi mensis Sabath, in anno secundo Darii, factum est verbum Domini ad Zachariam filium Barachi filii Addo prophetam, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.1.8'>Vidi per noctem, et ecce vir ascendens super equum rufum, et ipse stabat inter myrteta, qu erant in profundo, et post eum equi rufi, varii, et albi. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.9'>Et dixi : Quid sunt isti, domine mi ? Et dixit ad me angelus qui loquebatur in me : Ego ostendam tibi quid sint hc. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.10'>Et respondit vir qui stabat inter myrteta, et dixit : Isti sunt quos misit Dominus ut perambulent terram. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.11'>Et responderunt angelo Domini, qui stabat inter myrteta, et dixerunt : Perambulavimus terram, et ecce omnis terra habitatur, et quiescit. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.12'>Et respondit angelus Domini, et dixit : Domine exercituum, usquequo tu non misereberis Jerusalem, et urbium Juda, quibus iratus es ? iste jam septuagesimus annus est. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.13'>Et respondit Dominus angelo qui loquebatur in me verba bona, verba consolatoria. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.14'>Et dixit ad me angelus qui loquebatur in me : Clama, dicens : [Hc dicit Dominus exercituum :Zelatus sum Jerusalem et Sion zelo magno,</verse>
        <verse osisID='Zech.1.15'>et ira magna ego irascor super gentes opulentas,quia ego iratus sum parum,ipsi vero adjuverunt in malum.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.16'>Propterea hc dicit Dominus :Revertar ad Jerusalem in misericordiis,et domus mea dificabitur in ea, ait Dominus exercituum,et perpendiculum extendetur super Jerusalem.] </verse>
        <verse osisID='Zech.1.17'>Adhuc clama, dicens : [Hc dicit Dominus exercituum :Adhuc affluent civitates me bonis,et consolabitur adhuc Dominus Sion, et eliget adhuc Jerusalem.]</verse>
        <verse osisID='Zech.1.18'>Et levavi oculos meos, et vidi, et ecce quatuor cornua. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.19'>Et dixi ad angelum qui loquebatur in me : Quid sunt hc ? Et dixit ad me : Hc sunt cornua qu ventilaverunt Judam, et Isral, et Jerusalem. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.20'>Et ostendit mihi Dominus quatuor fabros. </verse>
        <verse osisID='Zech.1.21'>Et dixi : Quid isti veniunt facere ? Qui ait, dicens : Hc sunt cornua qu ventilaverunt Judam per singulos viros, et nemo eorum levavit caput suum : et venerunt isti deterrere ea, ut dejiciant cornua gentium, qu levaverunt cornu super terram Juda ut dispergerent eam. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.2'>
        <verse osisID='Zech.2.1'>Et levavi oculos meos, et vidi, et ecce vir, et in manu ejus funiculus mensorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.2.2'>Et dixi : Quo tu vadis ? Et dixit ad me : Ut metiar Jerusalem, et videam quanta sit latitudo ejus, et quanta longitudo ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.2.3'>Et ecce angelus qui loquebatur in me egrediebatur, et angelus alius egrediebatur in occursum ejus : </verse>
        <verse osisID='Zech.2.4'>et dixit ad eum : Curre, loquere ad puerum istum, dicens : Absque muro habitabitur Jerusalem, pr multitudine hominum et jumentorum in medio ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.2.5'>Et ego ero ei, ait Dominus, murus ignis in circuitu, et in gloria ero in medio ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.2.6'>[O, o, fugite de terra aquilonis, dicit Dominus,quoniam in quatuor ventos cli dispersi vos, dicit Dominus.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.7'>O Sion ! fuge, qu habitas apud filiam Babylonis :</verse>
        <verse osisID='Zech.2.8'>quia hc dicit Dominus exercituum :Post gloriam misit me ad gentes qu spoliaverunt vos :qui enim tetigerit vos, tangit pupillam oculi mei :</verse>
        <verse osisID='Zech.2.9'>quia ecce ego levo manum meam super eos,et erunt prd his qui serviebant sibi :et cognoscetis quia Dominus exercituum misit me.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.10'>Lauda et ltare, filia Sion, quia ecce ego venio,et habitabo in medio tui, ait Dominus.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.11'>Et applicabuntur gentes mult ad Dominum in die illa,et erunt mihi in populum,et habitabo in medio tui :et scies quia Dominus exercituum misit me ad te.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.12'>Et possidebit Dominus Judam partem suam in terra sanctificata,et eliget adhuc Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.13'>Sileat omnis caro a facie Domini,quia consurrexit de habitaculo sancto suo.] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.3'>
        <verse osisID='Zech.3.1'>Et ostendit mihi Dominus Jesum sacerdotem magnum, stantem coram angelo Domini : et Satan stabat a dextris ejus ut adversaretur ei. </verse>
        <verse osisID='Zech.3.2'>Et dixit Dominus ad Satan : Increpet Dominus in te, Satan ! et increpet Dominus in te, qui elegit Jerusalem ! numquid non iste torris est erutus de igne ? </verse>
        <verse osisID='Zech.3.3'>Et Jesus erat indutus vestibus sordidis, et stabat ante faciem angeli. </verse>
        <verse osisID='Zech.3.4'>Qui respondit, et ait ad eos qui stabant coram se, dicens : Auferte vestimenta sordida ab eo. Et dixit ad eum : Ecce abstuli a te iniquitatem tuam, et indui te mutatoriis. </verse>
        <verse osisID='Zech.3.5'>Et dixit : Ponite cidarim mundam super caput ejus. Et posuerunt cidarim mundam super caput ejus, et induerunt eum vestibus : et angelus Domini stabat. </verse>
        <verse osisID='Zech.3.6'>Et contestabatur angelus Domini Jesum, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.3.7'>[Hc dicit Dominus exercituum :Si in viis meis ambulaveris,et custodiam meam custodieris,tu quoque judicabis domum meam,et custodies atria mea,et dabo tibi ambulantes de his qui nunc hic assistunt.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.8'>Audi, Jesu sacerdos magne,tu et amici tui, qui habitant coram te,quia viri portendentes sunt :ecce enim ego adducam servum meum Orientem.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.9'>Quia ecce lapis quem dedi coram Jesu :super lapidem unum septem oculi sunt :ecce ego clabo sculpturam ejus, ait Dominus exercituum,et auferam iniquitatem terr illius in die una.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.10'>In die illa, dicit Dominus exercituum,vocabit vir amicum suum subter vitem et subter ficum.] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.4'>
        <verse osisID='Zech.4.1'>Et reversus est angelus qui loquebatur in me, et suscitavit me quasi virum qui suscitatur de somno suo. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.2'>Et dixit ad me : Quid tu vides ? Et dixi : Vidi, et ecce candelabrum aureum totum, et lampas ejus super caput ipsius, et septem lucern ejus super illud, et septem infusoria lucernis qu erant super caput ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.3'>Et du oliv super illud : una a dextris lampadis, et una a sinistris ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.4'>Et respondi, et aio ad angelum qui loquebatur in me, dicens : Quid sunt hc, domine mi ? </verse>
        <verse osisID='Zech.4.5'>Et respondit angelus qui loquebatur in me, et dixit ad me : Numquid nescis quid sunt hc ? Et dixi : Non, domine mi. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.6'>Et respondit, et ait ad me, dicens : Hoc est verbum Domini ad Zorobabel, dicens : Non in exercitu, nec in robore, sed in spiritu meo, dicit Dominus exercituum. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.7'>Quis tu, mons magne, coram Zorobabel ? In planum : et educet lapidem primarium, et exquabit gratiam grati ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.8'>Et factum est verbum Domini ad me, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.4.9'>Manus Zorobabel fundaverunt domum istam, et manus ejus perficient eam : et scietis quia Dominus exercituum misit me ad vos. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.10'>Quis enim despexit dies parvos ? Et ltabuntur, et videbunt lapidem stantem in manu Zorobabel. Septem isti oculi sunt Domini, qui discurrunt in universam terram. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.11'>Et respondi, et dixi ad eum : Quid sunt du oliv ist, ad dexteram candelabri, et ad sinistram ejus ? </verse>
        <verse osisID='Zech.4.12'>Et respondi secundo, et dixi ad eum : Quid sunt du spic olivarum qu sunt juxta duo rostra aurea in quibus sunt suffusoria ex auro ? </verse>
        <verse osisID='Zech.4.13'>Et ait ad me, dicens : Numquid nescis quid sunt hc ? Et dixi : Non, domine mi. </verse>
        <verse osisID='Zech.4.14'>Et dixit : Isti sunt duo filii olei, qui assistunt Dominatori univers terr. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.5'>
        <verse osisID='Zech.5.1'>Et conversus sum, et levavi oculos meos, et vidi, et ecce volumen volans. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.2'>Et dixit ad me : Quid tu vides ? Et dixi : Ego video volumen volans : longitudo ejus viginti cubitorum, et latitudo ejus decem cubitorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.3'>Et dixit ad me : Hc est maledictio qu egreditur super faciem omnis terr : quia omnis fur, sicut ibi scriptum est, judicabitur, et omnis jurans ex hoc similiter judicabitur. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.4'>Educam illud, dicit Dominus exercituum : et veniet ad domum furis, et ad domum jurantis in nomine meo mendaciter : et commorabitur in medio domus ejus, et consumet eam, et ligna ejus, et lapides ejus.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.5'>Et egressus est angelus qui loquebatur in me, et dixit ad me : Leva oculos tuos, et vide quid est hoc quod egreditur. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.6'>Et dixi : Quidnam est ? Et ait : Hc est amphora egrediens. Et dixit : Hc est oculus eorum in universa terra. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.7'>Et ecce talentum plumbi portabatur, et ecce mulier una sedens in medio amphor. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.8'>Et dixit : Hc est impietas. Et projecit eam in medio amphor, et misit massam plumbeam in os ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.9'>Et levavi oculos meos, et vidi : et ecce du mulieres egredientes : et spiritus in alis earum, et habebant alas quasi alas milvi, et levaverunt amphoram inter terram et clum. </verse>
        <verse osisID='Zech.5.10'>Et dixi ad angelum qui loquebatur in me : Quo ist deferunt amphoram ? </verse>
        <verse osisID='Zech.5.11'>Et dixit ad me : Ut dificetur ei domus in terra Sennaar, et stabiliatur, et ponatur ibi super basem suam. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.6'>
        <verse osisID='Zech.6.1'>Et conversus sum, et levavi oculos meos, et vidi : et ecce quatuor quadrig egredientes de medio duorum montium : et montes, montes rei. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.2'>In quadriga prima equi rufi, et in quadriga secunda equi nigri, </verse>
        <verse osisID='Zech.6.3'>et in quadriga tertia equi albi, et in quadriga quarta equi varii et fortes. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.4'>Et respondi, et dixi ad angelum qui loquebatur in me : Quid sunt hc, domine mi ? </verse>
        <verse osisID='Zech.6.5'>Et respondit angelus, et ait ad me : Isti sunt quatuor venti cli, qui egrediuntur ut stent coram Dominatore omnis terr. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.6'>In qua erant equi nigri, egrediebantur in terram aquilonis : et albi egressi sunt post eos, et varii egressi sunt ad terram austri. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.7'>Qui autem erant robustissimi, exierunt, et qurebant ire et discurrere per omnem terram. Et dixit : Ite, perambulate terram : et perambulaverunt terram. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.8'>Et vocavit me, et locutus est ad me, dicens : Ecce qui egrediuntur in terram aquilonis, requiescere fecerunt spiritum meum in terra aquilonis.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.9'>Et factum est verbum Domini ad me, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.6.10'>Sume a transmigratione, ab Holdai, et a Tobia, et ab Idaia : et venies tu in die illa, et intrabis domum Josi filii Sophoni, qui venerunt de Babylone. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.11'>Et sumes aurum et argentum, et facies coronas, et pones in capite Jesu filii Josedec, sacerdotis magni : </verse>
        <verse osisID='Zech.6.12'>et loqueris ad eum, dicens : Hc ait Dominus exercituum, dicens : Ecce vir, Oriens nomen ejus, et subter eum orietur, et dificabit templum Domino. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.13'>Et ipse exstruet templum Domino : et ipse portabit gloriam, et sedebit, et dominabitur super solio suo : et erit sacerdos super solio suo, et consilium pacis erit inter illos duos. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.14'>Et coron erunt Helem, et Tobi, et Idai, et Hem filio Sophoni, memoriale in templo Domini. </verse>
        <verse osisID='Zech.6.15'>Et qui procul sunt, venient, et dificabunt in templo Domini : et scietis quia Dominus exercituum misit me ad vos. Erit autem hoc, si auditu audieritis vocem Domini Dei vestri. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.7'>
        <verse osisID='Zech.7.1'>Et factum est in anno quarto Darii regis, factum est verbum Domini ad Zachariam, in quarta mensis noni, qui est Casleu. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.2'>Et miserunt ad domum Dei Sarasar et Rogommelech, et viri qui erant cum eo, ad deprecandam faciem Domini : </verse>
        <verse osisID='Zech.7.3'>ut dicerent sacerdotibus domus Domini exercituum, et prophetis, loquentes : Numquid flendum est mihi in quinto mense, vel sanctificare me debeo, sicut jam feci multis annis ? </verse>
        <verse osisID='Zech.7.4'>Et factum est verbum Domini exercituum ad me, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.7.5'>Loquere ad omnem populum terr, et ad sacerdotes, dicens : Cum jejunaretis, et plangeretis in quinto et septimo per hos septuaginta annos, numquid jejunium jejunastis mihi ? </verse>
        <verse osisID='Zech.7.6'>et cum comedistis et bibistis, numquid non vobis comedistis et vobismetipsis bibistis ? </verse>
        <verse osisID='Zech.7.7'>numquid non sunt verba qu locutus est Dominus in manu prophetarum priorum, cum adhuc Jerusalem habitaretur ut esset opulenta, ipsa et urbes in circuitu ejus, et ad austrum, et in campestribus habitaretur ? </verse>
        <verse osisID='Zech.7.8'>Et factum est verbum Domini ad Zachariam, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.7.9'>Hc ait Dominus exercituum, dicens : Judicium verum judicate, et misericordiam et miserationes facite, unusquisque cum fratre suo. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.10'>Et viduam, et pupillum, et advenam, et pauperem nolite calumniari : et malum vir fratri suo non cogitet in corde suo. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.11'>Et noluerunt attendere, et averterunt scapulam recedentem, et aures suas aggravaverunt ne audirent. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.12'>Et cor suum posuerunt ut adamantem, ne audirent legem, et verba qu misit Dominus exercituum in spiritu suo per manum prophetarum priorum : et facta est indignatio magna a Domino exercituum. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.13'>Et factum est sicut locutus est, et non audierunt : sic clamabunt et non exaudiam, dicit Dominus exercituum. </verse>
        <verse osisID='Zech.7.14'>Et dispersi eos per omnia regna qu nesciunt : et terra desolata est ab eis, eo quod non esset transiens et revertens : et posuerunt terram desiderabilem in desertum. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.8'>
        <verse osisID='Zech.8.1'>Et factum est verbum Domini exercituum, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.8.2'>Hc dicit Dominus exercituum : Zelatus sum Sion zelo magno, et indignatione magna zelatus sum eam. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.3'>Hc dicit Dominus exercituum : Reversus sum ad Sion, et habitabo in medio Jerusalem : et vocabitur Jerusalem civitas veritatis, et mons Domini exercituum mons sanctificatus. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.4'>Hc dicit Dominus exercituum : Adhuc habitabunt senes et anus in plateis Jerusalem, et viri baculus in manu ejus pr multitudine dierum. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.5'>Et plate civitatis complebuntur infantibus et puellis, ludentibus in plateis ejus. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.6'>Hc dicit Dominus exercituum : Si videbitur difficile in oculis reliquiarum populi hujus in diebus illis, numquid in oculis meis difficile erit ? dicit Dominus exercituum. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.7'>Hc dicit Dominus exercituum : Ecce ego salvabo populum meum de terra orientis et de terra occasus solis. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.8'>Et adducam eos, et habitabunt in medio Jerusalem : et erunt mihi in populum, et ego ero eis in Deum, in veritate et in justitia.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.9'>Hc dicit Dominus exercituum : Confortentur manus vestr, qui auditis in his diebus sermones istos per os prophetarum, in die qua fundata est domus Domini exercituum, ut templum dificaretur. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.10'>Siquidem ante dies illos merces hominum non erat, nec merces jumentorum erat : neque introunti, neque exeunti erat pax pr tribulatione : et dimisi omnes homines, unumquemque contra proximum suum. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.11'>Nunc autem non juxta dies priores ego faciam reliquiis populi hujus, dicit Dominus exercituum, </verse>
        <verse osisID='Zech.8.12'>sed semen pacis erit : vinea dabit fructum suum, et terra dabit germen suum, et cli dabunt rorem suum : et possidere faciam reliquias populi hujus universa hc. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.13'>Et erit : sicut eratis maledictio in gentibus, domus Juda et domus Isral, sic salvabo vos, et eritis benedictio. Nolite timere ; confortentur manus vestr. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.14'>Quia hc dicit Dominus exercituum : Sicut cogitavi ut affligerem vos, cum ad iracundiam provocassent patres vestri me, dicit Dominus, </verse>
        <verse osisID='Zech.8.15'>et non sum misertus : sic conversus cogitavi, in diebus istis, ut benefaciam domui Juda et Jerusalem. Nolite timere. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.16'>Hc sunt ergo verba qu facietis : loquimini veritatem unusquisque cum proximo suo : veritatem et judicium pacis judicate in portis vestris. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.17'>Et unusquisque malum contra amicum suum ne cogitetis in cordibus vestris, et juramentum mendax ne diligatis : omnia enim hc sunt qu odi, dicit Dominus.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.18'>Et factum est verbum Domini exercituum ad me, dicens : </verse>
        <verse osisID='Zech.8.19'>Hc dicit Dominus exercituum : Jejunium quarti, et jejunium quinti, et jejunium septimi, et jejunium decimi erit domui Juda in gaudium et ltitiam et in solemnitates prclaras. Veritatem tantum et pacem diligite. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.20'>Hc dicit Dominus exercituum, usquequo veniant populi et habitent in civitatibus multis : </verse>
        <verse osisID='Zech.8.21'>et vadant habitatores, unus ad alterum, dicentes : Eamus, et deprecemur faciem Domini, et quramus Dominum exercituum : vadam etiam ego. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.22'>Et venient populi multi, et gentes robust, ad qurendum Dominum exercituum in Jerusalem, et deprecandam faciem Domini. </verse>
        <verse osisID='Zech.8.23'>Hc dicit Dominus exercituum : In diebus illis, in quibus apprehendent decem homines ex omnibus linguis gentium, et apprehendent fimbriam viri Judi, dicentes : Ibimus vobiscum : audivimus enim quoniam Deus vobiscum est. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.9'>
        <verse osisID='Zech.9.1'>[Onus verbi Domini in terra Hadrachet Damasci requiei ejus,quia Domini est oculus hominis et omnium tribuum Isral.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.2'>Emath quoque in terminis ejus, et Tyrus, et Sidon :assumpserunt quippe sibi sapientiam valde.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.3'>Et dificavit Tyrus munitionem suam,et coacervavit argentum quasi humum,et aurum ut lutum platearum.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.4'>Ecce Dominus possidebit eam :et percutiet in mari fortitudinem ejus,et hc igni devorabitur.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.5'>Videbit Ascalon, et timebit,et Gaza, et dolebit nimis,et Accaron, quoniam confusa est spes ejus :et peribit rex de Gaza,et Ascalon non habitabitur.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.6'>Et sedebit separator in Azoto,et disperdam superbiam Philisthinorum.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.7'>Et auferam sanguinem ejus de ore ejus,et abominationes ejus de medio dentium ejus :et relinquetur etiam ipse Deo nostro,et erit quasi dux in Juda,et Accaron quasi Jebusus.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.8'>Et circumdabo domum meamex his qui militant mihi euntes et revertentes :et non transibit super eos ultra exactor,quia nunc vidi in oculis meis.]</verse>
        <verse osisID='Zech.9.9'>[Exsulta satis, filia Sion ;jubila, filia Jerusalem :ecce rex tuus veniet tibi justus, et salvator :ipse pauper, et ascendens super asinamet super pullum filium asin.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.10'>Et disperdam quadrigam ex Ephraim,et equum de Jerusalem,et dissipabitur arcus belli :et loquetur pacem gentibus,et potestas ejus a mari usque ad mare,et a fluminibus usque ad fines terr.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.11'>Tu quoque in sanguine testamenti tuiemisisti vinctos tuos de lacu in quo non est aqua.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.12'>Convertimini ad munitionem, vincti spei :hodie quoque annuntians duplicia reddam tibi.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.13'>Quoniam extendi mihi Judam quasi arcum :implevi Ephraim :et suscitabo filios tuos, Sion,super filios tuos, Grcia :et ponam te quasi gladium fortium.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.14'>Et Dominus Deus super eos videbitur,et exibit ut fulgur jaculum ejus :et Dominus Deus in tuba canet,et vadet in turbine austri.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.15'>Dominus exercituum proteget eos :et devorabunt, et subjicient lapidibus fund :et bibentes inebriabuntur quasi a vino,et replebuntur ut phial,et quasi cornua altaris.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.16'>Et salvabit eos Dominus Deus eorum in die illa,ut gregem populi sui,quia lapides sancti elevabuntur super terram ejus.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.17'>Quid enim bonum ejus est,et quid pulchrum ejus,nisi frumentum electorum,et vinum germinans virgines ?] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.10'>
        <verse osisID='Zech.10.1'>[Petite a Domino pluviam in tempore serotino,et Dominus faciet nives :et pluviam imbris dabit eis,singulis herbam in agro.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.2'>Quia simulacra locuta sunt inutile,et divini viderunt mendacium :et somniatores locuti sunt frustra,vane consolabantur :idcirco abducti sunt quasi grex :affligentur, quia non est eis pastor.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.3'>Super pastores iratus est furor meus,et super hircos visitabo :quia visitavit Dominus exercituum gregem suum, domum Juda,et posuit eos quasi equum glori su in bello.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.4'>Ex ipso angelus, ex ipso paxillas,ex ipso arcus prlii,ex ipso egredietur omnis exactor simul.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.5'>Et erunt quasi fortes conculcantes lutum viarum in prlio,et bellabunt, quia Dominus cum eis :et confundentur ascensores equorum.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.6'>Et confortabo domum Juda,et domum Joseph salvabo :et convertam eos, quia miserebor eorum :et erunt sicut fuerunt quando non projeceram eos :ego enim Dominus Deus eorum, et exaudiam eos.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.7'>Et erunt quasi fortes Ephraim,et ltabitur cor eorum quasi a vino :et filii eorum videbunt, et ltabuntur,et exsultabit cor eorum in Domino.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.8'>Sibilabo eis, et congregabo illos,quia redemi eos :et multiplicabo eos sicut ante fuerant multiplicati.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.9'>Et seminabo eos in populis,et de longe recordabuntur mei :et vivent cum filiis suis, et revertentur.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.10'>Et reducam eos de terra gypti,et de Assyriis congregabo eos,et ad terram Galaad et Libani adducam eos,et non invenietur eis locus :</verse>
        <verse osisID='Zech.10.11'>et transibit in maris freto,et percutiet in mari fluctus,et confundentur omnia profunda fluminis :et humiliabitur superbia Assur,et sceptrum gypti recedet.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.12'>Confortabo eos in Domino,et in nomine ejus ambulabunt, dicit Dominus.] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.11'>
        <verse osisID='Zech.11.1'>[Aperi, Libane, portas tuas,et comedat ignis cedros tuas.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.2'>Ulula, abies, quia cecidit cedrus,quoniam magnifici vastati sunt :ululate, quercus Basan,quoniam succisus est saltus munitus.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.3'>Vox ululatus pastorum,quia vastata est magnificentia eorum :vox rugitus leonum,quoniam vastata est superbia Jordanis.]</verse>
        <verse osisID='Zech.11.4'>Hc dicit Dominus Deus meus : Pasce pecora occisionis, </verse>
        <verse osisID='Zech.11.5'>qu qui possederant occidebant, et non dolebant, et vendebant ea, dicentes : Benedictus Dominus ! divites facti sumus : et pastores eorum non parcebant eis. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.6'>Et ego non parcam ultra super habitantes terram, dicit Dominus : ecce ego tradam homines, unumquemque in manu proximi sui, et in manu regis sui : et concident terram, et non eruam de manu eorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.7'>Et pascam pecus occisionis propter hoc, o pauperes gregis ! et assumpsi mihi duas virgas : unam vocavi Decorem, et alteram vocavi Funiculum : et pavi gregem. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.8'>Et succidi tres pastores in mense uno, et contracta est anima mea in eis, siquidem et anima eorum variavit in me. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.9'>Et dixi : Non pascam vos : quod moritur, moriatur, et quod succiditur, succidatur : et reliqui devorent unusquisque carnem proximi sui. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.10'>Et tuli virgam meam qu vocabatur Decus, et abscidi eam, ut irritum facerem fdus meum quod percussi cum omnibus populis. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.11'>Et in irritum deductum est in die illa : et cognoverunt sic pauperes gregis, qui custodiunt mihi, quia verbum Domini est. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.12'>Et dixi ad eos : Si bonum est in oculis vestris, afferte mercedem meam : et si non, quiescite. Et appenderunt mercedem meam triginta argenteos. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.13'>Et dixit Dominus ad me : Projice illud ad statuarium, decorum pretium quo appretiatus sum ab eis. Et tuli triginta argenteos, et projeci illos in domum Domini, ad statuarium. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.14'>Et prcidi virgam meam secundam, qu appellabatur Funiculus, ut dissolverem germanitatem inter Judam et Isral. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.15'>Et dixit Dominus ad me : Adhuc sunt tibi vasa pastoris stulti. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.16'>Quia ecce ego suscitabo pastorem in terra, qui derelicta non visitabit, dispersum non quret, et contritum non sanabit, et id quod stat non enutriet, et carnes pinguium comedet, et ungulas eorum dissolvet. </verse>
        <verse osisID='Zech.11.17'>O pastor, et idolum derelinquens gregem : gladius super brachium ejus, et super oculum dextrum ejus : brachium ejus ariditate siccabitur, et oculus dexter ejus tenebrescens obscurabitur. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.12'>
        <verse osisID='Zech.12.1'>Onus verbi Domini super Isral. [Dicit Dominus extendens clum, et fundans terram,et fingens spiritum hominis in eo :</verse>
        <verse osisID='Zech.12.2'>Ecce ego ponam Jerusalem superliminare crapulomnibus populis in circuitu :sed et Juda erit in obsidione contra Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.3'>Et erit : in die illa ponam Jerusalem lapidem oneris cunctis populis :omnes qui levabunt eam concisione lacerabuntur,et colligentur adversus eam omnia regna terr.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.4'>In die illa, dicit Dominus,percutiam omnem equum in stuporem,et ascensorem ejus in amentiam :et super domum Juda aperiam oculos meos,et omnem equum populorum percutiam ccitate.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.5'>Et dicent duces Juda in corde suo :Confortentur mihi habitatores Jerusalemin Domino exercituum, Deo eorum !</verse>
        <verse osisID='Zech.12.6'>In die illa ponam duces Judasicut caminum ignis in lignis,et sicut facem ignis in fno :et devorabunt ad dexteram et ad sinistram omnes populos in circuitu,et habitabitur Jerusalem rursus in loco suo in Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.7'>Et salvabit Dominus tabernacula Juda, sicut in principio,ut non magnifice glorietur domus David,et gloria habitantium Jerusalem contra Judam.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.8'>In die illa proteget Dominus habitatores Jerusalem :et erit qui offenderit ex eis in die illa quasi David,et domus David quasi Dei,sicut angelus Domini in conspectu eorum.]</verse>
        <verse osisID='Zech.12.9'>[Et erit in die illa :quram conterere omnes gentes qu veniunt contra Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.10'>Et effundam super domum Davidet super habitatores Jerusalemspiritum grati et precum :et aspicient ad me quem confixerunt,et plangent eum planctu quasi super unigenitum,et dolebunt super eum,ut doleri solet in morte primogeniti.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.11'>In die illa, magnus erit planctus in Jerusalem,sicut planctus Adadremmon in campo Mageddon.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.12'>Et planget terra : famili et famili seorsum :famili domus David seorsum, et mulieres eorum seorsum :</verse>
        <verse osisID='Zech.12.13'>famili domus Nathan seorsum, et mulieres eorum seorsum :famili domus Levi seorsum, et mulieres eorum seorsum :famili Semei seorsum, et mulieres eorum seorsum :</verse>
        <verse osisID='Zech.12.14'>omnes famili reliqu,famili et famili seorsum, et mulieres eorum seorsum.] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.13'>
        <verse osisID='Zech.13.1'>[In die illa erit fons patens domui David et habitantibus Jerusalem,in ablutionem peccatoris et menstruat.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.2'>Et erit in die illa, dicit Dominus exercituum :disperdam nomina idolorum de terra,et non memorabuntur ultra :et pseudoprophetas, et spiritum immundum auferam de terra.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.3'>Et erit : cum prophetaverit quispiam ultra,dicent ei pater ejus et mater ejus, qui genuerunt eum :Non vives, quia mendacium locutus es in nomine Domini :et configent eum pater ejus et mater ejus, genitores ejus,cum prophetaverit.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.4'>Et erit : in die illa confundentur prophet,unusquisque ex visione sua cum prophetaverit :nec operientur pallio saccino, ut mentiantur :</verse>
        <verse osisID='Zech.13.5'>sed dicet : Non sum propheta :homo agricola ego sum,quoniam Adam exemplum meum ab adolescentia mea.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.6'>Et dicetur ei : Quid sunt plag ist in medio manuum tuarum ?Et dicet : His plagatus sum in domo eorum qui diligebant me.]</verse>
        <verse osisID='Zech.13.7'>Framea, suscitare super pastorem meum, et super virum cohrentem mihi, dicit Dominus exercituum : percute pastorem, et dispergentur oves : et convertam manum meam ad parvulos. </verse>
        <verse osisID='Zech.13.8'>Et erunt in omni terra, dicit Dominus : partes du in ea dispergentur, et deficient : et tertia pars relinquetur in ea. </verse>
        <verse osisID='Zech.13.9'>Et ducam tertiam partem per ignem, et uram eos sicut uritur argentum, et probabo eos sicut probatur aurum. Ipse vocabit nomen meum, et ego exaudiam eum. Dicam : Populus meus es : et ipse dicet : Dominus Deus meus. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.14'>
        <verse osisID='Zech.14.1'>Ecce venient dies Domini, et dividentur spolia tua in medio tui. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.2'>Et congregabo omnes gentes ad Jerusalem in prlium : et capietur civitas, et vastabuntur domus, et mulieres violabuntur : et egredietur media pars civitatis in captivitatem, et reliquum populi non auferetur ex urbe. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.3'>Et egredietur Dominus, et prliabitur contra gentes illas, sicut prliatus est in die certaminis. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.4'>Et stabunt pedes ejus in die illa super montem Olivarum, qui est contra Jerusalem ad orientem : et scindetur mons Olivarum ex media parte sui ad orientem et ad occidentem, prrupto grandi valde : et separabitur medium montis ad aquilonem, et medium ejus ad meridiem. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.5'>Et fugietis ad vallem montium eorum, quoniam conjungetur vallis montium usque ad proximum : et fugietis sicut fugistis a facie terrmotus in diebus Ozi regis Juda : et veniet Dominus Deus meus, omnesque sancti cum eo. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.6'>Et erit in die illa : non erit lux, sed frigus et gelu. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.7'>Et erit dies una qu nota est Domino, non dies neque nox : et in tempore vesperi erit lux. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.8'>Et erit in die illa : exibunt aqu viv de Jerusalem : medium earum ad mare orientale, et medium earum ad mare novissimum : in state et in hieme erunt. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.9'>Et erit Dominus rex super omnem terram : in die illa erit Dominus unus, et erit nomen ejus unum. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.10'>Et revertetur omnis terra usque ad desertum, de colle Remmon ad austrum Jerusalem : et exaltabitur, et habitabit in loco suo, a porta Benjamin usque ad locum port prioris, et usque ad portam angulorum, et a turre Hananeel usque ad torcularia regis. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.11'>Et habitabunt in ea, et anathema non erit amplius, sed sedebit Jerusalem secura.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.12'>Et hc erit plaga qua percutiet Dominus omnes gentes qu pugnaverunt adversus Jerusalem : tabescet caro uniuscujusque stantis super pedes suos : et oculi ejus contabescent in foraminibus suis, et lingua eorum contabescet in ore suo. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.13'>In die illa erit tumultus Domini magnus in eis : et apprehendet vir manum proximi sui, et conseretur manus ejus super manum proximi sui. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.14'>Sed et Judas pugnabit adversus Jerusalem : et congregabuntur diviti omnium gentium in circuitu, aurum, et argentum, et vestes mult satis. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.15'>Et sic erit ruina equi, et muli, et cameli, et asini, et omnium jumentorum qu fuerint in castris illis, sicut ruina hc. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.16'>Et omnes qui reliqui fuerint de universis gentibus qu venerunt contra Jerusalem, ascendent ab anno in annum ut adorent regem, Dominum exercituum, et celebrent festivitatem tabernaculorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.17'>Et erit : qui non ascenderit de familiis terr ad Jerusalem ut adoret regem, Dominum exercituum, non erit super eos imber. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.18'>Quod etsi familia gypti non ascenderit et non venerit, nec super eos erit : sed erit ruina, qua percutiet Dominus omnes gentes qu non ascenderint ad celebrandam festivitatem tabernaculorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.19'>Hoc erit peccatum gypti, et hoc peccatum omnium gentium qu non ascenderint ad celebrandam festivitatem tabernaculorum. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.20'>In die illa, erit quod super frenum equi est, sanctum Domino : et erunt lebetes in domo Domini quasi phial coram altari. </verse>
        <verse osisID='Zech.14.21'>Et erit omnis lebes in Jerusalem et in Juda sanctificatus Domino exercituum : et venient omnes immolantes, et sument ex eis, et coquent in eis : et non erit mercator ultra in domo Domini exercituum in die illo. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>