<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CzeCEP' xml:lang='cs'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CzeCEP'>
        <title>Czech Ekumenicky Cesky preklad</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator>Pan Tau</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>Czech Ekumenicky Cesky preklad: Bible Pismo svate Stareho i Noveho Zakona podle ekumenickeho vydani z r. 1985 (c) Ekumenicka\par rada cirkvi v CR.</description>
        <publisher>graphic artist</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CzeCEP</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/servlet/SwordMod.Verify?modName=CzeCEP</source>
        <language type='IETF'>cs</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Copyrighted</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Kgs'>
      <chapter osisID='1Kgs.1'>
        <verse osisID='1Kgs.1.1'>Král David zestárl a dosáhl vysokého věku. Přikrývali ho pokrývkami, ale nemohl se zahřát.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.2'>Proto mu jeho služebníci navrhli: "Ať vyhledají králi, našemu pánu, dívku pannu, aby byla králi k službám a opatrovala ho; bude též uléhat po tvém boku a zahřívat krále, našeho pána."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.3'>Hledali tedy po celém izraelském území krásnou dívku, až našli Šúnemanku Abíšagu a přivedli ji ke králi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.4'>Byla to překrásná dívka; opatrovala krále a obsluhovala ho. Král ji však nepoznal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.5'>Adónijáš, syn Chagítin, se vynášel: "Kralovat budu já." A opatřil si vůz, koně a padesát mužů, kteří běhali před ním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.6'>Otec ho po celý ten čas nezarmoutil otázkou: "Co to děláš?" Také on byl velmi pěkné postavy; narodil se po Abšalómovi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.7'>Dohodl se s Jóabem, synem Serújiným, a s knězem Ebjátarem. Ti Adónijáše podporovali.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.8'>Avšak kněz Sádok a Benajáš, syn Jójadův, ani prorok Nátan a Šimeí, Reí a Davidovi bohatýři při Adónijášovi nestáli.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.9'>Adónijáš připravil obětní hod, brav, skot a vykrmený dobytek, u kamene Zócheletu, který je vedle pramene Rogelu, a pozval všechny své bratry, královy syny, i všechny judské muže, královy služebníky.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.10'>Ale proroka Nátana, Benajáše, bohatýry a svého bratra Šalomouna nepozval.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.11'>I řekl Nátan Bat-šebě, matce Šalomounově: "Neslyšela jsi, že se Adónijáš, syn Chagítin, stal králem? A David, náš pán, o tom neví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.12'>Pojď tedy, poradím ti, jak se zachráníš ty i tvůj syn Šalomoun.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.13'>Nuže, vejdi ke králi Davidovi a zeptej se ho: »Což jsi ty sám, králi, můj pane, nepřísahal své otrokyni: Tvůj syn Šalomoun bude po mně králem, ten dosedne na můj trůn? Proč se tedy stal králem Adónijáš?«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.14'>Zatímco tam ještě budeš s králem mluvit, přijdu za tebou a potvrdím tvá slova."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.15'>Bat-šeba tedy vešla do pokojíka ke králi. Král totiž byl už velmi starý a Šúnemanka Abíšag ho obsluhovala.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.16'>Bat-šeba před králem padla na kolena a poklonila se mu. Král se otázal: "Co si přeješ?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.17'>Odpověděla mu: "Můj pane, ty jsi své otrokyni přísahal při Hospodinu, svém Bohu: »Tvůj syn Šalomoun bude po mně králem, ten dosedne na můj trůn«.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.18'>A hle, teď se stal králem Adónijáš, a ty, králi, můj pane, o tom nevíš.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.19'>Už připravil obětní hod, býky a velké množství vykrmeného dobytka a bravu, a pozval všechny královy syny, kněze Ebjátara a velitele vojska Jóaba, ale tvého služebníka Šalomouna nepozval.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.20'>K tobě, králi, můj pane, se upírají oči celého Izraele, abys jim oznámil, kdo po tobě dosedne na trůn krále, mého pána.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.21'>Kdyby se stalo, že by král, můj pán, ulehl ke svým otcům, budeme tu stát já a můj syn Šalomoun jako hříšníci."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.22'>Zatímco ještě mluvila s králem, přišel prorok Nátan.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.23'>Oznámili králi: "Je tu prorok Nátan." Vstoupil před krále a klaněl se mu tváří až k zemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.24'>Pak se Nátan otázal: "Králi, můj pane, což jsi řekl: »Po mně bude králem Adónijáš, ten dosedne na můj trůn«?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.25'>Dnes totiž sestoupil a připravil obětní hod, býky a množství vykrmeného dobytka a bravu, a pozval všechny královy syny i velitele vojska a kněze Ebjátara a oni s ním jedí a pijí a provolávají: »Ať žije král Adónijáš!«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.26'>Ale mne, tvého služebníka, ani kněze Sádoka a Benajáše, syna Jójadova, ani tvého služebníka Šalomouna nepozval.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.27'>Pochází tento rozkaz vskutku od krále, mého pána? Neuvědomil jsi svého služebníka o tom, kdo po tobě dosedne na trůn, králi, můj pane."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.28'>Král David odpověděl: "Zavolejte mi Bat-šebu." Vešla před krále a zůstala před ním stát.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.29'>Král se zapřisáhl: "Jakože živ je Hospodin, který mě vykoupil z každého soužení,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.30'>jak jsem ti přísahal při Hospodinu, Bohu Izraele, králem bude po mně tvůj syn Šalomoun, ten dosedne na můj trůn místo mne; učiním tak ještě dnes."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.31'>Bat-šeba padla na kolena, poklonila se králi tváří k zemi a řekla: "Ať navěky žije král David, můj pán."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.32'>Potom král David nařídil: "Zavolejte mi kněze Sádoka, proroka Nátana a Benajáše, syna Jójadova." Když předstoupili před krále,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.33'>král jim řekl: "Vezměte s sebou služebníky svého pána, posaďte mého syna Šalomouna na mou mezkyni a doveďte ho dolů ke Gichónu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.34'>Tam ho kněz Sádok a prorok Nátan pomažou za krále nad Izraelem. Zatroubíte na polnici a budete volat: »Ať žije král Šalomoun!«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.35'>Pak půjdete za ním vzhůru a on přijde, dosedne na můj trůn a bude králem místo mne. Je to můj příkaz, aby on byl vévodou nad Izraelem i nad Judou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.36'>Benajáš, syn Jójadův, králi odpověděl: "Stane se! Tak rozhodl Hospodin, Bůh krále, mého pána.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.37'>Jako byl Hospodin při králi, mém pánu, tak ať je při Šalomounovi a ať vyvýší jeho trůn nad trůn krále Davida, mého pána."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.38'>Kněz Sádok, prorok Nátan a Benajáš, syn Jójadův, i Keretejci a Peletejci sešli dolů; Šalomouna posadili na mezkyni krále Davida a vedli ho ke Gichónu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.39'>Kněz Sádok vzal ze stanu Hospodinova roh s olejem a Šalomouna pomazal. Zatroubili na polnici a všechen lid provolal: "Ať žije král Šalomoun!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.40'>Všechen lid pak šel vzhůru za ním, pískal na píšťaly a převelice se radoval; země od toho hluku až pukala.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.41'>Adónijáš a všichni pozvaní, kteří byli s ním, to uslyšeli, když hostina končila. Jóab zaslechl zvuk polnice a otázal se: "Co je to ve městě za velký halas?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.42'>Zatímco ještě mluvil, přišel Jónatan, syn kněze Ebjátara, a Adónijáš mu řekl: "Pojď, ty jsi statečný muž a jistě přinášíš dobrou zvěst."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.43'>Ale Jónatan Adónijášovi odpověděl: "Naopak. Král David, náš pán, ustanovil za krále Šalomouna.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.44'>Král s ním poslal kněze Sádoka, proroka Nátana a Benajáše, syna Jójadova, i Keretejce a Peletejce a posadili ho na královu mezkyni.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.45'>Kněz Sádok a prorok Nátan ho u Gichónu pomazali za krále, a když šli odtamtud radostně vzhůru, město halasilo. To byl ten zvuk, který jste zaslechli.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.46'>Šalomoun už dosedl na královský trůn.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.47'>Královi služebníci přišli rovněž a dobrořečili našemu pánu, králi Davidovi: »Ať tvůj Bůh učiní jméno Šalomounovo slavnějším než tvé jméno a ať vyvýší jeho trůn nad tvůj trůn.« A král se na svém lůžku poklonil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.48'>Poté král řekl: »Požehnán buď Hospodin, Bůh Izraele, že nám dal dnes toho, kdo bude sedět na mém trůnu, a že to mé oči vidí.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.49'>Tu se všichni pozvaní, kteří byli při Adónijášovi, roztřásli, vstali a každý šel svou cestou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.50'>I Adónijáš vstal a ze strachu před Šalomounem šel a chytil se rohů oltáře.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.51'>Šalomounovi oznámili: "Hle, Adónijáš se bojí krále Šalomouna, drží se rohů oltáře a říká: »Ať mi dnes král Šalomoun odpřisáhne, že svého služebníka neusmrtí mečem.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.52'>Šalomoun řekl: "Bude-li se chovat jako statečný muž, ani vlas mu nespadne na zem, bude-li však na něm shledáno něco zlého, zemře."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.53'>Král Šalomoun ho dal odvést od oltáře a on přišel a poklonil se králi Šalomounovi. Šalomoun mu řekl: "Jdi do svého domu."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.2'>
        <verse osisID='1Kgs.2.1'>Když se přiblížil čas Davidovy smrti, přikázal svému synu Šalomounovi:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.2'>"Odcházím cestou všeho pozemského. Ty však buď rozhodný a mužný.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.3'>Dbej na to, co ti svěřil Hospodin, tvůj Bůh: Choď po jeho cestách a dodržuj jeho nařízení a přikázání, jeho práva a svědectví, jak jsou zapsána v zákoně Mojžíšově, a tak budeš mít úspěch ve všem, co budeš konat, ať se obrátíš kamkoli.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.4'>A Hospodin splní své slovo, které mi dal: »Budou-li tvoji synové dbát na svou cestu tak, aby chodili přede mnou věrně celým srdcem a celou duší, nebude z izraelského trůnu vyhlazen následník z tvého rodu.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.5'>Ty také víš, co mi udělal Jóab, syn Serújin, co udělal dvěma velitelům izraelských vojsk, Abnérovi, synu Nérovu, a Amasovi, synu Jeterovu: Zabil je a dopustil se válečného krveprolití v čas pokoje. Krví prolitou jako ve válce si potřísnil opasek na svých bedrech a opánky na svých nohou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.6'>Zachovej se podle své moudrosti a nedej mu pokojně sestoupit v šedinách do hrobu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.7'>Synům Barzilaje Gileádského však prokážeš milosrdenství. Ať jsou mezi těmi, kdo jedí u tvého stolu, neboť právě tak se zachovali ke mně, když jsem prchal před tvým bratrem Abšalómem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.8'>Je tu u tebe i Šimeí, syn Gérův, Benjamínec z Bachurímu, který mi zlořečil strašlivým způsobem v den, kdy jsem odcházel do Machanajimu. Ale potom mi vyšel vstříc dolů k Jordánu a já jsem mu při Hospodinu přísahal: »Neusmrtím tě mečem.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.9'>Teď však ho nenechávej bez trestu. Protože jsi moudrý muž, budeš vědět, jak s ním naložit, abys jeho šediny uvedl v krvi do hrobu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.10'>I ulehl David ke svým otcům a byl pohřben v Městě Davidově.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.11'>David kraloval nad Izraelem po dobu čtyřiceti let. V Chebrónu David kraloval sedm let, v Jeruzalémě třiatřicet let.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.12'>Šalomoun dosedl na trůn svého otce Davida a jeho království se velmi upevnilo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.13'>Adónijáš, syn Chagítin, přišel k Šalomounově matce Bat-šebě. Otázala se: "Přicházíš pokojně?" Odpověděl: "Pokojně."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.14'>A dodal: "Chtěl bych na tobě něco." Ona odvětila: "Mluv".</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.15'>Řekl: "Ty víš, že království patřilo mně a že na mne se obrátil celý Izrael s žádostí, abych kraloval. Ale království připadlo mému bratru. Má je od Hospodina.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.16'>Nyní mám k tobě jedinou prosbu. Neodmítni mě." Ona mu odpověděla: "Mluv."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.17'>Řekl tedy: "Řekni prosím králi Šalomounovi, tebe přece neodmítne, aby mi dal za ženu Šúnemanku Abíšagu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.18'>Bat-šeba odpověděla: "Dobře. Já se za tebe u krále přimluvím."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.19'>A Bat-šeba šla ke králi Šalomounovi, aby s ním promluvila o Adónijášovi. Král jí vyšel vstříc a poklonil se jí. Pak se posadil na svůj trůn. I králově matce přistavili trůn a ona se posadila po jeho pravici.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.20'>Pak řekla: "Mám k tobě jednu malou prosbu. Neodmítni mě." Král jí odvětil: "Žádej, má matko, tebe neodmítnu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.21'>Řekla: "Ať je Šúnemanka Abíšag dána za ženu tvému bratru Adónijášovi."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.22'>Král Šalomoun své matce odpověděl: "Proč žádáš pro Adónijáše Šúnemanku Abíšagu? Žádej pro něho království. Vždyť je to můj bratr, starší než já. Žádej je pro něho a pro kněze Ebjátara a pro Jóaba, syna Serújina!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.23'>A král Šalomoun přísahal při Hospodinu: "Ať se mnou Bůh udělá, co chce! Adónijáš vyřkl rozsudek sám nad sebou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.24'>Jakože živ je Hospodin, který mě pevně posadil na trůn mého otce Davida a který mi podle svého slova vybudoval dům, ještě dnes Adónijáš zemře!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.25'>Král Šalomoun to zařídil prostřednictvím Benajáše, syna Jójadova. Ten ho skolil; tak zemřel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.26'>Knězi Ebjátarovi král poručil: "Odejdi do Anatótu ke svým polím, neboť jsi propadl smrti. Dnes tě zabít nedám, protože jsi nosíval schránu Panovníka Hospodina před mým otcem Davidem a protože jsi snášel všechno, co snášel můj otec."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.27'>I zapudil Šalomoun Ebjátara, takže přestal být Hospodinovým knězem, a tak se naplnilo Hospodinovo slovo, které vyslovil proti domu Élího v Šílu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.28'>Zpráva o tom se dostala až k Jóabovi; Jóab se totiž přiklonil k Adónijášovi, ačkoli k Abšalómovi se nepřiklonil. I utekl Jóab ke stanu Hospodinovu a chytil se rohů oltáře.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.29'>Králi Šalomounovi oznámili, že Jóab utekl ke stanu Hospodinovu, že je u oltáře. Proto Šalomoun poslal Benajáše, syna Jójadova, s rozkazem: "Jdi a skol ho!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.30'>Benajáš tedy přišel ke stanu Hospodinovu a řekl: "Toto praví král: Jdi odtud!" Ale on odpověděl: "Nikoli, zemřu zde." Benajáš tedy vyřídil králi tuto odpověď: "Jóab řekl toto a odpověděl mi takto."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.31'>Král mu nařídil: "Učiň, jak řekl. Skol ho! Potom ho pohřbi. Tak sejmeš ze mne a z domu mého otce vinu za krev, kterou Jóab bezdůvodně prolil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.32'>Hospodin obrátí jeho krev na jeho hlavu, protože skolil dva muže spravedlivější a lepší, než je sám. Zavraždil je mečem, aniž o tom můj otec David věděl, totiž Abnéra, syna Nérova, velitele vojska izraelského, a Amasu, syna Jeterova, velitele vojska judského.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.33'>Jejich krev se obrátí na hlavu Jóabovu a na hlavu jeho potomstva navěky. Davidovi a jeho potomstvu, jeho domu i trůnu ať vzejde od Hospodina pokoj až navěky."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.34'>Benajáš, syn Jójadův, tedy vyšel a Jóaba skolil a usmrtil. Pohřbili ho pak v jeho domě na poušti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.35'>Benajáše, syna Jójadova, ustanovil král místo něho nad vojskem a kněze Sádoka ustanovil král místo Ebjátara.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.36'>Potom si dal král předvolat Šimeího a nařídil mu: "Postav si dům v Jeruzalémě a usaď se tu. Nikam odtud nevycházej.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.37'>Buď jist, že v den, kdy vyjdeš a překročíš Kidrónský úval, propadneš smrti. Tvá krev padne na tvou hlavu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.38'>Šimeí králi odpověděl: "Slovo, jež promluvil král, můj pán, je dobré a tvůj služebník se tak zachová." Šimeí tedy bydlil v Jeruzalémě po mnoho dnů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.39'>Po třech letech uprchli Šimeímu dva otroci k Akíšovi, synu Maakovu, králi gatskému. Šimeímu bylo oznámeno: "Tvoji otroci jsou v Gatu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.40'>Nato Šimeí osedlal osla a jel do Gatu k Akíšovi hledat své otroky. Odjel a své otroky z Gatu přivedl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.41'>Šalomounovi však bylo ohlášeno, že Šimeí odešel z Jeruzaléma do Gatu a zase se vrátil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.42'>Král si dal Šimeího zavolat a řekl mu: "Což jsem tě nezavázal přísahou při Hospodinu a nedal jsem ti výstrahu: »Buď jist, že v den, kdy vyjdeš a půjdeš kamkoli, propadneš smrti«? A tys mi řekl: »Slovo, jež jsem slyšel, je dobré.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.43'>Proč jsi tedy nedbal na Hospodinovu přísahu a na příkaz, který jsem ti dal?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.44'>Král dále Šimeímu řekl: "Ty víš o všem tom zlém, co bylo v tvém srdci, co jsi provedl mému otci Davidovi. Hospodin tvou zlobu obrátil na tvoji hlavu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.45'>Král Šalomoun však bude požehnaný a trůn Davidův zůstane před Hospodinem pevný navěky."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.46'>Pak dal král příkaz Benajášovi, synu Jójadovu, a ten vyšel a skolil ho; tak zemřel. A království se v ruce Šalomounově upevnilo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.3'>
        <verse osisID='1Kgs.3.1'>Šalomoun se spříznil s faraónem, králem egyptským. Pojal faraónovu dceru za ženu a uvedl ji do Města Davidova, kde pobývala, dokud nedokončil stavbu svého domu a domu Hospodinova a hradeb kolem Jeruzaléma.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.2'>Lid však obětoval na posvátných návrších, neboť dům pro Hospodinovo jméno nebyl ještě v oněch dnech zbudován.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.3'>Šalomoun miloval Hospodina. Řídil se nařízeními svého otce Davida, až na to, že obětoval a pálil kadidlo na posvátných návrších.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.4'>Jednou šel král do Gibeónu, aby tam obětoval; bylo to největší posvátné návrší. Šalomoun tam na oltáři obětoval tisíc zápalných obětí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.5'>V Gibeónu se Šalomounovi ukázal v noci ve snu Hospodin. Bůh řekl: "Žádej, co ti mám dát."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.6'>Šalomoun odvětil: "Ty jsi prokazoval velké milosrdenství svému služebníku, mému otci Davidovi, a on před tebou chodil věrně, spravedlivě a se srdcem upřímným vůči tobě. Toto velké milosrdenství jsi mu zachoval a dal jsi mu syna, který sedí na jeho trůnu, jak je tomu dnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.7'>Hospodine, můj Bože, ty jsi nyní po mém otci Davidovi ustanovil za krále svého služebníka, ale já jsem příliš mladý, neumím vycházet a vcházet.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.8'>A tvůj služebník je uprostřed tvého lidu, který jsi vyvolil, lidu tak početného, že nemůže být pro množství počítán ani sečten.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.9'>Kéž bys tedy dal svému služebníku srdce vnímavé, aby mohl soudit tvůj lid a dovedl rozlišovat mezi dobrem a zlem. Neboť kdo by dokázal soudit tento tvůj lid, jemuž je tak těžko vládnout?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.10'>Panovníku se líbilo, že Šalomoun žádal o tuto věc.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.11'>Bůh mu řekl: "Protože jsi žádal o toto a nežádal jsi pro sebe ani dlouhý věk ani jsi nežádal bohatství, ba ani jsi nežádal bezživotí svých nepřátel, ale žádal jsi pro sebe rozumnost při soudním jednání,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.12'>hle, učiním podle tvých slov. Dávám ti moudré a rozumné srdce, takže nikdo tobě podobný nebyl před tebou a ani po tobě nepovstane nikdo tobě podobný.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.13'>A dávám ti i to, oč jsi nežádal, bohatství i slávu, tak aby nebyl nikdo tobě podobný mezi králi po všechny tvé dny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.14'>Budeš-li chodit po mých cestách a zachovávat má nařízení a přikázání, tak jako chodil tvůj otec David, prodloužím tvé dny."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.15'>Tu se Šalomoun probudil a viděl, že to byl sen. Šel tedy do Jeruzaléma a postavil se před schránu Panovníkovy smlouvy, přinesl zápalné oběti, připravil oběti pokojné a vystrojil všem svým služebníkům hody.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.16'>Tehdy přišly ke králi dvě ženy nevěstky a postavily se před něj.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.17'>Jedna z těch žen řekla: "Prosím, můj pane, já a tato žena bydlíme v jednom domě a já jsem u ní v domě porodila.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.18'>Třetího dne po mém porodu také tato žena porodila. Byly jsme spolu a v tom domě s námi nebyl nikdo cizí, v domě nebyl nikdo kromě nás dvou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.19'>Syn této ženy však v noci zemřel, neboť ho zalehla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.20'>Proto v noci vstala, a zatímco tvá otrokyně spala, vzala mého syna od mého boku, položila si ho do klína a svého mrtvého syna položila do klína mně.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.21'>Ráno jsem vstala, abych svého syna nakojila, ale on byl mrtev. Když jsem si ho však zrána pozorně prohlédla, zjistila jsem, že to není můj syn, kterého jsem porodila."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.22'>Druhá žena však prohlásila: "Nikoli. Můj syn je ten živý a ten mrtvý je tvůj." Ale první trvala na svém: "Ne. Tvůj syn je ten mrtvý, a ten živý je můj." A tak se před králem hádaly.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.23'>Král řekl: "Tato tvrdí: »Ten živý je můj syn, a ten mrtvý je tvůj.« A tato tvrdí: »Ne, tvůj syn je ten mrtvý, a ten živý je můj.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.24'>Král proto poručil: "Podejte mi meč." Přinesli tedy před krále meč.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.25'>A král nařídil: "Rozetněte to živé dítě ve dví. Jednu polovinu dejte jedné a druhou polovinu druhé."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.26'>Tu řekla králi žena, jejíž syn byl ten živý a jíž se srdce svíralo soucitem nad jejím synem: "Prosím, můj pane, dejte to živé novorozeně jí, jen je neusmrcujte!" Ale druhá řekla: "Ať není ani moje ani tvoje. Rozetněte je!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.27'>Tu král rozhodl: "Dejte to živé novorozeně té, která řekla: »Neusmrcujte je«; to je jeho matka."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.28'>Když se celý Izrael dozvěděl o rozsudku, který král vynesl, jala je bázeň před králem. Viděli, že je nadán Boží moudrostí k vykonávání soudu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.4'>
        <verse osisID='1Kgs.4.1'>Tak byl král Šalomoun králem nad celým Izraelem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.2'>A toto byli jeho nejvyšší úředníci: Azarjáš, syn Sádokův, byl knězem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.3'>Elíchoref a Achijáš, synové Šíšovi, byli písaři, Jóšafat, syn Achílúdův, byl kancléřem,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.4'>Benajáš, syn Jójadův, byl nad vojskem. Sádok a Ebjátar byli kněžími.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.5'>Azarjáš, syn Nátanův, byl nad správci, Zabúd, syn Nátanův, byl knězem a královým přítelem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.6'>Achíšar byl nad domem a Adóníram, syn Abdův, byl nad nucenými pracemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.7'>Šalomoun měl dále dvanáct správců nad celým Izraelem a ti opatřovali potravu pro krále a jeho dům. Každý měl v roce svůj měsíc, kdy potravu opatřoval.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.8'>Toto jsou jejich jména: Syn Chúrův v Efrajimském pohoří.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.9'>Syn Dekerův v Mákasu a v Šaalbímu, Bét-šemeši, Elónu a Bét-chánanu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.10'>Syn Chesedův v Arubótu. Jemu podléhalo Sóko a celá země cheferská.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.11'>Syn Abínádabův spravoval celou pahorkatinu dórskou. Měl za ženu Táfatu, dceru Šalomounovu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.12'>Baana, syn Achílúdův, spravoval Taanak a Megido a celý Bét-šeán, který leží vedle Saretanu pod Jizreelem, od Bét-šeánu až k Ábel-mechóle, až za Jokmoám.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.13'>Syn Geberův v Rámotu v Gileádu. Jemu podléhaly vsi Jaíra, syna Manasesova, který byl v Gileádu, podléhala mu také krajina argóbská, která je v Bášanu, šedesát velkých měst s hradbami a bronzovými závorami.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.14'>Achínádab, syn Idův, v Machanajimu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.15'>Achímaas na území Neftalíově; také on si vzal za ženu Šalomounovu dceru, a to Basematu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.16'>Baaná, syn Chúšajův, na území Ašerově a v Alótu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.17'>Jóšafat, syn Parúachův, na území Isacharově.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.18'>Šimeí, syn Élův, na území Benjamínově.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.19'>Geber, syn Uríův, v zemi gileádské, v zemi emorejského krále Síchona a bášanského krále Óga; v té zemi byl jeden výsostný znak.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.20'>Juda a Izrael byli tak početní jako písek u moře. Měli co jíst a pít a radovali se.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.5'>
        <verse osisID='1Kgs.5.1'>Šalomoun vládl nad všemi královstvími od řeky Eufratu až k zemi pelištejské a až k hranicím Egypta; odtud přinášeli Šalomounovi dary a sloužili mu po všechny dny jeho života.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.2'>Na jeden den se u Šalomounova dvora spotřebovalo třicet kórů bílé mouky a šedesát kórů mouky ječné,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.3'>deset kusů krmného hovězího dobytka a dvacet kusů dobytka z pastvy, sto kusů ovcí a koz, kromě jelenů, gazel, antilop a vykrmené drůbeže.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.4'>Panoval nad celým územím na západ od Řeky od Tifsachu až ke Gáze, nad všemi králi za Řekou, a měl pokoj ode všech sousedů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.5'>A Juda i Izrael bydleli v bezpečí po všechny dny Šalomounovy, každý pod svou vinnou révou a pod svým fíkovníkem, od Danu až po Beer-šebu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.6'>Šalomoun měl také ustájeno čtyřicet tisíc koní pro svou vozbu a dvanáct tisíc koní jezdeckých.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.7'>Jmenovaní správci opatřovali potravu pro krále Šalomouna a pro všechny, kteří měli přístup ke stolu krále Šalomouna, každý ve svém měsíci. Nedopouštěli, aby něco chybělo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.8'>Také ječmen a slámu pro koně a lehkonohé oře dodávali na místo, kde právě král byl, každý podle toho, jak mu bylo určeno.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.9'>Bůh dal Šalomounovi moudrost, převelikou rozumnost a takovou hojnost myšlenek, jako je písku na břehu moře.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.10'>Šalomounova moudrost převýšila moudrost všech synů dávnověku i všechnu moudrost egyptskou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.11'>Byl moudřejší než všichni lidé, než Étan Ezrachejský a Héman, Kalkol a Darda, synové Machólovi. Jeho jméno bylo proslulé mezi všemi okolními pronárody.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.12'>Vyslovil tři tisíce přísloví a jeho písní bylo tisíc a pět.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.13'>Dovedl také mluvit o stromech, od cedru, který je na Libanónu, až po yzop, který roste na zdi, a dovedl mluvit i o zvířatech, ptácích, plazech a rybách.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.14'>Šalomounově moudrosti přicházeli naslouchat ze všech národů i ode všech králů země, kteří se o jeho moudrosti doslechli.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.15'>Týrský král Chíram poslal k Šalomounovi své služebníky, neboť uslyšel, že ho pomazali za krále namísto jeho otce. Chíram byl totiž přítelem Davidovým po všechna léta.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.16'>Šalomoun poslal Chíramovi vzkaz:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.17'>"Ty víš, že můj otec David nemohl vybudovat dům jménu Hospodina, svého Boha, pro boje, které vedl s okolními nepřáteli, dokud mu je Hospodin nepoložil pod nohy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.18'>Teď mi však Hospodin, můj Bůh, dal ode všech okolních nepřátel odpočinutí, nehrozí mi protivník ani žádná zlá událost. [ (I Kings 5:19) Proto jsem se rozhodl vybudovat dům jménu Hospodina, svého Boha, podle Hospodinových slov k mému otci Davidovi: »Tvůj syn, kterého dosadím po tobě na tvůj trůn, ten vybuduje dům mému jménu.« ] [ (I Kings 5:20) Proto přikaž, aby pro mne poráželi libanónské cedry. Moji služebníci budou s tvými a já ti budu dávat mzdu pro tvé služebníky v takové výši, jakou určíš; vždyť víš, že mezi námi není nikoho, kdo by uměl porážet stromy jako Sidóňané." ] [ (I Kings 5:21) Když Chíram uslyšel Šalomounova slova, velmi se zaradoval a řekl: "Požehnán buď dnes Hospodin, že dal Davidovi moudrého syna, aby vládl nad tímto početným lidem." ] [ (I Kings 5:22) A Chíram poslal Šalomounovi poselství: "Slyšel jsem, co jsi mi vzkázal. Pokud jde o dřevo cedrové a cypřišové, vyhovím každému tvému přání. ] [ (I Kings 5:23) Moji služebníci je stáhnou z Libanónu dolů k moři a já z nich dám udělat vory; po moři je dopravím až na místo, které mi určíš. Tam je dám rozpojit a ty je dáš odtáhnout. Také ty vyhovíš mému přání a budeš dodávat potravu pro můj dům." ] [ (I Kings 5:24) Dodával tedy Chíram Šalomounovi dřevo cedrové a cypřišové, všechno podle jeho přání. ] [ (I Kings 5:25) Šalomoun dodával Chíramovi dvacet tisíc kórů pšenice k jídlu pro jeho dům a dvacet kórů oleje získaného drcením; to dával Šalomoun Chíramovi rok co rok. ] [ (I Kings 5:26) Hospodin dal Šalomounovi moudrost, kterou mu přislíbil, a mezi Chíramem a Šalomounem byl pokoj. Oba spolu uzavřeli smlouvu. ] [ (I Kings 5:27) Král Šalomoun vybral z celého Izraele robotníky v počtu třiceti tisíc mužů. ] [ (I Kings 5:28) Z nich posílal na Libanón střídavě deset tisíc každý měsíc. Měsíc byli na Libanónu, dva měsíce doma. Nad robotníky byl Adóníram. ] [ (I Kings 5:29) Šalomoun měl také sedmdesát tisíc nosičů břemen a osmdesát tisíc kameníků v horách, ] [ (I Kings 5:30) mimo představené Šalomounových správců, kteří byli nad pracemi v počtu tří tisíc tří set a panovali nad lidem konajícím tu práci. ] [ (I Kings 5:31) Král přikázal, aby se do základů domu dávaly kvádry; proto lámali veliké kusy ušlechtilého kamene. ] [ (I Kings 5:32) Dělníci Šalomounovi a dělníci Chíramovi a Gebalci je otesávali a připravovali dřevo i kameny k budování domu. ]</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.6'>
        <verse osisID='1Kgs.6.1'>Čtyři sta osmdesát let po vyjití Izraelců z egyptské země, čtvrtého roku svého kralování nad Izraelem, v měsíci zívu, což je druhý měsíc, začal Šalomoun budovat dům Hospodinu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.2'>Dům, který král Šalomoun budoval Hospodinu, byl dlouhý šedesát loket, široký dvacet a vysoký třicet loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.3'>Délka předsíně před lodí chrámovou byla dvacet loket podle šířky domu a před domem byla široká deset loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.4'>V domě dal udělat také okna se zužujícím se ostěním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.5'>Při zdi domu dal kolem vybudovat přístavbu, při zdech domu kolem lodi chrámové a svatostánku; tak udělal kolem ochozy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.6'>Přístavba byla dole široká pět loket; ve střední části šest loket a v třetí části sedm loket; dal totiž udělat na vnější zdi domu kolem římsovité výstupky, aby stropní trámy nezasahovaly do zdí domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.7'>Když byl dům budován, budovali jej z kamene opracovaného již v lomu. V domě nebylo při budování slyšet kladivo ani dláto, vůbec žádné železné nástroje.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.8'>Vchod ke střednímu ochozu byl na pravé zdi domu; po točitých schodech se vystupovalo na střední ochoz a ze středního do třetího.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.9'>Tak budoval Šalomoun dům a dokončil jej. Přikryl jej cedrovými trámy a cedrovým obložením.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.10'>Při celém domě dal vybudovat přístavbu vysokou vždy pět loket a spojil ji s domem cedrovými kmeny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.11'>I stalo se slovo Hospodinovo k Šalomounovi:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.12'>"Pokud jde o tento dům, který buduješ: Budeš-li se řídit mými nařízeními, budeš-li uplatňovat má práva, dodržovat všechna má přikázání a podle nich žít, splním na tobě své slovo, které jsem dal tvému otci Davidovi,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.13'>budu bydlet uprostřed Izraelců a Izraele, svůj lid, neopustím."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.14'>Šalomoun budování domu dokončil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.15'>Obložil také stěny domu uvnitř cedrovými deskami; od podlahy domu až ke stropu obložil vnitřek dřevem a podlahu domu položil z cypřišových desek.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.16'>Dvacet loket od zadní strany domu vybudoval přepážku z cedrových desek od podlahy až ke stropu a uvnitř vybudoval svatostánek, velesvatyni.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.17'>Dům, to je chrámová loď před velesvatyní, měřil čtyřicet loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.18'>Uvnitř domu bylo všechno z cedru; v něm byly vyřezány kalichy květů a věncoví z květin. Kámen nebylo vidět.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.19'>V nejvnitřnější části domu zřídil svatostánek, aby tam umístil schránu Hospodinovy smlouvy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.20'>Před svatostánkem, který byl dvacet loket dlouhý, dvacet loket široký a dvacet loket vysoký a který obložil lístkovým zlatem, umístil oltář z cedrového dřeva a obložil jej.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.21'>Uvnitř obložil Šalomoun dům lístkovým zlatem a oddělil zlatými řetězy prostor před svatostánkem obloženým zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.22'>Vůbec celý dům obložil zlatem, úplně celý; také oltář, který patřil ke svatostánku, obložil celý zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.23'>Pro svatostánek zhotovil dva cheruby z olivového dřeva; jejich výška byla deset loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.24'>Pět loket měřilo jedno křídlo cheruba a pět loket druhé křídlo, od jednoho konce křídla ke druhému bylo deset loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.25'>Také druhý cherub měřil deset loket. Oba cherubové měli stejnou míru a stejný tvar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.26'>Výška prvního i druhého cheruba byla deset loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.27'>Cheruby umístil do nejvnitřnější části domu. Rozprostírali křídla tak, že křídlo jednoho se dotýkalo jedné stěny a křídlo druhého se dotýkalo druhé stěny; jejich druhá křídla se uprostřed domu navzájem dotýkala.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.28'>Také cheruby obložil zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.29'>Na všechny stěny přední i zadní části domu dal vyřezat dokola řezby cherubů, palem a věncoví z květin.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.30'>Rovněž podlahu přední i zadní části domu obložil zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.31'>Vchod svatostánku opatřil dveřmi z olivového dřeva; pilíř a veřeje byly pětihranné.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.32'>Obě křídla dveří byla z olivového dřeva. Na ně dal vyřezat řezby cherubů, palem a věncoví z květin a obložil je zlatem. I na cheruby a palmy nanesl zlato.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.33'>Podobně dal zhotovit i pro vchod do chrámové lodi veřeje z olivového dřeva, ale čtverhranné,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.34'>a dvojité dveře z cypřišového dřeva; jedno dveřní křídlo bylo dvojdílné a otáčelo se, též druhé křídlo bylo dvojdílné a otáčelo se.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.35'>A dal na nich vyřezat cheruby, palmy a věncoví z květin a vyryté pak obložit tepaným zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.36'>Vybudoval také zeď vnitřního nádvoří ze tří vrstev kamenných kvádrů a z jedné vrstvy otesaných cedrových trámů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.37'>Hospodinův dům byl založen ve čtvrtém roce v měsíci zívu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.38'>V jedenáctém roce v měsíci búlu, což je osmý měsíc, král dům dokončil podle všech svých směrnic a pokynů. Stavěl jej sedm let.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.7'>
        <verse osisID='1Kgs.7.1'>Svůj dům stavěl Šalomoun třináct let, než jej zcela dokončil:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.2'>Vystavěl dům Libanónského lesa, dlouhý sto loket, široký padesát loket a vysoký třicet loket, na čtyřech řadách cedrových sloupů; na sloupech byly cedrové trámy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.3'>Byl přikryt cedrovým dřevem spočívajícím na nosnících, které byly na sloupech. Těch bylo čtyřicet pět, po patnácti v jedné řadě.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.4'>A dal udělat tři řady okenních ostění, takže třikrát bylo okno proti oknu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.5'>Všechny vchody s veřejemi měly obdélníková ostění a třikrát bylo okno proti oknu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.6'>Udělal také sloupovou síň dlouhou padesát loket a širokou třicet loket. Vpředu byla předsíň se sloupy a schodištěm.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.7'>Udělal i trůnní síň, kde soudil; soudní síň byla obložena cedrovým dřevem od podlahy ke stropu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.8'>Jeho dům, v němž sídlil, byl v jiném nádvoří stranou soudní síně a byl udělán jako ona. Šalomoun udělal stejným způsobem jako onu síň také dům pro dceru faraónovu, kterou pojal za ženu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.9'>Všechno uvnitř i zvenčí bylo z ušlechtilého kamene, z kvádrů řezaných na míru pilou, a to od základu až k horním okrajům a od vnějšku až do velkého nádvoří.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.10'>Základy byly z ušlechtilého kamene, z velkých kamenů, z kamenů o deseti a osmi loktech,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.11'>a nad tím kvádry z ušlechtilého kamene, řezané na míru, a cedrové dřevo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.12'>Kolem bylo velké nádvoří ohražené zdí ze tří vrstev kamenných kvádrů a z jedné vrstvy cedrových trámů po vzoru vnitřního nádvoří domu Hospodinova a předsíně toho domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.13'>Král Šalomoun poslal pro Chírama z Týru.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.14'>Byl to syn jedné vdovy z pokolení Neftalíova; jeho otec byl Týřan, řemeslník obrábějící měď. Byl naplněn moudrostí, rozumností a poznáním, takže se vyznal v každé práci s mědí. Přišel ke králi Šalomounovi a konal všechnu svěřenou práci.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.15'>Vytvořil dva bronzové sloupy; jeden sloup byl vysoký osmnáct loket a dal se obepnout šňůrou dvanáct loket dlouhou; stejně tak sloup druhý.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.16'>Udělal též dvě hlavice, odlité z bronzu, a nasadil je na vrchol sloupů; jedna i druhá hlavice byly vysoké pět loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.17'>Na hlavicích, které byly na vrcholu sloupů, bylo proplétané mřížování s řetízkovými ozdobami. Sedm jich bylo na jedné i na druhé hlavici.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.18'>Ke sloupům udělal dvě řady granátových jablek kolem každého mřížování přikrývajícího hlavici na vrcholu sloupu; stejně to udělal s druhou hlavicí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.19'>Hlavice na vrcholu sloupů u chrámové předsíně byly zakončeny lilií čtyři lokte vysokou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.20'>Na obou sloupech bylo nahoře kolem vydutí hlavic připevněno k mřížování dvě stě granátových jablek v řadách, u obou hlavic.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.21'>Sloupy postavil u předsíně chrámu. Postavil pravý sloup a dal mu jméno Jakín. Pak postavil levý sloup a dal mu jméno Bóaz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.22'>Sloupy byly na vrcholku zakončeny lilií. Tak byla dohotovena práce na sloupech.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.23'>Odlil také moře o průměru deseti loket, okrouhlé, pět loket vysoké; dalo se obepnout měřicí šňůrou dlouhou třicet loket.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.24'>Pod jeho okrajem je dokola vroubilo věncoví, deset ozdob na jeden loket; lemovaly moře dokola. Věncoví bylo odlito ve dvou řadách spolu s ním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.25'>Moře spočívalo na dvanácti býcích; tři byli obráceni na sever, tři na západ, tři na jih a tři na východ. Na nich bylo moře položeno a zadky všech byly obráceny dovnitř.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.26'>Bylo na dlaň silné a jeho okraj byl udělán jako okraj poháru nebo rozkvetlé lilie. Pojalo dva tisíce batů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.27'>Udělal také deset bronzových stojanů; každý stojan byl čtyři lokte dlouhý, čtyři lokte široký a tři lokte vysoký.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.28'>Stojany byly udělány tak, že jejich kostru tvořily lišty spojované příčkami.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.29'>Na lištách mezi příčkami byli znázorněni lvi, býci a cherubové a nad příčkami pod lvy a býky se vinuly věnce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.30'>Každý stojan měl čtyři bronzová kola s bronzovými osami. Jeho čtyři rohové sloupky vybíhaly v ramena. Ramena byla odlita vždy proti věncům a nesla nádrž.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.31'>Okraj nádrže vyčníval nad prstenec stojanu o jeden loket. Byl kruhový, přiměřeně udělaný, široký jeden a půl lokte, a také na něm byla odlita výzdoba. Lišty stojanů však tvořily čtyřúhelníky, nikoli kruhy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.32'>Pod lištami byla čtyři kola s osami vsazenými do stojanu a každé kolo bylo vysoké jeden a půl lokte.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.33'>Kola byla stejná jako u válečného vozu; jejich osy, loukotě, paprsky a náboje byly celé lité.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.34'>Na čtyřech rozích každého stojanu byla čtyři ramena; ramena vycházela ze stojanu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.35'>Nahoře měl stojan dokola obrubu půl lokte vysokou a držadla spojená s lištami.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.36'>Na plochy držadel a lišt vyryl cheruby, lvy a palmy na každé volné místo a věnce kolem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.37'>Všech deset stojanů udělal týmž způsobem: všechny byly jednotně odlity, měly jednotnou míru a jednotný tvar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.38'>Udělal také deset bronzových nádrží. Každá nádrž měla obsah čtyřicet batůa v průměru měla čtyři lokte. Na každém z deseti stojanů byla jedna nádrž.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.39'>Pět stojanů postavil při pravé straně domu a pět při levé; moře postavil po pravé straně domu k jihovýchodu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.40'>Chíram také udělal kotlíky, lopaty a kropenky. Tak dokončil Chíram veškerou práci, kterou dělal králi Šalomounovi pro Hospodinův dům:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.41'>dva sloupy a kulovité hlavice na vrchol obou sloupů, dvoje mřížování, aby obě kulovité hlavice na vrcholu sloupů přikrývalo,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.42'>čtyři sta granátových jablek k obojímu mřížování, po dvou řadách granátových jablek na jedno mřížování, aby obě kulovité hlavice na sloupech přikrývaly,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.43'>dále deset stojanů a deset nádrží na stojany,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.44'>jedno moře a dvanáct býků jako podstavce pod moře,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.45'>i hrnce, lopaty a kropenky a všechny ty předměty, které udělal Chíram králi Šalomounovi pro Hospodinův dům; byly z leštěného bronzu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.46'>Král je dal odlévat v jordánském okrsku mezi Sukótem a Saretanem do forem v zemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.47'>Šalomoun upustil od vážení všech předmětů, protože jich bylo převeliké množství; na váhu mědi se nehledělo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.48'>Šalomoun tedy udělal všechny předměty, které byly pro Hospodinův dům: zlatý oltář a zlatý stůl, na nějž se kladl předkladný chléb,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.49'>svícny potažené lístkovým zlatem, pět napravo a pět nalevo před svatostánkem, jejich květy, kahánky a kleště na knoty ze zlata,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.50'>misky, nože, kropenky, číše a pánve potažené lístkovým zlatem; zlaté byly i stěžeje ke dveřím velesvatyně uvnitř domu a ke dveřím hlavní chrámové lodi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.51'>Tak byla ukončena všechna práce, kterou vykonal král Šalomoun pro Hospodinův dům. Šalomoun tam pak vnesl svaté dary svého otce Davida; stříbrné a zlaté i ostatní předměty uložil mezi poklady Hospodinova domu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.8'>
        <verse osisID='1Kgs.8.1'>Tehdy Šalomoun svolal k sobě do Jeruzaléma shromáždění izraelských starších, všechny představitele dvanácti pokolení a předáky izraelských rodů, aby vynesli schránu Hospodinovy smlouvy z Města Davidova, totiž ze Sijónu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.2'>Ke králi Šalomounovi se shromáždili všichni izraelští muži ve svátek v měsíci etanímu, což je sedmý měsíc.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.3'>Když všichni izraelští starší přišli, zvedli kněží schránu</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.4'>a vynesli nahoru schránu Hospodinovu a stan setkávání i všechny svaté předměty, které byly ve stanu; to vše vynesli kněží a lévijci.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.5'>Král Šalomoun a s ním celá izraelská pospolitost, která se kolem něho před schránu sešla, obětovali tolik bravu a skotu, že nemohl být pro množství spočítán ani sečten.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.6'>Kněží vnesli schránu Hospodinovy smlouvy na její místo do svatostánku domu, do velesvatyně, pod křídla cherubů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.7'>Cherubové totiž rozprostírali křídla k místu, kde byla schrána, takže cherubové zakrývali shora schránu i její tyče.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.8'>Tyče však byly tak dlouhé, že jejich konce bylo vidět ze svatyně před svatostánkem, avšak zvenčí viditelné nebyly; jsou tam až dodnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.9'>Ve schráně nebylo nic než dvě kamenné desky, které tam uložil Mojžíš na Chorébu, kde Hospodin uzavřel smlouvu s Izraelci, když vyšli z egyptské země.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.10'>Když kněží vycházeli ze svatyně, naplnil Hospodinův dům oblak,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.11'>takže kněží kvůli tomu oblaku nemohli konat službu, neboť Hospodinův dům naplnila Hospodinova sláva.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.12'>Tehdy Šalomoun řekl: "Hospodin praví, že bude přebývat v mrákotě.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.13'>Vybudoval jsem ti sídlo, kde budeš přebývat, vznešené obydlí, po všechny věky."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.14'>Pak se král obrátil a žehnal celému shromáždění Izraele; celé shromáždění Izraele přitom stálo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.15'>Řekl: "Požehnán buď Hospodin, Bůh Izraele, který vlastními ústy mluvil k mému otci Davidovi a vlastní rukou naplnil, co řekl:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.16'>»Ode dne, kdy jsem vyvedl Izraele, svůj lid, z Egypta, nevyvolil jsem v žádném z izraelských kmenů město k vybudování domu, aby tam dlelo mé jméno. Ale vyvolil jsem Davida, aby byl nad Izraelem, mým lidem.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.17'>Můj otec David měl v úmyslu vybudovat dům jménu Hospodina, Boha Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.18'>Hospodin však mému otci Davidovi řekl: »Máš sice dobrý úmysl vybudovat mému jménu dům,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.19'>avšak ten dům nezbuduješ ty, nýbrž tvůj syn, který vzejde z tvých beder; ten vybuduje dům mému jménu.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.20'>Hospodin splnil své slovo, které vyřkl. Nastoupil jsem po svém otci Davidovi, dosedl podle Hospodinova slova na izraelský trůn a vybudoval jsem dům jménu Hospodina, Boha Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.21'>Připravil jsem tam místo pro schránu, v níž je Hospodinova smlouva, kterou uzavřel s našimi otci, když je vyvedl z egyptské země."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.22'>Pak se Šalomoun v přítomnosti celého shromáždění Izraele postavil před Hospodinův oltář, rozprostřel dlaně k nebi</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.23'>a řekl: "Hospodine, Bože Izraele, není Boha tobě podobného nahoře na nebi ani dole na zemi. Ty zachováváš smlouvu a milosrdenství svým služebníkům, kteří chodí před tebou celým srdcem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.24'>Ty jsi zachoval svému služebníku, mému otci Davidovi, to, co jsi mu přislíbil. Vlastními ústy jsi přislíbil a vlastní rukou jsi to naplnil, jak je dnes zřejmé.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.25'>Nyní, Hospodine, Bože Izraele, zachovej svému služebníku, mému otci Davidovi, to, co jsi mu přislíbil slovy: »Nebude přede mnou vyhlazen následník z tvého rodu, jenž bude sedět na izraelském trůnu, budou-li ovšem tvoji synové dbát na svou cestu, aby přede mnou chodili, jako jsi chodil přede mnou ty.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.26'>Nyní tedy, Bože Izraele, nechť se prokáže spolehlivost tvého slova, které jsi promluvil ke svému služebníku, mému otci Davidovi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.27'>Ale může Bůh opravdu sídlit na zemi, když nebesa, ba ani nebesa nebes tě nemohou pojmout, natož tento dům, který jsem vybudoval?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.28'>Hospodine, můj Bože, skloň se k modlitbě svého služebníka a k jeho prosbě o smilování a vyslyš lkání a modlitbu, kterou se tvůj služebník před tebou dnes modlí:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.29'>Ať jsou tvé oči upřeny na tento dům v noci i ve dne, na místo, o kterém jsi řekl, že tam bude dlít tvé jméno. Vyslýchej modlitbu, kterou se bude tvůj služebník modlit obrácen k tomuto místu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.30'>Vyslýchej prosbu svého služebníka i Izraele, svého lidu, kterou se budou modlit obráceni k tomuto místu, vyslýchej v místě svého přebývání, v nebesích, vyslýchej a odpouštěj.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.31'>Jestliže se někdo prohřeší proti svému bližnímu a ten by mu uložil, aby se zaklínal přísahou, a on by tu přísahu složil před tvým oltářem v tomto domě,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.32'>ty sám v nebesích vyslyš, zasáhni a rozsuď své služebníky; prohlaš svévolníka za svévolného a odplať mu podle jeho cesty, a prohlaš spravedlivého za spravedlivého a odměň jej podle jeho spravedlnosti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.33'>Bude-li poražen Izrael, tvůj lid, od nepřítele pro hřích proti tobě, ale navrátí se k tobě, vzdají chválu tvému jménu a budou se k tobě modlit a prosit o smilování v tomto domě,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.34'>vyslyš v nebesích a odpusť Izraeli, svému lidu, hřích a uveď je zpět do země, kterou jsi dal jejich otcům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.35'>Uzavřou-li se nebesa a nebude déšť pro hřích proti tobě, budou-li se modlit obráceni k tomuto místu a vzdávat chválu tvému jménu a odvrátí se od svých hříchů, protože jsi je pokořil,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.36'>vyslyš v nebesích a odpusť svým služebníkům a Izraeli, svému lidu, hřích; vždyť je vyučuješ dobré cestě, po níž by měli chodit, a dej déšť své zemi, kterou jsi dal svému lidu do dědictví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.37'>Bude-li v zemi hlad, bude-li mor, obilná rez či sněť, kobylky nebo jiná havěť, bude-li ho v zemi jeho bran sužovat nepřítel či jakákoli rána a jakákoli nemoc,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.38'>vyslyš každou modlitbu, každou prosbu, kterou bude mít kterýkoli člověk ze všeho tvého izraelského lidu, každý, kdo pozná ránu svého srdce a rozprostře své dlaně obrácen k tomuto domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.39'>Vyslyš v nebesích, v sídle, kde přebýváš, a odpusť, učiň a odplať každému podle všech jeho cest, neboť znáš jeho srdce - vždyť ty sám jediný znáš srdce všech lidských synů -,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.40'>aby se tě báli po všechny dny, kdy budou žít na půdě, kterou jsi dal našim otcům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.41'>Také přijde-li cizinec, který není z Izraele, tvého lidu, ze vzdálené země kvůli tvému jménu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.42'>neboť budou slyšet o tvém velkém jménu a o tvé mocné ruce a o tvé vztažené paži, přijde-li a bude se modlit obrácen k tomuto domu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.43'>vyslyš v nebesích, v sídle, kde přebýváš, a učiň vše, oč k tobě ten cizinec bude volat, aby poznaly tvé jméno všechny národy země a bály se tě jako Izrael, tvůj lid, aby poznaly, že se tento dům, který jsem vybudoval, nazývá tvým jménem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.44'>Vytáhne-li tvůj lid do boje proti nepříteli po cestě, kterou jej pošleš, a budou-li se modlit k Hospodinu směrem k městu, které jsi vyvolil, a k domu, který jsem vybudoval tvému jménu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.45'>vyslyš v nebesích jejich modlitbu a prosbu a zjednej jim právo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.46'>Zhřeší-li proti tobě, neboť není člověka, který by nehřešil, a ty se na ně rozhněváš a vydáš je nepříteli, aby je zajali a jaté vedli do nepřátelské země, vzdálené nebo blízké,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.47'>a oni si to v zemi, do níž byli jako zajatci odvedeni, vezmou k srdci, obrátí se a budou tě v zemi těch, kdo je zajali, prosit o smilování: »Zhřešili jsme, provinili jsme se, svévolně si vedli«,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.48'>navrátí-li se tedy k tobě celým srdcem a celou duší v zemi svých nepřátel, kteří je odvedli do zajetí a budou se k tobě modlit směrem ke své zemi, kterou jsi dal jejich otcům, k městu, které jsi vyvolil, a k domu, který jsem vybudoval tvému jménu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.49'>vyslyš v nebesích, v sídle, kde přebýváš, jejich modlitbu a prosbu a zjednej jim právo;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.50'>odpusť svému lidu, čím proti tobě zhřešili, i všechna jejich provinění, kterých se proti tobě dopustili. Dej jim najít slitování u těch, kdo je zajali; ať se nad nimi slitují.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.51'>Vždyť jsou tvým lidem a tvým dědictvím, které jsi vyvedl z Egypta, z pece železné.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.52'>Nechť jsou tvé oči otevřené k prosbě tvého služebníka i k prosbě Izraele, tvého lidu, a slyš je, kdykoli budou k tobě volat.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.53'>Ty sám jsi je sobě oddělil za dědictví ze všech národů země, jak jsi prohlásil skrze svého služebníka Mojžíše, když jsi vyvedl naše otce z Egypta, Panovníku Hospodine."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.54'>Když Šalomoun dokončil svou modlitbu k Hospodinu, celou tuto modlitbu a prosbu o smilování, vstal od Hospodinova oltáře, kde klečel na kolenou s dlaněmi rozprostřenými k nebesům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.55'>Pak vstoje udělil mocným hlasem požehnání celému shromáždění Izraele:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.56'>"Požehnán buď Hospodin, který podle svého slova dal odpočinutí Izraeli, svému lidu. Nezapadlo ani jedno ze všech dobrých slov, která mluvil skrze svého služebníka Mojžíše.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.57'>Kéž je Hospodin, náš Bůh, s námi, jako byl s našimi otci! Nechť nás neopouští a neodvrhuje!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.58'>Nechť nakloní naše srdce k sobě, abychom chodili po všech jeho cestách a dodržovali jeho přikázání, nařízení a práva, která přikázal našim otcům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.59'>A nechť jsou tato má slova, kterými jsem prosil o smilování před Hospodinem, blízká Hospodinu, našemu Bohu, ve dne i v noci, aby zjednával den co den právo svému služebníku i právo Izraeli, svému lidu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.60'>aby poznaly všechny národy země, že Hospodin je Bůh; není žádný jiný.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.61'>Vaše srdce buď cele při Hospodinu, našem Bohu, abyste se řídili jeho nařízeními a dodržovali jeho přikázání tak jako dnes."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.62'>Král a s ním celý Izrael slavili před Hospodinem obětní hod.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.63'>Šalomoun obětoval Hospodinu v oběť pokojnou dvacet dva tisíce kusů skotu a sto dvacet tisíc kusů bravu. Tak zasvětili král a všichni Izraelci Hospodinův dům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.64'>Onoho dne posvětil král střed nádvoří, které je před Hospodinovým domem, neboť tam přinesl oběť zápalnou, obětní dar a tučné díly pokojných obětí, protože bronzový oltář, který je před Hospodinem, byl příliš malý, než aby pojal zápalnou oběť, obětní dar i tučné díly pokojných obětí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.65'>V onen čas slavil Šalomoun a s ním celý Izrael slavnost, velké shromáždění před Hospodinem, naším Bohem, od cesty do Chamátu až k Egyptskému potoku; trvala sedm dní a dalších sedm dní, celkem čtrnáct dní.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.66'>Osmého dne propustil lid a oni dobrořečili králi a šli do svých stanů radostně a s dobrou myslí pro všechno, co dobrého učinil Hospodin svému služebníku Davidovi a Izraeli, svému lidu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.9'>
        <verse osisID='1Kgs.9.1'>Když Šalomoun dokončil budování Hospodinova domu i královského domu a všeho, co si s takovým zaujetím přál vykonat,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.2'>ukázal se Hospodin Šalomounovi podruhé, jako se mu ukázal v Gibeónu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.3'>Hospodin mu řekl: "Vyslyšel jsem tvou modlitbu a tvou prosbu, s kterou ses na mne obrátil. Oddělil jsem jako svatý tento dům, který jsi vybudoval, a dal jsem tam spočinout svému jménu navěky. Mé oči i mé srdce tam budou po všechny dny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.4'>A co se tebe týče, budeš-li chodit přede mnou v bezúhonnosti srdce a přímosti, jako chodil tvůj otec David, jednat podle všeho, co jsem ti přikázal, dodržovat má nařízení a práva,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.5'>upevním trůn tvého království nad Izraelem navěky, jak jsem přislíbil tvému otci Davidovi, že nebude z izraelského trůnu vyhlazen následník z tvého rodu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.6'>Jestliže se ode mne odvrátíte vy a vaši synové a nebudete dodržovat má přikázání a má nařízení, která jsem vám vydal, a půjdete sloužit jiným bohům a klanět se jim,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.7'>vyhladím Izraele z povrchu země, kterou jsem jim dal, a zřeknu se domu, který jsem oddělil jako svatý pro své jméno. Izrael se stane pořekadlem a předmětem výsměchu mezi všemi národy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.8'>Nad tímto domem, ačkoli byl nejvyšší ze všech, ustrne a usykne každý kolemjdoucí. Bude se říkat: »Proč Hospodin takto naložil s touto zemí a s tímto domem?«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.9'>A bude se odpovídat: »Protože opustili Hospodina, svého Boha, který vyvedl jejich otce z egyptské země, a chytili se jiných bohů, klaněli se jim a sloužili jim. Proto na ně Hospodin uvedl všechno toto zlo.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.10'>Po uplynutí dvaceti let, během nichž Šalomoun stavěl oba domy, dům Hospodinův a dům královský,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.11'>a týrský král Chíram podporoval Šalomouna cedrovým a cypřišovým dřevem a zlatem podle každého jeho přání, tehdy dal král Šalomoun Chíramovi dvacet měst v zemi galilejské.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.12'>Chíram vyjel z Týru, aby se podíval na města, která mu Šalomoun dal, ale nezamlouvala se mu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.13'>Řekl tedy: "Cos mi to dal za města, můj bratře!" A nazval je zemí Kabúl. Tak se nazývá až dodnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.14'>Chíram totiž poslal králi sto dvacet talentů zlata.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.15'>Důvodem nucených prací, které král Šalomoun ukládal, bylo, aby budoval Hospodinův dům a dům svůj, Miló a jeruzalémské hradby, Chasór, Megido a Gezer.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.16'>Farao, egyptský král, předtím vytáhl, dobyl Gezer a vypálil jej. Kenaance, kteří v městě bydleli, pobil a město dal věnem své dceři, ženě Šalomounově.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.17'>Šalomoun vystavěl Gezer a Dolní Bét-chorón</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.18'>v zemi a Baalat a Tadmór v poušti,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.19'>všechna města pro sklady, které Šalomoun měl, města pro vozbu a města pro koně a vše, co s tak velkým zaujetím budoval v Jeruzalémě i na Libanónu a v celé zemi, v níž vládl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.20'>Všechen lid, který zbyl z Emorejců, Chetejců, Perizejců, Chivejců a Jebúsejců, kteří nebyli z Izraele,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.21'>totiž jejich syny, kteří po nich v zemi zbyli, které Izraelci nedokázali vyhubit jako klaté, podrobil Šalomoun otrockým nuceným pracím, a tak je tomu až dodnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.22'>Z Izraelců však Šalomoun neudělal otrokem nikoho; ti byli bojovníky, jeho služebníky, veliteli, tvořili osádku jeho válečných vozů a byli veliteli jeho vozby a jízdy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.23'>Správců představených nad pracemi pro Šalomouna bylo pět set padesát: ti panovali nad lidem konajícím tu práci.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.24'>Tehdy, když faraónova dcera odešla z Města Davidova do svého domu, který jí Šalomoun vystavěl, začal stavět Miló.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.25'>Třikrát za rok obětoval Šalomoun oběti zápalné a pokojné na oltáři, který vybudoval Hospodinu, a pálil na něm před Hospodinem kadidlo, když dům dokončil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.26'>Král Šalomoun dal také udělat lodě v Esjón-geberu, který je blízko Elótu na břehu Rákosového moře v edómské zemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.27'>Na ty lodě poslal Chíram své služebníky, lodníky znalé moře, aby byli se služebníky Šalomounovými.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.28'>Dopluli do Ofíru a přivezli odtamtud králi Šalomounovi čtyři sta dvacet talentů zlata.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.10'>
        <verse osisID='1Kgs.10.1'>I královna ze Sáby uslyšela zprávu o tom, co Šalomoun vykonal pro Hospodinovo jméno, a přijela ho vyzkoušet hádankami.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.2'>Přijela do Jeruzaléma s velmi okázalým doprovodem, s velbloudy nesoucími balzámy, velké množství zlata a drahokamy. Přišla k Šalomounovi a mluvila s ním o všem, co měla na srdci.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.3'>Šalomoun jí zodpověděl všechny její otázky; ani jedna otázka nebyla pro krále tak tajemná, že by ji nezodpověděl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.4'>Když královna ze Sáby viděla všechnu Šalomounovu moudrost a dům, který vybudoval,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.5'>i jídlo na jeho stole, zasedání jeho hodnostářů, pohotovost jeho služebnictva a jejich oděvy, jeho číšníky i jeho zápalnou oběť, kterou přinášel v Hospodinově domě, zůstala bez dechu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.6'>Řekla králi: "Co jsem slyšela ve své zemi o tvém podnikání i o tvé moudrosti, je pravda.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.7'>Nevěřila jsem těm slovům, dokud jsem nepřišla a nespatřila to na vlastní oči. A to mi nebyla sdělena ani polovina. Překonal jsi moudrostí a blahobytem pověst, kterou jsem slyšela.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.8'>Blaze tvým mužům, blaze těmto tvým služebníkům, kteří jsou ustavičně v tvých službách a naslouchají tvé moudrosti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.9'>Požehnán buď Hospodin, tvůj Bůh, který si tě oblíbil a dosadil tě na izraelský trůn. Protože si Hospodin zamiloval Izraele navěky, ustanovil tě králem, abys zjednával právo a spravedlnost."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.10'>Pak dala králi sto dvacet talentů zlata, velmi mnoho balzámu a drahokamy. Už nikdy nebylo přivezeno tolik takového balzámu, jaký dala královna ze Sáby králi Šalomounovi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.11'>Také Chíramovy lodě, které dopravovaly z Ofíru zlato, přivezly z Ofíru velmi mnoho almugímového dřeva a drahokamy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.12'>Z almugímového dřeva dal král udělat zábradlí pro dům Hospodinův i pro dům královský a citary a harfy pro zpěváky. Takové almugímové dřevo už víckrát nebylo dovezeno a dodnes se nevidí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.13'>Král Šalomoun splnil královně ze Sáby každé přání, jež vyslovila. Navíc jí dal dary hodné krále Šalomouna. Pak se odebrala i se svými služebníky do své země.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.14'>Váha zlata, které bylo přiváženo Šalomounovi za jeden rok, činila šest set šedesát šest talentů,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.15'>mimo zlato od kupců a ze zisku obchodníků i od všech králů západua místodržitelů země.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.16'>Král Šalomoun dal udělat dvě stě pavéz z tepaného zlata; na jednu pavézu vynaložil šest set šekelů zlata.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.17'>Dále dal udělat tři sta štítů z tepaného zlata; na jeden štít vynaložil tři hřivny zlata. Král je pak dal uložit do domu Libanónského lesa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.18'>Král dal také udělat veliký trůn ze slonoviny a obložil jej ryzím zlatem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.19'>Trůn měl šest stupňů, vzadu nahoře byl zaoblen, po obou stranách sedadla měl opěradla a vedle opěradel stáli dva lvi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.20'>Na šesti stupních tam stálo z obou stran dvanáct lvů. Nic takového nebylo zhotoveno v žádném království.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.21'>Všechny nádoby, ze kterých král Šalomoun pil, byly zlaté a všechny předměty domu Libanónského lesa byly potaženy lístkovým zlatem; nic nebylo ze stříbra, to v Šalomounově době nemělo cenu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.22'>Král měl na moři zámořské loďstvo spolu s loděmi Chíramovými. Jednou za tři roky zámořské loďstvo přijíždělo a přiváželo zlato a stříbro, slonovinu, opice a pávy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.23'>Král Šalomoun převýšil všechny krále země bohatstvím i moudrostí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.24'>Celá země vyhledávala Šalomouna, aby slyšela jeho moudrost, kterou mu Bůh vložil do srdce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.25'>Každý přinášel svůj dar: předměty stříbrné i zlaté, pláště, zbroj, balzámy, koně, mezky, a to rok co rok.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.26'>Tak Šalomoun nashromáždil vozy a jezdecké koně; měl tisíc čtyři sta vozů a dvanáct tisíc jezdeckých koní. Rozmístil je ve městech pro vozbu a u sebe v Jeruzalémě.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.27'>Král měl v Jeruzalémě stříbra jako kamení a cedrů jako planých fíků, jakých roste mnoho v Přímořské nížině.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.28'>Koně, které měl Šalomoun, přicházeli z Egypta. Karavany králových překupníků kupovaly stáda koní za pevnou cenu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.29'>Vůz se vyvážel z Egypta za šest set šekelů stříbra a kůň za sto padesát. Jejich prostřednictvím se vyváželi všem králům chetejským a aramejským.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.11'>
        <verse osisID='1Kgs.11.1'>Král Šalomoun si zamiloval mnoho žen cizinek, faraónovu dceru, Moábky, Amónky, Edómky, Sidóňanky a Chetejky,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.2'>z těch pronárodů, o nichž Hospodin Izraelcům řekl: "Nebudete vcházet k nim a oni nebudou vcházet k vám. Jistě by naklonili vaše srdce ke svým bohům." Šalomoun k nim přilnul velkou láskou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.3'>Měl mnoho žen: sedm set kněžen a tři sta ženin. Jeho ženy odklonily jeho srdce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.4'>Když nadešel Šalomounovi čas stáří, jeho ženy odklonily jeho srdce k jiným bohům, takže jeho srdce nebylo cele při Hospodinu, jeho Bohu, jako bylo srdce jeho otce Davida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.5'>Šalomoun chodil za božstvem Sidóňanů Aštoretou a za ohyzdnou modlou Amónců Milkómem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.6'>Tak se Šalomoun dopouštěl toho, co je zlé v Hospodinových očích, a neoddal se cele Hospodinu jako jeho otec David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.7'>Tehdy Šalomoun vystavěl posvátné návrší Kemóšovi, ohyzdné modle Moábců, na hoře, která je naproti Jeruzalému, a Molekovi, ohyzdné modle Amónovců.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.8'>Totéž udělal pro všechny své ženy cizinky, které pálily kadidlo a obětovaly svým bohům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.9'>Hospodin se na Šalomouna rozhněval, že se srdcem odklonil od Hospodina, Boha Izraele, jenž se mu dvakrát ukázal</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.10'>a výslovně mu zakázal chodit za jinými bohy. Ale on nedbal na to, co Hospodin přikázal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.11'>Hospodin tedy řekl Šalomounovi: "Protože to s tebou dopadlo tak, že nedodržuješ mou smlouvu a má nařízení, která jsem ti přikázal, zcela jistě odtrhnu království od tebe a dám je tvému služebníku.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.12'>Avšak za tvého života to neučiním kvůli tvému otci Davidovi. Odtrhnu je až z ruky tvého syna.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.13'>Celé království však přece neodtrhnu, jeden kmen dám tvému synu kvůli svému služebníku Davidovi a kvůli Jeruzalému, který jsem vyvolil."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.14'>Hospodin vzbudil Šalomounovi protivníka v Edómci Hadadovi. Byl z edómského královského rodu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.15'>Když totiž David byl v Edómu a Jóab, velitel vojska, vytáhl, aby pohřbil padlé, vybil v Edómu všechny mužského pohlaví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.16'>Jóab a celý Izrael tam byli usazeni šest měsíců, dokud v Edómu nebyli vyhlazeni všichni mužského pohlaví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.17'>Hadad však uprchl a s ním někteří edómští muži ze služebnictva jeho otce a přišli do Egypta. Hadad byl tenkrát příliš mladý.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.18'>Odešli z Midjánu a přišli do Páranu. Z Páranu s sebou vzali muže a přišli do Egypta k faraónovi, králi egyptskému. Farao mu dal dům, zaručil mu pokrm a dal mu i zemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.19'>Hadad získal velkou přízeň v očích faraónových, takže mu dal za ženu sestru své manželky, sestru vznešené paní Tachpenésy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.20'>Sestra Tachpenésy mu porodila syna Genubata a Tachpenés ho po odstavení vychovávala přímo ve faraónově domě. Tak byl Genubat ve faraónově domě mezi faraónovými syny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.21'>V Egyptě Hadad uslyšel, že David ulehl ke svým otcům a že zemřel i velitel vojska Jóab. Proto Hadad řekl faraónovi: "Propusť mne, rád bych šel do své země."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.22'>Farao mu řekl: "Co ti u mne chybí, že chceš jít do své země?" Odvětil: "Nic. Jenom mě propusť!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.23'>Bůh vzbudil Šalomounovi též protivníka v Rezónovi, synu Eljádovu, který uprchl svému pánu Hadad-ezerovi, králi Sóby.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.24'>Shromáždil kolem sebe muže a stal se velitelem hordy, když je David začal vybíjet. Odešli do Damašku; tam se usídlili a v Damašku kralovali.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.25'>Byl protivníkem Izraele po všechny Šalomounovy dny, spolu s tím zlem, které představoval Hadad. Zprotivil si Izraele, když kraloval nad Aramem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.26'>Také Jarobeám, syn Nebatův, služebník Šalomounův, Efratejec ze Seredy, jehož matka jménem Serúa byla vdovou, pozdvihl ruku proti králi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.27'>A důvod, proč pozdvihl ruku proti králi, je tento: Šalomoun vystavěl Miló a uzavřel trhlinu města svého otce Davida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.28'>Ten muž Jarobeám byl udatný bohatýr. Když Šalomoun mladíka uviděl, jak koná své dílo, ustanovil ho nad veškerou pracovní povinností domu Josefova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.29'>V onen čas vyšel jednou Jarobeám z Jeruzaléma. Cestou ho potkal prorok Achijáš Šíloský, zahalený do nového pláště. Byli na poli sami.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.30'>Achijáš uchopil nový plášť, který měl na sobě, roztrhal jej na dvanáct kusů</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.31'>a řekl Jarobeámovi: "Vezmi si deset kusů! Toto praví Hospodin, Bůh Izraele: »Hle, já odtrhnu království z ruky Šalomounovy a tobě dám deset kmenů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.32'>Jemu zbude jeden kmen ze všech izraelských kmenů kvůli mému služebníku Davidovi a kvůli Jeruzalému, městu, které jsem vyvolil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.33'>To proto, že mě opustili, klaněli se Aštoretě, božstvu Sidóňanů, Kemóšovi, božstvu Moábců, a Milkómovi, božstvu Amónovců. Nechodili po mých cestách, neřídili se tím, co je správné v mých očích, mými nařízeními a právními ustanoveními jeho otec David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.34'>Ale celé království mu z ruky nevezmu, neboť jsem ho ustanovil vladykou na celý život kvůli svému služebníku Davidovi, jehož jsem vyvolil a který mé příkazy a má nařízení dodržoval.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.35'>Vezmu království z ruky jeho syna a dám je tobě, totiž deset kmenů.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.36'>Jeho synu dám jeden kmen, tak, aby mému služebníku Davidovi zůstalo planoucí světlo po všechny dny přede mnou v Jeruzalémě, v městě, které jsem si vyvolil, abych tam dal spočinout svému jménu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.37'>Tebe si však vezmu, abys kraloval nade vším, po čem tvá duše touží. Ty budeš králem nad Izraelem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.38'>Budeš-li poslušný ve všem, co ti přikážu, a budeš-li chodit po mých cestách a řídit se tím, co je správné v mých očích, a dodržovat má nařízení a má přikázání, jak to činil můj služebník David, budu s tebou a vybuduji ti trvalý dům, jako jsem vybudoval Davidovi, a dám ti Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.39'>Pokořím tím Davidovo potomstvo, ale ne pro všechny dny.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.40'>Šalomoun usilovaI Jarobeáma usmrtit. Proto Jarobeám uprchl do Egypta k egyptskému králi Šíšakovi a zůstal v Egyptě až do Šalomounovy smrti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.41'>O ostatních příbězích Šalomounových, o všem, co konal, i o jeho moudrosti se píše, jak známo, v Knize příběhů Šalomounových.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.42'>Šalomoun kraloval v Jeruzalémě nad celým Izraelem čtyřicet let.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.43'>I ulehl Šalomoun ke svým otcům a byl pohřben v městě svého otce Davida. Po něm se stal králem jeho syn Rechabeám.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.12'>
        <verse osisID='1Kgs.12.1'>Rechabeám se odebral do Šekemu. Do Šekemu totiž přišel celý Izrael, aby ho ustanovil králem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.2'>Jarobeám, syn Nebatův, se o tom doslechl, když byl ještě v Egyptě, kam uprchl před králem Šalomounem; Jarobeám se totiž usadil v Egyptě.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.3'>Poslali pro něj a povolali ho zpět. Jarobeám přišel s celým shromážděním Izraele a promluvili k Rechabeámovi:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.4'>"Tvůj otec nás sevřel tvrdým jhem. Ulehči nám nyní tvrdou službu svého otce a těžké jho, které na nás vložil, a my ti budeme sloužit."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.5'>Rechabeám jim řekl: "Jděte a po třech dnech se opět ke mně vraťte." A lid se rozešel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.6'>Král Rechabeám se radil se starci, kteří byli ve službách jeho otce Šalomouna, dokud ještě žil. Ptal se: "Jak vy radíte? Co mám tomuto lidu odpovědět?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.7'>Promluvili k němu takto: "Jestliže se dnes tomuto lidu projevíš jako služebník a posloužíš jim, jestliže jim vyhovíš a dáš jim laskavou odpověď, budou po všechny dny tvými služebníky."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.8'>On však nedbal rady starců, kterou mu dávali, a radil se s mladíky, kteří s ním vyrostli a teď byli v jeho službách.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.9'>Těch se zeptal: "Co radíte vy? Jak máme odpovědět tomuto lidu, který mi řekl: »Ulehči nám jho, které na nás vložil tvůj otec«?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.10'>Mladíci, kteří s ním vyrostli, promluvili k němu takto: "Toto řekni tomuto lidu, který k tobě promluvil slovy: »Tvůj otec nás obtížil jhem, ty však nám je ulehči.« Promluv k nim takto: »Můj malík je tlustší než bedra mého otce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.11'>Tak tedy můj otec na vás vložil těžké jho? Já k vašemu jhu ještě přidám. Můj otec vás trestal biči, já vás však budu trestat důtkami!«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.12'>Třetího dne přišel Jarobeám a všechen lid k Rechabeámovi, jak král nařídil: "Třetího dne se ke mně navraťte."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.13'>Král lidu odpověděl tvrdě a nedbal rady, kterou mu dali starci.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.14'>Promluvil k nim podle rady mladíků: "Můj otec vás obtížil jhem, já k vašemu jhu ještě přidám. Můj otec vás trestal biči, já vás však budu trestat důtkami."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.15'>Král lid nevyslyšel, neboť to bylo řízení Hospodinovo. Tak se splnilo slovo, které Hospodin ohlásil Jarobeámovi, synu Nebatovu, skrze Achijáše Šíloského.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.16'>Když celý Izrael uviděl, že je král nevyslyšel, dal lid králi tuto odpověď: "Jaký podíl máme v Davidovi? Nemáme dědictví v synu Jišajovu. Ke svým stanům, Izraeli! Nyní pohleď na svůj dům, Davide!" A Izrael se rozešel ke svým stanům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.17'>Proto Rechabeám kraloval pouze nad Izraelci usedlými v judských městech.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.18'>Král Rechabeám vyslal Adoráma, který byl nad nucenými pracemi, ale celý Izrael ho ukamenoval k smrti. Král Rechabeám byl nucen skočit do vozu a utéci do Jeruzaléma.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.19'>Tak se vzbouřil Izrael proti domu Davidovu, a to trvá dodnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.20'>Když se celý Izrael doslechl, že se Jarobeám navrátil, poslali pro něj a povolali ho do pospolitosti a ustanovili ho za krále nad celým Izraelem. Při domě Davidově nezůstal nikdo kromě kmene Judova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.21'>Když přišel Rechabeám do Jeruzaléma, shromáždil celý dům Judův a kmen Benjamínův, sto osmdesát tisíc vybraných bojovníků, aby bojovali s domem izraelským a vrátili království Rechabeámovi, synu Šalomounovu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.22'>I stalo se slovo Boží k Šemajášovi, muži Božímu:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.23'>"Řekni judskému králi Rechabeámovi, synu Šalomounovu, a celému domu Judovu a Benjamínovi i zbytku lidu:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.24'>Toto praví Hospodin: »Netáhněte a nebojujte proti svým bratřím Izraelcům. Každý ať se vrátí do svého domu, neboť se to stalo z mé vůle.«" Uposlechli tedy Hospodinova slova a vrátili se zpět, jak Hospodin nařídil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.25'>Jarobeám vystavěl Šekem v Efrajimském pohoří a usadil se v něm. Odtud vyšel a vystavěl Penúel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.26'>Pak si Jarobeám v srdci řekl: "Nyní by se mohlo království navrátit k Davidovu domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.27'>Kdyby tento lid chodil slavit obětní hody do Hospodinova domu v Jeruzalémě, obrátilo by se srdce tohoto lidu k jejich pánu, judskému králi Rechabeámovi. Mne by zabili a vrátili by se k judskému králi Rechabeámovi".</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.28'>Král se poradil a dal udělat dva zlaté býčky a řekl lidu: "Už jste se dost nachodili do Jeruzaléma. Zde jsou tvoji bohové, Izraeli, kteří tě vyvedli z egyptské země!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.29'>Jednoho býčka postavil v Bét-elu a druhého dal do Danu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.30'>To svádělo lid k hříchu. Lid chodíval za jedním z nich až do Danu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.31'>Jarobeám udělal též domy na posvátných návrších a nadělal ze spodiny lidu kněze, kteří nepocházeli z Léviovců.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.32'>V osmém měsíci, patnáctého dne toho měsíce, zavedl Jarobeám svátek, podobný svátku v Judsku, a vystoupil k oltáři. Tak si počínal v Bét-elu: obětoval býčkům, které dal udělat, a ustanovil v Bét-elu kněze posvátných návrší, která nadělal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.33'>Vystoupil k oltáři, který dal udělat v Bét-elu, patnáctý den osmého měsíce, toho měsíce, v kterém si usmyslel zavést svátek pro Izraelce; vystoupil k oltáři pálit kadidlo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.13'>
        <verse osisID='1Kgs.13.1'>Když Jarobeám stanul u oltáře, aby pálil kadidlo, přišel do Bét-elu z Judska muž Boží s Hospodinovým slovem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.2'>Volal proti oltáři na Hospodinův pokyn: "Oltáři, oltáři, toto praví Hospodin: »Hle, Davidovu domu se narodí syn jménem Jóšijáš. Ten bude na tobě obětovat kněze posvátných návrší, kteří na tobě pálí kadidlo. Budou se na tobě spalovat i lidské kosti.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.3'>Téhož dne dal i věštecké znamení: "Toto je věštecké znamení, které ohlásil Hospodin: Hle, oltář se roztrhne a popel z obětí, který je na něm, se rozsype."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.4'>Když uslyšel král Jarobeám slovo muže Božího, které zvolal proti oltáři v Bét-elu, vztáhl od oltáře svou ruku a poručil: "Chopte se ho!" Ale ruka, kterou proti němu vztáhl, strnula, takže ji nemohl přitáhnout k sobě zpět.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.5'>Oltář se roztrhl a popel z obětí se z oltáře rozsypal podle věšteckého znamení, které muž Boží učinil na Hospodinův pokyn.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.6'>Král se na muže Božího obrátil se slovy: "Prosím, pros Hospodina, svého Boha, o shovívavost a modli se za mne, abych mohl přitáhnout ruku k sobě zpět." Muž Boží prosil Hospodina o shovívavost a král přitáhl ruku k sobě zpět a byla zase jako dřív.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.7'>Král k muži Božímu promluvil: "Pojď se mnou do domu, posilni se a dám ti dar."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.8'>Muž Boží králi odvětil: "I kdybys mi dal polovinu svého domu, nepůjdu s tebou. Na tomto místě nebudu jíst chléb ani pít vodu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.9'>neboť tak mi přikázal Hospodin svým slovem: »Nebudeš jíst chléb ani pít vodu a nevrátíš se zpět cestou, kterou jsi šel.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.10'>Muž Boží pak odešel jinou cestou a nevracel se cestou, po níž do Bét-elu přišel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.11'>V Bét-elu bydlel jeden starý prorok. Jeho synové přišli a vyprávěli mu o všech činech, které toho dne vykonal muž Boží v Bét-elu. Vyprávěli svému otci i o tom, co promluvil ke králi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.12'>Nato se jich otec zeptal: "Kterou cestou odešel?" Jeho synové viděli, kudy muž Boží, který přišel z Judska, odešel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.13'>Poručil tedy synům: "Osedlejte mi osla!" Osedlali mu osla, on na něj nasedl</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.14'>a jel za mužem Božím. Našel jej, jak sedí pod posvátným stromem. Řekl mu: "Ty jsi ten muž Boží, který přišel z Judska?" Odpověděl: "Jsem."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.15'>Nato mu řekl: "Pojď se mnou do domu a pojez chléb."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.16'>Muž Boží pravil: "Nemohu se s tebou vrátit, nepůjdu s tebou. Na tomto místě nebudu jíst chléb ani s tebou pít vodu,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.17'>neboť tak mi nařídil Hospodin svým slovem: »Nebudeš tam jíst chléb ani pít vodu ani se nevrátíš cestou, po níž jsi šel.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.18'>On mu však řekl: "I já jsem prorok jako ty. Na Hospodinův pokyn ke mně promluvil anděl: »Přiveď ho s sebou zpátky do svého domu, ať pojí chléb a napije se vody.«" Tak ho obelhal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.19'>I vrátil se s ním, jedl chléb v jeho domě a pil vodu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.20'>Když ještě seděli za stolem, stalo se slovo Hospodinovo k proroku, který ho přivedl zpět.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.21'>Zvolal na muže Božího, který přišel z Judska: "Toto praví Hospodin: »Poněvadž ses vzepřel rozkazu Hospodinovu a nedodržel jsi příkaz, který ti dal Hospodin, tvůj Bůh,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.22'>ale vrátil ses a jedls chléb a pils vodu na místě, o němž ti řekl: Nebudeš tam jíst chléb ani pít vodu, nedostane se tvé mrtvé tělo do hrobu tvých otců.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.23'>Když prorok, kterého přivedl zpět, pojedl a napil se, osedlal mu osla</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.24'>a on odejel. Na cestě ho přepadl lev a usmrtil ho. Jeho mrtvola ležela na cestě a vedle ní stál osel; i lev stál vedle mrtvoly.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.25'>Tu šli kolem nějací muži a viděli na cestě ležící mrtvolu i lva stojícího vedle té mrtvoly. Přišli do města, v němž bydlel ten starý prorok, a vykládali o tom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.26'>Když to uslyšel prorok, který ho přivedl z cesty zpět, řekl: "To je muž Boží, který se vzepřel Hospodinovu rozkazu. Hospodin jej vydal lvu a ten ho roztrhal a usmrtil podle slova, které k němu Hospodin promluvil."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.27'>Pak rozkázal svým synům: "Osedlejte mi osla!" Osedlali mu ho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.28'>Odejel a nalezl mrtvolu ležící na cestě; vedle mrtvoly stál osel i lev. Lev nesežral mrtvolu ani neroztrhal osla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.29'>Prorok zvedl mrtvolu muže Božího, naložil ji na osla a vezl ji zpět. Ten starý prorok přišel do města, naříkal nad ním a pohřbil ho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.30'>Jeho mrtvé tělo uložil do svého hrobu a naříkali nad ním: "Běda, můj bratře!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.31'>Po pohřbu řekl svým synům: "Až umřu, pochovejte mě do hrobu, v němž je pohřben muž Boží. Vedle jeho kostí uložte i mé kosti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.32'>Jistě se stane to, co na Hospodinův pokyn volal proti oltáři v Bét-elu i proti všem domům na posvátných návrších v samařských městech."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.33'>Ani po této události se Jarobeám neodvrátil od své zlé cesty, ale dál dělal kněze posvátných návrší ze spodiny lidu. Kdo chtěl, toho pověřil, aby byl knězem posvátných návrší.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.34'>Touto věcí se Jarobeámův dům prohřešil, a proto musel být zničen a vyhlazen z povrchu země.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.14'>
        <verse osisID='1Kgs.14.1'>V té době onemocněl Abijáš, syn Jarobeámův.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.2'>I řekl Jarobeám své ženě: "Vstaň, přestroj se, aby se nepoznalo, že jsi žena Jarobeámova, a jdi do Šíla. Tam je prorok Achijáš, který mi ohlásil, že budu nad tímto lidem králem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.3'>Vezmi s sebou deset chlebů, ale rozdrobených, a lahvici medu a jdi k němu. On ti oznámí, co se s chlapcem stane."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.4'>Jarobeámova žena tak učinila. Vydala se na cestu do Šíla a vstoupila do Achijášova domu. Achijáš už neviděl, jeho oči byly zastřeny stářím.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.5'>Ale Hospodin Achijášovi řekl: "Hle, přišla žena Jarobeámova dotázat se tě na slovo o svém synu, který je nemocen. Promluvíš k ní tak a tak. Až přijde, bude se vydávat za někoho jiného."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.6'>Sotvaže Achijáš uslyšel její kroky, když vcházela do dveří, řekl: "Vstup, ženo Jarobeámova! Proč se vydáváš za někoho jiného? Jsem k tobě poslán s tvrdým slovem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.7'>Jdi, řekni Jarobeámovi: Toto praví Hospodin, Bůh Izraele: »Vyvýšil jsem tě zprostředka lidu a učinil jsem tě vévodou nad Izraelem, svým lidem,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.8'>odtrhl jsem království od domu Davidova a dal jsem je tobě. Ty však nejsi jako můj služebník David, který dodržoval má přikázání a následoval mě celým svým srdcem, takže konal jen to, co je správné v mých očích.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.9'>Ty sis počínal hůře než všichni, kdo byli před tebou. Odešels a udělal sis jiné bohy, slité modly, a tak jsi mě urážel. Obrátil ses ke mně zády.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.10'>Proto uvedu na Jarobeámův dům zlo. Vyhladím Jarobeámovi toho, jenž močí na stěnu, a v Izraeli zajatého i zanechaného. Vymetu Jarobeámův dům tak dokonale, jako se vymetá mrva.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.11'>Kdo zemře Jarobeámovi v městě, toho sežerou psi, kdo zemře na poli, toho sežere nebeské ptactvo.« Tak promluvil Hospodin.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.12'>Ty však vstaň a jdi domů. Až tvá noha vstoupí do města, dítě zemře.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.13'>Všechen Izrael bude nad ním naříkat a pohřbí je. Jen ono samotné z Jarobeámova rodu přijde do hrobu, protože z Jarobeámova domu jen na něm nalezl Hospodin, Bůh Izraele, něco dobrého.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.14'>Hospodin vzbudí proti Izraeli krále, který Jarobeámův dům vyhladí. Ještě dnes! Co říkám - hned teď!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.15'>Hospodin bude bít Izraele, takže se bude klátit jako rákosí ve vodě, vyrve Izraele z dobré země, kterou dal jejich otcům, a rozptýlí je až za Řeku, protože si dělali posvátné kůly a Hospodina uráželi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.16'>Vydá Izraele pro Jarobeámovy hříchy, jichž se dopouštěl a jimiž svedl Izraele k hříchu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.17'>Jarobeámova žena se vydala na cestu a přišla do Tirsy. Sotva vstoupila na práh domu, chlapec zemřel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.18'>Pohřbili ho a všechen Izrael nad ním naříkal, podle slova, které ohlásil Hospodin skrze svého služebníka, proroka Achijáše.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.19'>O ostatních příbězích Jarobeámových, jak válčil a kraloval, se píše v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.20'>Jarobeám kraloval po dobu dvaceti dvou let. I ulehl ke svým otcům. Po něm se stal králem jeho syn Nádab.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.21'>Rechabeám, syn Šalomounův, kraloval v Judsku. Bylo mu jedenačtyřicet let, když začal kralovat, a kraloval sedmnáct let v Jeruzalémě, v městě, které vyvolil Hospodin ze všech izraelských kmenů, aby tam spočinulo jeho jméno. Jeho matka se jmenovala Naama; byla to Amónka.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.22'>Juda činil to, co je zlé v Hospodinových očích; popouzeli ho k žárlivosti svými hříchy, jichž se dopouštěli ještě víc než jejich otcové.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.23'>Na každém vysokém pahorku a pod každým zeleným stromem si stavěli i oni posvátná návrší, posvátné sloupy a kůly.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.24'>V zemi bylo také plno modlářského smilstva; páchali je podle všelijakých ohavností těch pronárodů, které Hospodin před Izraelci vyhnal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.25'>V pátém roce vlády krále Rechabeáma vytáhl Šíšak, král egyptský, proti Jeruzalému.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.26'>Pobral poklady domu Hospodinova i poklady domu královského; pobral všechno. Pobral i všechny zlaté štíty, které pořídil Šalomoun.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.27'>Místo nich pořídil král Rechabeám štíty bronzové a svěřil je velitelům běžců, kteří střežili vchod do královského domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.28'>Kdykoli král vcházel do Hospodinova domu, běžci je přinášeli a zase odnášeli do místnosti pro běžce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.29'>O ostatních příbězích Rechabeámových, o všem, co konal, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů judských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.30'>Válka mezi Rechabeámem a Jarobeámem trvala po všechna ta léta.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.31'>I ulehl Rechabeám ke svým otcům a byl pohřben vedle svých otců v Městě Davidově. Jeho matka se jmenovala Naama; byla to Amónka. Po něm se stal králem jeho syn Abijám.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.15'>
        <verse osisID='1Kgs.15.1'>V osmnáctém roce vlády krále Jarobeáma, syna Nebatova, se stal králem nad Judou Abijám.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.2'>Kraloval v Jeruzalémě tři léta. Jeho matka se jmenovala Maaka; byla to dcera Abíšalómova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.3'>Chodil ve všech hříších svého otce, jichž se před ním dopouštěl, a jeho srdce nebylo cele při Hospodinu, jeho Bohu, jako srdce jeho otce Davida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.4'>Ale pro Davida mu dal Hospodin, jeho Bůh, v Jeruzalémě planoucí světlo; vzbudil po něm jeho syna a upevnil Jeruzalém.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.5'>To proto, že David činil to, co je správné v Hospodinových očích, a po celý svůj život se neodchýlil od ničeho, co mu on přikázal, kromě té věci s Chetejcem Urijášem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.6'>Válka mezi Rechabeámem a Jarobeámem trvala po všechna léta Abijámova života.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.7'>O ostatních příbězích Abijámových, o všem, co konal, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů judských. Válka mezi Abijámem a Jarobeámem trvala dál.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.8'>I ulehl Abijám ke svým otcům a pohřbili ho v Městě Davidově. Po něm se stal králem jeho syn Ása.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.9'>Ve dvacátém roce vlády izraelského krále Jarobeáma se stal králem Ása, král judský.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.10'>Kraloval v Jeruzalémě jedenačtyřicet let. Jeho matka se jmenovala Maaka; byla to dcera Abíšalómova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.11'>Ása činil to, co je správné v Hospodinových očích, jako jeho otec David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.12'>Vymýtil ze země ty, kdo se oddávali modlářskému smilstvu, a odstranil všechny hnusné modly, které udělali jeho otcové.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.13'>Také svou matku Maaku zbavil jejího královského postavení za to, že udělala nestvůrnou modlu pro Ašéru. Ása její nestvůrnou modlu podťal a spálil v Kidrónském úvalu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.14'>I když nebyla odstraněna posvátná návrší, přece bylo srdce Ásovo po všechny jeho dny cele při Hospodinu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.15'>Svaté dary svého otce i své svaté dary, stříbro, zlato a různé předměty, přinesl do Hospodinova domu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.16'>Válka mezi Ásou a Baešou, králem izraelským, trvala po všechny jejich dny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.17'>Izraelský král Baeša vytáhl proti Judsku. Vystavěl Rámu, aby zabránil judskému králi Ásovi vycházet a vcházet.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.18'>Ása vzal všechno stříbro a zlato, které zbylo v pokladech domu Hospodinova, i poklady domu královského a předal je svým služebníkům. Ty pak poslal král Ása k aramejskému králi Ben-hadadovi, synu Tabrimóna, syna Chezjóna, který sídlil v Damašku, se vzkazem:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.19'>"Máme spolu smlouvu, měli ji i můj a tvůj otec. Zde ti posílám stříbro a zlato jako úplatu. Nuže, zruš svou smlouvu s izraelským králem Baešou, ať ode mne odtáhne."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.20'>Ben-hadad krále Ásu uposlechl a poslal velitele se svými vojsky proti izraelským městům. Vybil Ijón, Ábel-bét-maaku, celý Kinerót a celou zemi Neftalí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.21'>Když to Baeša uslyšel, přestal stavět Rámu. Sídlil v Tirse.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.22'>Král Ása vyzval celé Judsko, všechny bez výjimky, aby z Rámy odnášeli kámen a dřevo, z nichž stavěl Baeša. Král Ása z toho vystavěl Gebu Benjamínovu a Mispu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.23'>O všech ostatních příbězích Ásových, o všech jeho bohatýrských činech, o všem, co konal, i o městech, která vystavěl, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů judských; pouze ve stáří byl nemocen na nohy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.24'>I ulehl Ása ke svým otcům a byl pohřben vedle svých otců v městě svého otce Davida. Po něm se stal králem jeho syn Jóšafat.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.25'>V druhém roce vlády judského krále Ásy se stal králem nad Izraelem Nádab, syn Jarobeámův. Kraloval nad Izraelem dva roky.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.26'>Dopouštěl se toho, co je zlé v Hospodinových očích. Chodil po cestě svého otce, v jeho hříchu, jímž svedl k hříchu Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.27'>Proti němu zosnoval spiknutí Baeša, syn Achijášův, z domu Isacharova. V Gibetónu, který patří Pelištejcům, ho Baeša zabil. Nádab a všechen Izrael totiž Gibetón obléhali.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.28'>Baeša ho usmrtil v třetím roce vlády judského krále Ásy a kraloval místo něho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.29'>Když se ujal kralování, vybil všechen dům Jarobeámův, nezanechal Jarobeámovi nic, co mělo dech; vyhladil jej podle slova Hospodinova, které ohlásil skrze svého služebníka Achijáše Šíloského.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.30'>To pro Jarobeámovy hříchy, jichž se dopouštěl a jimiž svedl k hříchu Izraele, pro jeho urážky, jimiž urážel Hospodina, Boha Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.31'>O ostatních příbězích Nádabových, o všem, co konal, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.32'>Válka mezi Ásou a izraelským králem Baešou trvala po všechny jejich dny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.33'>V třetím roce vlády judského krále Ásy se stal králem nad celým Izraelem Baeša, syn Achijášův. Kraloval v Tirse dvacet čtyři roky.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.34'>Dopouštěl se toho, co je zlé v Hospodinových očích. Chodil po cestě Jarobeámově, v jeho hříchu, jímž svedl k hříchu Izraele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.16'>
        <verse osisID='1Kgs.16.1'>I stalo se slovo Hospodinovo k Jehúovi, synu Chananíovu, proti Baešovi:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.2'>"Ačkoli jsem tě pozvedl z prachu a učinil jsem tě vévodou nad Izraelem, svým lidem, chodil jsi po cestě Jarobeámově a Izraele, můj lid, jsi svedl k hříchu, takže mě svými hříchy uráželi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.3'>Hle, já vymetu Baešu i jeho dům a učiním s jeho domem totéž, co s domem Jarobeáma, syna Nebatova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.4'>Kdo zemře Baešovi ve městě, toho sežerou psi, a kdo mu zemře na poli, toho sežere nebeské ptactvo."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.5'>O ostatních příbězích Baešových, o tom, co konal, i o jeho bohatýrských činech se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.6'>I ulehl Baeša ke svým otcům a byl pohřben v Tirse. Po něm se stal králem jeho syn Éla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.7'>Tak skrze proroka Jehúa, syna Chananíova, se stalo slovo Hospodinovo k Baešovi a k jeho domu kvůli všemu, co konal a co je zlé v Hospodinových očích. Urážel ho dílem svých rukou a stal se podobný domu Jarobeámovu, který vybil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.8'>V dvacátém šestém roce vlády judského krále Ásy se stal králem Éla, syn Baešův. Kraloval dva roky nad Izraelem v Tirse.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.9'>Proti němu zosnoval spiknutí jeho služebník Zimrí, velitel poloviny vozby. Éla v Tirse právě popíjel a byl opilý v domě Arsy, správce domu v Tirse.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.10'>Zimrí vstoupil a ubil ho k smrti; bylo to ve dvacátém sedmém roce vlády judského krále Ásy. A stal se místo něho králem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.11'>Když jako král nastoupil na trůn, vybil celý Baešův dům. Nezanechal mu toho, jenž močí na stěnu, ani mstitele ani přítele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.12'>Tak Zimrí vyhladil celý Baešův dům podle Hospodinova slova, které Baešovi ohlásil skrze proroka Jehúa,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.13'>kvůli všem Baešovým hříchům i kvůli hříchům jeho syna Ély, jichž se dopouštěli a jimiž svedli k hříchu Izraele; svými modlářskými přeludy uráželi Hospodina, Boha Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.14'>O ostatních příbězích Élových, o všem, co konal, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.15'>V dvacátém sedmém roce vlády judského krále Ásy se stal králem Zimrí. Kraloval v Tirse sedm dní. Lid tábořil u pelištejského Gibetónu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.16'>Tábořící lid uslyšel, že Zimrí zosnoval spiknutí a že dokonce ubil krále. Všechen Izrael tedy v onen den ustanovil v táboře králem nad Izraelem velitele vojska Omrího.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.17'>Omrí odtáhl se vším Izraelem od Gibetónu a oblehli Tirsu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.18'>Když Zimrí viděl, že město bude dobyto, vešel do paláce královského domu, královský dům nad sebou zapálil, a tak zemřel</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.19'>pro své hříchy, které páchal, když se dopouštěl toho, co je zlé v Hospodinových očích, a chodil po cestě Jarobeámově, v jeho hříchu, jímž svedl k hříchu Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.20'>O ostatních příbězích Zimrího a o spiknutí, které zosnoval, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.21'>Tehdy se izraelský lid rozdvojil. Polovina lidu byla při Tibním, synu Gínatovu, a chtěla ho ustanovit králem, polovina byla při Omrím.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.22'>Lid, který byl při Omrím, přemohl lid, který byl při Tibním, synu Gínatovu. Tibní zahynul a králem se stal Omrí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.23'>V třicátém prvním roce vlády judského krále Ásy se stal králem nad Izraelem Omrí. Kraloval dvanáct let, z toho v Tirse šest let.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.24'>Od Šemera získal horu Šomerón za dva talenty stříbra. Tu horu obestavěl a město, které vystavěl, pojmenoval Šomerón (to je Samaří) podle jména pána hory Šemera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.25'>Omrí se dopouštěl toho, co je zlé v Hospodinových očích, horších věcí než všichni, kdo byli před ním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.26'>Chodil po všech cestách Jarobeáma, syna Nebatova, v jeho hříchu, jímž svedl k hříchu Izraele; svými modlářskými přeludy uráželi Hospodina, Boha Izraele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.27'>O ostatních příbězích Omrího, o tom, co konal, o jeho bohatýrských činech, jež konal, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.28'>I ulehl ke svým otcům a byl pohřben v Samaří. Po něm se stal králem jeho syn Achab.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.29'>V třicátém osmém roce vlády judského krále Ásy se stal králem nad Izraelem Achab, syn Omrího. Kraloval nad Izraelem v Samaří dvacet dva roky.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.30'>Dopouštěl se toho, co je zlé v Hospodinových očích, více než všichni, kdo byli před ním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.31'>Bylo mu málo chodit v hříších Jarobeáma, syna Nebatova. Vzal si za ženu Jezábelu, dceru Etbaala, krále Sidóňanů, a chodil sloužit Baalovi a klaněl se mu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.32'>Postavil Baalovi oltář v Baalově domě, který vystavěl v Samaří.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.33'>Achab také udělal posvátný kůl. Tím, čeho se dopouštěl, urážel Hospodina, Boha Izraele, víc než všichni izraelští králové, kteří byli před ním.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.34'>V jeho dnech vystavěl Chíel Bételský Jericho. Na Abíramovi, svém prvorozeném, položil jeho základ a na Segúbovi, svém nejmladším, postavil jeho vrata podle Hospodinova slova, které ohlásil skrze Jozua, syna Núnova.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.17'>
        <verse osisID='1Kgs.17.1'>Elijáš Tišbejský z přistěhovalců gileádských řekl Achabovi: "Jakože živ je Hospodin, Bůh Izraele, v jehož jsem službách, v těchto letech nebude rosa ani déšť, leč na mé slovo."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.2'>I stalo se k němu slovo Hospodinovo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.3'>"Jdi odtud a obrať se na východ a skryj se u potoka Kerítu proti Jordánu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.4'>Z potoka budeš pít a přikázal jsem havranům, aby tě tam opatřovali potravou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.5'>Šel tedy a učinil, jak řekl Hospodin. Usadil se u potoka Kerítu proti Jordánu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.6'>A havrani mu přinášeli chléb i maso ráno a chléb i maso večer a z potoka pil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.7'>Uplynula řada dnů a potok vyschl, protože v zemi nenastaly deště.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.8'>I stalo se k němu slovo Hospodinovo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.9'>"Vstaň a jdi do Sarepty, jež je u Sidónu, a usaď se tam. Hle, přikázal jsem tam jedné vdově, aby tě opatřovala potravou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.10'>Vstal tedy a šel do Sarepty. Přišel ke vchodu do města, a hle, jedna vdova tam sbírá dříví. Zavolal na ni: "Naber mi prosím trochu vody do nádoby, abych se napil."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.11'>Když ji šla nabrat, zavolal na ni: "Vezmi pro mě prosím s sebou skývu chleba."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.12'>Řekla: "Jakože živ je Hospodin, tvůj Bůh, nemám nic upečeno, mám ve džbánu jen hrst mouky a v láhvi trochu oleje. Hle, sbírám trochu dříví. Pak to půjdu připravit pro sebe a svého syna. Najíme se a zemřeme."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.13'>Elijáš jí řekl: "Neboj se. Jdi a udělej, co jsi řekla. Jen mi z toho nejdřív připrav malý podpopelný chléb a přines mi jej. Potom připravíš jídlo pro sebe a svého syna,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.14'>neboť toto praví Hospodin, Bůh Izraele: »Mouka ve džbánu neubude a olej v láhvi nedojde až do dne, kdy dá Hospodin zemi déšť.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.15'>Šla a udělala, jak Elijáš řekl, a měla co jíst po mnoho dní ona i on i její dům.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.16'>Mouka ve džbánu neubývala a olej v láhvi nedocházel podle slova Hospodinova, které ohlásil skrze Elijáše.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.17'>Po těchto událostech onemocněl syn té ženy, paní domu. V nemoci se mu přitížilo, ba již přestal dýchat.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.18'>Tu řekla Elijášovi: "Co ti bylo do mých věcí, muži Boží? Přišel jsi ke mně, abys mi připomněl mou nepravost a mému synu přivodil smrt?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.19'>On jí řekl: "Dej mi svého syna!" Vzal jí ho z klína, vynesl jej do pokojíka na střeše, kde bydlel, a položil ho na své lože.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.20'>Pak volal k Hospodinu: "Hospodine, můj Bože, cožpak i té vdově, u které jsem hostem, způsobíš zlo a přivodíš jejímu synu smrt?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.21'>Třikrát se nad dítětem sklonil a volal k Hospodinu: "Hospodine, můj Bože, ať se prosím vrátí do tohoto dítěte život!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.22'>Hospodin Elijášův hlas vyslyšel, do dítěte se navrátil život a ožilo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.23'>Elijáš dítě vzal, snesl je z pokojíka na střeše do domu, dal je jeho matce a řekl: "Pohleď, tvůj syn je živ."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.24'>Žena Elijášovi odpověděla: "Nyní jsem poznala, že jsi muž Boží a že slovo Hospodinovo v tvých ústech je pravdivé."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.18'>
        <verse osisID='1Kgs.18.1'>Po mnoha dnech, třetího roku, se stalo slovo Hospodinovo k Elijášovi: "Jdi a ukaž se Achabovi, chci dát zemi déšť."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.2'>Elijáš tedy šel, aby se ukázal Achabovi. V Samaří se rozmohl hlad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.3'>Achab si zavolal Obadjáše, správce domu. Obadjáš se velice bál Hospodina.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.4'>Když dala Jezábel vyhladit Hospodinovy proroky, ujal se Obadjáš sta proroků, schoval je po padesáti mužích v jeskyni a opatřoval je chlebem a vodou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.5'>Achab Obadjášovi řekl: "Jdi ke všem vodním pramenům a ke všem potokům v zemi; snad se najde tráva, abychom uživili koně a mezky a nemuseli porážet dobytek."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.6'>Rozdělili si zemi, aby ji prošli. Achab šel sám jednou cestou a Obadjáš šel sám jinou cestou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.7'>Když byl Obadjáš na cestě, hle, Elijáš mu jde vstříc. Obadjáš ho zpozoroval, padl na tvář a zvolal: "Jsi to ty, Elijáši, můj pane?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.8'>Odvětil mu: "Jsem. Jdi a vyřiď svému pánu: Je zde Elijáš."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.9'>Obadjáš řekl: "Čím jsem zhřešil, že vydáváš svého služebníka do rukou Achabovi, aby mě usmrtil?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.10'>Jakože živ je Hospodin, tvůj Bůh, není pronároda ani království, kam by můj pán nebyl poslal, aby tě vyhledal. Když řekli: »Není tady«, museli v tom království nebo pronárodu odpřisáhnout, že tě nenašli.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.11'>A ty nyní říkáš: »Jdi a vyřiď svému pánu: Je zde Elijáš.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.12'>Stane se, že já od tebe odejdu a Hospodinův duch tě odnese nevím kam. Já to půjdu oznámit Achabovi, on tě nenajde a zabije mě. Tvůj služebník se přece od mládí bojí Hospodina!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.13'>Což mému pánu nebylo oznámeno, co jsem udělal, když Jezábel vraždila Hospodinovy proroky? Sto mužů z Hospodinových proroků jsem schoval po padesáti mužích v jeskyni a opatřoval je chlebem a vodou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.14'>A ty nyní říkáš: »Jdi a vyřiď svému pánu: Je zde Elijáš.« Vždyť mě zabije!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.15'>Elijáš mu řekl: "Jakože živ je Hospodin zástupů, v jehož jsem službách, že se dnes před ním ukážu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.16'>Obadjáš šel tedy naproti Achabovi a oznámil mu to. Achab šel Elijášovi naproti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.17'>Když Achab uviděl Elijáše, řekl mu: "Jsi to ty, jenž uvádíš do zkázy Izraele?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.18'>Ten odvětil: "Izraele neuvádím do zkázy já, ale ty a dům tvého otce tím, že opouštíte Hospodinova přikázání a ty že chodíš za baaly.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.19'>Ale nyní zařiď, ať se ke mně shromáždí na horu Karmel celý Izrael i čtyři sta padesát Baalových proroků a čtyři sta proroků Ašéřiných, kteří jedí u stolu s Jezábelou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.20'>Achab tedy obeslal všechny Izraelce a shromáždil proroky na horu Karmel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.21'>Tu přistoupil Elijáš ke všemu lidu a řekl: "Jak dlouho budete poskakovat na obě strany? Je-li Hospodin Bohem, následujte ho; jestliže Baal, jděte za ním!" Lid mu neodpověděl ani slovo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.22'>Elijáš dále řekl lidu: "Jako Hospodinův prorok zbývám už sám, ale Baalových proroků je čtyři sta padesát.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.23'>Ať nám dají dva býky. Oni ať si vyberou jednoho býka, ať ho rozsekají na kusy a položí na dříví, ale oheň ať nezakládají. Já udělám totéž s druhým býkem: dám ho na dříví, ale oheň nezaložím.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.24'>Vzývejte pak jména svých bohů a já budu vzývat jmého Hospodinovo. Bůh, který odpoví ohněm, ten je Bůh." Všechen lid odpověděl: "To je správná řeč."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.25'>Elijáš vyzval Baalovy proroky: "Vyberte si jednoho býka a připravte ho první, protože vás je víc. Potom vzývejte jména svých bohů, ale oheň nezakládejte!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.26'>Vzali tedy býka, kterého jim dal, připravili ho a od rána až do poledne vzývali Baalovo jméno: "Baale, odpověz nám!" Neozval se však nikdo, nikdo neodpověděl. A poskakovali u zhotoveného oltáře.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.27'>V poledne se jim Elijáš začal posmívat: "Volejte co nejhlasitěji, vždyť je to bůh! Třeba je zamyšlen nebo má nucení anebo odcestoval. Snad spí, ať se probudí!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.28'>Oni volali co nejhlasitěji a zasazovali si podle svého obyčeje rány meči a oštěpy, až je polévala krev.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.29'>Minulo poledne a oni ještě pokřikovali až do chvíle, kdy se přináší obětní dar. Neozval se však nikdo, nikdo neodpověděl, nikdo tomu nevěnoval pozornost.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.30'>Tu řekl Elijáš všemu lidu: "Přistupte ke mně!" Všechen lid k němu přistoupil a on opravil pobořený Hospodinův oltář.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.31'>Vzal dvanáct kamenů podle počtu kmenů synů Jákoba, k němuž se stalo slovo Hospodinovo, že se bude jmenovat Izrael.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.32'>Z kamenů vybudoval oltář ve jménu Hospodinově a kolem oltáře vymezil příkopem prostor pro vysetí dvou měr zrní.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.33'>Pak narovnal dříví, rozsekal býka na kusy a položil na dříví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.34'>Nato řekl: "Naplňte čtyři džbány vodou a vylijte ji na zápalnou oběť a na dříví!" Potom řekl: "Udělejte to ještě jednou." Oni to udělali. Znovu řekl: "Udělejte to potřetí!" Udělali to tedy potřetí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.35'>Voda tekla okolo oltáře a naplnila i příkop.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.36'>Nastal čas, kdy se přináší obětní dar. Prorok Elijáš přistoupil a řekl: "Hospodine, Bože Abrahamův, Izákův a Izraelův, ať se dnes pozná, že ty jsi Bůh v Izraeli a já tvůj služebník a že jsem učinil všechny tyto věci podle tvého slova.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.37'>Odpověz mi, Hospodine! Odpověz mi, ať pozná tento lid, že ty, Hospodine, jsi Bůh. Ty sám obrať jejich srdce zpět k sobě."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.38'>I spadl Hospodinův oheň a pozřel zápalnou oběť i dříví, kameny i prsť, a vodu z příkopu vypil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.39'>Když to všechen lid spatřil, padli na tvář a volali: "Jen Hospodin je Bůh! Jen Hospodin je Bůh!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.40'>Elijáš jim poručil: "Pochytejte Baalovy proroky! Nikdo z nich ať neunikne!" Když je pochytali, zavedl je Elijáš dolů k potoku Kíšonu a tam je pobil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.41'>Poté řekl Elijáš Achabovi: "Vystup vzhůru, jez a pij. Je slyšet hukot deště!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.42'>Achab tedy vystoupil vzhůru, aby jedl a pil. Elijáš mezitím vystoupil na vrchol Karmelu, sehnul se k zemi a vtiskl si tvář mezi kolena.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.43'>Pak řekl svému mládenci: "Vystup a pohleď směrem k moři." On vystoupil, pohleděl a řekl: "Nic tam není." Elijáš pravil: "Opakuj to sedmkrát."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.44'>Když to bylo posedmé, řekl: "Hle, z moře vystupuje mráček malý jako lidská dlaň." Elijáš mu řekl: "Vystup vzhůru a vyřiď Achabovi: »Zapřáhni a jeď dolů, ať tě nestihne déšť!«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.45'>A vtom už k tomu došlo. Nebe se zachmuřilo, vítr přihnal mraky a spustil se silný déšť. Achab dal zapřáhnout a jel do Jizreelu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.46'>Hospodinova ruka byla s Elijášem. Podkasal si bedra a běžel před Achabem, až doběhl do Jizreelu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.19'>
        <verse osisID='1Kgs.19.1'>Achab oznámil Jezábele vše, co udělal Elijáš, že pobil všechny Baalovy proroky mečem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.2'>Jezábel poslala k Elijášovi posla se slovy: "Ať bohové udělají, co chtějí! Zítra v tento čas naložím s tebou, jako ty jsi naložil s nimi!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.3'>Když to Elijáš zjistil, vstal a odešel, aby si zachránil život. Přišel do Beer-šeby v Judsku a tam zanechal svého mládence.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.4'>Sám šel den cesty pouští, až přišel k jednomu trnitému keři a usedl pod ním; přál si umřít. Řekl: "Už dost, Hospodine, vezmi si můj život, vždyť nejsem lepší než moji otcové."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.5'>Pak pod tím keřem ulehl a usnul. Tu se ho dotkl anděl a řekl mu: "Vstaň a jez!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.6'>Vzhlédl, a hle, v hlavách podpopelný chléb, pečený na žhavých kamenech, a láhev vody. Pojedl, napil se a opět ulehl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.7'>Hospodinův anděl se ho však dotkl podruhé a řekl: "Vstaň a jez, máš před sebou dlouhou cestu!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.8'>Vstal, pojedl, napil se a šel v síle onoho pokrmu čtyřicet dní a čtyřicet nocí až k Boží hoře Chorébu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.9'>Tam vešel do jeskyně a v ní přenocoval. Tu k němu zaznělo slovo Hospodinovo. Bůh mu řekl: "Co tu chceš, Elijáši?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.10'>Odpověděl: "Velice jsem horlil pro Hospodina, Boha zástupů, protože Izraelci opustili tvou smlouvu, tvé oltáře zbořili a tvé proroky povraždili mečem. Zbývám už jen sám, avšak i mně ukládají o život, jak by mě o něj připravili."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.11'>Hospodin řekl: "Vyjdi a postav se na hoře před Hospodinem." A hle, Hospodin se tudy ubírá. Před Hospodinem veliký a silný vítr rozervávající hory a tříštící skály, ale Hospodin v tom větru nebyl. Po větru zemětřesení, ale Hospodin v tom zemětřesení nebyl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.12'>Po zemětřesení oheň, ale Hospodin ani v tom ohni nebyl. Po ohni hlas tichý, jemný.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.13'>Jakmile jej Elijáš uslyšel, zavinul si tvář pláštěm, vyšel a postavil se u vchodu do jeskyně. Tu mu hlas pravil: "Co tu chceš, Elijáši?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.14'>Odpověděl: "Velice jsem horlil pro Hospodina, Boha zástupů, protože Izraelci opustili tvou smlouvu, tvé oltáře zbořili a tvé proroky povraždili mečem. Zbývám už jen sám, avšak i mně ukládají o život, jak by mě o něj připravili."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.15'>Hospodin mu řekl: "Jdi, vrať se svou cestou k damašské poušti. Až tam přijdeš, pomažeš Chazaela za krále nad Aramem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.16'>Jehúa, syna Nimšího, pomažeš za krále nad Izraelem a Elíšu, syna Šáfatova z Ábel-mechóly, pomažeš za proroka místo sebe.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.17'>Kdo unikne Chazaelovu meči, toho usmrtí Jehú, a kdo unikne Jehúovu meči, toho usmrtí Elíša.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.18'>Ale zachovám v Izraeli sedm tisíc, všechny ty, jejichž kolena nepoklekla před Baalem a jejichž ústa ho nepolíbila."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.19'>Odešel odtud a našel Elíšu, syna Šáfatova, jak orá. Bylo před ním dvanáct spřežení a on sám při dvanáctém. Elijáš k němu přikročil a hodil na něj svůj plášť.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.20'>Elíša opustil dobytek, rozběhl se za Elijášem a řekl: "Dovol, ať políbím otce a matku. Pak půjdu za tebou." On mu řekl: "Jdi a vrať se! Nezapomeň, co jsem ti učinil."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.21'>Obrátil se tedy od něho, vzal spřežení dobytčat a obětoval je. Maso uvařil na dříví z jejich jha a dal je lidu, a ti jedli. Potom vstal, šel za Elijášem a přisluhoval mu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.20'>
        <verse osisID='1Kgs.20.1'>Ben-hadad, král aramejský, shromáždil celé své vojsko. Bylo s ním dvaatřicet králů s koni a vozy. Vytáhl a oblehl Samaří a dobýval je.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.2'>Poslal do města k Achabovi, králi izraelskému, posly</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.3'>se vzkazem: "Toto praví Ben-hadad: Mně patří tvé stříbro i tvé zlato; mně patří i tvé ženy i tví nejlepší synové."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.4'>Izraelský král odpověděl: "Jak poroučíš, králi, můj pane, jsem tvůj se vším, co mám."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.5'>Poslové přišli znovu a řekli: "Toto praví Ben-hadad: Poslal jsem k tobě se vzkazem: Vydej mi své stříbro i své zlato, své ženy i své syny.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.6'>A proto zítra v tento čas pošlu k tobě své služebníky. Prohledají tvůj dům i domy tvých služebníků a všechno, co je žádoucí tvým očím, zabaví a vezmou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.7'>Tu svolal izraelský král všechny starší země. a řekl: "Uvažte prosím a pohleďte, jaké zlo ten člověk chystá! Poslal ke mně pro mé ženy i pro mé syny, pro mé stříbro i pro mé zlato a já jsem mu nic neodepřel."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.8'>Všichni starší i všechen lid mu řekli: "Neposlouchej ho a nepřivoluj mu."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.9'>Odpověděl tedy Ben-hadadovým poslům: "Řekněte králi, mému pánu: Všechno, kvůli čemu jsi k svému služebníku poslal poprvé, učiním, ale tuto věc učinit nemohu." Poslové odešli a vyřídili odpověď.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.10'>Nato mu Ben-hadad vzkázal: "Ať se mnou bohové udělají, co chtějí, jestliže zbude ze Samaří tolik prachu, aby každý z lidu, který se mnou přitáhl, mohl jej nabrat do hrsti!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.11'>Izraelský král odpověděl: "Vyřiďte mu: Ať se nechlubí ten, kdo se opásává, jako ten, kdo pás odkládá!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.12'>Jak Ben-hadad to slovo uslyšel, právě totiž popíjel, on i králové, ve stanech, rozkázal svým služebníkům: "Nastupte!" A nastoupili proti městu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.13'>I přistoupil k izraelskému králi Achabovi jeden prorok a řekl: "Toto praví Hospodin: Vidíš celé toto veliké množství? Ještě dnes ti je dám do rukou a poznáš, že já jsem Hospodin."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.14'>Tu řekl Achab: "Skrze koho?" On odvětil: "Toto praví Hospodin: Skrze družinu velitelů krajů." Otázal se: "Kdo svede bitvu?" Prorok odvětil: "Ty!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.15'>Achab dal nastoupit družině velitelů krajů: bylo jich dvě stě třicet dva. Po nich dal nastoupit veškerému lidu, všem Izraelcům; bylo jich sedm tisíc.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.16'>Vytáhli v poledne. Ben-hadad ve stanech popíjel a opil se, on i dvaatřicet králů, kteří mu přišli na pomoc.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.17'>Nejprve vytáhla družina velitelů krajů. Ben-hadad vyslal zvědy a ti mu oznámili, že muži vytáhli ze Samaří.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.18'>Řekl: "Jestliže vyšli kvůli míru, zajměte je živé, a jestliže vyšli k bitvě, zajměte je také živé!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.19'>Z města vytáhli tito: družina velitelů krajů a za ní vojsko.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.20'>Muž udeřil na muže a Aramejci se dali na útěk. Izrael je pronásledoval. Aramejský král Ben-hadad unikl na koni i s jízdou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.21'>Také izraelský král vytáhl a pobil koně, rozbil vozy a připravil Aramejcům zdrcující porážku.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.22'>I přistoupil k izraelskému králi prorok a řekl mu: "Jdi a vzchop se! Uvaž a pohleď, co učiníš, až proti tobě na přelomu roku vytáhne aramejský král."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.23'>Aramejskému králi služebníci řekli: "Jejich Bůh je Bohem hor, proto nás přemohli. Ale budeme-li s nimi bojovat na rovině, jistě přemůžeme my je.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.24'>Učiň tuto věc: Odvolej ty krále z jejich míst a na jejich místa dosaď místodržitele.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.25'>A pořiď si vojsko, jako bylo to, co padlo, rovněž koně za koně a vozy za vozy, a budeme bojovat proti Izraelcům na rovině a jistě je přemůžeme." I uposlechl je a učinil tak.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.26'>Na přelomu roku vykonal Ben-hadad přehlídku Aramejců a vytáhl k Afeku do boje s Izraelem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.27'>Také Izraelci vykonali přehlídku, opatřili si potravu a vytáhli proti nim. Izraelci se před nimi utábořili jako dva houfy koz, kdež to Aramejci zaplavili zemi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.28'>Tu přistoupil muž Boží a řekl izraelskému králi: "Toto praví Hospodin: Protože Aramejci řekli: »Hospodin je Bohem hor a nikoli Bohem dolin«, dám celý tento veliký hlučící dav do tvých rukou a poznáte, že já jsem Hospodin."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.29'>I tábořili jedni proti druhým sedm dní. Sedmého dne došlo k boji a Izraelci Aramejce pobili, sto tisíc pěšáků v jednom dni.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.30'>Zbylí utíkali směrem k Afeku. U města se zřítily hradby na dvacet sedm tisíc zbylých mužů. Ben-hadad utekl, dostal se do města a skryl se v nejzazším pokojíku.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.31'>Jeho služebníci mu řekli: "Slyšeli jsme, že králové izraelského domu jsou králové milosrdní. Vložme si na bedra žíněné roucho a na hlavu provaz a vyjděme k izraelskému králi, snad tě zachová při životě."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.32'>Opásali si tedy bedra žíněným rouchem a na hlavu si vložili provaz. Přišli k izraelskému králi a řekli: "Tvůj služebník Ben-hadad vzkazuje: »Zachovej mě při životě.«" Achab se tázal: "Je ještě živ? Je to můj bratr!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.33'>Ti muži to pochopili jako příznivé znamení od něho a rychle řekli: "Ovšem, Ben-hadad je tvůj bratr!" Achab jim řekl: "Jděte a přiveďte ho." Ben-hadad k němu vyšel a on ho vzal k sobě do vozu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.34'>Ben-hadad mu řekl: "Města, která můj otec vzal tvému otci, vrátím. Také si můžeš zřídit ulice v Damašku, jako si je zřídil můj otec v Samaří." "A já," řekl Achab, "na základě této smlouvy tě propustím." Uzavřel s ním smlouvu a propustil ho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.35'>Jeden muž z prorockých žáků řekl na Hospodinovo slovo svému druhovi: "Zbij mě!" Ale ten muž ho odmítl zbít.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.36'>I řekl mu: "Protože jsi neuposlechl Hospodinova hlasu, hle, až půjdeš ode mne, zadáví tě lev." Když od něho odešel, přepadl ho lev a zadávil ho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.37'>Prorok vyhledal jiného muže a řekl mu: "Zbij mě!" Ten muž ho důkladně zbil a zranil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.38'>Prorok šel a postavil se králi do cesty. Aby ho nepoznali, zakryl si oči páskou.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.39'>Když jel král mimo, vykřikl na něho: "Tvůj služebník vyšel do boje. Vtom kdosi vybočil, přivedl ke mně muže a řekl: »Tohoto muže hlídej; ztratí-li se, dáš svůj život za jeho život nebo zaplatíš talent stříbra.«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.40'>Ač tvůj služebník dělal to i ono, zajatec zmizel." Izraelský král mu řekl: "Vynesl jsi rozsudek sám nad sebou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.41'>Tu prorok rychle sňal pásku z očí a izraelský král poznal že je to jeden z proroků.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.42'>Řekl králi: "Toto praví Hospodin: Protože jsi propustil muže propadlého klatbě, dáš svůj život za jeho život a svůj lid za jeho lid."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.43'>Nato odjel izraelský král do svého domu rozmrzelý a podrážděný. Tak přijel do Samaří.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.21'>
        <verse osisID='1Kgs.21.1'>Po těchto událostech se stalo toto: Nábot Jizreelský měl vinici v Jizreelu vedle paláce samařského krále Achaba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.2'>Achab promluvil s Nábotem: "Dej mi svou vinici, chci z ní mít zelinářskou zahradu, protože je blízko mého domu. Dám ti za ni lepší vinici anebo, chceš-li raději, vyplatím ti její kupní cenu ve stříbře."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.3'>Nábot řekl Achabovi: "Chraň mě Hospodin, abych ti dal dědictví po svých otcích."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.4'>Achab vstoupil do svého domu rozmrzelý a podrážděný tím, jak s ním Nábot Jizreelský mluvil, když řekl: "Dědictví po svých otcích ti nedám." Ulehl na lože, odvrátil tvář, ani chléb nepojedl.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.5'>Přišla k němu Jezábel, jeho žena, a promluvila k němu: "Čím to je, že je tvůj duch rozmrzelý a ani chleba nejíš?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.6'>Odpověděl jí: "Mluvil jsem s Nábotem Jizreelským a řekl jsem mu: »Dej mi svou vinici za stříbro nebo, přeješ-li si, dám ti za ni jinou vinici.« Ale on mi řekl: »Svou vinici ti nedám.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.7'>Jezábel, jeho žena, mu řekla: "Teď ukážeš svou královskou moc nad Izraelem! Vstaň, pojez chleba a buď dobré mysli. Já sama ti dám vinici Nábota Jizreelského."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.8'>Pak napsala Achabovým jménem dopisy, zapečetila jeho pečetí a poslala je starším a šlechticům, těm, kteří byli v jeho městě a bydlili s Nábotem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.9'>V dopisech psala: "Vyhlaste půst a posaďte Nábota do čela lidu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.10'>Proti němu posaďte dva muže ničemníky a ti ať vydají svědectví, že zlořečil Bohu a králi. Pak ho vyveďte a ukamenujte k smrti."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.11'>Mužové jeho města, starší a šlechticové, ti, kteří bydleli v jeho městě, vykonali, co jim Jezábel vzkázala, jak bylo psáno v dopisech, které jim poslala:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.12'>Vyhlásili půst a posadili Nábota do čela lidu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.13'>Pak přišli dva muži ničemníci a posadili se proti němu. Ti ničemníci vydali před lidem proti Nábotovi svědectví, že zlořečil Bohu a králi. I vyvedli ho ven z města a ukamenovali ho k smrti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.14'>Poté vzkázali Jezábele: "Nábot byl ukamenován k smrti."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.15'>Když Jezábel uslyšela, že Nábot byl ukamenován a zemřel, řekla Achabovi: "Vstaň a zaber vinici Nábota Jizreelského, kterou ti odmítl dát za stříbro. Nábot už nežije, je mrtev."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.16'>Jakmile Achab uslyšel, že Nábot je mrtev, vstal, sestoupil do vinice Nábota Jizreelského a zabral ji.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.17'>I stalo se slovo Hospodinovo k Elijáši Tišbejskému:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.18'>"Vstaň a jdi vstříc Achabovi, králi izraelskému ze Samaří. Je právě v Nábotově vinici; šel tam, aby ji zabral.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.19'>Promluv k němu: »Toto praví Hospodin: Zavraždil jsi a teď si zabíráš.« Ohlas mu: »Toto praví Hospodin: Na místě, kde psi chlemtali krev Nábotovu, budou psi chlemtat i tvoji krev.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.20'>Achab řekl Elijášovi: "Přece jsi mě našel, můj nepříteli?" On řekl: "Našel, protože ses zaprodal a dopouštíš se toho, co je zlé v Hospodinových očích.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.21'>Hle, praví Hospodin, uvedu na tebe zlo, vymetu ty, kdo přijdou po tobě, vyhladím Achabovi toho, jenž močí na stěnu, a v Izraeli zajatého i zanechaného.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.22'>A dopustím na tvůj dům totéž, co na dům Jarobeáma, syna Nebatova, a na dům Baeši, syna Achijášova, za urážku, jíž jsi mě urazil a svedl k hříchu Izraele."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.23'>Také o Jezábele promluvil Hospodin: "Jezábelu sežerou na valech Jizreelu psi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.24'>Kdo zemře Achabovi ve městě, toho sežerou psi, a kdo zemře na poli, toho sežere nebeské ptactvo."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.25'>Nebyl nikdo jako Achab, aby se zaprodal a dopouštěl toho, co je zlé v Hospodinových očích, jak ho k tomu podněcovala Jezábel, jeho žena.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.26'>Jednal velice ohavně tím, že chodil za hnusnými modlami; páchal všechno to, co Emorejci, které Hospodin před Izraelci vyhnal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.27'>Jakmile Achab uslyšel tato slova, roztrhl svůj šat, přehodil přes sebe žíněné roucho, postil se a spával v žíněném rouchu a chodil zkroušeně.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.28'>I stalo se slovo Hospodinovo k Elijášovi Tišbejskému:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.29'>"Viděl jsi, že se Achab přede mnou pokořil? Protože se přede mnou pokořil, nedopustím to zlo za jeho dnů, ale uvedu je na jeho dům za dnů jeho syna."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.22'>
        <verse osisID='1Kgs.22.1'>Po tři roky nedošlo mezi Aramem a Izraelem k válce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.2'>V třetím roce sestoupil Jóšafat, král judský, ke králi izraelskému.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.3'>Izraelský král řekl svým služebníkům: "Víte, že Rámot v Gileádu patří nám? A my otálíme vzít jej z rukou aramejského krále."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.4'>Pak se otázal Jóšafata: "Půjdeš se mnou do války o Rámot v Gileádu?" Jóšafat izraelskému králi odvětil: "Jsme jedno, já jako ty, můj lid jako tvůj lid, mí koně jako tví koně."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.5'>Jóšafat izraelskému králi řekl: "Dotaž se ještě dnes na slovo Hospodinovo."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.6'>Izraelský král shromáždil proroky, na čtyři sta mužů, a řekl jim: "Mám jít do války proti Rámotu v Gileádu nebo mám od toho upustit?" Odpověděli: "Jdi, Panovník jej vydá králi do rukou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.7'>Ale Jóšafat se zeptal: "Cožpak tu už není žádný prorok Hospodinův, abychom se dotázali skrze něho?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.8'>Izraelský král Jóšafatovi odpověděl: "Je tu ještě jeden muž, skrze něhož bychom se mohli dotázat Hospodina, ale já ho nenávidím, protože mi neprorokuje nic dobrého, nýbrž jen zlo. Je to Míkajáš, syn Jimlův." Jóšafat řekl: "Nechť král tak nemluví!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.9'>Izraelský král tedy povolal jednoho dvořana a řekl: "Rychle přiveď Míkajáše, syna Jimlova."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.10'>Král izraelský i Jóšafat, král judský, seděli každý na svém trůnu, slavnostně oblečeni, na humně u vchodu do samařské brány a všichni proroci před nimi prorokovali.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.11'>Sidkijáš, syn Kenaanův, si udělal železné rohy a říkal: "Toto praví Hospodin: »Jimi budeš trkat Arama, dokud neskoná.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.12'>Tak prorokovali všichni proroci: "Vytáhni proti Rámotu v Gileádu. Budeš mít úspěch. Hospodin jej vydá králi do rukou!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.13'>Posel, který šel zavolat Míkajáše, mu domlouval: "Hle, slova proroků jedněmi ústy ohlašují králi dobré věci. Ať je tvá řeč jako řeč každého z nich; mluv o dobrých věcech."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.14'>Míkajáš odpověděl: "Jakože živ je Hospodin, budu mluvit to, co mi řekne Hospodin."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.15'>Když přišel ke králi, král mu řekl: "Míkajáši, máme jít do války proti Rámotu v Gileádu, nebo máme od toho upustit?" On mu odpověděl: "Vytáhni, budeš mít úspěch. Hospodin jej vydá králi do rukou."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.16'>Král ho okřikl: "Kolikrát tě mám zapřísahat, abys mi v Hospodinově jménu nemluvil nic než pravdu?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.17'>Míkajáš odpověděl: "Viděl jsem všechen izraelský lid rozptýlený po horách jako ovce, které nemají pastýře. Hospodin řekl: »Zůstali bez pánů, ať se každý v pokoji vrátí domů.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.18'>Izraelský král řekl Jóšafatovi: "Neřekl jsem ti, že mi nebude prorokovat nic dobrého, nýbrž jen zlo?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.19'>Ale Míkajáš pokračoval: "Tak tedy slyš slovo Hospodinovo. Viděl jsem Hospodina, sedícího na trůně. Všechen nebeský zástup stál před ním zprava i zleva.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.20'>Hospodin řekl: »Kdo zláká Achaba, aby vytáhl a padl u Rámotu v Gileádu?« Ten říkal to a druhý ono.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.21'>Tu vystoupil jakýsi duch, postavil se před Hospodinem a řekl: »Já ho zlákám.« Hospodin mu pravil: »Čím?«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.22'>On odvětil: »Vyjdu a stanu se zrádným duchem v ústech všech jeho proroků.« Hospodin řekl: »Ty ho zlákáš, ty to dokážeš. Jdi a učiň to!«</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.23'>A nyní, hle, Hospodin dal zrádného ducha do úst všech těchto tvých proroků. Hospodin ti ohlásil zlé věci."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.24'>Sidkijáš, syn Kenaanův, přistoupil, uhodil Míkajáše do tváře a řekl: "Kudy přešel Hospodinův duch ode mne, aby mluvil skrze tebe?"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.25'>Míkajáš řekl: "To uvidíš v onen den, až vejdeš do nejzazšího pokojíku, aby ses ukryl."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.26'>Izraelský král nařídil: "Seber Míkajáše a odveď ho k veliteli města Ámonovi a ke královu synu Jóašovi.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.27'>Vyřídíš: »Toto praví král: Tady toho vsaďte do vězení a dávejte mu jen kousek chleba a trochu vody, dokud nepřijdu v pokoji.«"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.28'>Ale Míkajáš řekl: "Jestliže se vrátíš zpět v pokoji, nemluvil skrze mne Hospodin." A připojil: "Slyšte to, všichni lidé!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.29'>Král izraelský i Jóšafat, král judský, vytáhli proti Rámotu v Gileádu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.30'>Izraelský král řekl Jóšafatovi, že se přestrojí, až vyjede do boje. Dodal: "Ty ovšem obleč své roucho." Tak se izraelský král přestrojil a vyjel do boje.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.31'>Aramejský král přikázal třiceti dvěma velitelům své vozby: "Nebojujte ani s malým ani s velkým, ale jen se samým izraelským králem!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.32'>Když velitelé vozby spatřili Jóšafata, řekli si: "To je jistě izraelský král!" Odbočili, aby bojovali proti němu. Tu Jóšafat vyrazil válečný pokřik.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.33'>Když velitelé vozby viděli, že to není izraelský král, odvrátili se od něho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.34'>Kdosi však bezděčně napjal luk a zasáhl izraelského krále mezi články pancíře. Král řekl svému vozataji: "Obrať a odvez mě z bojiště, jsem raněn."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.35'>Ale boj se toho dne tak vystupňoval, že král musel zůstat na voze proti Aramejcům; večer pak zemřel. Krev z rány vytékala do korby vozu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.36'>Při západu slunce se táborem rozlehl pokřik: "Každý do svého města, každý do své země!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.37'>Král tedy zemřel a byl dopraven do Samaří. V Samaří krále pohřbili.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.38'>Když oplachovali vůz v samařském rybníku, chlemtali psi jeho krev a nevěstky se v ní omývaly, podle slova Hospodinova, které ohlásil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.39'>O ostatních příbězích Achabových, o všem, co konal, o domě ze slonoviny, který vystavěl, a o všech městech, která vystavěl, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů izraelských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.40'>I ulehl Achab ke svým otcům. Po něm se stal králem jeho syn Achazjáš.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.41'>Ve čtvrtém roce vlády izraelského krále Achaba se stal králem nad Judou Jóšafat, syn Ásův.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.42'>Jóšafatovi bylo třicet pět let, když začal kralovat, a kraloval v Jeruzalémě dvacet pět let. Jeho matka se jmenovala Azúba; byla to dcera Šilchího.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.43'>Chodil po všech cestách svého otce Ásy. Neodchýlil se od nich, ale činil to, co je správné v Hospodinových očích.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.44'>Jenom neodstranili posvátná návrší; lid na posvátných návrších ještě obětoval a pálil kadidlo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.45'>Jóšafat také žil v pokoji s králem izraelským.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.46'>O ostatních příbězích Jóšafatových, o jeho bohatýrských činech, jež konal, a jak bojoval, se píše, jak známo, v Knize letopisů králů judských.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.47'>Zbytek těch, kdo provozovali modlářské smilstvo a zůstali ještě ve dnech jeho otce Ásy, vymýtil ze země.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.48'>V Edómu tenkrát neměli krále, byl tam královský správce.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.49'>Jóšafat dal udělat zámořské lodě, aby pluly do Ofíru pro zlato, ale nevyplul; lodě ztroskotaly v Esjón-geberu.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.50'>Achazjáš, syn Achabův, tehdy řekl Jóšafatovi: "Ať se plaví na lodích s tvými služebníky i moji služebníci!" Ale Jóšafat nesvolil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.51'>I ulehl Jóšafat ke svým otcům a byl pohřben vedle svých otců v městě svého otce Davida. Po něm se stal králem jeho syn Jóram.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.52'>V sedmnáctém roce vlády judského krále Jóšafata se stal králem nad Izraelem v Samaří Achazjáš, syn Achabův. Kraloval nad Izraelem dva roky.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.53'>Dopouštěl se toho, co je zlé v Hospodinových očí. Chodil po cestě svého otce a své matky i po cestě Jarobeáma, syna Nebatova, který svedl Izraele k hříchu. [ (I Kings 22:54) Sloužil Baalovi a klaněl se mu a urážel Hospodina, Boha Izraele; všechno konal tak jako jeho otec. ]</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>