<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='CzeCEP' xml:lang='cs'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='CzeCEP'>
        <title>Czech Ekumenicky Cesky preklad</title>
        <contributor>Sword Project</contributor>
        <creator>Pan Tau</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>Czech Ekumenicky Cesky preklad: Bible Pismo svate Stareho i Noveho Zakona podle ekumenickeho vydani z r. 1985 (c) Ekumenicka\par rada cirkvi v CR.</description>
        <publisher>graphic artist</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>CzeCEP</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/servlet/SwordMod.Verify?modName=CzeCEP</source>
        <language type='IETF'>cs</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Copyrighted</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Luke'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <verse osisID='Luke.1.1'>I když se již mnozí pokusili sepsat vypravování o událostech, které se mezi námi naplnily,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>jak nám je předali ti, kteří byli od počátku očitými svědky a služebníky slova,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>rozhodl jsem se také já, když jsem vše znovu důkladně prošel, že ti to v pravém sledu vypíši, vznešený Theofile,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>abys poznal hodnověrnost toho, v čem jsi byl vyučován.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>Za dnů judského krále Heroda žil kněz, jménem Zachariáš, z oddílu Abiova; měl manželku z dcer Áronových a ta se jmenovala Alžběta.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>Oba byli spravedliví před Bohem a žili bezúhonně podle všech Hospodinových příkazů a ustanovení.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>Neměli však děti, neboť Alžběta byla neplodná a oba byli již pokročilého věku.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>Když jednou přišla řada na Zachariášův oddíl a on konal před Bohem kněžskou službu,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>připadlo na něj losem podle kněžského řádu, aby vešel do svatyně Hospodinovy a obětoval kadidlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>Venku se v hodinu oběti modlilo veliké množství lidu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>Tu se ukázal anděl Páně stojící po pravé straně oltáře, kde se obětovalo kadidlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>Když ho Zachariáš uviděl, zděsil se a padla na něho bázeň.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Anděl mu řekl: "Neboj se, Zachariáši, neboť tvá prosba byla vyslyšena; tvá manželka Alžběta ti porodí syna a dáš mu jméno Jan.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>Budeš mít radost a veselí a mnozí se budou radovat z jeho narození.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Bude veliký před Pánem, víno a opojný nápoj nebude pít, už od mateřského klína bude naplněn Duchem svatým.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>A mnohé ze synů izraelských obrátí k Pánu, jejich Bohu;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>sám půjde před ním v duchu a moci Eliášově, aby obrátil srdce otců k synům a vzpurné k moudrosti spravedlivých a připravil Pánu lid pohotový."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>Zachariáš řekl andělovi: "Podle čeho to poznám? Vždyť já jsem stařec a moje žena pokročilého věku."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>Anděl mu odpověděl: "Já jsem Gabriel, který stojí před Bohem; byl jsem poslán, abych k tobě promluvil a oznámil ti tuto radostnou zvěst.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>Hle, oněmíš a nepromluvíš až do dne, kdy se to stane, poněvadž jsi neuvěřil mým slovům, která se svým časem naplní."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Lid čekal na Zachariáše a divil se, že tak dlouho prodlévá v chrámě</verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>Když vyšel, nemohl k nim promluvit, a tak poznali, že měl v chrámě vidění; dával jim jen znamení a zůstal němý.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>Jakmile skončily dny jeho služby, odešel domů.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Po těch dnech jeho manželka Alžběta počala, ale tajila se po pět měsíců a říkala si:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>"Toto mi učinil Pán; sklonil se ke mně v těchto dnech, aby mne zbavil mého pohanění mezi lidmi."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>Když byla Alžběta v šestém měsíci, byl anděl Gabriel poslán od Boha do Galilejského města, které se jmenuje Nazaret,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>k panně zasnoubené muži jménem Josef, z rodu Davidova; jméno té panny bylo Maria.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>Přistoupil k ní a řekl: "Buď zdráva, milostí zahrnutá, Pán s tebou."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Ona se nad těmi slovy velmi zarazila a uvažovala, co ten pozdrav znamená.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>Anděl jí řekl: "Neboj se, Maria, vždyť jsi nalezla milost u Boha.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>Hle, počneš a porodíš syna a dáš mu jméno Ježíš.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Ten bude veliký a bude nazván synem Nejvyššího a Pán Bůh mu dá trůn jeho otce Davida.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>Na věky bude kralovat na rodem Jákobovým a jeho království nebude konce."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>Maria řekla andělovi: "Jak se to může stát, vždyť nežiji s mužem?"</verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>Anděl jí odpověděl: "Sestoupí na tebe Duch svatý a moc Nejvyššího tě zastíní; proto i tvé dítě bude svaté a bude nazváno Syn Boží.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Hle, i tvá příbuzná Alžběta počala ve svém stáří syna a již je v šestém měsíci, ač se o ní říkalo, že je neplodná.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>Neboť 'u Boha není nic nemožného'."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>Maria řekla: "Hle, jsem služebnice Páně; staň se mi podle tvého slova." Anděl pak od ní odešel.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>V těch dnech se Maria vydala na cestu a spěchala do hor do města Judova.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>Vešla do domu Zachariášova a pozdravila Alžbětu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>Když Alžběta uslyšela Mariin pozdrav, pohnulo se dítě v jejím těle; byla naplněna Duchem svatým</verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>a zvolala velikým hlasem: "Požehnaná jsi nade všechny ženy a požehnaný plod tvého těla.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>Jak to, že ke mně přichází matka mého Pána?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Hle, jakmile se zvuk tvého hlasu dotkl mých uší, pohnulo se radostí dítě v mém těle.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>A blahoslavená, která uvěřila, že se splní to, co jí bylo řečeno od Pána."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>Maria řekla: "Duše má velebí Pána</verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>a můj duch jásá v Bohu, mém spasiteli,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>že se sklonil ke své služebnici v jejím ponížení. Hle, od této chvíle budou mne blahoslavit všechna pokolení,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>že se mnou učinil veliké věci ten, který je mocný. Svaté jest jeho jméno</verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>a milosrdenství jeho od pokolení do pokolení k těm, kdo se ho bojí.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Prokázal sílu svým ramenem, rozptýlil ty, kdo v srdci smýšlejí pyšně;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>vladaře svrhl s trůnu a ponížené povýšil,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>hladové nasytil dobrými věcmi a bohaté poslal pryč s prázdnou.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Ujal se svého služebníka Izraele, pamětliv svého milosrdenství,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>jež slíbil našim otcům, Abrahamovi a jeho potomkům na věky."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>Maria zůstala s Alžbětou asi tři měsíce a pak se vrátila domů.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>Alžbětě se naplnil čas a přišla její hodina: narodil se jí syn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>A když uslyšeli její sousedé a příbuzní, že jí Pán prokázal tak veliké milosrdenství, radovali se spolu s ní.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>Osmého dne se sešli k obřízce dítěte a chtěli mu dát jméno po otci Zachariáš.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Jeho matka na to řekla: "Nikoli, bude se jmenovat Jan."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>Řekli jí: "Nikdo z tvého příbuzenstva se tak nejmenuje!"</verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>Obrátili se na otce, jaké mu chce dát jméno.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>On požádal o tabulku a napsal na ni: Jeho jméno je Jan. A všichni se tomu divili.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>Ihned se uvolnila jeho ústa i jazyk a on mluvil a chválil Boha.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>Tu padla bázeň na všechny sousedy a všude po judských horách se mluvilo o těch událostech.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>Všichni, kteří to uslyšeli, uchovávali to v mysli a říkali: "Čím toto dítě bude?" A ruka Hospodinova byla s ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>Jeho otec Zachariáš byl naplněn Duchem svatým a takto prorocky promluvil:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>"Pochválen buď Hospodin, Bůh Izraele, protože navštívil a vykoupil svůj lid</verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>a vzbudil nám mocného spasitele z rodu Davida, svého služebníka,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>jak mluvil ústy svatých proroků od pradávna;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>zachránil nás od našich nepřátel a z rukou těch, kteří nás nenávidí,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>slitoval se nad našimi otci a rozpomenul se na svou svatou smlouvu,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>na přísahu, kterou učinil našemu otci Abrahamovi, že nám dá,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>abychom vysvobozeni z rukou nepřátel a prosti strachu</verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>jej zbožně a spravedlivě ctili po všechny dny svého života.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>A ty, synu, budeš nazván prorokem Nejvyššího, neboť půjdeš před Pánem, abys mu připravil cestu</verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>a dal jeho lidu poznat spásu v odpuštění hříchů,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>pro slitování a milosrdenství našeho Boha, jímž nás navštíví Vycházející z výsosti,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>aby se zjevil těm, kdo jsou ve tmě a stínu smrti, a uvedl naše kroky na cestu pokoje."</verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Chlapec rostl a sílil na duchu; a žil na poušti až do dne, kdy vystoupil před Izrael.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <verse osisID='Luke.2.1'>Stalo se v oněch dnech, že vyšlo nařízení od císaře Augusta, aby byl po celém světě proveden soupis lidu.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Tento první majetkový soupis se konal, když Sýrii spravoval Quirinius.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>Všichni se šli dát zapsat, každý do svého města.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Také Josef se vydal z Galileje, města Nazareta, do Judska, do města Davidova, které se nazývá Betlém, poněvadž byl z domu a rodu Davidova,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>aby se dal zapsat s Marií, která mu byla zasnoubena a čekala dítě.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>Když tam byli, naplnily se dny a přišla její hodina.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>I porodila svého prvorozeného syna, zavinula jej do plenek a položila do jeslí, protože se pro ně nenašlo místo pod střechou.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>A v té krajině byli pastýři pod širým nebem a v noci se střídali v hlídkách u svého stáda.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>Náhle při nich stál anděl Páně a sláva Páně se rozzářila kolem nich. Zmocnila se jich veliká bázeň.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>Anděl jim řekl: "Nebojte se, hle, zvěstuji vám velikou radost, která bude pro všechen lid.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>Dnes se vám narodil Spasitel, Kristus Pán, v městě Davidově.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>Toto vám bude znamením: Naleznete děťátko v plenkách, položené do jeslí."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>A hned tu bylo s andělem množství nebeských zástupů a takto chválili Boha:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>"Sláva na výsosti Bohu a na zemi pokoj mezi lidmi; Bůh v nich má zalíbení."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>Jakmile andělé od nich odešli do nebe, řekli si pastýři: "Pojďme až do Betléma a podívejme se na to, co se tam stalo, jak nám Pán oznámil."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>Spěchali tam a nalezli Marii a Josefa i to děťátko položené do jeslí.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>Když je spatřili, pověděli, co jim bylo řečeno o tom dítěti.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>Všichni, kdo to slyšeli, užasli nad tím, co pastýři vyprávěli.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>Ale Marie to všechno v mysli zachovávala a rozvažovala o tom.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>Pastýři se pak navrátili oslavujíce a chválíce Boha za všechno, co slyšeli a viděli, jak jim to bylo řečeno.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>Když uplynulo osm dní a nastal čas k obřízce, dali mu jméno Ježíš, které dostal od anděla dříve, než jej matka počala.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>Když uplynuly dny jejich očišťování podle zákona Mojžíšova, přinesli Ježíše do Jeruzaléma, aby s ním předstoupili před Hospodina -</verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>jak je psáno v zákoně Páně: 'vše, co je mužského rodu a otvírá život matky, bude zasvěceno Hospodinu' -</verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>a aby podle ustanovení zákona obětovali dvě hrdličky nebo dvě holoubata.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>V Jeruzalémě žil muž jménem Simeon; byl to člověk spravedlivý a zbožný, očekával potěšení Izraele a Duch svatý byl s ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>Jemu bylo Duchem svatým předpověděno, že neuzří smrti, dokud nespatří Hospodinova Mesiáše.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>A tehdy veden Duchem přišel do chrámu. Když pak rodiče přinášeli Ježíše, aby splnili, co o dítěti předepisoval Zákon,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>vzal ho Simeon do náručí a takto chválil Boha:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>"Nyní propouštíš v pokoji svého služebníka, Pane, podle svého slova,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>neboť mé oči viděly tvé spasení,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>které jsi připravil přede všemi národy -</verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>světlo, jež bude zjevením pohanům, slávu pro tvůj lid Izrael."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>Ježíšův otec a matka byli plni údivu nad slovy, která o něm slyšeli.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>A Simeon jim požehnal a řekl jeho matce Marii: "Hle, on jest dán k pádu i k povstání mnohých v Izraeli a jako znamení, kterému se budou vzpírat</verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>- i tvou vlastní duši pronikne meč - aby vyšlo najevo myšlení mnohých srdcí."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Žila tu i prorokyně Anna, dcera Fanuelova, z pokolení Ašerova. Byla již pokročilého věku; když se jako dívka provdala, žila se svým mužem sedm let</verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>a pak byla vdovou až do svého osmdesátého čtvrtého roku. Nevycházela z chrámu, ale dnem i nocí sloužila Bohu posty i modlitbami.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>A v tu chvíli k nim přistoupila, chválila Boha a mluvila o tom dítěti všem, kteří očekávali vykoupení Jeruzaléma.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>Když Josef a Maria vše řádně vykonali podle zákona Páně, vrátili se Galileje do svého města Nazareta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>Dítě rostlo v síle a moudrosti a milost Boží byla s ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Každý rok chodívali jeho rodiče o velikonočních svátcích do Jeruzaléma.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>Také když my bylo dvanáct let, šli tam, jak bylo o svátcích obyčejem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>A když v těch dnech všechno vykonali a vraceli se domů, zůstal chlapec Ježíš v Jeruzalémě, aniž to jeho rodiče věděli.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>Protože se domnívali, že je někde s ostatními poutníky, ušli den cesty a pak jej hledali mezi svými příbuznými a známými.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>Když ho nenalezli, vrátili se a hledali ho v Jeruzalémě.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Po třech dnech jej nalezli v chrámě, jak sedí mezi učiteli, naslouchá a dává jim otázky.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>Všichni, kteří ho slyšeli, divili se rozumnosti jeho odpovědí.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>Když ho rodiče spatřili, užasli a jeho matka mu řekla: "Synu, co jsi nám udělal? Hle, tvůj otec a já jsme tě s úzkostí hledali."</verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>On jim řekl: "Jak to, že jste mě hledali? Což jste nevěděli, že musím být tam, kde jde o věc mého Otce?"</verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Ale oni jeho slovu neporozuměli.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>Pak se s nimi vrátil do Nazareta a poslouchal je. Jeho matka uchovávala to vše ve svém srdci.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>A Ježíš prospíval na duchu i na těle a byl milý Bohu i lidem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <verse osisID='Luke.3.1'>V patnáctém roce vlády císaře Tiberia, když Pontius Pilát spravoval Judsko a v galileji vládl Herodes, jeho bratr Filip na území Itureje a Trachonitidy a Lyzanias v Abiléně,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>za nejvyššího velekněze Annáše a Kaifáše, stalo se slovo Boží k Janovi, synu Zachariášovu, na poušti.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>I začal Jan procházet celé okolí Jordánu a kázal: "Čiňte pokání a dejte se pokřtít na odpouštění hříchů",</verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>jak je psáno v knize slov proroka Izaiáše: 'Hlas volajícího na poušti: Připravte cestu Páně, vyrovnejte mu stezky!</verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Každá propast bude zasypána, hory i pahorky budou srovnány; co je křivé, bude přímé, hrbolaté cesty budou rovné;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>a každý tvor uzří spasení Boží.'</verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Zástupům, které vycházely, aby se od něho daly pokřtít, Jan říkal: "Plemeno zmijí, kdo vám ukázal, že můžete utéci před nastávajícím hněvem?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>Neste tedy ovoce, které ukazuje, že činíte pokání, a nezačínejte si říkat: 'Náš otec jest Abraham!' Pravím vám, že Bůh může Abrahamovi stvořit děti z tohoto kamení.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>Sekera už je na kořeni stromů; a každý strom, který nenese dobré ovoce, bude vyťat a hozen do ohně."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>Zástupy se Jana ptaly: "Co jen máme dělat?"</verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>On jim odpověděl: "Kdo má dvoje oblečení, dej tomu, kdo nemá žádné, a kdo má co k jídlu, udělej také tak."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Přišli i celníci, aby se dali pokřtít, a ptali se: "Mistře, co máme dělat?"</verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>On jim řekl: "Nevymáhejte víc, než máte nařízeno."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Tázali se ho i vojáci: "A co máme dělat my?" Řekl jim: "Nikomu nečiňte násilí, nikoho nevydírejte, spokojte se se svým žoldem."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Lidé byli plni očekávání a všichni ve svých myslích uvažovali o Janovi, není-li on snad Mesiáš.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>Na to Jan všem řekl: "Já vás křtím vodou. Přichází však někdo silnější než jsem já; nejsem ani hoden, abych rozvázal řemínek jeho obuvi; on vás bude křtít Duchem svatým a ohněm.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>Lopata je v jeho ruce, aby pročistil svůj mlat a pšenici shromáždil do své sýpky; ale plevy spálí ohněm neuhasitelným."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>A ještě mnohým jiným způsobem napomínal lid a kázal radostnou zvěst.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>Ale když káral vládce Heroda kvůli Herodiadě, manželce jeho bratra, a za všechno zlé, co činil,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>Herodes všechno dovršil ještě tím, že dal Jana zavřít do vězení.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>Když se všechen lid dával křtít a když byl pokřtěn i Ježíš a modlil se, otevřelo se nebe</verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>a Duch svatý sestoupil na něj v tělesné podobě jako holubice a z nebe se ozval hlas: "Ty jsi můj milovaný Syn, tebe jsem si vyvolil."</verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>Když Ježíš začínal své dílo, bylo mu asi třicet let. Jak se mělo za to, byl syn Josefa, jehož předkové byli: Heli,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>Mathat, Levi, Melchi, Janai, Josef,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>Matathias, Amos, Nahum, Esli, Nagai,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>Mahat, Matathias, Semei, Josech, Joda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>Johanan, Resa, Zorobabel, Salathiel, Neri,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>Melchi, Addi, Kosan, Elamadam, Er,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>Jesus, Eliezer, Jorim, Mathat, Levi,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>Simeon, Juda, Josef, Jonam, Eliakim,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>Melea, Menna, Mattath, Natham, David,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>Isaj, Obéd, Boaz, Sala, Naason,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>Amínadab, Admin, Arni, Chesróm, Fares, Juda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>Jákob, Izák, Abraham, Tare, Nachor,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>Seruch, Ragau, Falek, Heber, Sala,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>Kainan, Arfaxad, Sem, Noé, Lámech,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>Matusalem, Henoch, Jared, Maleleel, Kainan,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>Enóš, Šét a Adam, který byl od Boha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Plný Ducha svatého vrátil se Ježíš od Jordánu; Duch ho vodil po poušti</verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>čtyřicet dní a ďábel ho pokoušel. V těch dnech nic nejedl, a když se skončily, vyhladověl.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>Ďábel mu řekl: "Jsi-li Syn Boží, řekni tomuto kamení, ať je z něho chléb."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>Ježíš mu řekl: "Je psáno: Člověk nebude živ jenom chlebem 'ale každým slovem Božím."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>Pak ho ďábel vyvedl vzhůru, v jediném okamžiku mu ukázal všechna království země</verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>a řekl: "Tobě dám všechnu moc i slávu těch království, poněvadž mně je dána, a komu chci, tomu ji dám:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>Budeš-li se mi klanět, bude to všechno tvé."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>Ježíš mu odpověděl: "Je psáno: Budeš se klanět Hospodinu, Bohu svému, a jeho jediného uctívat."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Pak ho ďábel přivedl do Jeruzaléma, postavil ho na vrcholek chrámu a řekl mu: "Jsi-li Syn Boží, vrhni se odtud dolů;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>vždyť je psáno 'andělům svým dá o tobě příkaz, aby tě ochránili'</verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>a 'na ruce tě vezmou, abys nenarazil nohou svou na kámen'."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>Ježíš mu odpověděl: "Je psáno: nebudeš pokoušet Hospodina, Boha svého."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>Když ďábel skončil všechna svá pokušení, odešel od něho až do dané chvíle.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>Ježíš se vrátil v moci Ducha do Galileje a pověst o něm se rozšířila po celém okolí.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>Učil v jejich synagógách a všichni ho velmi chválili.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>Přišel do Nazareta, kde vyrostl. Podle svého obyčeje vešel v sobotní den do synagógy a povstal, aby četl z Písma.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>Podali mu knihu proroka Izaiáše; otevřel ji a nalezl místo, kde je psáno:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>'Duch Hospodinův jest nade mnou; proto mne pomazal, abych přinesl chudým radostnou zvěst; poslal mne, abych vyhlásil zajatcům propuštění a slepým vrácení zraku, abych propustil zdeptané na svobodu,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>abych vyhlásil léto milosti Hospodinovy.'</verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Pak zavřel knihu, dal ji sluhovi a posadil se; a oči všech v synagóze byly na něj upřeny.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Promluvil k nim: "Dnes se splnilo toto Písmo, které jste právě slyšeli."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>Všichni mu přisvědčovali a divili se slovům milosti, vycházejícím z jeho úst. A říkali: "Což to není syn Josefův?"</verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>On jim odpověděl: "Jistě mi řeknete toto přísloví: Lékaři, uzdrav sám sebe! O čem jsme slyšeli, že se dálo v Kafarnaum, učiň i zde,kde jsi doma."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Řekl: "Amen, pravím vám, žádný prorok není vítán ve své vlasti.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>Po pravdě vám říkám: Mnoho vdov bylo v Izraeli za dnů Eliášových, kdy se zavřelo nebe na tři a půl roku a na celou zemi přišel veliký hlad.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>A k žádné z nich nebyl Eliáš poslán, nýbrž jen k oné vdově do Sarepty v zemi sidonské.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>A mnoho malomocných bylo v Izraeli za proroka Elizea, a žádný z nich nebyl očištěn, jen syrský Náman."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>Když to slyšeli, byli všichni v synagóze naplněni hněvem.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>Vstali, vyhnali ho z města a vedli až na sráz hory, na níž bylo jejich město vystavěno, aby ho svrhli dolů.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>On však prošel jejich středem a bral se dál.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>Odešel do galilejského města Kafarnaum a učil je v sobotu.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>Žasli nad jeho učením, poněvadž jeho slovo mělo moc.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>V synagóze byl člověk, který byl posedlý nečistým duchem; ten vzkřikl velikým hlasem:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>"Co je ti do nás, Ježíši Nazaretský? Přišel jsi nás zahubit? Vím kdo jsi. Jsi svatý Boží."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>Ale Ježíš mu pohrozil: "Umlkni a vyjdi z něho!" Zlý duch jím smýkl doprostřed a vyšel z něho, aniž mu uškodil.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>Na všechny padl úžas a říkali si navzájem: "Jaké je to slovo, že v moci a síle přikazuje nečistým duchům a oni vyjdou!"</verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>A pověst o něm se rozhlásila po všech místech okolní krajiny.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Povstal a odešel ze synagógy do Šimonova domu. Šimonova tchyně byla soužena silnou horečkou; i prosili ho za ni.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Postavil se nad ní, pohrozil horečce a ta ji opustila. Ihned vstala a obsluhovala je.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>Když slunce zapadlo, všichni k němu přiváděli své nemocné, kteří trpěli rozličnými neduhy; on vzkládal ruce na každého z nich a uzdravoval je.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Z mnohých vycházeli i démoni a křičeli: "Ty jsi Boží Syn!" Hrozil jim a nedovoloval jim mluvit, protože věděli, že je Mesiáš.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>Když nastal den, vyšel z domu a šel na pusté místo; zástupy ho hledaly. Přišly až k němu a zdržovaly ho, aby od nich neodcházel.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Řekl jim: "Také ostatním městům musím zvěstovat Boží království, vždyť k tomu jsem byl poslán."</verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>A kázal v judských synagógách.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <verse osisID='Luke.5.1'>Jednou se na něj lidé tlačili, aby slyšeli Boží slovo, a on stál u břehu jezera Genezaretského;</verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>tu uviděl, že u břehu jsou dvě lodi. Rybáři z nich vystoupili a vypírali sítě.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>Vstoupil do jedné z lodí, která patřila Šimonovi, a požádal ho, aby odrazil kousek od břehu. Posadil se a z lodi učil zástupy.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>Když přestal mluvit, řekl Šimonovi: "Zajeď na hlubinu a spusťte sítě k lovu!"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>Šimon mu odpověděl: "Mistře, namáhali jsme se celou noc a nic jsme nechytili. Ale na tvé slovo spustím sítě."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>Když to učinili, zahrnuli veliké množství ryb, až se jim sítě trhaly.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>Dali znamení svým společníkům na druhé lodi, aby jim přišli na pomoc. Oni přijeli a naplnili rybami obě lodi, že se až potápěly.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>Když to Šimon Petr uviděl, padl Ježíšovi k nohám a řekl: "Odejdi ode mne, Pane, vždyť já jsem člověk hříšný."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Neboť jeho i všechny, kteří s ním byli, pojal úžas nad tím lovem ryb;</verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>stejně i Jakuba a Jana, syny Zebedeovy, kteří byli Šimonovými druhy. Ježíš řekl Šimonovi: "Neboj se, od této chvíle budeš lovit lidi."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Přirazili s loďmi k zemi, všechno tam nechali a šli za ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>V jednom městě, kam Ježíš přišel, byl muž plný malomocenství. Jakmile Ježíše spatřil, padl tváří k zemi a prosil ho: "Pane, chceš-li, můžeš mě očistit."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>On vztáhl ruku, dotkl se ho a řekl: "Chci, buď čist." A hned se jeho malomocenství ztratilo.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>Přikázal mu, aby nikomu nic neříkal: "Ale jdi," pravil, "ukaž se knězi a obětuj za své očištění, co Mojžíš přikázal - jim na svědectví."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Zvěst o něm se šířila stále víc a scházely se k němu celé zástupy, aby ho slyšely a byly uzdravovány ze svých nemocí.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>On však odcházíval na pustá místa a tam se modlil.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>Jednoho dne učil a kolem seděli farizeové a učitelé Zákona, kteří se sešli ze všech galilejských a judských vesnic i z Jeruzaléma. Moc Páně byla s ním, aby uzdravoval.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>A hle, muži nesli na nosítkách člověka, který byl ochrnutý, a snažili se ho vnést dovnitř a položit před něj.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>Když viděli, že ho nepronesou zástupem, vystoupili na střechu, udělali otvor v dlaždicích a spustili ochrnutého i s lůžkem přímo před Ježíše.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Když viděl jejich víru, řekl tomu člověku: "Tvé hříchy jsou ti odpuštěny."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>Zákoníci a farizeové začali uvažovat: "Kdo je ten člověk, že mluví tak rouhavě? Kdo může odpustit hříchy, než sám Bůh?"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Ježíš však poznal jejich myšlenky a odpověděl jim: "Jak to, že tak uvažujete?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Je snadnější říci 'Jsou ti odpuštěny tvé hříchy', nebo říci 'Vstaň a choď?'</verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Abyste však věděli, že Syn člověka má moc na zemi odpouštět hříchy," řekl ochrnutému: "Pravím ti, vstaň, vezmi své lůžko a jdi domů."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>A ihned před nimi vstal, vzal to, na čem ležel, šel domů a chválil Boha.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>Všechny zachvátil úžas a chválili Boha. Byli naplněni bázní a říkali: "Co jsme dnes viděli, je nad naše chápání."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>Pak vyšel a spatřil celníka jménem Levi, jak sedí v celnici, a řekl mu: Pojď za mnou."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Levi nechal všechno, vstal a šel za ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>A ve svém domě mu připravil velikou hostinu. Bylo tam množství celníků a jiných, kteří s ním stolovali.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>Ale farizeové a jejich zákoníci reptali a řekli jeho učedníkům: "Jak to, že jíte s celníky a hříšníky?"</verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>Ježíš jim odpověděl: "Lékaře nepotřebují zdraví, ale nemocní.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Nepřišel jsem volat k pokání spravedlivé, ale hříšníky."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>Oni mu řekli: "Učedníci Janovi se často postí a konají modlitby, stejně tak i učedníci farizeů; tvoji však jedí a pijí."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>Ježíš jim řekl: "Můžete chtít, aby se hosté na svatbě postili, když je ženich s nimi?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Přijdou však dny, kdy od nich bude ženich vzat; potom, v těch dnech, se budou postit."</verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Řekl jim i podobenství: "Nikdo neutrhne kus látky z nového šatu a nezalátá jím starý šat; jinak bude mít díru v novém a ke starému se se záplata z nového nehodí.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>A nikdo nedává mladé víno do starých měchů; jinak mladé víno roztrhne měchy a vyteče a měchy přijdou nazmar.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>Nové víno se musí dát do nových měchů.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>Kdo se napije starého, nechce nové; řekne: 'Staré je lepší.'"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <verse osisID='Luke.6.1'>Jednou v sobotu procházeli obilím a jeho učedníci trhali klasy, mnuli z nich rukama zrní a jedli.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Někteří z farizeů řekli: "Jak to, že děláte, co se v sobotu nesmí?"</verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>Ježíš jim odpověděl: "Nečetli jste, co udělal David, když měl hlad on a ti, kdo byli s ním?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>Jak vešel do domu Božího a vzal posvátné chleby, jedl je a dal i těm, kteří ho provázeli? A to byly chleby, které nesmí jíst nikdo, jen kněží."</verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>A řekl jim: "Syn člověka je pánem nad sobotou."</verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>V jinou sobotu vešel do synagógy a učil. Byl tam člověk, jehož pravá ruka byla odumřelá.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>Zákoníci a farizeové si na Ježíše dávali pozor, uzdravuje-li v sobotu, aby měli proč ho obžalovat.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>On však znal jejich myšlenky. Řekl tomu muži s odumřelou rukou: "Vstaň a postav se doprostřed." On se zvedl a postavil se tam.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Ježíš jim řekl: "Ptám se vás: Je dovoleno v sobotu činit dobře, či zle, život zachránit, či zahubit?"</verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>Rozhlédl se po nich a řekl tomu člověku: "Zvedni tu ruku!" On to učinil a jeho ruka byla zase zdravá.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Tu se jich zmocnila zlost a radili se spolu, co by měli s Ježíšem udělat.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>V těch dnech vyšel na horu k modlitbě; a celou noc se tam modlil k Bohu.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>Když nastal den, zavolal k sobě své učedníky a vyvolil z nich dvanáct, které také nazval apoštoly:</verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Šimona, kterému dal jméno Petr, jeho bratra Ondřeje, Jakuba, Jana, Filipa, Bartoloměje,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>Matouše, Tomáše, Jakuba Alfeova, Šimona zvaného Zélóta,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>Judu Jakubova a Jidáše Iškariotského, který se pak stal zrádcem.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>Sešel s nimi dolů a na rovině zůstal stát; a s ním veliký zástup lidu z celého Judska i z Jeruzaléma, z pobřeží týrského i sidonského;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>ti všichni přišli, aby ho slyšeli a byli uzdraveni ze svých nemocí. Uzdravovali se i ti, kteří byli sužováni nečistými duchy.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>A každý ze zástupu se ho snažil dotknout, poněvadž z něho vycházela moc a uzdravovala všechny.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Ježíš pohlédl na učedníky a řekl: "Blaze vám, chudí, neboť vaše je království Boží.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Blaze vám, kdo nyní hladovíte, neboť budete nasyceni. Blaze vám, kdo nyní pláčete, neboť se budete smát.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Blaze vám, když vás lidé budou nenávidět a když vás vyloučí, potupí a vymaží vaše jméno jako proklaté pro Syna člověka.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>Veselte se v ten den a jásejte radostí; hle, máte hojnou odměnu v nebi. Vždyť právě tak jednali jejich otcové s proroky.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>ALe běda vám, bohatým, vždyť vám se už potěšení dostalo.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Běda vám, kdo jste nyní nasyceni, neboť budete hladovět. Běda, kdo se nyní smějete, neboť budete plakat a naříkat.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Běda, když vás budou všichni lidé chválit; vždyť stejně se chovali jejich otcové k falešným prorokům.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Ale vám, kteří mě slyšíte, pravím: Milujte své nepřátele. Dobře čiňte těm, kteří vás nenávidí.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>Žehnejte těm, kteří vás proklínají, modlete se za ty, kteří vám ubližují.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>Tomu, kdo tě udeří do tváře, nastav i druhou, a bude-li ti brát plášť, nech mu i košili!</verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Každému, kdo tě prosí, dávej, a co ti někdo vezme, nepožaduj zpět.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>Jak chcete, aby lidé jednali s vámi, jednejte i vy s nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>Jestliže milujete jen ty, kdo vás milují, můžete za to očekávat Boží uznání? Vždyť i hříšníci milují ty, kdo je milují.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>Činíte-li dobře těm, kdo vám dobře činí, můžete za to očekávat Boží uznání? Vždyť totéž činí i hříšníci.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>Půjčujete-li těm, u nichž je naděje, že vám to vrátí, můžete za to očekávat Boží uznání? Vždyť i hříšníci půjčují hříšníkům, aby to zase dostali nazpátek.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>Ale milujte své nepřátele; čiňte dobře, půjčujte a nic nečekejte zpět. A vaše odměna bude hojná: budete syny Nejvyššího, neboť on je dobrý k nevděčným i zlým.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Buďte milosrdní, jako je milosrdný váš Otec.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Nesuďte a nebudete souzeni; nezavrhujte, a nebudete zavrženi; odpouštějte a bude vám odpuštěno.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Dávejte a bude vám dáno; dobrá míra, natlačená, natřesená, vrchovatá vám bude dána do klína. Neboť jakou měrou měříte, takovou Bůh naměří vám."</verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Řekl jim také podobenství: "Může vést slepý slepého? Nepadnou oba do jámy?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>Žák není nad učitele. Je-li zcela vyučen, bude jako jeho učitel.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Jak to, že vidíš třísku v oku svého bratra, ale trám ve vlastním oku nepozoruješ?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Jak můžeš říci svému bratru: 'Bratře, dovol, ať ti vyjmu třísku, kterou máš v oku', a sám ve svém oku trám nevidíš? Pokrytče, nejprve vyjmi trám ze svého oka, a pak teprve prohlédneš, abys mohl vyjmout třísku z oka svého bratra.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Dobrý strom nedává špatné ovoce a špatný strom nedává dobré ovoce.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>Každý strom se pozná po svém ovoci. Vždyť z trní nesklízejí fíky a z hloží hrozny.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>Dobrý člověk z dobrého pokladu svého srdce vydává dobré a zlý ze zlého vydává zlé. Jeho ústa mluví, čím srdce přetéká.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Proč mne oslovujete 'Pane, Pane', a nečiníte, co říkám?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Víte, komu se podobá ten, kdo slyší tato má slova a plní je?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Je jako člověk, který stavěl dům: kopal, hloubil, až položil základy na skálu. Když přišla povodeň, přivalil se proud na ten dům, ale nemohl jím pohnout, protože byl dobře postaven.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Kdo však uslyšel má slova a nejednal podle nich, je jako člověk, který vystavěl dům na zemi bez základů. Když se na něj proud přivalil, hned se zřítil; a zkáza toho domu byla veliká."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <verse osisID='Luke.7.1'>Když to všechno svým posluchačům pověděl, odešel do Kafarnaum.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>Tam měl jeden setník otroka, na němž mu velmi záleželo; ten byl na smrt nemocen.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>Když setník uslyšel o Ježíšovi, poslal k němu židovské starší a žádal ho, aby přišel a zachránil život jeho otroka.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>Ti přišli k Ježíšovi a snažně ho prosili: "Je hoden, abys mu to udělal;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>neboť miluje náš národ, i synagógu nám vystavěl."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>Ježíš šel s nimi. A když už byl nedaleko jeho domu, poslal setník své přátele se vzkazem: "Pane, neobtěžuj se; vždyť nejsem hoden, abys vstoupil pod mou střechu.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>Proto jsem se ani neodvážil k tobě přijít. Ale dej rozkaz, a můj sluha bude zdráv.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Vždyť i já podléhám rozkazům a vojákům rozkazuji; řeknu-li některému 'jdi', pak jde; jinému 'pojď sem', pak přijde; a svému otroku 'udělej to', pak to udělá."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>Když to Ježíš uslyšel, podivil se, obrátil se k zástupu, který ho následoval, a řekl: "Pravím vám, že tak velikou víru jsem nenalezl ani v Izraeli."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>Když se poslové navrátili do setníkova domu, nalezli toho otroka zdravého.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>Hned nato odešel do města, které se nazývalo Naim. S ním šli jeho učedníci veliký zástup lidí.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>Když se blížili k městské bráně, hle, vynášeli mrtvého; byl to jediný syn své matky a ta byla vdova. Velký zástup z města ji doprovázel.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>Když ji Pán uviděl, bylo mu jí líto a řekl jí: "Neplač!"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>Přistoupil k márám a dotkl se jich; ti kteří je nesli, se zastavili. Řekl: "Chlapče, pravím ti, vstaň!"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>Mrtvý se posadil a začal mluvit; Ježíš ho vrátil jeho matce.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>Všech se zmocnila bázeň, oslavovali Boha a říkali: "Veliký prorok povstal mezi námi" a "Bůh navštívil svůj lid".</verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>A tato zvěst se rozšířila o něm po celém Judsku a po celém okolí.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>O tom všem se dověděl Jan od svých učedníků. Zavolal si dva z nich</verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>a poslal je k Ježíšovi s otázkou: "Jsi ten, který má přijít, nebo máme čekat jiného?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>Ti muži k němu přišli a řekli: "Poslal nás Jan Křtitel a ptá se: Jsi ten, který má přijít, nebo máme čekat jiného?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>A v tu hodinu uzdravil Ježíš mnoho lidí z nemocí, utrpení a z moci zlých duchů a mnohým slepým daroval zrak.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>Odpověděl jim: "Jděte, zvěstujte Janovi, co jste viděli a slyšeli: Slepí vidí, chromí chodí, malomocní jsou očišťováni, hluší slyší, mrtví vstávají, chudým se zvěstuje evangelium.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>A blaze tomu, kdo se nade mnou neuráží."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>Když pak Janovi poslové odešli, začal Ježíš o něm mluvit zástupům: "Na co jste vyšli se na poušť podívat? Na rákos, kterým kývá vítr?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Nebo co jste vyšli shlédnout? Člověka oblečeného do drahých šatů? Ti, kdo mají skvělý šat a žijí v přepychu, jsou v královských palácích.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Nebo co jste vyšli shlédnout? Proroka? Ano, pravím vám, a víc než proroka.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>To je ten, o němž je psáno: 'Hle, já posílám posla před tvou tváří, aby ti připravil cestu.'</verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Pravím vám, mezi těmi, kdo se narodili z ženy, nikdo není větší než Jan; avšak i ten nejmenší v království Božím jest větší, nežli on.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>A všechen lid, který ho slyšel, i celníci dali Bohu za pravdu tím, že přijali Janův křest.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>Ale farizeové a zákoníci zavrhli úmysl, který Bůh s nimi měl, když se nedali pokřtít od Jana.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>Čemu tedy připodobním lidi tohoto pokolení? Komu se podobají?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>Jsou jako děti, které sedí na tržišti a pokřikují na sebe: 'Hráli jsme vám, a vy jste netancovali; naříkali jsem, a vy jste neplakali,'</verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Přišel Jan Křtitel, nejedl chléb a nepil víno - říkáte: 'Je posedlý.'</verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>Přišel Syn člověka, jí a pije - říkáte: 'Hle, milovník hodů a pitek, přítel celníků a hříšníků!'</verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Ale moudrost je ospravedlněna u všech svých dětí."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>Jeden z farizeů pozval Ježíše k jídlu. Vešel tedy do domu toho farizea a posadil se ke stolu.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>V tom městě byla žena hříšnice. Jakmile se dověděla, že Ježíš je u stolu v domě farizeově, přišla s alabastrovou nádobkou vzácného oleje,</verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>s pláčem přistoupila zezadu k jeho nohám, začala mu je smáčet slzami a otírat svými vlasy, líbala je a mazala vzácným olejem.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Když to spatřil farizeus, který ho pozval, řekl si v duchu: "Kdyby to byl prorok, musel by poznat, co to je za ženu, která se ho dotýká, že je to hříšnice."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>Ježíš mu na to řekl: "Šimone, chci ti něco povědět." On řekl: "Pověz, Mistře!" -</verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>"Jeden věřitel měl dva dlužníky. První byl dlužen pět set denárů, druhý padesát.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>Když neměli čím splatit dluh, odpustil oběma. Který z nich ho bude mít raději?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Šimon mu odpověděl: "Mám za to, že ten, kterému odpustil víc." Řekl mu: "Správně jsi usoudil!"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>Pak se obrátil k ženě a řekl Šimonovi: "Pohleď na tu ženu! Vešel jsem do tvého domu, ale vodu na nohy jsi mi nepodal, ona však skropila mé nohy slzami a otřela je svými vlasy.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Nepolíbil jsi mne, ale ona od té chvíle, co jsem vešel, nepřestala líbat mé nohy.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Nepomazal jsi mou hlavu olejem, ona však vzácným olejem pomazala mé nohy.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>Proto ti pravím: Její mnohé hříchy jsou jí odpuštěny, protože projevila velikou lásku. Komu se málo odpouští, málo miluje."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Řekl jí: "Jsou ti odpuštěny hříchy."</verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>Ti, kteří s ním byli u stolu, si začali říkat: "Kdo to jen je, že dokonce odpouští hříchy?"</verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>A řekl ženě: "Tvá víra tě zachránila, jdi v pokoji!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Potom Ježíš porocházel městy a vesnicemi a přinášel radostnou zvěst o Božím království; bylo s ním dvanáct učedníků</verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>a některé ženy uzdravené od zlých duchů a nemocí: Marie, zvaná Magdalská, z níž vyhnal sedm démonů,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>Jana, žena Herodova správce Chuzy, Zuzana a mnohé jiné, které se o ně ze svých prostředků staraly.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Lidé se k němu scházeli ve velkých zástupech a přicházeli z mnoha měst. Mluvil k nim v podobenství:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>"Vyšel rozsévač rozsívat semeno. Když rozsíval, padlo některé zrno podél cesty, bylo pošlapáno a ptáci je sezobali.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>Jiné padlo na skálu, vzešlo a uschlo, protože nemělo vláhu.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>Jiné padlo doprostřed trní; trní rostlo a udusilo je.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>A jiné padlo do země dobré, vzrostlo a přineslo stonásobný užitek." To řekl a zvolal: "Kdo má uši k slyšení, slyš!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>Jeho učedníci se ho ptali, co to podobenství má znamenat.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>On řekl: "Vám je dáno znát tajemství Božího království, ostatním však jen v podobenstvích, aby hledíce neviděli a slyšíce nechápali.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Toto podobenství znamená: Semenem je Boží slovo.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>Podél cesty - to jsou ti, kteří uslyší, ale pak přichází ďábel a bere slovo z jejich srdcí, aby neuvěřili a nebyli zachráněni.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>Na skále - to jsou ti, kteří s radostí přijímají slovo, když je uslyšeli; protože v nich však nezakořenilo, věří jen nějaký čas a v čas pokušení odpadají.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>Semeno padlé do trní jsou ti, kteří uslyší, ale potom je starosti, majetek a rozkoše života dusí, takže nepřinesou úrodu.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>Semeno v dobré zemi jsou ti, kteří uslyší slovo, zachovávají je v dobrém a upřímném srdci a s vytrvalostí přinášejí úrodu.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Nikdo přece nerozsvítí světlo a nepřikryje nádobu ani je nedá pod postel, ale dá je na svícen, aby ti, kdo vcházejí, viděli světlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Nic není skrytého, co jednou nebude zjeveno, a nic utajeného, co by se nepoznalo a nevyšlo najevo.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>Dávejte tedy pozor, jak slyšíte: Neboť kdo má, tomu bude dáno, a kdo nemá, tomu bude odňato i to, co myslí, že má."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Přišla za ním jeho matka a bratři, ale nemohli se k němu dostat pro zástup.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>Lidé mu oznámili: "Tvoje matka a bratři stojí venku a chtějí se s tebou setkat."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>On jim odpověděl: "Má matka a moji bratři jsou ti, kdo slyší slovo Boží a podle toho jednají."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>Jednoho dne vstoupil on i jeho učedníci na loď; řekl jim: "Přeplavme se na druhý břeh jezera." Když odrazili od břehu</verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>a plavili se, usnul. Tu se snesla na jezero bouře s vichřicí, takže nabírali vodu a byli ve velkém nebezpečí.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>Přistoupili a probudili ho se slovy: "Mistře, Mistře, zahyneme!" On vstal, pohrozil větru a valícím se vlnám; i ustaly a bylo ticho.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Řekl jim: "Kde je vaše víra?" Oni se zděsili a užasli. Říkali mezi sebou: "Kdo to jen je, že rozkazuje i větru a vodám a poslouchají ho?"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>Přeplavili se do krajiny gerasenské, která leží proti Galileji.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>Když vystoupil na břeh, vyšel proti němu jakýsi muž z toho města, který byl posedlý démony a už dlouhou dobu nenosil oděv a nebydlel v domě, nýbrž v hrobech.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Když spatřil Ježíše, vykřikl, padl před ním na zem a hlasitě zvolal: "Co je ti po mně, Ježíši, Synu Boha nejvyššího? Žádám tě, abys mne netrápil."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Ježíš totiž nečistému duchu přikazoval, aby z toho člověka vyšel. Neboť ho velice často zachvacoval; tehdy ho poutali řetězy a okovy a hlídali, ale on pouta vždy přerval a byl démonem hnán do pustých míst.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>Ježíš se ho zeptal: "Jaké je tvé jméno?" Odpověděl: "Legie", protože do něho vešlo mnoho zlých duchů.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>A prosili Ježíše, jen aby jim nepřikazoval odejít do pekelné propasti.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>Bylo tam veliké stádo vepřů, které se páslo na svahu hory. Démoni ho prosili, aby jim dovolil do nich vejít; on jim to dovolil.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>Tu vyšli z toho člověka, vešli do vepřů, a stádo se hnalo po příkré srázu do jezera a utopilo se.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>Když pasáci viděli, co se stalo, utekli a donesli o tom zprávu do města i do vesnic.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>Lidé se šli podívat, co se stalo; přišli k Ježíšovi a nalezli toho člověka, z něhož vyšli démoni, jak sedí u Ježíšových nohou oblečen a chová se rozumně. A zděsili se.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>Ti, kteří viděli, jak byl ten posedlý vysvobozen, jim o tom pověděli.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>A všichni obyvatelé gerasenské krajiny prosili Ježíše, aby od nich odešel, poněvadž se jich zmocnila veliká bázeň. Vstoupil tedy na loď, aby se vrátil.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>Ale ten muž, z něhož vyšli démoni, ho prosil, aby směl být s ním; on ho však poslal zpět a řekl mu:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>"Vrať se domů a vypravuj, jak veliké věci ti učinil Bůh." I odešel a zvěstoval po celém městě, jak veliké věci mu učinil Ježíš.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>Když se Ježíš vracel, zástup ho přivítal, protože na něj už všichni čekali.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Tu k němu přišel muž, který se jmenoval Jairos; byl to představený synagógy. Padl Ježíšovi k nohám a úpěnlivě ho prosil, aby přišel do jeho domu,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>protože měl jedinou dceru, asi dvanáctiletou, a ta umírala. Když tam Ježíš šel, zástupy ho velmi tísnily.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>A byla tam žena, která měla dvanáct let krvácení a nikdo ji nemohl uzdravit.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>Přišla zezadu a dotkla se třásní jeho šatu, a hned jí krvácení přestalo.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>Ježíš řekl: "Kdo se mne to dotkl?" Když všichni zapírali, řekl Petr a ti, kdo byli s ním: "Mistře, kolem tebe jsou zástupy a tlačí se na tebe!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Ale Ježíš řekl: "Někdo se mne dotkl. Já jsem poznal, že ze mne vyšla síla."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>Když žena viděla, že se to neutají, přišla chvějíc se, padla mu k nohám a přede všemi lidmi vypověděla, proč se ho dotkla a jak hned byla uzdravena.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>On jí řekl: "Dcero, tvá víra tě zachránila, jdi v pokoji."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Když ještě mluvil, přišel kdosi z domu představeného synagógy a řekl: "Tvá dcera je mrtva, už Mistra neobtěžuj."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Ježíš to uslyšel a řekl: "Neboj se, jen věř a bude zachráněna."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>Když přišel k němu do domu, nedovolil, aby s ním někdo šel dovnitř, jen Petr, Jan a Jakub s otcem té dívky i s její matkou.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Všichni nad mrtvou plakali a naříkali. On řekl: "Neplačte. Nezemřela, ale spí."</verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>Posmívali se mu, protože věděli, že zemřela.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>On však ji vzal za ruku a zvolal: "Dcerko, vstaň!"</verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>Tu se jí život vrátil a hned vstala. Nařídil, aby jí dali něco k jídlu.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>Jejích rodičů se zmocnil úžas. On jim však přikázal, aby nikomu neříkali, co se stalo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Ježíš svolal svých Dvanáct a dal jim sílu a moc vyhánět všechny démony a léčit nemoci.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>Poslal je zvěstovat Boží království a uzdravovat.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>A řekl jim: "Nic si neberte na cestu, ani hůl ani mošnu ani chléb ani peníze ani dvoje šaty.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>Když přijdete do některého domu, tam zůstávejte a odtud vycházejte.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>A když vás někde nepřijmou, odejděte z onoho města a setřeste prach se svých nohou na svědectví proti nim.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>Vydali se na cestu, chodili od vesnice k vesnici, přinášeli všude radostnou zvěst a uzdravovali.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>Tetrarcha Herodes slyšel o všem, co se dálo, ale nevěděl, co si má myslit, poněvadž někteří říkali, že Jan vstal z mrtvých,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>jiní, že se zjevil Eliáš, a jiní zase, že vstal jeden z dávných proroků.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Herodes řekl: "Jana jsem přece dal stít. Kdo to tedy je, že o něm slyším takové věci?" A přál si ho vidět.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>Když se apoštolové navrátili, vypravovali Ježíšovi, co všechno činili. Vzal je s sebou a odešli sami do města Betsaidy.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Když to zástupy zpozorovaly, šly za ním; on je přijal, mluvil jim o Božím království a uzdravoval ty, kteří to potřebovali.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Schylovalo se k večeru. Tu k němu přistoupilo dvanáct učedníků a řekli: "Propusť zástup, ať jdou do okolních vesnic a dvorů opatřit si nocleh a něco k jídlu, protože jsme zde na pustém místě."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>On jim řekl: "Dejte jim jíst vy!" Řekli mu: "Nemáme víc než pět chlebů a dvě ryby; nebo snad máme jít a nakoupit pokrm pro všechen tento lid?"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Bylo tam asi pět tisíc mužů. Řekl svým učedníkům: "Usaďte je ve skupinách asi po padesáti."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>Učinili to a rozsadili je všechny.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Potom vzal těch pět chlebů a dvě ryby, vzhlédl k nebi, vzdal díky, lámal a dával učedníkům, aby je předložili zástupu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>A najedli a nasytili se všichni. A sebralo se zbylých nalámaných chlebů dvanáct košů.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>Když se o samotě modlil a byli s ním jeho učedníci, otázal se jich: "Za koho mne zástupy pokládají?"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>Oni mu odpověděli: "Za Jana Křtitele, jiní za Eliáše a někteří myslí, že vstal jeden z dávných proroků."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Řekl jim: "A za koho mne pokládáte vy?" Petr mu odpověděl: "Za Božího Mesiáše."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>On jim však důrazně přikázal, aby to nikomu neříkali, a pravil jim:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>"Syn člověka musí mnoho trpět, být zavržen od starších, velekněží i zákoníků, být zabit a třetího dne vzkříšen."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Všem pak řekl: "Kdo chce jít za mnou, zapři sám sebe, nes každého dne svůj kříž a následuj mne.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Neboť kdo by chtěl zachránit svůj život, ten o něj přijde; kdo však přijde o život pro mne, zachrání jej.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Jaký prospěch má člověk, který získá celý svět, ale sám sebe ztratí nebo zmaří?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Kdo se stydí za mne a za má slova, za toho se bude stydět Syn člověka, až přijde v slávě své i Otcově a svatých andělů.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Říkám vám po pravdě: Někteří z těch, kdo tu stojí, neokusí smrti, dokud nespatří království Boží."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Za týden po této rozmluvě vzal Ježíš s sebou Petra, Jana a Jakuba a vystoupil na horu, aby se modlil.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>A když se modlil, nabyla jeho tvář nového vzhledu a jeho roucho bělostně zářilo.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>A hle, rozmlouvali s ním dva muži - byli to Mojžíš a Eliáš;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>zjevili se v slávě a mluvili o cestě, kterou měl dokonat v Jeruzalémě.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Petra a jeho druhy obestřel těžký spánek. Když se probrali, spatřili jeho slávu i ty dva muže, kteří byli s ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>V tom se ti muži začali od něho vzdalovat; Petr mu řekl: "Mistře, je dobré, že jsme zde; udělejme tři stany, jeden tobě, jeden Mojžíšovi a jeden Eliášovi." Nevěděl, co mluví.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>Než to dopověděl, přišel oblak a zastínil je. Když se ocitli v oblaku, zmocnila se jich bázeň.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>A z oblaku se ozval hlas: "Toto jest můj vyvolený Syn, toho poslouchejte."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>Když se hlas ozval, byl už Ježíš sám. Oni umlkli a nikomu tehdy neřekli nic o tom, co viděli.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>Když příštího dne sestoupili s hory, vyšel mu vstříc veliký zástup.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>A hle, jakýsi muž ze zástupu volal: "Mistře, prosím tě, ujmi se mého syna, vždyť je to mé jediné dítě;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>hle, zachvacuje ho duch, takže znenadání vykřikuje, a lomcuje jím, až má pěnu kolem úst; jen stěží od něho odchází a tak ho moří.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>Prosil jsem už tvé učedníky, aby ho vyhnali, ale nemohli."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>Ježíš odpověděl: "Pokolení nevěřící a zvrácené, jak dlouho ještě mám být s vámi a snášet vás? Přiveď sem svého syna!"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Ještě než k němu přišel, démon ho povalil a zkroutil v křeči. Ježíš pohrozil nečistému duchu, uzdravil chlapce a vrátil jej otci.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>Všichni užasli nad velikou Boží mocí. Když se všichni divili, co všechno učinil, řekl svým učedníkům:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>"Slyšte a dobře si pamatujte tato slova: Syn člověka bude vydán do rukou lidí."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Oni však tomu slovu nerozuměli a jeho smysl jim zůstával skryt; proto nechápali, ale báli se ho na to slovo zeptat.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Přišlo jim na mysl, kdo z nich je asi největší.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Když Ježíš poznal, čím se obírají, vzal dítě, postavil je vedle sebe</verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>a řekl jim: "Kdo přijme takové dítě ve jménu mém, přijímá mne; a kdo přijme mne, přijme toho, který mne poslal. Kdo je nejmenší mezi všemi vámi, ten je veliký."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Jan mu na to řekl: "Mistře, viděli jsme kohosi, jak v tvém jménu vyhání démony, a bránili jsme mu, protože tě nenásleduje jako my."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Ježíš mu řekl: "Nebraňte mu! Kdo není proti vám, je pro vás."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>Když se naplňovaly dny, kdy měl být vzat vzhůru, upjal svou mysl k cestě do Jeruzaléma</verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>a poslal před sebou posly. Vydali se na cestu a přišli do jedné samařské vesnice, aby pro něho vše připravili.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>Ale tam je nepřijali, protože jeho tvář byla obrácena k Jeruzalému.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>Když to uviděli učedníci Jakub a Jan, řekli: "Pane, máme přivolat oheň s nebe, aby je zahubil, jako to učinil Eliáš?"</verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Obrátil se a pokáral je: "Nevíte, jakého jste ducha.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>Syn člověka nepřišel lidi zahubit, ale zachránit." A šli do jiné vesnice.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Když se ubírali cestou, řekl mu kdosi: "Budu tě následovat, kamkoli půjdeš."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>Ale Ježíš mu odpověděl: "Lišky mají doupata a ptáci hnízda, ale Syn člověka nemá, kam by hlavu složil."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>Jinému řekl: "Následuj mne!" On odpověděl: "Dovol mi Pane, abych šel napřed pochovat svého otce."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Řekl mu: "Nech mrtvé, ať pochovávají své mrtvé. Ale ty jdi a všude zvěstuj království Boží."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>A jiný mu řekl: "Budu tě následovat, Pane. Ale napřed mi dovol, abych se rozloučil se svou rodinou."</verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Ježíš mu řekl: "Kdo položí ruku na pluh a ohlíží se zpět, není způsobilý pro království Boží."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Potom určil Pán ještě sedmdesát jiných a poslal je před sebou po dvou do každého města i místa, kam měl sám jít.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>Řekl jim: "Žeň je mnohá a dělníků málo. Proste proto Pána žně, ať vyšle dělníky na svou žeň.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Jděte! Hle, posílám vás jako ovce mezi vlky.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Neberte si měšec ani mošnu ani obuv. S nikým se na cestě nepozdravujte.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>Když vejdete do některého domu, řekněte nejprve: 'Pokoj tomuto domu!'</verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>A přijmou-li pozdrav pokoje, váš pokoj na nich spočine; ne-li, vrátí se opět k vám.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>V tom domě zůstávejte, jezte a pijte, co vám dají, neboť 'hoden je dělník své mzdy'! Nepřecházejte z domu do domu.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>A když přijdete do některého města a tam vás přijmou, jezte, co vám předloží;</verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>uzdravujte nemocné a vyřiďte jim: 'Přiblížilo se k vám království Boží.'</verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>Když však přijdete do některého města a nepřijmou vás, vyjděte do jeho ulic a řekněte:</verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>'Vytřásáme na vás i ten prach z vašeho města, který ulpěl na našich nohou! Ale to vězte: Přiblížilo se království Boží'.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Pravím vám, že Sodomě bude v onen den lehčeji, než tomu městu.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Běda ti, Chorazin, běda ti, Betsaido! Kdyby se byly v Týru a Sidónu udály takové mocné skutky jako u vás, dávno by byli seděli v žíněném šatě, sypali se popelem a činili pokání.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>Ale Týru a Sidónu bude na soudu lehčeji než vám.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>A ty, Kafarnaum, budeš vyvýšeno až do nebe? Až do propasti klesneš!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Kdo slyší vás, slyší mne, a kdo odmítá vás, odmítá mne; kdo odmítá mne, odmítá toho, který mě poslal."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>Těch sedmdesát se vrátilo s radostí a říkali: "Pane, i démoni se nám podrobují ve tvém jménu."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Řekl jim: "Viděl jsem, jak satan padá s nebe jako blesk.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Hle, dal jsem vám moc šlapat po hadech a štírech a po veškeré síle nepřítele, takže vám v ničem neuškodí.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Ale neradujte se z toho, že se vám podrobují duchové; radujte se, že vaše jména jsou zapsána v nebesích."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>V té hodině zajásal v Duchu svatém a řekl: "Velebím tě, Otče, Pane nebes i země, že jsi tyto věci skryl před moudrými a rozumnými, a zjevil jsi je maličkým. Ano, Otče, tak se ti zlíbilo.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Všechno je mi dáno od mého Otce; a nikdo neví, kdo je Syn, než Otec, ani kdo je Otec, než Syn a ten, komu by to Syn chtěl zjevit."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>Když byli sami, obrátil se na své učedníky a řekl jim: "Blahoslavené oči, které vidí, co vy vidíte.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Říkám vám, že mnozí proroci a králové chtěli vidět, na co vy hledíte, ale neviděli; a slyšte, co vy slyšíte, ale neslyšeli."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Tu vystoupil jeden zákoník a zkoušel ho: "Mistře, co mám dělat, abych měl podíl na věčném životě?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Ježíš mu odpověděl: "Co je psáno v Zákoně? Jak to tam čteš?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>On mu řekl: "'Miluj Hospodina, Boha svého, z celého svého srdce, celou svou duší, celou svou silou a celou svou myslí' a 'miluj svého bližního jako sám sebe'."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>Ježíš mu řekl: "Správně jsi odpověděl. To čiň a budeš živ."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Zákoník se však chtěl ospravedlnit a proto Ježíšovi řekl: "A kdo je můj bližní?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Ježíš mu odpověděl: "Jeden člověk šel z Jeruzaléma do Jericha a padl do rukou lupičů; ti jej obrali, zbili a nechali tam ležet polomrtvého.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>Náhodou šel tou cestou kněz, ale když ho uviděl, vyhnul se mu.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>A stejně se mu vyhnul i levita, když přišel k tomu místu a uviděl ho.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>Ale když jeden Samařan na své cestě přišel k tomu místu a uviděl ho, byl hnut soucitem;</verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>přistoupil k němu, ošetřil jeho rány olejem a vínem, obvázal mu je, posadil jej na svého mezka, zavezl do hostince a tam se o něj staral.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>Druhého dne dal hostinskému dva denáry a řekl: 'Postarej se o něj, a bude-li tě to stát víc, já ti to zaplatím, až se budu vracet.'</verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Kdo z těch tří, myslíš, byl bližním tomu, který upadl mezi lupiče?"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>Zákoník odpověděl: "Ten, který prokázal milosrdenství." Ježíš mu řekl: "Jdi a jednej také tak."</verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Když šel Ježíš s učedníky dál, vešel do jedné vesnice. Tam jej přijala do svého domu žena jménem Marta,</verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>která měla sestru Marii; ta si sedla k nohám Ježíšovým a poslouchala jeho slovo.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Ale Marta měla plno práce, aby ho obsloužila. Přišla k němu a řekla: "Pane, nezáleží ti na tom, že mne má sestra nechala sloužit samotnou? Řekni jí přece, ať mi pomůže!"</verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Pán jí odpověděl: "Marto, Marto, děláš si starosti a trápíš se pro mnoho věcí.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>Je jednoho je třeba. Marie volila dobře. Vybrala si to, oč nepřijde."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <verse osisID='Luke.11.1'>Jednou se Ježíš na nějakém skrytém místě modlil; když přestal, řekl mu jeden z jeho učedníků: "Pane, nauč nás modlit se, jako tomu učil své učedníky i Jan."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Odpověděl jim: "Když se modlíte, říkejte: Otče náš, jenž jsi v nebesích, buď posvěceno tvé jméno. Přijď tvé království. Staň se vůle tvá jako v nebi, tak i na zemi.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>Náš denní chléb nám dávej každého dne.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>A odpusť nám naše hříchy, neboť i my odpouštíme každému, kdo se proviňuje proti nám. A nevydej nás do pokušení 'ale vysvoboď nás od zlého.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Řekl jim: "Někdo z vás bude mít přítele, půjde k němu o půlnoci a řekne mu: 'Příteli, půjč mi tři chleby,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>protože právě teď ke mně přišel přítel, který je na cestách, a já mu nemám co dát.'</verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>On mu zevnitř odpoví: 'Neobtěžuj mne! Dveře jsou již zavřeny a děti jsou se mnou na lůžku. Nebudu přece vstávat, abych ti to dal.'</verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>Pravím vám, i když nevstane a nevyhoví mu, ač je jeho přítel, vstane a vyhoví mu pro jeho neodbytnost a dám mu vše, co potřebuje.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>A tak vám pravím: Proste, a bude vám dáno; hledejte, a naleznete; tlučte, a bude vám otevřeno.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Neboť každý, kdo prosí, dostává, a kdo hledá, nalézá, a kdo tluče, tomu bude otevřeno.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>Což je mezi vámi otec, který by dal svému synu hada, když ho prosí o rybu?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>Nebo by mu dal štíra, když ho prosí o vejce?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>Jestliže tedy vy, ač jste zlí, umíte svým dětem dávat dobré dary, čím spíše váš Otec z nebe dá Ducha svatého těm, kdo ho o to prosí!"</verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Jednou vyháněl Ježíš zlého ducha z němého člověka. Když ten duch vyšel, němý promluvil. Zástupy se divily.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Někteří z nich však řekli: "Démony vyhání ve jménu Belzebula, knížete démonů."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>Jiní ho chtěli podrobit zkoušce; žádali od něho znamení z nebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Protože znal jejich myšlenky, řekl jim: "Každé království vnitřně rozdělené pustne a dům za domem padá.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Je-li i satan v sobě rozdvojen, jak bude moci obstát jeho království? Říkáte přece, že vyháním démony ve jménu Belzebula.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>Jestliže já vyháním démony ve jménu Belzebula, ve jménu koho je vyhánějí vaši žáci? Proto budou oni vašimi soudci.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Jestliže však vyháním démony prstem Božím, pak už vás zastihlo Boží království.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>Střeží-li silný muž v plné zbroji svůj palác, jeho majetek je v bezpečí.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>Napadne-li ho však někdo silnější a přemůže ho, vezme mu všechnu jeho zbroj, na kterou spoléhal, a kořist rozdělí.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Kdo není se mnou, je proti mně; kdo se mnou neshromažďuje, rozptyluje.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>Když nečistý duch vyjde z člověka, bloudí po pustých místech a hledá odpočinutí, ale když je nenalezne, řekne: 'Vrátím se do svého domu, odkud jsem vyšel.'</verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>Přijde a nalezne jej vyčištěný a uklizený.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>Tu jde a přivede sedm jiných duchů, horších než je sám, vejdou a bydlí tam; a konce toho člověka jsou horší než začátky."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Když toto mluvil, zvolala jedna žena ze zástupu: "Blaze té, která tě zrodila a odkojila!"</verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Ale on řekl: "Blaze těm, kteří slyší slovo Boží a zachovávají je."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>Když se u něho shromažďovaly zástupy, začal mluvit: "Toto pokolení je zlé; žádá si znamení, ale znamení mu nebude dáno, leč znamení Jonášovo.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Jako byl Jonáš znamením pro Ninivské, tak bude i Syn člověka tomuto pokolení.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>Královna jihu povstane na soudu s muži tohoto pokolení a usvědčí je, protože ona přišla z nejzazších končin země, aby slyšela moudrost Šalomounovu - a hle, zde je více než Šalomoun.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>Mužové ninivští povstanou na soudu s tímto pokolením, neboť oni se obrátili po Jonášovu kázání - a hle, zde je více než Jonáš.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Nikdo nerozsvítí světlo, aby je postavil do kouta nebo pod nádobu, ale dá je na svícen, aby ti, kdo vcházejí, viděli.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>Světlem tvého těla je oko. Je-li tvé oko čisté, i celé tvé tělo má světlo. Je-li však tvé oko špatné, i tvé tělo je ve tmě.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>Hleď tedy, ať světlo v tobě není tmou.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Má-li celé tvé tělo světlo a žádná jeho část není ve tmě, bude celé tak jasné, jako když tě osvítí světlo svou září."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>Když domluvil, pozval ho k jídlu jeden farizeus. Ježíš k němu vešel a posadil se ke stolu.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>Farizeus se podivil, když viděl, že se před jídlem nejprve neomyl.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>Ale Pán mu řekl: "Vy farizeové očišťujete číše a mísy zvenčí, ale vaše nitro je plné hrabivosti a špatnosti.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Pošetilci! Což ten, který stvořil zevnějšek, nestvořil také to, co je uvnitř?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Rozdejte chudým, co je v mísách, a hle, všechno vám bude čisté.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Ale běda vám farizeům! Odevzdáváte desátky z máty, routy a ze všech zahradních rostlin, ale nedbáte na spravedlnost a lásku, kterou žádá Bůh. Toto bylo třeba činit a to ostatní neopomíjet.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Běda vám farizeům! S oblibou sedáte na předních místech v synagógách a líbí se vám, když vás lidé na ulici zdraví.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Běda vám! Jste jako zapomenuté hroby, po nichž lidé nahoře chodí a nevědí o nich."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>Na to mu jeden ze zákoníků odpověděl: "Mistře, když toto říkáš, urážíš také nás!"</verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>On mu řekl: "I vám zákoníkům běda! Zatěžujete lidi břemeny, která nemohou unést, a sami se těch břemen nedotknete ani jediným prstem.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Běda vám! Stavíte pomníky prorokům, které zabili vaši otcové.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Tak dosvědčujete a potvrzujete činy svých otců: oni proroky zabíjeli, vy jim budujete pomníky.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>Proto také Moudrost Boží promluvila: Pošlu k nim proroky a apoštoly a oni je budou zabíjet a pronásledovat,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>aby tomuto pokolení byla připočtena vina za krev všech proroků prolitou od založení světa,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>od krve Ábelovy až po krev Zachariáše, který zahynul mezi oltářem a svatyní. Ano, pravím vám, tomuto pokolení bude přičtena vina.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Běda vám zákoníkům! Vzali jste klíč poznání, sami jste nevešli, a těm, kteří chtěli vejít, jste v tom zabránili."</verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>Když odtud vyšel, začali na něj zákoníci a farizeové zle dotírat a na mnohé se vyptávat,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>činíce mu tak nástrahy, aby jej mohli chytit za slovo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Mezitím se shromáždily nespočetné zástupy, že se lidé div neušlapali. Ježíš začal mluvit nejprve ke svým učedníkům: "Mějte se na pozoru před kvasem farizeů, to jest před pokrytectvím.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Nic není zahaleného, co nebude jednou odhaleno, a nic skrytého, co nebude jednou poznáno.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>Proto vše, co jste řekli ve tmě, bude slyšet na světle, co jste šeptem mluvili v tajných úkrytech, bude se hlásat ze střech.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Říkám to vám, svým přátelům: Nebojte se těch, kdo zabíjejí tělo, ale víc už vám udělat nemohou.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>Ukážu vám, koho se máte bát. Bojte se toho, který má moc vás zabít a ještě uvrhnout do pekla. Ano, pravím vám, toho se bojte!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Což neprodávají pět vrabců za dva haléře? A přece ani jeden z nich není zapomenut před Bohem.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>Ano i vlasy na vaší hlavě jsou spočteny. Nebojte se, máte větší cenu než mnoho vrabců.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Pravím vám: Každý, kdo se ke mně přizná před lidmi, k tomu se i Syn člověka přizná před Božími anděly.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>Kdo mě však před lidmi zapře, bude zapřen před Božími anděly.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Každému, kdo řekne slovo proti Synu člověka, bude odpuštěno. Avšak tomu, kdo se rouhá proti Duchu svatému, odpuštěno nebude.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>Když vás povedou do synagóg a před úřady a soudy, nedělejte si starosti, jak a čím se budete hájit a co řeknete.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>Vždyť Duch svatý vás v té hodině naučí, co je třeba říci."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Někdo ze zástupu ho požádal: "Mistře, domluv mému bratru, ať se rozdělí se mnou o dědictví."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Ježíš mu odpověděl: "Člověče, kdo mne ustanovil nad vámi soudcem nebo rozhodčím?"</verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>A řekl jim: "Mějte se na pozoru před každou chamtivostí, neboť i když člověk má nadbytek, není jeho život zajištěn tím, co má."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>Pak jim pověděl toto podobenství: "Jednomu bohatému člověku se na polích hojně urodilo.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>Uvažoval o tom, a říkal si: 'Co budu dělat, když nemám kam složit svou úrodu?'</verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Pak si řekl: 'Tohle udělám: Zbořím stodoly, postavím větší a tam shromáždím všechno své obilí i ostatní zásoby</verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>a řeknu si: Teď máš velké zásoby na mnoho let; klidně si žij, jez, pij, buď veselé mysli.'</verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Ale Bůh mu řekl: 'Blázne! Ještě této noci si vyžádají tvoji duši, a čí bude to, co jsi nashromáždil?'</verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>Tak je to s tím, kdo si hromadí poklady a není bohatý před Bohem."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Svým učedníkům řekl: "Proto vám pravím: Nemějte starost o život, co budete jíst, ani o tělo, co budete mít na sebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>Život je vždycky víc než pokrm a tělo než oděv.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Všimněte si havranů: nesejí, nežnou, nemají komory ani stodoly, a přece je Bůh živí. Oč větší cenu máte vy než ptáci!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>Kdo z vás může jen o píď prodloužit svůj život, bude-li se znepokojovat?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>Nedokážete-li tedy ani to nejmenší, proč si děláte starosti o to ostatní?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Všimněte si lilií, jak rostou: nepředou, netkají - a pravím vám, že ani Šalomoun v celé své nádheře nebyl tak oděn jako jedna z nich.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Jestliže tedy Bůh tak obléká trávu, která dnes je na poli a zítra bude hozena do pece, čím spíše obleče vás, malověrní!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>A neshánějte se, co budete jíst a co pít, a netrapte se tím.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>Potom všem se shánějí lidé tohoto světa. Váš Otec přece ví, že to potřebujete.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Vy však hledejte jeho království a to ostatní vám bude přidáno.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Nebijte se, malé stádce, neboť vašemu Otci se zalíbilo dát vám království.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Prodejte, co máte, a rozdejte to. Opatřte si měšce, které se nerozpadnou, nevyčerpatelný poklad v nebi, kam se zloděj nedostane a mol neničí.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Neboť kde je váš poklad, tam bude i vaše srdce.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>Buďte připraveni a vaše lampy ať hoří.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>Buďte jako lidé, kteří čekají na svého pána, až se vrátí ze svatby, aby mu hned otevřeli, až přijde a zatluče na dveře.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Blaze těm služebníkům, které pán, až přijde, zastihne bdící. Amen, pravím vám, že se opáše, posadí je ke stolu a sám je bude obsluhovat.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>Přijde-li po půlnoci, či dokonce při rozednění a zastihne je vzhůru, blaze jim.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Uvažte přece: kdyby hospodář věděl, v kterou hodinu přijde zloděj, nedovolil by mu vloupat se do domu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>I vy buďte připraveni, neboť Syn člověka přijde v hodinu, kdy se toho nenadějete."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>Petr mu řekl: "Pane, říkáš toto podobenství jenom nám, nebo všem?"</verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>On odpověděl: "Když Pán ustanovuje nad svým služebnictvem správce, aby jim včas rozdílel pokrm, který správce je věrný a rozumný?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Blaze tomu služebníku, kterého pán při svém příchodu nalezne, že tak činí.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>Vpravdě pravím vám, že ho ustanoví nade vším, co mu patří.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Když si pak onen služebník řekne: 'Můj pán dlouho nejde' a začne bít sluhy i služky, jíst a pít i opíjet se,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>tu pán toho služebníka přijde v den, kdy to nečeká, a v hodinu, kterou netuší, vyžene ho a vykáže mu úděl mezi nevěrnými.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Ten služebník, který zná vůli svého pána, a přece není hotov podle vůle jednat, bude velmi bit.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>Ten, kdo ji nezná a udělá něco, zač si zaslouží bití, bude bit méně. Komu bylo mnoho dáno, od toho se mnoho očekává, a komu mnoho svěřili, od toho budou žádat tím více.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Oheň jsem přišel uvrhnout na zemi, a jak si přeji, aby se už vzňal!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Křtem mám být pokřtěn, a jak je mi úzko, dokud se nedokoná!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Myslíte, že jsem přišel dát zemi pokoj? Ne, pravím vám, ale rozdělení!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>Neboť od této chvíle bude rozděleno v jednom domě pět lidí: tři proti dvěma a dva proti třem,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>budou rozděleni otec proti synu a syn proti otci, matka proti dceři a dcera proti matce, tchyně proti snaše a snacha proti tchyni."</verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Také zástupům řekl: "Když pozorujete, že na západě vystupuje mrak, hned říkáte: 'Přijde déšť' - bývá tak;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>a vane-li jižní vítr, říkáte: 'Bude vedro' - a bývá.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Pokrytci, umíte posoudit to, co vidíte na zemi i na obloze; jak to, že nedovedete rozpoznat tento čas?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>Proč nejste s to sami od sebe posoudit, co je správné?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>Když jdeš se svým protivníkem k soudu, učiň vše, aby ses s ním ještě cestou vyrovnal; jinak tě povleče k soudci, soudce tě odevzdá dozorci a dozorce tě uvrhne do vězení.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Pravím ti, že odtud nevyjdeš, dokud nezaplatíš do posledního haléře."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <verse osisID='Luke.13.1'>Právě tehdy k němu přišli někteří se zprávou o Galilejcích, jejichž krev smísil Pilát s krví jejich obětí.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>On jim na to řekl: "Myslíte, že tito Galilejci byli větší hříšníci než ti ostatní, že to museli vytrpět?"</verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>Ne, pravím vám, ale nebudete-li činit pokání, všichni podobně zahynete.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>Nebo si myslíte, že těch osmnáct, na které spadla věž v Siloe a zabila je, byli větší viníci než ostatní obyvatelé Jeruzaléma?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>Ne, pravím vám, ale nebudete-li činit pokání, všichni právě tak zahynete."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Potom jim pověděl toto podobenství: "Jeden člověk měl na své vinici fíkovník; přišel si pro jeho ovoce, ale nic na něm nenalezl.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Řekl vinaři: 'Hle, už po tři léta přicházím pro ovoce z tohoto fíkovníku a nic nenalézám. Vytni jej! Proč má kazit i tu zem?'</verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>On mu odpověděl: 'Pane, ponech ho ještě tento rok, až jej okopám a pohnojím.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>Snad příště ponese ovoce; jestliže ne, dáš jej porazit'."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>V sobotu učil v jedné synagóze.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Byla tam žena, která byla stižena nemocí už osmnáct let; byla úplně sehnutá a nemohla se vůbec napřímit.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>Když ji Ježíš spatřil, zavolal ji a řekl: "Ženo, jsi zproštěna své nemoci" a vložil na ni ruce;</verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>ona se ihned vzpřímila a velebila Boha.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Avšak představený synagógy, pobouřen tím, že Ježíš uzdravuje v sobotu, řekl zástupu: "Je šest dní, kdy se má pracovat; v těch tedy přicházejte, abyste byli uzdravováni, a ne v den sobotní."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Na to Pán odpověděl: "Pokrytci! Neodvazuje každý z vás v sobotu vola nebo osla od žlabu a nevede ho napájet?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>A tato žena, dcera Abrahamova, kterou držel satan spoutanou po osmnáct let, neměla být vysvobozena z těchto pout v den sobotní?"</verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>Těmito slovy byli všichni jeho protivníci zahanbeni, ale celý zástup se radoval nad podivuhodnými činy, které Ježíš konal.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Řekl: "Čemu se podobá Boží království a k čemu je přirovnám?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Je jako hořčičné zrno, které člověk zasel do své zahrady; vyrostlo, je z něho strom a ptáci se uhnízdili v jeho větvích."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>A dále řekl: "K čemu přirovnám Boží království?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Je jako kvas, který žena vmísí do tří měřic mouky, až všechno prokvasí."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>Ježíš procházel městy i vesnicemi, učil a přitom stále směřoval k Jeruzalému.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>Kdosi mu řekl: "Pane, je opravdu málo těch, kteří budou spaseni?" On jim odpověděl:</verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>"Snažte se vejít úzkými dveřmi, neboť mnozí, pravím vám, se budou snažit vejít, ale nebudou schopni.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>Jakmile už jednou hospodář vstane a zavře dveře a vy zůstanete venku, začnete tlouct na dveře a volat: 'Pane, otevři nám', tu on vám odpoví: 'Neznám vás, odkud jste!'</verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Pak budete říkat: 'Jedli jsme s tebou i pili a na našich ulicích jsi učil!'</verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>On však odpoví: 'Neznám vás, odkud jste. Odstupte ode mne všichni, kdo se dopouštíte bezpráví.'</verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Tam bude pláč a skřípění zubů, až spatříte Abrahama, Izáka a Jákoba i všechny proroky v Božím království, a vy budete vyvrženi ven.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>A přijdou od východu i západu, od severu i jihu, a budou stolovat v Božím království.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Hle, jsou poslední, kteří budou první, a jsou první, kteří budou poslední."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>V tu chvíli přišli někteří farizeové a řekli mu: "Rychle odtud odejdi, protože Herodes tě chce zabít."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>On jim řekl: "Jděte a vyřiďte té lišce: Hle, já vyháním démony a uzdravuji dnes i zítra, a třetího dne dojdu do svého cíle.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>Avšak dnes, zítra i pozítří musím jít svou cestou, neboť není možné, aby prorok zahynul mimo Jeruzalém."</verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>"Jeruzaléme, Jeruzaléme, který zabíjíš proroky a kamenuješ ty, kdo byli k tobě posláni, kolikrát jsem chtěl shromáždit tvé děti, tak jako kvočna shromažďuje kuřátka pod svá křídla, ale nechtěli jste!</verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Hle, ve svém domě zůstanete sami. Pravím vám, že mě neuzříte, dokud nepřijde chvíle, kdy řeknete: Požehnaný, který přichází ve jménu Hospodinově."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <verse osisID='Luke.14.1'>Jednou v sobotu vešel Ježíš do domu jednoho z předních farizeů, aby jedl u jeho stolu; a oni si na něj dávali pozor.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Tu se před ním objevil nějaký člověk stižený vodnatelností.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>Ježíš se obrátil na zákoníky a farizeje a otázal se jich: "Je dovoleno v sobotu uzdravovat, nebo ne?"</verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Oni však mlčeli. I dotkl se ho a uzdravil jej a propustil.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Jim pak řekl: "Spadne-li někomu z vás syn nebo vůl do nádrže, nevytáhnete ho hned i v den sobotní?"</verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Na to mu nedovedli dát odpověď.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>Když pozoroval, jak si hosté vybírají přední místa, pověděl jim toto podobenství:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>"Pozve-li tě někdo na svatbu, nesedej si dopředu; vždyť mezi pozvanými může být někdo váženější, než jsi ty, a ten, kdo vás oba pozval, přijde a řekne ti:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>'Uvolni mu své místo!' a ty pak musíš s hanbou dozadu.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Ale jsi-li pozván, jdi a posaď se na poslední místo; potom přijde ten, který tě pozval a řekne ti: 'Příteli, pojď dopředu!' Pak budeš mít čest přede všemi hosty.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Neboť každý, kdo se povyšuje, bývá ponížen, a kdo se ponižuje, bude povýšen."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>Tomu, kdo jej pozval, Ježíš řekl: "Dáváš-li oběd nebo večeři, nezvi své přátele ani své bratry ani příbuzné ani bohaté sousedy, poněvadž oni by tě také pozvali a tak by se ti dostalo odplaty.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>Ale dáváš-li hostinu, pozvi chudé, zmrzačené, chromé a slepé.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>Blaze tobě, neboť nemají, čím ti odplatit; ale bude ti odplaceno při vzkříšení spravedlivých."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>Když to uslyšel jeden z hostí, řekl mu: "Blaze tomu, kdo bude jíst chléb v království Božím."</verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Ježíš mu řekl: "Jeden člověk chystal velikou večeři a pozval mnoho lidí.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>Když měla hostina začít, poslal svého služebníka, aby řekl pozvaným: 'Pojďte, vše už je připraveno.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>A začali se jeden jako druhý vymlouvat. První mu řekl: 'Koupil jsem pole a musím se jít na ně podívat. Prosím tě, přijmi mou omluvu.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>Druhý řekl: 'Koupil jsem pět párů volů a jdu je vyzkoušet. Prosím tě, přijmi mou omluvu!'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>Další řekl: 'Oženil jsem se, a proto nemohu přijít.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>Služebník se vrátil a oznámil to svému pánu. Tu se pán domu rozhněval a řekl svému služebníku: 'Vyjdi rychle na náměstí a do ulic města a přiveď sem chudé, zmrzačené, slepé a chromé.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>A služebník řekl: 'Pane, stalo se, jak jsi rozkázal a ještě je místo.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>Pán řekl služebníkovi: 'Vyjdi za lidmi na cesty a k ohradám a přinuť je, ať přijdou, aby se můj dům naplnil.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Neboť vám pravím: Nikdo z těch mužů, kteří byli pozváni, neokusí mé večeře.'"</verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Šly s ním veliké zástupy; obrátil se k nim a řekl:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>"Kdo přichází ke mně a nedovede se zříci svého otce a matky, své ženy a dětí, svých bratrů a sester, ano i sám sebe, nemůže být mým učedníkem.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>Kdo nenese svůj kříž a nejde za mnou, nemůže být mým učedníkem.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Chce-li někdo z vás stavět věž, což si napřed nesedne a nespočítá náklad, má-li dost na dokončení stavby?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>Jinak - až položí základ a nebude moci dokončit - vysmějí se mu všichni, kteří to uvidí.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>'To je ten člověk', řeknou, 'který začal stavět, ale nemohl dokončit.'</verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Nebo má-li nějaký král táhnout do boje, aby se střetl s jiným králem, což nezasedne nejprve k poradě, zda se může s deseti tisíci postavit tomu, kdo táhne s dvaceti tisíci?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Nemůže-li, vyšle poselstvo, dokud je protivník ještě daleko, a žádá o podmínky míru.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>Tak ani žádný z vás, kdo se nerozloučí se vším, co má, nemůže být mým učedníkem.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Dobrá je sůl. Jestliže však i sůl pozbude chuti, co jí dodá slanosti?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Nehodí se na pole ani na hnojiště: vyhodí se ven. Kdo má uši k slyšení, slyš."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Do jeho blízkosti přicházeli samí celníci a hříšníci, aby ho slyšeli.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>Farizeové a zákoníci mezi sebou reptali: "On přijímá hříšníky a jí s nimi!"</verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Pověděl jim toto podobenství:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>"Má-li někdo z vás sto ovcí a ztratí jednu z nich, což nenechá těch devadesát devět na pustém místě a nejde za tou, která se ztratila, dokud ji nenalezne?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>Když ji nalezne, vezme si ji s radostí na ramena,</verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>a když přijde domů, svolá své přátele a sousedy a řekne jim: 'Radujte se se mnou, protože jsem nalezl ovci, která se mi ztratila.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Pravím vám, že právě tak bude v nebi větší radost nad jedním hříšníkem, který činí pokání, než nad devadesáti devíti spravedlivými, kteří pokání nepotřebují.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Nebo má-li nějaká žena deset stříbrných mincí a ztratí jednu z nich, což nerozsvítí lampu, nevymete dům a nehledá pečlivě, dokud ji nenajde?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>A když ji nalezne, svolá své přítelkyně a sousedky a řekne: 'Radujte se se mnou, poněvadž jsem nalezla peníz, který jsem ztratila.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>Pravím vám, právě tak je radost před anděly Božími nad jedním hříšníkem, který činí pokání."</verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Řekl také: "Jeden člověk měl dva syny.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>Ten mladší řekl otci: 'Otče, dej mi díl majetku, který na mne připadá.' On jim rozdělil své jmění.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>Po nemnoha dnech mladší syn všechno zpeněžil, odešel do daleké země a tam rozmařilým životem svůj majetek rozházel.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>A když už všechno utratil, nastal v té zemi veliký hlad a on začal mít nouzi.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>Šel a uchytil se u jednoho občana té země; ten ho poslal na pole pást vepře.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>A byl by si chtěl naplnit žaludek slupkami, které žrali vepři, ale ani ty nedostával.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>Tu šel do sebe a řekl: 'Jak mnoho nádeníků u mého otce má chleba nazbyt, a já tu hynu hladem!</verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Vstanu, půjdu ke svému otci a řeknu mu: Otče, zhřešil jsem proti nebi i vůči tobě.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>Nejsem už hoden nazývat se tvým synem; přijmi mne jako jednoho ze svých nádeníků.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>I vstal a šel ke svému otci. Když byl ještě daleko, otec ho spatřil a hnut lítostí běžel k němu, objal ho a políbil.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>Syn mu řekl: 'Otče, zhřešil jsem proti nebi i vůči tobě. Nejsem už hoden nazývat se tvým synem.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Ale otec rozkázal svým služebníkům: 'Přineste ihned nejlepší oděv a oblečte ho; dejte mu na ruku prsten a obuv na nohy.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>Přiveďte vykrmené tele, zabijte je, hodujme a buďme veselí,</verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>protože tento můj syn byl mrtev, a zase žije, ztratil se, a je nalezen.' A začali se veselit.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>Starší syn byl právě na poli. Když se vracel a byl už blízko domu, uslyšel hudbu a tanec.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>Zavolal si jednoho ze služebníků a ptal se ho, co to má znamenat.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>On mu odpověděl: 'Vrátil se tvůj bratr, a tvůj otec dal zabít vykrmené tele, že ho zase má doma živého a zdravého.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>I rozhněval se a nechtěl jít dovnitř. Otec vyšel a domlouval mu.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>Ale on odpověděl: 'Tolik let už ti sloužím a nikdy jsem neporušil žádný tvůj příkaz; a mě jsi nikdy nedal ani kůzle, abych se poveselil se svými přáteli.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>Ale když přišel tenhle tvůj syn, který s děvkami prohýřil tvé jmění, dal jsi pro něho zabít vykrmené tele.'</verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>On mu řekl: 'Synu, ty jsi stále se mnou a všecko, co mám, je tvé.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>Ale máme proč se veselit a radovat, poněvadž tento tvůj bratr byl mrtev, a zase žije, ztratil se, a je nalezen.'"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Svým učedníkům řekl: "Byl jeden bohatý člověk a ten měl správce, kterého obvinili, že špatně hospodaří s jeho majetkem.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Zavolal ho a řekl mu: 'Čeho ses dopustil? Slož účty ze svého správcovství, protože dále nemůžeš být správcem.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>Správce si řekl: 'Co budu dělat, když mne pán zbavuje správcovství? Na práci nejsem, žebrat se stydím.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>Vím, co udělám, aby mne někde přijali do domu, až budu zbaven správcovství!'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Zavolal si dlužníky svého pána jednoho po druhém a řekl prvnímu: 'Kolik jsi dlužen mému pánovi?' On řekl: 'Sto věder oleje.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Řekl mu: 'Tu je tvůj úpis; rychle sedni a napiš nový na padesát.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Pak řekl druhému: 'A kolik jsi dlužen ty?' Odpověděl: 'Sto měr obilí.' Řekl mu: 'Tu je tvůj úpis; napiš osmdesát.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>Pán pochválil toho nepoctivého správce, že jednal prozíravě. Vždyť synové tohoto světa jsou vůči sobě navzájem prozíravější, než synové světla.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Já vám pravím: I nespravedlivým mamonem si můžete získat přátele; až majetek pomine, budete přijati do věčných příbytků.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Kdo je věrný v nejmenší věci, je věrný také ve velké; kdo je v nejmenší věci nepoctivý, je nepoctivý i ve velké.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>Jestliže jste nespravovali věrně ani nespravedlivý majetek, kdo vám svěří to pravé bohatství?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>Jestliže jste nebyli věrni v tom, co vám nepatří, kdo vám dá, co vám právem patří?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Žádný sluha nemůže sloužit dvěma pánům. Neboť jednoho bude nenávidět, a druhého milovat, k jednomu se přidá, druhým pohrdne. Nemůžete sloužit Bohu i majetku."</verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Toto slyšeli farizeové, kteří měli rádi peníze, a posmívali se mu.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Řekl jim: "Vy před lidmi vystupujete jako spravedliví, ale Bůh zná vaše srdce: neboť co lidé cení vysoko, je před Bohem ohavnost.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>Zákon a proroci až do Jana; od té chvíle se zvěstuje království Boží a každý si do něho vynucuje vstup.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Spíše pomine nebe a země, než aby padla jediná čárka Zákona.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Každý, kdo propouští svou manželku a vezme si jinou, cizoloží; kdo se ožení s tou, kterou muž pustil, cizoloží.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>Byl jeden bohatý člověk, nádherně a vybraně se strojil a den co den skvěle hodoval.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>U vrat jeho domu lehával nějaký chudák, jménem Lazar, plný vředů,</verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>a toužil nasytit se aspoň tím, co spadlo se stolu toho boháče; dokonce přibíhali psi a olizovali jeho vředy.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>I umřel ten chudák a andělé ho přenesli k Abrahamovi; zemřel i ten boháč a byl pohřben.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>A když v pekle pozdvihl v mukách oči, uviděl v dáli Abrahama a u něho Lazara.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>Tu zvolal: 'Otče Abrahame, smiluj se nade mnou a pošli Lazara, ať omočí aspoň špičku prstu ve vodě a svlaží mé rty, neboť se trápím v tomto plameni.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Abraham řekl: 'Synu, vzpomeň si, že se ti dostalo všeho dobrého už za tvého života, a Lazarovi naopak všeho zlého. Nyní on se raduje a ty trpíš.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>A nad to vše je mezi námi a vámi veliká propast, takže nikdo - i kdyby chtěl, nemůže odtud k vám ani překročit od vás k nám.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Řekl: 'Prosím tě tedy, otče, pošli jej do mého rodného domu,</verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>neboť mám pět bratrů, ať je varuje, aby také oni nepřišli do tohoto místa muk.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Ale Abraham mu odpověděl: 'Mají Mojžíše a Proroky, ať je poslouchají!'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>On řekl: 'Ne tak, otče Abrahame, ale přijde-li k nim někdo z mrtvých, budou činit pokání.'</verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Řekl mu: 'Neposlouchají-li Mojžíše a Proroky, nedají se přesvědčit, ani kdyby někdo vstal z mrtvých.'"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Ježíš řekl svým učedníkům: "Není možné, aby nepřišla pokušení; běda však tomu, skrze koho přicházejí.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Bylo by pro něho lépe, kdyby mu dali na krk mlýnský kámen a uvrhli ho do moře, než aby svedl k hříchu jednoho z těchto nepatrných.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Mějte se na pozoru! Když tvůj bratr zhřeší, pokárej ho, a bude-li toho litovat, odpusť mu.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>A jestliže proti tobě zhřeší sedmkrát za den, a sedmkrát k tobě přijde s prosbou: 'Je mi to líto', odpustíš mu!"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Apoštolové řekli Pánu: "Dej nám více víry!"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>Pán jim řekl: "Kdybyste měli víru jako zrnko hořčice, řekli byste této moruši: 'Vyrvi se i s kořeny a přesaď se do moře', a ona by vás poslechla."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>"Řekne snad někdo svému služebníku, který se vrátil z pole, kde oral nebo pásl: 'Pojď si hned sednout ke stolu'?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>Neřekne mu spíše: 'Připrav mi něco k jídlu a přistroj se k obsluze, dokud se nenajím a nenapiji; pak budeš jíst a pít ty!'?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Děkuje snad svému služebníku, že udělal, co mu bylo přikázáno?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>Tak i vy, když učiníte všechno, co vám bylo přikázáno, řekněte: 'Jsme jenom služebníci, učinili jsme to, co jsme byli povinni učinit.'"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>Na cestě do Jeruzaléma procházel Samařskem a Galileou.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>Když přicházel k jedné vesnici, šlo mu vstříc deset malomocných; zůstali stát opodál</verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>a hlasitě volali: "Ježíš, Mistře, smiluj se nad námi!"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>Když je uviděl, řekl jim: "Jděte a ukažte se kněžím!" A když tam šli, byli očištěni.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>Jeden z nich, jakmile zpozoroval, že je uzdraven, hned se vrátil a velikým hlasem velebil Boha;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>padl tváří k Ježíšovým nohám a děkoval mu. A byl to Samařan.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Nato Ježíš řekl: "Nebylo jich očištěno deset? Kde je těch devět?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Nikdo z nich se nenašel, kdo by se vrátil a vzdal Bohu chválu, než tento cizinec?"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>Řekl mu: "Vstaň a jdi, tvá víra tě zachránila."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Když se ho farizeové otázali, kdy přijde Boží království, odpověděl jim: "Království Boží nepřichází tak, abyste to mohli pozorovat;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>ani se nedá říci: 'Hle, je tu' nebo 'je tam'! Vždyť království Boží je mezi vámi!"</verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>Svým učedníkům řekl: "Přijdou dny, kdy si budete toužebně přát, abyste spatřili aspoň jediný ze dnů Syna člověka, ale nespatříte.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>Řeknou vám: 'Hle, tam je, hle, tu'; zůstaňte doma a nechoďte za nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>Jako když se zableskne a rázem osvětlí všecko pod nebem z jednoho konce nebe na druhý, tak bude Syn člověka ve svém dni.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Ale nejprve musí mnoho trpět a být zavržen od tohoto pokolení.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>Jako bylo za dnů Noé, tak bude i za dnů Syna člověka:</verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>Jedli, pili, ženili se a vdávaly až do dne, kdy Noé vešel do korábu a přišla potopa a zahubila všechny.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>Stejně tak bylo za dnů Lotových: Jedli, pili, kupovali, prodávali, sázeli a stavěli;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>v ten den, kdy Lot vyšel ze Sodomy, spustil se oheň a síra z nebe a zahubil všechny.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>Právě tak bude v den, kdy se zjeví Syn člověka.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>Kdo bude v onen den na střeše, ale věci bude mít v domě, ať nesestupuje, aby si je vzal; a stejně tak kdo bude na poli, ať se nevrací zpět.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Vzpomeňte si na Lotovu ženu!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Kdo by usiloval svůj život zachovat, ztratí jej, a kdo jej ztratí, zachová jej.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Pravím vám: Té noci budou dva na jednom loži, jeden bude přijat a druhý zanechán.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Dvě budou mlít spolu obilí, jedna bude přijata, druhá zanechána."</verse>
        <verse osisID='Luke.17.36'>Dva budou na poli, jeden bude přijat a druhý zanechán.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.37'>Když to slyšeli, otázali se ho: "Kde to bude, Pane?" Řekl jim: "Kde bude tělo, tam se slétnou i supi."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Vypravoval jim podobenství, aby ukázal, jak je třeba stále se modlit a neochabovat:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>"V jednom městě byl soudce, který se Boha nebál a z lidí si nic nedělal.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>V tom městě byla i vdova, která k němu ustavičně chodila a žádala: 'Zastaň se mne proti mému odpůrci.'</verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Ale on se k tomu dlouho neměl. Potom si však řekl: 'I když se Boha nebojím a z lidí si nic nedělám,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>dopomohu jí k právu, poněvadž mi nedává pokoj. Jinak mi sem stále bude chodit a nakonec mě umoří.'"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>A Pán řekl: "Všimněte si, co praví ten nespravedlivý soudce!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>Což teprve Bůh! Nezjedná on právo svým vyvoleným, kteří k němu dnem i nocí volají, i když jim s pomocí prodlévá?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Ujišťuji vás, že se jich brzo zastane. Ale nalezne Syn člověka víru na zemi, až přijde?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>O těch, kteří si na sobě zakládali, že jsou spravedliví, a ostatními pohrdali, řekl toto podobenství:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>"Dva muži vstoupili do chrámu, aby se modlili; jeden byl farizeus, druhý celník.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Farizeus se postavil a takto se sám u sebe modlil: 'Bože, děkuji ti, že nejsem jako ostatní lidé, vyděrači, nepoctivci, cizoložníci, nebo i jako tento celník.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>Postím se dvakrát za týden a dávám desátky ze všeho, co získám.'</verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Avšak celník stál docela vzadu a neodvážil se ani oči k nebi pozdvihnout; bil se do prsou a říkal: 'Bože, slituj se nade mnou hříšným.'</verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Pravím vám, že ten celník se vrátil ospravedlněn do svého domu, a ne farizeus. Neboť každý, kdo se povyšuje, bude ponížen, a kdo se ponižuje, bude povýšen."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Přinášeli mu i nemluvňátka, aby se jich dotýkal. Když to učedníci viděli, zakazovali jim to.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Ježíš si je zavolal k sobě a řekl: "Nechte děti přicházet ke mně a nebraňte jim, neboť takovým patří království Boží.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>Amen, pravím vám, kdo nepřijme království Boží jako dítě, jistě do něho nevejde."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>Jeden z předních mužů se ho otázal: "Mistře dobrý, co mám dělat, abych měl podíl na věčném životě?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>Ježíš mu řekl: "Proč mi říkáš 'dobrý'? Nikdo není dobrý, jedině Bůh.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Přikázání znáš: Nezcizoložíš, nezabiješ, nebudeš krást, nevydáš křivé svědectví, cti otce svého i matku."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>On řekl: "To všechno jsem dodržoval od svého mládí."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>Když to Ježíš uslyšel, řekl mu: "Jedno ti ještě schází. Prodej všechno co máš, rozděl chudým a budeš mít poklad v nebi; pak přijď a následuj mne!"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>On se velice zarmoutil, když to slyšel, neboť byl velmi bohatý.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>Když Ježíš viděl, jak se zarmoutil, řekl: "Jak těžko vejdou do Božího království ti, kdo mají bohatství!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Snáze projde velbloud uchem jehly, než aby bohatý člověk vešel do Božího království."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>Ti, kdo to slyšeli, řekli: "Kdo tedy může být spasen?"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Odpověděl: "Nemožné u lidí je u Boha možné."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>Petr řekl: "Hle, my jsme opustili, co bylo naše, a šli jsme za tebou."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>On jim řekl: "Amen, pravím vám, není nikoho, kdo opustil dům nebo ženu nebo bratry nebo rodiče nebo děti pro Boží království,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>aby v tomto čase nedostal mnohokrát víc a v přicházejícím věku život věčný."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Vzal k sobě svých Dvanáct a řekl jim: "Hle, jdeme do Jeruzaléma a na Synu člověka se naplní všechno, co je psáno u proroků.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>Neboť bude vydán pohanům a budou se mu posmívat a tupit ho a plivat na něj,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>zbičují ho a zabijí; a třetího dne vstane."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Oni však ničemu z toho nerozuměli, smysl těch slov jim zůstal skryt a nepochopili, co říkal.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>Když se Ježíš přiblížil k Jerichu, seděl u cesty jeden slepec a žebral.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>Když uslyšel, že kolem prochází zástup lidí, ptal se, co se to děje.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>Řekli mu, že tudy jde Ježíš Nazaretský.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>Tu zvolal: "Ježíši, Synu Davidův, smiluj se nade mnou!"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>Ti, kteří šli vpředu, ho napomínali, aby mlčel. On však tím více křičel: "Synu Davidův, smiluj se nade mnou!"</verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>Ježíš se zastavil a přikázal, aby ho k němu přivedli.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>Když se přiblížil, Ježíš se ho otázal: "Co chceš, abych učinil?" On odpověděl: "Pane, ať vidím."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>Ježíš mu řekl: "Prohlédni! Tvá víra tě uzdravila."</verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>Ihned prohlédl, šel za ním a oslavoval Boha. A všechen lid, který to viděl, vzdal Bohu chválu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <verse osisID='Luke.19.1'>Ježíš vešel do Jericha a procházel jím.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Tam byl muž jménem Zacheus, vrchní celník a veliký boháč;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>toužil uvidět Ježíše, aby poznal, kdo to je, ale poněvadž byl malé postavy, nemohl ho pro zástup spatřit.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>Běžel proto napřed a vylezl na moruši, aby ho uviděl, neboť tudy měl jít.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>Když Ježíš přišel k tomu místu, pohlédl vzhůru a řekl: "Zachee, pojď rychle dolů, neboť dnes musím zůstat v tvém domě."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>On rychle slezl a s radostí jej přijal.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>Všichni, kdo to uviděli, reptali: "On je hostem u hříšného člověka!"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Zacheus se zastavil a řekl Pánu: "Polovinu svého jmění, Pane, dávám chudým, a jestliže jsem někoho ošidil, nahradím mu to čtyřnásobně."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>Ježíš mu řekl: "Dnes přišlo spasení do tohoto domu; vždyť je to také syn Abrahamův.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>Neboť Syn člověka přišel, aby hledal a spasil, co zahynulo."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>Těm, kteří to slyšeli, pověděl ještě podobenství, protože byl blízko Jeruzaléma a oni se domnívali, že království Boží se má zjevit ihned.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Proto řekl: "Jeden muž vznešeného rodu měl odejít do daleké země, aby si odtud přinesl královskou hodnost.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>Zavolal si deset svých služebníků a dal jim deset hřiven a řekl jim: 'Hospodařte s nimi, dokud nepřijdu.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Ale občané ho nenáviděli a poslali vzápětí poselstvo, aby vyřídilo: 'Nechceme tohoto člověka za krále!'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Když se však jako král vrátil, dal si předvolat služebníky, kterým svěřil peníze, aby se přesvědčil, jak s nimi kdo hospodařil.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Přišel první a řekl: 'Pane, tvoje hřivna vynesla deset hřiven.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Řekl mu: 'Správně, služebníku dobrý, poněvadž jsi byl věrný v docela malé věci, budeš vládnout nad deseti městy.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Přišel druhý a řekl: 'Pane, tvoje hřivna vynesla pět hřiven.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Řekl mu: 'Ty vládni nad pěti městy.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Přišel další a řekl: 'Pane, tu je tvoje hřivna; měl jsem ji schovanou v šátku,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>neboť jsem se tě bál. Jsi přísný člověk: bereš, co jsi nedal, a sklízíš, co jsi nezasel.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>Řekne mu: 'Jsi špatný služebník. Soudím tě podle tvých vlastních slov: věděl jsi, že jsem přísný a beru, co jsem nedal, a sklízím, co jsem nezasel.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>Proč jsi aspoň mé peníze neuložil, a já bych si je teď vybral i s úrokem.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Své družině pak řekl: 'Vezměte mu tu hřivnu a dejte ji tomu, kdo má deset hřiven!'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>Řekli mu: 'Pane, už má deset.'</verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Pravím vám: 'Každému, kdo má, bude dáno; kdo nemá, tomu bude odňato i to, co má.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Ale mé nepřátele, kteří nechtěli, abych byl králem, přiveďte sem a přede mnou je pobijte.'"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>Po těchto slovech pokračoval Ježíš v cestě do Jeruzaléma.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>Když se přiblížil k Betfage a k Betanii u hory, která se nazývá Olivová, poslal dva ze svých učedníků</verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>a řekl jim: "Jděte naproti do vesnice, a jak do ní vejdete, naleznete přivázané oslátko, na němž dosud nikdo z lidí neseděl. Odvažte je a přiveďte!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>Zeptá-li se vás někdo, proč je odvazujete, odpovězte mu: 'Pán je potřebuje.'"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>Šli, kam je poslal, a nalezli vše, jak jim řekl.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>Když oslátko odvazovali, řekli jim jeho majitelé: "Proč to oslátko odvazujete?"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>Oni odpověděli: "Pán je potřebuje."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>Přivedli oslátko k Ježíšovi, hodili přes ně své pláště a Ježíše na ně posadili.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>A jak jel, prostírali mu své pláště na cestu.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>Když už se blížil ke svahu Olivové hory, počal celý zástup učedníků radostně a hlasitě chválit Boha za všechny mocné činy, které viděli.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>Volali: "Požehnaný král, který přichází ve jménu Hospodinově. Na nebi pokoj a sláva na výsostech!"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>Tu mu řekli někteří farizeové ze zástupu: "Mistře, napomeň své učedníky!"</verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Odpověděl: "Pravím vám, budou-li oni mlčet, bude volat kamení."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>Když už byli blízko a uzřel město, dal se nad ním do pláče</verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>a řekl: "Kdybys poznalo v tento den i ty, co vede k pokoji! Avšak je to skryto tvým očím.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Přijdou na tebe dny, kdy tvoji nepřátelé postaví kolem tebe val, obklíčí a sevřou tě ze všech stran.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>Srovnají tě se zemí a s tebou i tvé děti; nenechají v tobě kámen na kameni, poněvadž jsi nepoznalo čas, kdy se Bůh k tobě sklonil."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Když vešel do chrámu, začal vyhánět ty, kdo tam prodávali,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>a řekl jim: "Je psáno: 'Můj dům bude domem modlitby', ale vy jste z něho udělali doupě lupičů."</verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Každý den učil v chrámě; velekněží však a zákoníci i přední mužové z lidu usilovali o to, aby jej zahubili,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>ale nevěděli, jak by to měli udělat, poněvadž všechen lid mu visel na rtech.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <verse osisID='Luke.20.1'>Jednoho dne, když učil lid v chrámě a zvěstoval evangelium, přistoupili k němu velekněží a zákoníci se staršími</verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>a řekli: "Pověz nám, jakou mocí to činíš a kdo je ten, který ti tu moc dal."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Odpověděl jim: "I já vám položím otázku. Řekněte mi,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>odkud měl Jan pověření křtít. Z nebe či od lidí?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>Oni o tom mezi sebou uvažovali: "Řekneme-li 'z nebe', namítne nám: 'Proč jste mu neuvěřili?'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Řekneme-li 'od lidí', všechen lid nás bude kamenovat, protože jsou přesvědčeni, že Jan byl prorok."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>A tak odpověděli, že nevědí, odkud.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>Ježíš jim řekl: "Ani já vám nepovím, jakou mocí to činím."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Pak začal vypravovat lidu toto podobenství: "Jeden člověk vysadil vinici, pronajal ji vinařům a odcestoval.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>V stanovený čas poslal k vinařům služebníka, aby mu odevzdali podíl z výnosu vinice. Ale vinaři ho zbili a poslali zpět s prázdnou.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Poslal k nim ještě jiného služebníka; oni i toho zbili zneuctili a poslali zpět s prázdnou.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Poslal ještě třetího; i toho zbili do krve a vyhnali.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Tu řekl pán vinice: 'Co mám dělat? Pošlu svého milovaného syna, na něho snad budou mít ohled.'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Když ho však vinaři spatřili, domlouvali se mezi sebou: 'To je dědic. Zabijme ho, a dědictví bude naše.'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>A vyvlekli ho ven z vinice a zabili. Co tedy s nimi udělá pán vinice?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Přijde, zahubí ty vinaře a vinici dá jiným." Když to uslyšeli, řekli: "To přece ne!"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>On na ně pohleděl a řekl: "Co tedy znamená slovo Písma: 'Kámen, který stavitelé zavrhli, stal se kamenem úhelným?'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Každý, kdo padne na ten kámen, roztříští se, a na koho padne, toho rozdrtí."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>Zákoníci a velekněží ho chtěli v tu hodinu dostat do rukou, ale báli se lidu; poznali totiž, že to podobenství řekl proti nim.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>Nespustili ho však z očí. Poslali své lidi, kteří měli předstírat, že to myslí upřímně, aby jej přistihli při výroku, pro nějž by ho mohli vydat vladařově moci a soudu.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>Otázali se ho: "Mistře, víme, že správně mluvíš a učíš a nestraníš nikomu, nýbrž učíš cestě Boží podle pravdy.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>Je nám dovoleno dávat daň císaři, nebo ne?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Ježíš však prohlédl jejich záludnost a řekl jim:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>"Ukažte mi denár! Čí má obraz a nápis?" Odpověděli: "Císařův."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Řekl jim: "Odevzdejte tedy to, co je císařovo, císaři, a co je Boží, Bohu."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>A tak se jim nepodařilo, aby ho před lidmi přistihli v řeči; podivili se jeho odpovědi a umlkli.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Přišli k němu někteří ze saduceů - ti popírají vzkříšení - a otázali se ho:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>"Mistře, Mojžíš nám ustanovil: 'Zemře-li nečí bratr ženatý, ale bezdětný, ať se s jeho manželkou ožení jeho bratr a zplodí svému bratru potomka.'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Bylo tedy sedm bratří. Oženil se první a zemřel bezdětný.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>Jeho manželku si vzal druhý,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>pak třetí a stejně všech sedm; nezanechali děti a zemřeli.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>Nakonec zemřela i ta žena.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>Komu z nich bude tato žena patřit při vzkříšení? Všech sedm ji přece mělo za manželku."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>Ježíš jim řekl: "Lidé přítomného věku se žení a vdávají.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>Avšak ti, kteří byli hodni dosáhnout budoucího věku a vzkříšení z mrtvých, nežení se ani nevdávají.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>Vždyť už nemohou zemřít, neboť jsou rovni andělům a jsou syny Božími, poněvadž jsou účastni vzkříšení.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>A že mrtví vstanou, naznačil i Mojžíš ve vyprávění o hořícím keři. když nazývá Hospodina 'Bohem Abrahamovým, Bohem Izákovým a Bohem Jákobovým'.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>On přece není Bohem mrtvých, nýbrž živých, neboť před ním jsou všichni živi."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>Někteří ze zákoníků na to řekli: "Mistře, dobře jsi odpověděl."</verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>A už se neodvážili položit mu jinou otázku.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Řekl jim: "Jak mohou nazývat Mesiáše synem Davidovým?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>Vždyť sám David praví v Knize žalmů: 'Řekl Hospodin mému Pánu: Usedni po mé pravici,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>dokud nepoložím tvé nepřátele za podnož tvých nohou.'</verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>David tedy nazývá Mesiáše Pánem; jak potom může být jeho synem?"</verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>Když všechen lid poslouchal, řekl učedníkům:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>"Dejte si pozor na zákoníky, kteří se rádi procházejí v dlouhých řízách, mají v oblibě pozdravy na ulicích, přední sedadla v synagógách a přední místa na hostinách.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>Vyjídají domy vdov a dlouho se na oko modlí. Ty postihne tím přísnější soud."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Ježíš pozoroval, jak bohatí vhazují své dary do chrámové pokladnice.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Uviděl i jednu nuznou vdovu, jak tam hodila dvě drobné mince,</verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>a řekl: "Vpravdě vám pravím, že tato chudá vdova dala víc než všichni ostatní.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>Neboť ti všichni dali dary ze svého nadbytku, ona však ze svého nedostatku; dala všechno, z čeho měla být živa."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>Když někteří mluvili o chrámu, jak je vyzdoben krásnými kameny a pamětními dary, řekl:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>"Přijdou dny, kdy z toho, co vidíte, nezůstane kámen na kameni, všechno bude rozmetáno."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Otázali se ho: "Mistře, kdy to nastane? A jaké bude znamení, až se to začne dít?"</verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Odpověděl: "Mějte se na pozoru, abyste se nedali svést. Neboť mnozí přijdou v mém jménu a budou říkat: 'Já jsem to' a 'nastal čas'. Nechoďte za nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>Až uslyšíte o válkách a povstáních, neděste se: neboť to musí nejprve být, ale konec nenastane hned."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Tehdy jim řekl: "POvstane národ proti národu a království proti království,</verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>budou veliká zemětřesení a v mnohých krajinách hlad a mor, hrůzy a veliká znamení z nebes.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Ale před tím vším na vás vztáhnou ruce a budou vás pronásledovat; budou vás vydávat synagógám na soud a do vězení a vodit před krále a vládce pro mé jméno.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>To vám bude příležitostí k svědectví.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Vezměte si k srdci, abyste se předem nepřipravovali, jak se budete hájit.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>Neboť já vám dám řeč i moudrost, kterou nedokáže přemoci ani vyvrátit žádný váš protivník.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Zradí vás i rodiče, bratři, příbuzní a přátelé a někteří z vás budou zabiti.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>A všichni vás budou nenávidět pro mé jméno.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>Ale ani vlas z vaší hlavy se neztratí.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>Když vytrváte, získáte své životy.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>Když uvidíte, že Jeruzalém obkličují vojska, tu poznáte, že se přiblížila jeho zkáza.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Tehdy ti, kdo jsou v Judsku, ať uprchnou do hor, kteří jsou v Jeruzalémě, ať z něho odejdou, a kteří jsou po venkově, ať do něho nevcházejí,</verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>poněvadž jsou to dny odplaty, v nichž se má naplnit vše, co je psáno.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Běda těhotným a kojícím v oněch dnech! Neboť bude veliké soužení na zemi a hněv proti tomuto lidu.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>Padnou ostřím meče, budou jako zajatci odvedeni mezi všecky národy, po Jeruzalému budou šlapat pohané, dokud se jejich čas neskončí.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>Budou znamení na slunci, měsíci a hvězdách a na zemi úzkost národů, bezradných, kam se podít před řevem valícího se moře.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>Lidé budou zmírat strachem a očekáváním toho, co přichází na celý svět. Neboť mocnosti pekelné se zachvějí.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>A tehdy uzří Syna člověka přicházet v oblaku s mocí a velikou slávou.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Když se toto začne dít, napřimte se a zvedněte hlavy, neboť vaše vykoupení je blízko."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>Vypravoval jim podobenství: "Podívejte se na fíkovník nebo jiný strom:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>Když se už zelenají, sami víte, že léto je blízko.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>Tak i vy, až uvidíte, že se toto děje, vězte, že je blízko království Boží.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>Amen, pravím vám, že nepomine toto pokolení,než se toto všechno stane.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Nebe a země pominou, ale má slova nikdy nepominou.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Mějte se na pozoru, aby vaše srdce nebyla zatížena nestřídmostí, opilstvím a starostmi o živobytí a aby vás onen den nepřekvapil jako past.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>Neboť přijde na všechny, kteří přebývají na zemi.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>Buďte bdělí a proste v každý čas, abyste měli sílu uniknout všemu tomu, co se bude dít, a mohli stanout před Synem člověka."</verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Ve dne učil v chrámě, ale na noc odcházel na horu, která se nazývala Olivová.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>A všechen lid k němu přicházel už časně zrána do chrámu, aby ho poslouchal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Blížil se svátek nekvašených chlebů, velikonoce.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>Velekněží a zákoníci přemýšleli, jak by ho zahubili; báli se však lidu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>Tu vstoupil satan do Jidáše, nazývaného Iškariotský, který byl z počtu Dvanácti.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Odešel, aby se domluvil s velekněžími a veliteli stráže, že jim ho zradí.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>Oni se zaradovali a dohodli se, že mu dají peníze.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Jidáš s tím souhlasil a hledal vhodnou příležitost, aby jim ho vydal, až při tom nebude zástup.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Nastal den nekvašených chlebů, kdy měl být zabit velikonoční beránek.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>Ježíš poslal Petra a Jakuba a řekl jim: "Jděte a připravte nám beránka, abychom slavili velikonoční večeři."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>Oni mu řekli: "Kde chceš, abychom ji připravili?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Řekl jim: "Když vejdete do města, potkáte člověka, který nese džbán vody. Jděte za ním do domu, do něhož vejde, a řekněte hospodáři:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>'Mistr ti vzkazuje: Kde je světnice, v níž bych jedl se svými učedníky velikonočního beránka?'</verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>A on vám ukáže upravenou velkou horní místnost; tam připravte večeři."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>Odešli a nalezli všechno, jak jim řekl, a připravili velikonočního beránka.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>Když nastala hodina, usedl ke stolu a apoštolové s ním.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Řekl jim: "Velice jsem toužil jísti s vámi tohoto beránka, dříve, než budu trpět.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>Neboť vám pravím, že ho již nebudu jíst, dokud vše nedojde naplnění v království Božím."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>Vzal kalich, vzdal díky a řekl: "Vezměte a podávejte mezi sebou.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>Neboť vám pravím, že od této chvíle nebudu píti z plodu vinné révy, dokud nepřijde království Boží."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Pak vzal chléb, vzdal díky, lámal a dával jim se slovy: "Toto je mé tělo, které se za vás vydává. To čiňte na mou památku."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>A právě tak, když bylo po večeři, vzal kalich a řekl: "Tento kalich je nová smlouva zpečetěná mou krví, která se za vás prolévá."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>"Avšak hle, můj zrádce je se mnou u stolu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Syn člověka jde, jak je určeno, běda však tomu člověku, který ho zrazuje."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>A oni se začali mezi sebou dohadovat, který z nich je ten, kdo to učiní.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Vznikl mezi nimi spor, kdo z nich je asi největší.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Řekl jim: "Králové panují nad národy, a ti, kdo jsou u moci, dávají si říkat dobrodinci.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Avšak vy ne tak: Kdo je mezi vámi největší, buď jako poslední, a kdo je v čele, buď jako ten, který slouží.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Neboť kdo je větší: ten, kdo sedí za stolem, či ten, kdo obsluhuje? Zdali ne ten, kdo sedí za stolem? Ale já jsem mezi vámi jako ten, který slouží.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>A vy jste ti, kdo se mnou v mých zkouškách vytrvali.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>Já vám uděluji království, jako je můj Otec udělil mně,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>abyste v mém království jedli a pili u mého stolu; usednete na trůnech a budete soudit dvanáct pokolení Izraele."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>"Šimone, Šimone, hle, satan si vyžádal, aby vás směl tříbit jako pšenici.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>Já jsem však za tebe prosil, aby tvá víra neselhala; a ty, až se obrátíš, buď posilou svým bratřím."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Řekl mu: "Pane, s tebou jsem hotov jít i do vězení a na smrt."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>Ježíš mu řekl: "Pravím ti, Petře, ještě se ani kohout neozve, a ty už třikrát zapřeš, že mne znáš."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Řekl jim: "Když jsem vás vyslal bez měšce, mošny a obuvi, měli jste v něčem nedostatek?" Oni mu odpověděli: "Neměli."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>Řekl jim: "Nyní však, kdo má měšec, vezmi jej a stejně tak i mošnu; kdo nemá, prodej plášť a kup si meč.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Pravím vám, že se na mně musí naplnit to, co je psáno: 'Byl započten mezi zločince.' Neboť to, co se na mne vztahuje, dochází svého cíle."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>Oni mu řekli: "Pane, tu jsou dva meče." Na to jim řekl: "To stačí."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Potom se jako obvykle odebral na Olivovou horu; učedníci ho následovali.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>Když došel na místo, řekl jim: "Modlete se, abyste neupadli do pokušení."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Pak se od nich vzdálil, co by kamenem dohodil, klekl a modlil se:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>"Otče, chceš-li, odejmi ode mne tento kalich, ale ne má nýbrž tvá vůle se staň."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>Tu se mu zjevil anděl z nebe a dodával mu síly.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Ježíš v úzkostech zápasil a modlil se ještě usilovněji; jeho pot kanul na zem jako krůpěje krve.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>Pak vstal od modlitby, přišel k učedníkům a shledal, že zármutkem usnuli.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>Řekl jim: "Jak to, že spíte? Vstaňte a modlete se, abyste neupadli do pokušení."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Ještě ani nedomluvil, a hle, zástup, a vpředu ten, který se jmenoval Jidáš, jeden z Dvanácti; přistoupil k Ježíšovi, aby ho políbil.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Ježíš mu řekl: "Jidáši, políbením zrazuješ Syna člověka?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>Když ti, kteří byli s Ježíšem, viděli co nastává, řekli: "Pane, máme se bít mečem?"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>A jeden z nich napadl sluhu veleknězova a uťal mu pravé ucho.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Ježíš však řekl: "Přestaňte s tím." Dotkl se jeho ucha a uzdravil ho.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>Pak řekl Ježíš těm, kteří pro něho přišli, kněžím, velitelům stráže a starším: "Jako na povstalce jste na mne vyšli s meči a holemi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>Denně jsem byl mezi vámi v chrámě, a nevztáhli jste na mne ruce. Ale toto je vaše hodina, vláda tmy."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>Pak ho zatkli a odvedli do veleknězova domu. Petr šel zpovzdálí za nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>Když zapálili uprostřed nádvoří oheň a sesedli se okolo, přisedl mezi ně i Petr.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>A jak seděl tváří k ohni, všimla si ho jedna služka, pozorně se na něj podívala a řekla: "Tenhle byl také s ním!"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Ale on zapřel: "Vůbec ho neznám."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>Zakrátko ho spatřil někdo jiný a řekl: "Ty jsi také jeden z nich." Petr odpověděl: "Nejsem!"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>Když uplynula asi hodina, tvrdil zase někdo: "I tenhle byl určitě s ním, vždyť je z Galileje!"</verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Petr řekl: "Vůbec nevím, o čem mluvíš!" A ihned, ještě než domluvil, zakokrhal kohout.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>Tu se Pán obrátil a pohleděl na Petra; a Petr se rozpomenul na slovo, které mu Pán řekl: "Dřív než dnes kohout zakokrhá, zapřeš mne třikrát."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>Vyšel ven a hořce se rozplakal.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>Muži, kteří Ježíš hlídali, posmívali se mu a bili ho;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>zavázali mu oči a ptali se ho: "Hádej, proroku, kdo tě uhodil."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>A ještě mnoha jinými slovy ho uráželi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>Jakmile nastal den, shromáždili se starší z lidu, velekněží a zákoníci, odvedli ho před svou radu a řekli mu:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>"Jsi-li Mesiáš, pověz nám to." Odpověděl jim: "I když vám to řeknu, neuvěříte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>Položím-li otázku já vám, neodpovíte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Ale od této chvíle bude Syn člověka sedět po pravici všemohoucího Boha."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>Tu mu řekli všichni: "Jsi tedy Syn Boží?" On jim odpověděl: "Vy sami říkáte, že já jsem."</verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>Oni řekli: "Nač ještě potřebujeme svědectví? Vždyť jsme to slyšeli z jeho úst."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Tu povstalo celé shromáždění a odvedli ho k Pilátovi.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>Vznesli proti němu žalobu: "Podle našeho zjištění rozvrací tento člověk náš národ, brání odvádět císaři daně a prohlašuje se za Mesiáše krále."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>Pilát mu položil otázku: "Ty jsi král Židů?" On mu odpověděl: "Ty sám to říkáš."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>Pilát řekl velekněžím a zástupům: "Já na tomto člověku žádnou vinu neshledávám."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Ale oni na něj naléhali: "Svým učením pobuřuje lid po celém Judsku; začal v Galileji a přišel až sem."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>Jakmile to Pilát uslyšel, otázal se, zda je ten člověk z Galileje.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>Když se dověděl, že podléhá Herodově pravomoci, poslal ho k němu, protože Herodes byl právě v těch dnech také v Jeruzalémě.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>Když Herodes Ježíše spatřil, velmi se zaradoval; už dávno si ho totiž přál vidět, poněvadž o něm mnoho slyšel, a doufal, že uvidí, jak dělá nějaký zázrak.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>Kladl mu mnoho otázek, ale on mu na nic neodpovídal.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Byli při tom i velekněží a zákoníci a neústupně na něj žalovali.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Tu se od něho Herodes se svými vojáky pohrdavě odvrátil, vysmál se mu, dal ho obléci ve slavnostní šat a poslal ho zase k Pilátovi.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>Toho dne se Herodes a Pilát stali přáteli; před tím totiž bylo mezi nimi nepřátelství.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>Pilát svolal velekněze, členy rady i lid</verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>a řekl jim: "Přivedli jste přede mne tohoto člověka, že pobuřuje lid; já jsem ho, jak vidíte, před vámi vyslechl a neshledal jsem na něm nic, z čeho jej obviňujete.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>Ani Herodes ne; vždyť nám ho poslal zpět. Je zřejmé, že nespáchal nic, proč by zasluhoval smrt.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Dám ho na místě potrestat a pak ho propustím."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.17'>Musel jim totiž o svátcích propustit vždy jednoho člověka.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Ale oni všichni najednou křičeli: "Pryč s ním! Propusť nám Barabáše!"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>To byl člověk, kterého uvrhli do vězení pro jakousi vzpouru ve městě a vraždu.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>Tu k nim Pilát znovu promluvil, neboť chtěl Ježíše propustit.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>Avšak oni křičeli: "Na kříž, na kříž s ním!"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>Promluvil k nim potřetí: "Čeho se vlastně dopustil? Neshledal jsem na něm nic, proč by měl zemřít. Dám ho zbičovat a pak ho propustím."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Ale oni na něm s velkým křikem vymáhali, aby ho dal ukřižovat; a jejich křik se stále stupňoval.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>A tak se Pilát rozhodl jim vyhovět.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>Propustil toho, který byl vsazen do vězení pro vzpouru a vraždu a o kterého žádali; Ježíše vydal, aby se s ním stalo, co chtěli.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>Když jej odváděli, zastavili nějakého Šimona z Kyrény, který šel z pole, a vložili na něho kříž, aby jej nesl za Ježíšem.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>Za ním šel veliký zástup lidu; ženy nad ním naříkaly a oplakávaly ho.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Ježíš se k nim obrátil a řekl: "Dcery jeruzalémské, nade mnou neplačte! Plačte nad sebou a svými dětmi;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>hle, přicházejí dny, kdy budou říkat: 'Blaze neplodným, blaze těm, které nikdy nerodily a nekojily!'</verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Tehdy 'řeknou horám: Padněte na nás, a pahrbkům: Přiryjte nás!'</verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Neboť děje-li se toto se zeleným stromem, co se stane se suchým?"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Spolu s ním byli vedeni na smrt ještě dva zločinci.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>Když přišli na místo, které se nazývá Lebka, ukřižovali jej i ty zločince, jednoho po jeho pravici a druhého po levici.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>Ježíš řekl: "Otče, odpusť jim, vždyť nevědí, co činí." O jeho šaty se rozdělili losem.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>Lid stál a díval se. Členové rady se mu vysmívali a říkali: "Jiné zachránil, ať zachrání sám sebe, je-li Mesiáš, ten vyvolený Boží."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>Posmívali se mu i vojáci; chodili k němu a podávali mu ocet</verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>a říkali: "Když jsi židovský král, zachraň sám sebe."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>Nad ním byl nápis písmem řeckým, latinským a hebrejským: "Toto je král Židů."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>Jeden z těch zločinců, kteří viseli na kříži, se mu rouhal: "To jsi Mesiáš? Zachraň sebe i nás!"</verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Tu ho ten druhý okřikl: "Ty se ani Boha nebojíš? Vždyť jsi sám odsouzen ke stejnému trestu.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>A my jsme odsouzeni spravedlivě, dostáváme zaslouženou odplatu, ale on nic zlého neudělal."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>A řekl: "Ježíši, pamatuj na mne, až přijdeš do svého království."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>Ježíš mu odpověděl: "Amen, pravím ti, dnes budeš se mnou v ráji."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Bylo už kolem poledne; tu nastala tma po celé zemi až do tří hodin, protože se zatmělo slunce.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>Chrámová opona se roztrhla v půli.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>A Ježíš zvolal mocným hlasem: "Otče, do tvých rukou odevzdávám svého ducha." Po těch slovech skonal.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>Když setník viděl, co se stalo, velebil Boha a řekl: "Tento člověk byl vskutku spravedlivý."</verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>A ti, kdo se v celých zástupech sešli na tu podívanou, když viděli, co se stalo, odcházeli bijíce se do prsou.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Všichni jeho přátelé stáli opodál, i ženy, které Ježíše doprovázely z Galileje a všechno to viděly.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Členem židovské rady byl muž jménem Josef, člověk dobrý a spravedlivý,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>který nesouhlasil s jejich rozhodnutím a činem. Pocházel z židovského města Arimatie a patřil k těm, kdo očekávali království Boží.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>Ten přišel k Pilátovi a požádal ho o Ježíšovo tělo;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>sňal je z kříže, zavinul do plátna a položil do hrobu, vytesaného ve skále, kde ještě nikdo nebyl pochován.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Byl pátek a začínala sobota.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>Ženy, které šly s Ježíšem z Galileje, šly za ním; viděly hrob i to, jak bylo tělo pochováno.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>Potom se vrátily, aby připravily vonné masti a oleje. Ale v sobotu zachovaly podle přikázání sváteční klid.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <verse osisID='Luke.24.1'>Prvního dne po sobotě, za časného jitra, přišly k hrobu s vonnými mastmi, které připravily.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>Nalezly však kámen od hrobu odvalený.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>Vešly dovnitř, ale tělo Pána Ježíše nenašly.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>A jak nad tím byly bezradné, stanuli u nich dva muži v zářícím rouchu.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>Zachvátil je strach a sklonily se tváří k zemi. Ale oni jim řekli: "Proč hledáte živého mezi mrtvými?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Není zde, byl vzkříšen. Vzpomeňte si, jak vám řekl, když byl ještě v Galileji,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>že Syn člověka musí být vydán do rukou hříšných lidí, být ukřižován a třetího dne vstát."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Tu se rozpomenuly na jeho slova,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>vrátily se od hrobu a oznámily to všecko jedenácti učedníkům i všem ostatním.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Byla to Marie z Magdaly, Jana a Marie Jakubova a s nimi ještě jiné, které pověděly apoštolům.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>Těm však ta slova připadala jako blouznění a nevěřili jim.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Petr se rozběhl ke hrobu, nahlédl dovnitř a uviděl tam ležet jen plátna. Vrátil se v údivu nad tím, co se stalo.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Téhož dne se dva z nich ubírali do vsi jménem Emaus, která je od Jeruzaléma vzdálena asi tři hodiny cesty,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>a rozmlouvali spolu o tom všem, co se událo.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>A jak to v řeči probírali, připojil se k nim sám Ježíš a šel s nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>Ale něco jako by bránilo jejich očím, aby ho poznali.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Řekl jim: "O čem to spolu rozmlouváte?" Oni zůstali stát plni zármutku.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>Jeden z nich, jménem Kleofáš, mu odpověděl: "Ty jsi asi jediný z Jeruzaléma, kdo neví, co se tam v těchto dnech stalo!"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>On se jich zeptal: "A co to bylo?" Oni mu odpověděli: "Jak Ježíš Nazaretského, který byl prorok mocný slovem i skutkem před Bohem i přede vším lidem,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>naši velekněží a členové rady vydali, aby byl odsouzen na smrt, a ukřižovali ho.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>A my jsme doufali, že on je ten, který má vykoupit Izrael. Ale už je to dnes třetí den, co se to stalo.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Ovšem některé z našich žen nás ohromily: Byly totiž zrána u hrobu</verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>a nenalezly jeho tělo; přišly a vyprávěly, že měly i vidění andělů, kteří říkali, že je živ.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>Někteří z nás pak odešli ke hrobu a shledali, že je to tak, jak ženy vypravovaly, jeho však neviděli."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>A on jim řekl: Jak jste nechápaví! To je vám tak těžké uvěřit všemu, co mluvili proroci!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Což neměl Mesiáš to vše vytrpět a vejít do slávy?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>Potom začal od Mojžíše a všech proroků a vykládal jim to, co se na něho vztahovalo ve všech částech Písma.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>Když už byli blízko vesnice, do které šli, on jako by chtěl jít dál.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Oni ho však začali přemlouvat: "Zůstaň s námi, vždyť už je k večeru a den se schyluje." Vešel tedy a zůstal s nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>Když byl s nimi u stolu, vzal chléb, vzdal díky, lámal a rozdával jim.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>Tu se jim otevřely oči a poznali ho; ale on zmizel jejich zrakům.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Řekli si spolu: "Což nám srdce nehořelo, když s námi na cestě mluvil a otvíral nám Písma?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>A v tu hodinu vstali a vrátili se do Jeruzaléma; nalezli jedenáct učedníků a jejich druhy pohromadě.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>Ti jim řekli: "Pán byl opravdu vzkříšen a zjevil se Šimonovi."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Oni pak vypravovali, co se jim stalo na cestě a jak se jim dal poznat, když lámal chléb.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Když o tom mluvili, stál tu on sám uprostřed nich a řekl jim: "Pokoj vám.".</verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Zděsili se a byli plni strachu, poněvadž se domnívali, že vidí ducha.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Řekl jim: "Proč jste tak zmateni a proč vám takové věci přicházejí na mysl?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Podívejte se na mé ruce a nohy: vždyť jsem to já. Dotkněte se mne a přesvědčte se: duch přece nemá maso a kosti, jako to vidíte na mně."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>To řekl a ukázal jim ruce a nohy.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Když tomu pro samou radost nemohli uvěřit a jen se divili, řekl jim: "Máte tu něco k jídlu?"</verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Podali mu kus pečené ryby.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>Vzal si a pojedl před nimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Řekl jim: "To jsem měl na mysli, když jsem byl ještě s vámi a říkal vám, že se musí naplnit všechno, co je o mně psáno v zákoně Mojžíšově, v Prorocích a Žalmech."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Tehdy jim otevřel mysl, aby rozuměli Písmu.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>Řekl jim: "Tak je psáno: Kristus bude trpět a třetího dne vstane z mrtvých;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>v jeho jménu se bude zvěstovat pokání na odpuštění hříchů všem národům, počínajíc Jeruzalémem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>Vy jste toho svědky.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Hle, sesílám na vás, co slíbil můj Otec; zůstaňte ve městě, dokud nebudete vyzbrojeni mocí z výsosti."</verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Potom je vyvedl až k Betanii, zvedl ruce a požehnal jim;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>a když jim žehnal, vzdálil se od nich a byl nesen do nebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>Oni před ním padli na kolena; potom se s velikou radostí vrátili do Jeruzaléma,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>byli stále v chrámě a chválili Boha.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>