<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FreBBB'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FreBBB'>
        <title>French Bible Bovet Bonnet (1900)</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-25</date>
        <description>Version Bible Bovet Bonnet, from the Annotated Bible 1900 (BBB) (c) Claude Royere http://epelorient.free.fr - Lorient - France FreBBB  Version 1.0 (june 2008) EN: This Sword Bible module provides the french translation of the OT by Félix Bovet (1824-1903), and of the NT by Louis Bonnet (1805-1892). They both are extracted from a well known commentary in France and Switzerland, still very appreciated today : "La Bible annotée". For practical reasons the verses reference have been modified to match the KJV one. FR: Ce module Sword FreBBB est composé de la traduction française de Félix Bovet (1824-1903)  pour l'Ancien Testament,  et de Louis Bonnet pour le Nouveau. Elles sont extraites de l'ouvrage bien connu : "La Bible annotée". Toutes les deux réunissent des qualités d'exactitude et d'expression qui les rendent agréables à lire par elles-mêmes, indépendamment de leurs notes. Afin de faciliter l'intégration aux logiciels bibliques, la numération des versets est celle de la King James. Claude Royère claude.royere@gmail.com http://epelorient.free.fr</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FreBBB</identifier>
        <source>http://crosswire.org/sword/modules/ModInfo.jsp?modName=FreBBB</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Free non-commercial distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <verse osisID='1Tim.1.1'> Paul, apôtre de Jésus-Christ, selon le commandement de Dieu notre Sauveur et de Jésus-Christ notre espérance,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'> à Timothée, mon légitime enfant en la foi : Grâce, miséricorde, paix, de la part de Dieu le Père et de Jésus-Christ notre Seigneur !</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.3'> Comme je t'exhortai, lorsque je partis pour la Macédoine, à demeurer à Ephèse, afin que tu recommandasses à certaines personnes de n'enseigner point une autre doctrine,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.4'> et de ne point s'attacher à des fables et à des généalogies interminables, qui produisent des disputes plutôt qu'elles n'avancent la dispensation de Dieu, qui est dans la foi...</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'> Or le but de la recommandation, c'est une charité qui procède d'un cœur pur et d'une bonne conscience et d'une foi sincère ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'> dont quelques-uns s'étant détournés, se sont égarés dans de vains raisonnements ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'> prétendant être docteurs de la loi, et ne sachant ni ce qu'ils disent ni ce qu'ils affirment.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'> Or, nous savons que la loi est bonne, pourvu qu'on en use légitimement,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'> sachant ceci, que ce n'est pas pour le juste que la loi est établie, mais pour les iniques et les rebelles, les impies et les pécheurs, les immoraux et les profanes, les meurtriers de père et de mère, les homicides ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'> les fornicateurs, les abominables, les voleurs d'hommes, les menteurs, les parjures, et tout ce qui est contraire à la saine doctrine,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'> selon l'Evangile de la gloire du Dieu bienheureux, qui m'a été confié.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.12'> Je rends grâces à Celui qui m'a fortifié, Jésus-Christ notre Seigneur, de ce qu'il m'a estimé fidèle, en m'établissant dans le ministère,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'> moi qui étais auparavant un blasphémateur et un persécuteur et un homme violent ; mais j'ai obtenu miséricorde parce que j'ai agi par ignorance, dans l'incrédulité ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'> mais la grâce de notre Seigneur a surabondé, avec la foi et la charité qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'> Cette parole est certaine, et digne de toute acceptation, que Jésus-Christ est venu dans le monde pour sauver les pécheurs, dont je suis le premier.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'> Mais à cause de ceci j'ai obtenu miséricorde, afin que Jésus-Christ fît voir, en moi le premier, toute sa longanimité, pour que je servisse d'exemple à ceux qui croiront en lui pour la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'> Or, au Roi des siècles, incorruptible, invisible, seul Dieu, soit honneur et gloire, aux siècles des siècles. Amen !</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.18'> La recommandation que je t'adresse, Timothée, mon enfant, c'est que, conformément aux prophéties qui ont été faites autrefois de toi, tu combattes par elles le bon combat,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'> conservant la foi, et une bonne conscience, laquelle quelques-uns ayant rejetée, ils ont fait naufrage quant à la foi,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'> du nombre desquels sont Hyménée et Alexandre, que j'ai livrés à Satan, afin qu'ils apprennent à ne pas blasphémer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <verse osisID='1Tim.2.1'> J'exhorte donc, avant toutes choses, à faire des supplications, des prières, des intercessions, des actions de grâces pour tous les hommes ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'> pour les rois, et pour tous ceux qui sont en dignité : afin que nous menions une vie paisible et tranquille, en toute piété et honnêteté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'> Car cela est bon et agréable devant Dieu notre Sauveur,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'> qui veut que tous les hommes soient sauvés, et parviennent à la connaissance de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'> Car il y a un seul Dieu, et un seul Médiateur entre Dieu et les hommes Jésus-Christ, homme,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'> qui s'est donné lui-même en rançon pour tous ; c'est le témoignage rendu en son propre temps ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'> pour lequel j'ai été établi prédicateur et apôtre (je dis la vérité, je ne mens point ), docteur des païens dans la foi et dans la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.8'> Je veux donc que les hommes prient en tout lieu, en élevant des mains pures, sans colère et sans contestation.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'> Que de même aussi les femmes, dans un vêtement décent, avec pudeur et modestie, se parent non de tresses et d'or ou de perles ou d'habits somptueux ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'> mais de bonnes œuvres comme il est séant à des femmes qui font profession de servir Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'> Que la femme reçoive l'instruction dans le silence avec une entière soumission ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'> car je ne permets pas à la femme d'enseigner, ni de prendre de l'autorité sur son mari, mais elle doit être dans le silence.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'> Car Adam fut formé le premier, Eve ensuite.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'> Et ce ne fut pas Adam qui fut séduit ; mais ce fut la femme qui, séduite, tomba dans la transgression.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'> Mais elle sera sauvée par l'enfantement, si elle persévère dans la foi et dans la charité et dans la sainteté, avec modestie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <verse osisID='1Tim.3.1'> Cette parole est certaine : Si quelqu'un aspire à être évêque, il désire une œuvre excellente.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'> Il faut donc que l'évêque soit irréprochable, mari d'une seule femme, sobre, prudent, convenable, hospitalier, propre à enseigner ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'> qu'il ne soit pas adonné au vin, ni violent, mais doux, non querelleur, n'aimant pas l'argent ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'> gouvernant bien sa propre maison, tenant ses enfants dans la soumission, avec toute honnêteté ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'> car, si quelqu'un ne sait pas conduire sa propre maison, comment prendra-t-il soin de l'Eglise de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'> Qu'il ne soit point nouvellement converti ; de peur que, étant enflé d'orgueil, il ne tombe dans le jugement du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'> Il faut aussi qu'il ait un bon témoignage de ceux du dehors, de peur qu'il ne tombe dans l'opprobre et dans le piège du diable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.8'> De même que les diacres soient honnêtes, n'étant ni doubles en paroles, ni adonnés à beaucoup de vin, ni portés au gain déshonnête ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'> conservant le mystère de la foi dans une conscience pure.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'> Qu'eux aussi soient premièrement éprouvés ; qu'ensuite ils servent, s'ils sont trouvés sans reproche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'> Il faut de même que les femmes soient honnêtes, point médisantes, sobres, fidèles en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'> Que les diacres soient maris d'une seule femme, gouvernant bien leurs enfants et leurs propres maisons.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'> Car ceux qui ont bien servi s'acquièrent un rang honorable et une grande liberté dans la foi qui est en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.14'> Je t'écris ceci, espérant d'aller vers toi bientôt ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'> afin que, si je tarde, tu saches comment il faut se conduire dans la maison de Dieu, qui est l'Eglise du Dieu vivant, la colonne et l'appui de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'> et de l'aveu de tous, grand est le mystère de la piété : Dieu a été manifesté en chair, justifié en esprit, vu des anges, prêché parmi les nations, cru dans le monde, élevé dans la gloire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <verse osisID='1Tim.4.1'> Mais l'Esprit dit expressément que, dans les derniers temps, quelques-uns se détourneront de la foi, s'attachant à des esprits séducteurs, et à des doctrines de démons ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'> par l'hypocrisie de docteurs de mensonges, ayant leur propre conscience cautérisée ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'> défendant de se marier, commandant de s'abstenir d'aliments que Dieu a créés, afin que les fidèles et ceux qui ont connu la vérité en usent avec actions de grâces ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'> parce que tout ce que Dieu a créé est bon, et rien n'est à rejeter, pourvu qu'on le prenne avec actions de grâces ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'> car c'est sanctifié par la Parole de Dieu et par la prière.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.6'> En exposant ces choses aux frères, tu seras un bon serviteur de Jésus-Christ, nourri des paroles de la foi, et de la bonne doctrine que tu as suivie avec soin.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'> Mais rejette les fables profanes et de vieilles femmes, et exerce-toi à la piété.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'> Car l'exercice corporel est utile à peu de chose ; mais la piété est utile à toutes choses, ayant la promesse de la vie présente, et de celle qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'> Cette parole est certaine, et digne de toute acceptation ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'> car c'est pour cela que nous prenons de la peine et endurons des outrages, parce que nous avons mis notre espérance dans le Dieu vivant, qui est le Sauveur de tous les hommes, principalement des fidèles.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'> Annonce ces choses et les enseigne.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.12'> Que personne ne méprise ta jeunesse ; mais sois le modèle des fidèles, en parole, en conduite, en charité, en foi, en pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'> Jusqu'à ce que je vienne, applique-toi à la lecture, à l'exhortation, à l'enseignement.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'> Ne néglige point le don qui est en toi, qui t'a été donné par prophétie, avec l'imposition des mains de l'assemblée des anciens.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'> Pense à ces choses, et sois-en toujours occupé, afin que tes progrès soient évidents à tous.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'> Prends garde à toi et à l'enseignement ; persévère dans ces choses ; car en faisant cela tu sauveras et toi-même et ceux qui t'écoutent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <verse osisID='1Tim.5.1'> Ne reprends pas rudement un vieillard ; mais exhorte-le comme un père ; les jeunes gens comme des frères ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'> les femmes âgées comme des mères ; les jeunes comme des sœurs, en toute pureté.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'> Honore les veuves qui sont véritablement veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'> Mais si, quelque veuve a des enfants, ou des petits-enfants, qu'ils apprennent avant toutes choses à exercer leur piété envers leur propre maison, et à rendre à leurs parents ce qu'ils ont reçu d'eux ; car cela est agréable à Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'> Or celle qui est véritablement veuve, et qui est demeurée seule, a mis son espérance en Dieu, et persévère nuit et jour dans les supplications et les prières ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'> mais celle qui vit dans les plaisirs, est morte en vivant.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'> Déclare-leur aussi ces choses, afin qu'elles soient sans reproche.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'> Que si quelqu'un n'a pas soin des siens, et principalement de ceux de sa maison, il a renié la foi, et il est pire qu'un infidèle.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'> Qu'une veuve, pour être enregistrée, n'ait pas moins de soixante ans ; qu'elle ait été femme d'un seul mari ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'> qu'elle ait le témoignage d'avoir fait de bonnes œuvres, d'avoir bien élevé ses enfants, exercé l'hospitalité, lavé les pieds des Saints, secouru les affligés, et de s'être appliquée à toute bonne œuvre.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'> Mais refuse les veuves plus jeunes ; car quand la volupté les détache de Christ, elles veulent se remarier ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'> elles encourent un jugement, parce qu'elles ont violé leur première foi.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'> Et avec cela aussi étant oisives, elles apprennent à aller de maison en maison ; et non seulement oisives, mais aussi causeuses et curieuses, parlant de choses qui ne sont pas bienséantes.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'> Je veux donc que les jeunes se marient, qu'elles aient des enfants, qu'elles gouvernent leur maison, qu'elles ne donnent aucune occasion à l'adversaire de médire.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'> Car déjà quelques-unes se sont détournées pour suivre Satan.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'> Que si quelque fidèle, homme ou femme, a des veuves, qu'il les assiste, et que l'Eglise n'en soit point chargée, afin qu'elle assiste celles qui sont véritablement veuves.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.17'> Que les anciens qui président bien, soient jugés dignes d'un double honneur, surtout ceux qui prennent de la peine dans la parole et dans l'enseignement ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'> car l'Ecriture dit : Tu n'emmuselleras point le bœuf qui foule le grain. Et : l'ouvrier est digne de son salaire.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'> Ne reçois point d'accusation contre un ancien, si ce n'est sur la déposition de deux ou trois témoins ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'> ceux qui pèchent, reprends-les devant tous, afin que les autres aussi aient de la crainte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'> Je te conjure devant Dieu et devant Jésus-Christ, et devant les anges élus, d'observer ces choses sans prévention, sans rien faire avec partialité.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.22'> N'impose les mains à personne avec et ne participe point aux péchés d'autrui ; conserve-toi pur toi-même.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'> Ne continue pas à ne boire que de l'eau ; mais use d'un peu de vin, à cause de ton estomac et de tes fréquentes maladies.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'> Il y a des personnes dont les péchés sont manifestes, et précèdent le jugement ; mais chez d'autres ils ne se découvrent qu'après.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'> De même aussi les bonnes œuvres sont manifestes ; et celles qui ne le sont pas, ne sauraient demeurer cachées.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <verse osisID='1Tim.6.1'> Que tous les esclaves, qui sont sous le joug, estiment leurs propres maîtres comme dignes de tout honneur ; afin que le nom de Dieu et la doctrine ne soient point blasphémés.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'> Et que ceux qui ont des maîtres fidèles, ne les méprisent point, parce qu'ils sont des frères ; mais qu'ils les servent d'autant mieux, parce qu'ils sont fidèles et bien-aimés, eux qui ont soin de leur faire du bien. Enseigne ces choses et exhorte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.3'> Si quelqu'un enseigne autrement, et ne s'attache pas aux saines paroles de notre Seigneur Jésus-Christ, et à la doctrine qui est selon la piété,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'> il est enflé d'orgueil, ne sachant rien, mais ayant la maladie des questions et des disputes de mots ; desquelles naissent l'envie, les querelles, les médisances, les mauvais soupçons,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'> les vaines disputes d'hommes corrompus d'entendement et privés de la vérité, qui regardent la piété comme une source de gain.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'> Or, c'est une grande source de gain que la piété avec le contentement d'esprit ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'> car nous n'avons rien apporté dans le monde, et il est évident que nous n'en pouvons rien emporter.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'> Ainsi, quand nous avons la nourriture, et le vêtement, cela nous suffira.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'> Mais ceux qui veulent s'enrichir, tombent dans la tentation et dans le piège, et dans beaucoup de désirs insensés et pernicieux, qui plongent les hommes dans la ruine et dans la perdition.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'> Car l'amour de l'argent est une racine de toutes sortes de maux ; auquel quelques-uns ayant aspiré se sont détournés de la foi, et se sont eux-mêmes embarrassés dans beaucoup de tourments.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.11'> Mais toi, ô homme de Dieu, fuis ces choses, et recherche la jus- tice, la piété, la foi, la charité, la patience, la douceur.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'> Combats le bon combat de la foi, saisis la vie éternelle, à laquelle tu as été appelé, et dont tu as fait cette belle confession en présence de plusieurs témoins.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'> Je te recommande devant Dieu, qui donne la vie à toutes choses, et devant Jésus-Christ, qui fit cette belle confession devant Ponce Pilate</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'> de garder le commandement, sans tache, sans reproche, jusqu'à l'apparition de notre Seigneur Jésus-Christ ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'> que manifestera en ses propres temps le bienheureux et seul Souverain, le Roi de ceux qui règnent, et le Seigneur de ceux qui dominent,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'> qui seul possède l'immortalité, qui habite une lumière inaccessible, lequel aucun des hommes n'a vu, ni ne peut voir, à qui appartiennent l'honneur et la puissance éternelle. Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'> Recommande aux riches de ce siècle de n'être point orgueilleux ; de ne point mettre leur espérance dans l'instabilité des richesses, mais dans le Dieu qui nous donne toutes choses richement pour en jouir ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'> de faire du bien, d'être riches en bonnes œuvres, prompts à donner, et à faire part de leurs biens ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'> s'amassant pour l'avenir un trésor placé sur un bon fondement, afin qu'ils saisissent la vie véritable.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'> O Timothée ! garde le dépôt, fuyant les discours vains et profanes, et les objections d'une science faussement ainsi nommée,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'> de laquelle quelques-uns faisant profession se sont détournés de la foi. La grâce soit avec toi !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>