<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FreBBB'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FreBBB'>
        <title>French Bible Bovet Bonnet (1900)</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-25</date>
        <description>Version Bible Bovet Bonnet, from the Annotated Bible 1900 (BBB) (c) Claude Royere http://epelorient.free.fr - Lorient - France FreBBB  Version 1.0 (june 2008) EN: This Sword Bible module provides the french translation of the OT by Félix Bovet (1824-1903), and of the NT by Louis Bonnet (1805-1892). They both are extracted from a well known commentary in France and Switzerland, still very appreciated today : "La Bible annotée". For practical reasons the verses reference have been modified to match the KJV one. FR: Ce module Sword FreBBB est composé de la traduction française de Félix Bovet (1824-1903)  pour l'Ancien Testament,  et de Louis Bonnet pour le Nouveau. Elles sont extraites de l'ouvrage bien connu : "La Bible annotée". Toutes les deux réunissent des qualités d'exactitude et d'expression qui les rendent agréables à lire par elles-mêmes, indépendamment de leurs notes. Afin de faciliter l'intégration aux logiciels bibliques, la numération des versets est celle de la King James. Claude Royère claude.royere@gmail.com http://epelorient.free.fr</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FreBBB</identifier>
        <source>http://crosswire.org/sword/modules/ModInfo.jsp?modName=FreBBB</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Free non-commercial distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Acts'>
      <chapter osisID='Acts.1'>
        <verse osisID='Acts.1.1'> Dans mon premier livre, ô Théophile, j'ai raconté toutes les choses que Jésus a commencé de faire et d'enseigner,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.2'> jusqu'au jour où il fut enlevé, après avoir donné des ordres par l'Esprit saint aux apôtres qu'il avait choisis ;</verse>
        <verse osisID='Acts.1.3'> à qui aussi, après avoir souffert, il se présenta lui-même, vivant, par beaucoup de preuves, se faisant voir à eux pendant quarante jours et parlant de ce qui regarde le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.4'> Et comme il était assemblé avec eux, il leur commanda de ne point s'éloigner de Jérusalem ; mais d'attendre la promesse du Père, que vous avez entendue de moi,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.5'> car Jean a baptisé d'eau, mais vous, vous serez baptisés d'Esprit saint dans peu de jours.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.6'> Eux donc étant réunis, l'interrogèrent, disant : Seigneur, est-ce en ce temps-ci que tu rétabliras le royaume d'Israël ?</verse>
        <verse osisID='Acts.1.7'> Il leur dit : Ce n'est pas à vous de connaître les temps ou les moments que le Père a fixés de sa propre autorité ;</verse>
        <verse osisID='Acts.1.8'> mais vous recevrez une puissance, quand le Saint-Esprit sera venu sur vous ; et vous serez mes témoins, à Jérusalem d'abord, et dans toute la Judée et la Samarie, et jusqu'aux extrémités de la terre.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.9'> Et après qu'il eut dit ces choses, il fut élevé pendant qu'ils le regardaient, et une nuée le déroba à leurs yeux.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.10'> Et comme ils avaient les yeux fixés au ciel, pendant qu'il s'en allait, voici, deux hommes en vêtements blancs s'étaient placés à côté d'eux,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.11'> qui leur dirent : Hommes galiléens, pourquoi vous arrêtez-vous à regarder au ciel ? Ce même Jésus, qui a été enlevé d'avec vous au ciel, reviendra de la même manière que vous l'avez vu allant au ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.12'> Alors ils s'en retournèrent à Jérusalem, de la montagne appelée des Oliviers, qui est près de Jérusalem, à la distance d'un chemin de sabbat.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.13'> Et quand ils furent arrivés, ils montèrent dans la chambre haute, où ils se tenaient habituellement : c'était Pierre et Jean et Jacques et André, Philippe et Thomas, Barthélemi et Matthieu, Jacques, fils d'Alphée, et Simon le zélote, et Jude, fils de Jacques.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.14'> Tous ceux-là persévéraient d'un commun accord dans la prière, avec les femmes, et Marie, mère de Jésus, et avec les frères de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.15'> En ces jours-là, Pierre s'étant levé au milieu des frères (or il y avait une réunion d'environ cent vingt personnes assemblées), dit :</verse>
        <verse osisID='Acts.1.16'> Hommes frères, il fallait que fût accomplie la parole de l'Ecriture que l'Esprit saint a prononcée d'avance, par la bouche de David, relativement à Judas, qui a servi de guide à ceux qui ont pris Jésus ;</verse>
        <verse osisID='Acts.1.17'> car il était compté parmi nous et il avait eu part à ce ministère.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.18'> Cet homme donc a acquis un champ avec le salaire de l'injustice, et s'étant précipité, il s'est rompu par le milieu, et toutes ses entrailles ont été répandues.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.19'> Et ceci a été connu de tous les habitants de Jérusalem, en sorte que ce champ-là a été appelé en leur propre langue, Hakeldamach, c'est-à-dire, le champ du sang.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.20'> Car il est écrit dans le livre des Psaumes : Que sa demeure devienne déserte, et qu'il n'y ait personne qui l'habite ; » et encore : Qu'un autre prenne sa charge.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.21'> Il faut donc que de ceux qui nous ont accompagnés, pendant tout le temps que le Seigneur Jésus a vécu parmi nous,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.22'> depuis le baptême de Jean jusqu'au jour où il a été enlevé d'avec nous, il y en ait un qui devienne avec nous un témoin de sa résurrection.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.23'> Et ils en présentèrent deux : Joseph, appelé Barsabas, qui fut surnommé Juste, et Matthias.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.24'> Et priant, ils dirent : Toi, Seigneur, qui connais les cœurs de tous, montre lequel de ces deux, tu as choisi,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.25'> pour prendre la place de ce ministère et de cet apostolat dont Judas s'est retiré pour aller en son propre lieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.26'> Et ils jetèrent le sort sur eux ; et le sort tomba sur Matthias, qui fut compté avec les onze apôtres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.2'>
        <verse osisID='Acts.2.1'> Le jour de la Pentecôte étant arrivé, ils étaient tous ensemble dans le même lieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.2'> Et il se fit tout à coup, du ciel, un bruit semblable à celui du vent qui souffle avec violence ; et il remplit toute la maison où ils étaient assis.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.3'> Et des langues séparées, comme de feu, leur apparurent et se posèrent sur chacun d'eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.4'> Et ils furent tous remplis de l'Esprit saint, et ils commencèrent à parler en d'autres langues, selon que l'Esprit leur donnait de s'exprimer.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.5'> Or à Jérusalem demeuraient des Juifs, hommes pieux, de toutes les nations qui sont sous le ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.6'> Or, ce bruit ayant eu lieu, la multitude s'assembla et fut confondue de ce que chacun les entendait parler en son propre dialecte.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.7'> Ils en étaient dans la stupeur et l'étonnement, se disant les uns aux autres : Ces gens-là qui parlent, voici, ne sont-ils pas tous Galiléens ?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.8'> Comment donc les entendons-nous chacun dans le propre dialecte du pays où nous sommes nés ?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.9'> Parthes et Mèdes et Elamites, et ceux qui habitent la Mésopotamie, la Judée et la Cappadoce, le Pont et l'Asie,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.10'> la Phrygie et la Pamphylie, l'Egypte et les quartiers de la Libye, qui est près de Cyrène ; et Romains en séjour,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.11'> Juifs et prosélytes, Crétois et Arabes, nous les entendons annoncer en nos langues les choses magnifiques de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.12'> Ils étaient donc tous stupéfaits et ne savaient que penser, se disant l'un à l'autre : Que veut dire ceci ?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.13'> Mais d'autres, se moquant, disaient : Ils sont pleins de vin doux.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.14'> Mais Pierre, se présentant avec les onze, éleva sa voix et leur parla : Hommes juifs, et vous tous qui séjournez à Jérusalem, que ceci vous soit connu, et écoutez avec attention mes paroles :</verse>
        <verse osisID='Acts.2.15'> Ces gens-ci ne sont point ivres, comme vous le supposez, car il est la troisième heure du jour.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.16'> Mais c'est ici ce qui a été dit par le prophète Joël :</verse>
        <verse osisID='Acts.2.17'>
  Et il arrivera dans les derniers jours, dit Dieu, que je répandrai de mon Esprit sur toute chair ; et vos fils et vos filles prophétiseront ; et vos jeunes gens auront des visions, et vos vieillards auront des songes.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.18'>
  Oui, sur mes serviteurs et sur mes servantes, dans ces jours-là, je répandrai de mon Esprit, et ils prophétiseront.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.19'>
  Et je ferai des prodiges en haut dans le ciel, et des signes en bas sur la terre, du sang et du feu, et une vapeur de fumée.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.20'>
  Le soleil sera changé en ténèbres, et la lune en sang, avant que vienne le jour grand et éclatant du Seigneur.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.21'>
  Et il arrivera que quiconque invoquera le nom du Seigneur sera sauvé.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.22'> Hommes Israélites, écoutez ces paroles : Jésus le Nazaréen, cet homme autorisé de Dieu auprès de vous par des miracles et des prodiges et des signes que Dieu a faits par lui au milieu de vous, comme vous le savez vous-mêmes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.23'> ce Jésus, livré selon le conseil arrêté et la prescience de Dieu, vous l'avez fait mourir par la main d'infidèles, l'ayant cloué à la croix ;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.24'> Dieu l'a ressuscité, ayant dissipé les douleurs de la mort, parce qu'il n'était pas possible qu'il fût retenu par elle.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.25'> Car David dit de lui : Je voyais le Seigneur devant moi constamment, parce qu'il est à ma droite, afin que je ne sois point ébranlé.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.26'>
  C'est pour cela que mon cœur s'est réjoui, et ma langue a été dans l'allégresse, et même ma chair reposera encore avec espérance ;
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.27'>
  parce que tu n'abandonneras point mon âme dans le séjour des morts, et tu ne permettras point que ton Saint voie la corruption.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.28'>
  Tu m'as fait connaître les chemins de la vie ; tu me rempliras de joie par ta présence.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.29'> Hommes frères, qu'il me soit permis de vous dire, en toute liberté, au sujet du patriarche David, et qu'il est mort et qu'il a été enseveli, et que son sépulcre est parmi nous jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.30'> Etant donc prophète, et sachant que Dieu lui avait promis avec serment qu'il ferait asseoir un de ses descendants sur son trône,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.31'> il a, par prévision, parlé de la résurrection du Christ, disant qu'il n'a point été laissé dans le séjour des morts et que sa chair n'a point vu la corruption.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.32'> C'est ce Jésus que Dieu a ressuscité ; ce dont nous tous, nous sommes témoins.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.33'> Ayant donc été élevé par la droite de Dieu et ayant reçu du Père l'Esprit-Saint qu'il avait promis, il a répandu ce que vous-mêmes aussi voyez et entendez.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.34'> Car David n'est point monté au ciel ; mais il dit lui-même : Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.35'>
  jusqu'à ce que j'aie mis tes ennemis pour le marchepied de tes pieds.
</verse>
        <verse osisID='Acts.2.36'> Que toute la maison d'Israël sache donc avec certitude que Dieu l'a fait et Seigneur et Christ, ce Jésus que vous avez crucifié.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.37'> Ayant entendu ces choses, ils eurent le cœur transpercé, et ils dirent à Pierre et aux autres apôtres : Hommes frères, que devons-nous faire ?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.38'> Et Pierre s'adressant à eux : Repentez-vous, et que chacun de vous soit baptisé au nom de Jésus-Christ, pour la rémission de vos péchés ; et vous recevrez le don du Saint-Esprit.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.39'> Car pour vous est la promesse, et pour vos enfants, et pour tous ceux qui sont éloignés, autant que le Seigneur notre Dieu en appellera.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.40'> Et par plusieurs autres paroles, il rendit témoignage, et il les exhortait, en disant : Sauvez-vous de cette génération perverse.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.41'> Eux donc ayant reçu sa parole, furent baptisés ; et environ trois mille âmes furent ajoutées ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.42'> Et ils persévéraient dans la doctrine des apôtres et dans la communion mutuelle, dans la fraction du pain et dans les prières.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.43'> Et la crainte s'emparait de chacun ; et il se faisait beaucoup de prodiges et de miracles par les apôtres.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.44'> Et tous ceux qui avaient cru étaient ensemble, et ils avaient toutes choses communes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.45'> et ils vendaient leurs possessions et leurs biens et les distribuaient à tous, selon le besoin que chacun en avait.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.46'> Et ils étaient chaque jour assidus au temple, d'un commun accord, et, rompant le pain dans les maisons, ils prenaient leur nourriture avec joie et simplicité de cœur,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.47'> louant Dieu et trouvant faveur auprès de tout le peuple. Et le Seigneur ajoutait chaque jour à l'Eglise ceux qui étaient sauvés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.3'>
        <verse osisID='Acts.3.1'> Or Pierre et Jean montaient ensemble au temple pour l'heure de la prière, la neuvième heure.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.2'> Et l'on portait un homme impotent de naissance, qu'on mettait tous les jours à la porte du temple, appelée la Belle, pour demander l'aumône à ceux qui entraient dans le temple.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.3'> Cet homme, voyant Pierre et Jean qui allaient entrer dans le temple, leur demanda l'aumône.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.4'> Mais Pierre ayant, de même que Jean, les yeux arrêtés sur lui, dit : Regarde-nous.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.5'> Et il les regardait attentivement, s'attendant à recevoir d'eux quelque chose.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.6'> Mais Pierre dit : De l'argent et de l'or, je n'en ai point ; mais ce que j'ai, je te le donne : au nom de Jésus-Christ le Nazaréen, marche !</verse>
        <verse osisID='Acts.3.7'> Et l'ayant pris par la main droite, il le leva, et à l'instant ses pieds et ses chevilles devinrent fermes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.8'> et il se mit debout en sautant, et il marchait. Et il entra avec eux dans le temple, marchant et sautant, et louant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.9'> Et tout le peuple le vit qui marchait et qui louait Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.10'> et ils reconnaissaient que c'était celui qui était assis à la Belle Porte du temple pour demander l'aumône, et ils furent remplis de stupeur et d'étonnement de ce qui lui était arrivé.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.11'> Or comme il s'attachait à Pierre et à Jean, tout le peuple stupéfait accourut vers eux au portique qu'on appelle de Salomon.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.12'> Mais Pierre voyant cela, dit au peuple : Hommes israélites, pourquoi vous étonnez-vous de ceci ? ou pourquoi avez-vous les yeux arrêtés sur nous, comme si c'était nous qui, par notre propre puissance ou par notre piété, avions fait marcher cet homme ?</verse>
        <verse osisID='Acts.3.13'> Le Dieu d'Abraham et d'Isaac et de Jacob, le Dieu de nos pères, a glorifié son serviteur Jésus, que vous, vous avez livré et renié devant Pilate, quand celui-ci avait décidé de le relâcher.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.14'> Mais vous, vous avez renié le Saint et le Juste, et vous avez demandé qu'on vous accordât la grâce d'un meurtrier,</verse>
        <verse osisID='Acts.3.15'> tandis que vous avez fait mourir le Prince de la vie, que Dieu a ressuscité d'entre les morts ; de quoi nous sommes témoins.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.16'> Et c'est par la foi en son nom, que son nom a raffermi cet homme que vous voyez et que vous connaissez ; et la foi produite par lui a donné à cet homme cette parfaite santé en présence de vous tous.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.17'> Et maintenant, frères, je sais que vous avez agi par ignorance, comme aussi vos chefs ;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.18'> mais Dieu a accompli ainsi les choses qu'il avait annoncées d'avance par la bouche de tous les prophètes que son Christ souffrirait.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.19'> Repentez-vous donc et convertissez-vous, pour que vos péchés soient effacés,</verse>
        <verse osisID='Acts.3.20'> afin que viennent des temps de rafraîchissement de la part du Seigneur, et qu'il envoie le Christ qui vous a été destiné d'avance, Jésus ;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.21'> que le ciel doit recevoir jusqu'aux temps du rétablissement de toutes les choses dont Dieu a parlé par la bouche de ses saints prophètes de tout temps.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.22'> Moïse a dit : Le Seigneur notre Dieu vous suscitera, d'entre vos frères, un prophète comme moi ; vous l'écouterez en tout ce qu'il vous dira.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.23'>
  Et il arrivera que quiconque n'écoutera pas ce prophète sera exterminé du milieu du peuple.
</verse>
        <verse osisID='Acts.3.24'> Et tous les prophètes qui ont parlé depuis Samuel et ceux qui l'ont suivi, ont aussi annoncé ces jours.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.25'> Vous êtes les fils des prophètes et de l'alliance que Dieu a traitée avec nos pères, en disant à Abraham : Et c'est en ta postérité que seront bénies toutes les familles de la terre.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.26'> C'est à vous premièrement, que Dieu, ayant suscité son serviteur, l'a envoyé pour vous bénir, chacun de vous se détournant de ses méchancetés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.4'>
        <verse osisID='Acts.4.1'> Mais comme ils parlaient au peuple, les sacrificateurs, le commandant du temple et les sadducéens survinrent,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.2'> fort en peine de ce que ces gens-là enseignaient le peuple, et annonçaient en Jésus la résurrection d'entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.3'> Et ils mirent les mains sur eux. et les jetèrent en prison jusqu'au lendemain ; car c'était déjà le soir.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.4'> Mais beaucoup de ceux qui avaient entendu la parole crurent, et le nombre des hommes s'éleva à environ cinq mille.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.5'> Mais il arriva le lendemain que les chefs des Juifs, les anciens et les scribes s'assemblèrent à Jérusalem,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.6'> avec Anne le souverain sacrificateur et Caïphe et Jean et Alexandre, et tous ceux qui étaient de la race des souverains sacrificateurs ;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.7'> et les ayant fait comparaître au milieu d'eux, ils leur demandaient : Par quel pouvoir, ou au nom de qui, avez-vous fait cela, vous ?</verse>
        <verse osisID='Acts.4.8'> Alors Pierre ayant été rempli d'Esprit saint leur dit : Chefs du peuple et anciens,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.9'> puisque nous sommes aujourd'hui recherchés pour avoir fait du bien à un homme malade, afin de savoir par quel moyen il a été sauvé ;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.10'> qu'il soit notoire à vous tous, et à tout le peuple d'Israël, que c'est par le nom de Jésus-Christ le Nazaréen, que vous avez crucifié, que Dieu a ressuscité des morts ; c'est par lui que cet homme se présente devant vous bien portant.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.11'> C'est lui qui est la pierre rejetée par vous les constructeurs, et qui est devenue la principale pierre de l'angle.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.12'> Et le salut n'est en aucun autre ; car aussi il n'y a sous le ciel d'autre nom qui ait été donné parmi les hommes, par lequel il nous faille être sauvés.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.13'> Or, voyant la hardiesse de Pierre et de Jean, et se rendant compte que c'étaient des hommes sans instruction et du commun peuple, ils étaient dans l'étonnement, et ils les reconnaissaient pour avoir été avec Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.14'> Et voyant là debout avec eux l'homme qui avait été guéri, ils n'avaient rien à répliquer.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.15'> Mais leur ayant commandé de sortir du sanhédrin, ils consultaient entre eux,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.16'> disant : Que ferons-nous à ces hommes ? Car, qu'un miracle notoire ait été accompli par eux, cela est manifeste pour tous les habitants de Jérusalem, et nous ne pouvons le nier.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.17'> Mais afin que cela ne se répande pas davantage dans le peuple, défendons-leur avec menaces de parler encore à qui que ce soit en ce nom-là.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.18'> Et les ayant appelés, ils leur défendirent absolument de parler et d'enseigner au nom de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.19'> Mais Pierre et Jean répondant leur dirent : Jugez s'il est juste, devant Dieu, de vous obéir plutôt qu'à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.20'> Car pour nous, nous ne pouvons pas ne point parler des choses que nous avons vues et entendues.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.21'> Ils les renvoyèrent donc après leur avoir fait de nouvelles menaces, ne trouvant aucun moyen de les punir, à cause du peuple, parce que tous glorifiaient Dieu de ce qui était arrivé.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.22'> Car l'homme sur qui le miracle de cette guérison avait été fait, avait plus de quarante ans.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.23'> Or après avoir été relâchés, ils vinrent vers les leurs et racontérent tout ce que les principaux sacrificateurs et les anciens leur avaient dit.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.24'> Eux, les ayant entendus, élevèrent d'un commun accord leur voix, à Dieu, et dirent : maître, toi qui as fait le ciel et la terre et la mer, et toutes les choses qui y sont ;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.25'> qui as dit par la bouche de ton serviteur David : Pourquoi des nations ont-elles : frémi, et des peuples ont-ils projeté des choses vaines ?</verse>
        <verse osisID='Acts.4.26'>
  Les rois de la terre se sont avancés, et les chefs se sont assemblés contre ! le Seigneur et contre son Christ.
</verse>
        <verse osisID='Acts.4.27'> En effet contre ton saint serviteur Jésus, que tu as oint, se sont véritablement assemblés dans cette ville Hérode et Ponce Pilate avec des païens et avec les peuples d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.28'> pour faire toutes les choses que ta main et ton conseil avaient d'avance déterminé devoir arriver.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.29'> Et maintenant, Seigneur, regarde leurs menaces, et donne à tes serviteurs d'annoncer ta parole avec toute assurance,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.30'> en étendant ta main, afin qu'il se fasse des guérisons, des miracles et des prodiges par le nom de ton saint Serviteur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.31'> Lorsqu'ils eurent prié, le lieu où ils étaient assemblés trembla, et ils furent tous remplis de l'Esprit saint ; et ils annonçaient avec assurance la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.32'> Or la multitude de ceux qui avaient cru n'avait qu'un cœur et qu'une âme, et nul ne disait que quelque chose de ses biens lui appartînt en propre, mais toutes choses étaient communes entre eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.33'> Et les apôtres rendaient témoignage, avec une grande puissance, de la résurrection de Jésus-Christ, le Seigneur ; et il y avait une grande grâce sur eux tous.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.34'> Car il n'y avait aucun indigent parmi eux, parce que tous ceux qui possédaient des terres ou des maisons les vendaient et apportaient le prix de ce qu'ils avaient vendu,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.35'> et ils le mettaient aux pieds des apôtres, et on distribuait à chacun selon qu'il en avait besoin.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.36'> Ainsi Joseph, surnommé par les apôtres Barnabas, ce qui signifie fils d'exhortation, Lévite originaire de Chypre,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.37'> possédant un champ, le vendit, apporta l'argent et le déposa aux pieds des apôtres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.5'>
        <verse osisID='Acts.5.1'> Mais un certain homme, du nom d'Ananias, avec Saphira, sa femme, vendit une propriété ;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.2'> et il détourna quelque chose du prix, sa femme aussi étant complice ; et en ayant apporté une partie, il la déposa aux pieds des apôtres.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.3'> Mais Pierre lui dit : Ananias, pourquoi Satan a-t-il rempli ton cœur, pour que tu mentes à l'Esprit saint et détournes une partie du prix de ce fonds de terre ?</verse>
        <verse osisID='Acts.5.4'> Si tu ne l'avais pas vendu, ne demeurait-il pas à toi ? et, vendu, n'était-il pas en ton pouvoir ? Comment as-tu conçu dans ton cœur un tel dessein ? Ce n'est pas à des hommes que tu as menti, mais à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.5'> Ananias, entendant ces paroles, tomba et expira. Et il y eut une grande crainte sur tous ceux qui l'apprirent.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.6'> Et les jeunes gens, s'étant levés, l'enveloppèrent, et l'ayant emporté, ils l'enterrèrent.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.7'> Or il arriva, à un intervalle d'environ trois heures, que sa femme, ne sachant pas ce qui était arrivé, entra.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.8'> Et Pierre lui adressa la parole : Dis-moi si c'est pour cette somme que vous avez cédé le fonds de terre ? Et elle dit : Oui, c'est pour cette somme.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.9'> Alors Pierre lui dit : Comment un accord a-t-il été fait entre vous pour tenter l'Esprit du Seigneur ? Voici, les pieds de ceux qui ont enterré ton mari sont à la porte, et ils t'emporteront.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.10'> Or, au même instant, elle tomba à ses pieds, et expira. Et les jeunes gens étant entrés la trouvèrent morte, et l'ayant emportée, ils l'enterrèrent auprès de son mari.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.11'> Et il y eut une grande crainte sur toute l'Eglise et sur tous ceux qui apprirent ces choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.12'> Or il se faisait par les mains des apôtres beaucoup de miracles et de prodiges parmi le peuple. Et ils étaient tous d'un commun accord sous le portique de Salomon.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.13'> Et aucun des autres n'osait se joindre à eux ; mais le peuple leur donnait de grandes louanges.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.14'> Mais il s'ajoutait toujours plus de ceux qui croyaient au Seigneur, des multitudes tant d'hommes que de femmes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.15'> en sorte qu'on apportait les malades dans les rues et qu'on les plaçait sur de petits lits et sur des couchettes, afin que, Pierre venant à passer, son ombre du moins couvrît quelqu'un d'entre eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.16'> Et la multitude accourait même des villes voisines de Jérusalem, apportant des malades et des gens tourmentés par des esprits impurs ; et tous étaient guéris.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.17'> Mais le souverain sacrificateur s'étant levé, ainsi que tous ceux qui étaient avec lui, lesquels étaient le parti des sadducéens, ils furent remplis d'envie,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.18'> et mirent les mains sur les apôtres et les jetèrent dans la prison publique.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.19'> Mais un ange du Seigneur ouvrit pendant la nuit les portes de la prison, et, les ayant conduits dehors, il dit :</verse>
        <verse osisID='Acts.5.20'> Allez, et, vous présentant dans le temple, annoncez au peuple toutes les paroles de cette vie.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.21'> Ayant entendu cela, ils entrèrent dès le point du jour dans le temple, et ils y enseignaient. Mais le souverain sacrificateur étant venu, et ceux qui étaient avec lui, ils convoquèrent le sanhédrin et tous les anciens des fils d'Israël ; et ils envoyèrent à la prison pour faire amener les apôtres.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.22'> Mais les huissiers y étant arrivés, ne les trouvèrent point dans la prison ; ainsi ils s'en retournèrent, et firent leur rapport,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.23'> en disant : Nous avons trouvé la prison fermée en toute sûreté et les gardes debout devant les portes ; mais, ayant ouvert, nous n'avons trouvé personne dedans.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.24'> Le commandant du temple et les principaux sacrificateurs ayant entendu ces paroles furent très perplexes à leur sujet, se demandant ce que cela deviendrait.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.25'> Mais quelqu'un survenant leur fit ce rapport : Voici, les hommes que vous aviez mis dans la prison sont dans le temple, debout et enseignant le peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.26'> Alors le commandant du temple, s'en étant allé avec les huissiers, les amena, sans violence ; car ils craignaient le peuple, ils avaient peur d'être lapidés.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.27'> Et les ayant amenés, ils les introduisirent dans le sanhédrin. Et le souverain sacrificateur les interrogea, disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.5.28'> Nous vous avons expressément défendu d'enseigner en ce nom-là. Et voici que vous avez rempli Jérusalem de votre enseignement, et que vous voulez faire venir sur nous le sang de cet homme !</verse>
        <verse osisID='Acts.5.29'> ? Mais Pierre et les apôtres répondant dirent : Il faut obéir à Dieu plutôt qu'aux hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.30'> Le Dieu de nos pères a ressuscité Jésus, que vous, vous avez fait mourir en le pendant au bois.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.31'> C'est lui que Dieu a élevé par sa droite comme Chef et Sauveur, afin de donner la repentance à Israël, et la rémission des péchés.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.32'> Et nous, nous sommes témoins de ces choses, aussi bien que le Saint-Esprit que Dieu a donné à ceux qui lui obéissent.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.33'> Eux, entendant cela, frémissaient de fureur, et ils délibéraient de les faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.34'> Mais un pharisien, nommé Gamaliel, docteur de la loi honoré de tout le peuple, s'étant levé dans le sanhédrin, ordonna qu'on fit sortir un instant ces hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.35'> Et il leur dit : Hommes israélites, prenez garde à ce que vous allez faire à l'égard de ces hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.36'> Car avant ces jours-ci s'éleva Theudas, se disant être quelqu'un, auquel se joignit un nombre d'environ quatre cents hommes : il fut tué, et tous ceux qui lui obéissaient furent mis en déroute et réduits à rien.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.37'> Après celui-là s'éleva Judas le Galiléen, à l'époque du recensement, et il entraîna du peuple après lui ; lui aussi périt, et tous ceux qui lui obéissaient furent dispersés.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.38'> Et maintenant je vous dis : Cessez de poursuivre ces hommes et laissez-les ; car si ce dessein ou cette œuvre est des hommes, elle sera détruite ;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.39'> mais si elle vient de Dieu, vous ne pourrez les détruire. Prenez garde que vous ne vous trouviez avoir aussi fait la guerre à Dieu. Et ils se rangèrent à son avis.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.40'> Et ayant rappelé les apôtres, après les avoir fait battre de verges, ils leur défendirent de parler au nom de Jésus ; et ils les laissèrent aller.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.41'> Eux donc se retiraient joyeux de devant le sanhédrin, parce qu'ils avaient été jugés dignes de souffrir des opprobres pour le nom de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.42'> Et ils ne cessaient tous les jours, dans le temple et dans les maisons, d'enseigner et d'annoncer le Christ, Jésus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.6'>
        <verse osisID='Acts.6.1'> Or, en ces jours-là, le nombre des disciples augmentant, il y eut des plaintes des Hellénistes contre les Hébreux, parce que leurs veuves étaient négligées dans la distribution qui se faisait chaque jour.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.2'> Mais les douze, ayant convoqué la multitude des disciples, dirent : Il n'est pas convenable que nous laissions la parole de Dieu, pour servir aux tables.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.3'> Choisissez donc, frères, sept hommes d'entre vous, jouissant d'un bon témoignage, remplis d'Esprit et de sagesse, que nous préposerons à cet emploi.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.4'> Et pour nous, nous continuerons à nous appliquer à la prière et au service de la parole.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.5'> Et la proposition plut à toute la multitude ; et ils élurent Etienne, homme plein de foi et d'Esprit-Saint, Philippe et Prochore et Nicanor et Timon et Parménas et Nicolas, prosélyte d'Antioche ;</verse>
        <verse osisID='Acts.6.6'> et ils les présentèrent aux apôtres, qui, après avoir prié, leur imposèrent les mains.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.7'> Et la parole de Dieu faisait des progrès et le nombre des disciples augmentait beaucoup à Jérusalem ; et une grande foule de sacrificateurs obéissaient à la foi.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.8'> Or Etienne, plein de grâce et de puissance, faisait des prodiges et de grands miracles parmi le peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.9'> Mais quelques membres de la synagogue dite des Affranchis, de celle des Cyrénéens, et de celle des Alexandrins, et des Juifs de Cilicie et d'Asie, se levèrent, disputant contre Etienne.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.10'> Et ils ne pouvaient résister à la sagesse et à l'Esprit par lequel il parlait.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.11'> Alors ils subornèrent des hommes qui dirent : Nous l'avons entendu proférer des paroles blasphématoires contre Moïse et contre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.12'> Et ils émurent le peuple et les anciens et les scribes ; et se jetant sur lui, ils l'entraînèrent et l'emmenèrent dans le sanhédrin ;</verse>
        <verse osisID='Acts.6.13'> et ils produisirent de faux témoins, qui disaient : Cet homme ne cesse de proférer des paroles contre le saint lieu et contre la loi.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.14'> Car nous l'avons entendu dire que Jésus, ce Nazaréen, détruira ce lieu et changera les coutumes que Moïse nous a transmises.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.15'> Et comme tous ceux qui étaient assis au sanhédrin avaient les yeux arrêtés sur lui, ils virent son visage semblable au visage d'un ange.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.7'>
        <verse osisID='Acts.7.1'> Mais le souverain sacrificateur dit : Ces choses sont-elles ainsi ?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.2'> Et Etienne dit : Hommes frères et pères, écoutez : Le Dieu de gloire apparut à notre père Abraham, lorsqu'il était en Mésopotamie, avant qu'il demeurât à Charran ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.3'> et il lui dit : Sors de ton pays et de ta parenté, et viens dans le pays que je te montrerai.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.4'> Alors étant sorti du pays des Chaldéens, il vint demeurer à Charran. Et de là, après que son père fut mort, Dieu le fit passer dans ce pays que vous habitez maintenant ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.5'> et dans ce pays il ne lui donna aucune propriété, pas même de quoi poser le pied ; et il promit de lui en donner la possession, et à sa postérité après lui, quoiqu'il n'eût point d'enfant.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.6'> Et Dieu parla ainsi : Sa postérité habitera dans un pays étranger et on l'asservira et on la maltraitera pendant quatre cents ans.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.7'>
  Et la nation à laquelle ils auront été asservis, je la jugerai, moi, dit Dieu ; et après cela ils sortiront et me serviront en ce lieu-ci.
</verse>
        <verse osisID='Acts.7.8'> Et il lui donna l'alliance de la circoncision ; et ainsi il engendra Isaac, et le circoncit le huitième jour ; et Isaac Jacob, et Jacob les douze patriarches.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.9'> Et les patriarches, jaloux de Joseph, le vendirent pour être emmené en Egypte. Et Dieu était avec lui ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.10'> et il le délivra de toutes ses tribulations, et lui fit trouver grâce devant Pharaon, roi d'Egypte, et lui donna de la sagesse en sa présence ; et Pharaon l'établit gouverneur sur l'Egypte et sur toute sa maison.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.11'> Or il survint une famine dans toute l'Egypte et en Canaan, et une grande détresse, et nos pères ne trouvaient pas de nourriture.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.12'> Mais Jacob, ayant appris qu'il y avait du blé en Egypte, y envoya nos pères une première fois.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.13'> Et la seconde fois, Joseph fut reconnu par ses frères, et Pharaon apprit quelle était la famille de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.14'> Et Joseph envoya chercher son père Jacob et toute sa famille. Avec soixante et quinze personnes</verse>
        <verse osisID='Acts.7.15'> Jacob descendit en Egypte ; et il mourut ainsi que nos pères.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.16'> Et ils furent transportés à Sichem et mis dans le sépulcre qu'Abraham avait acheté, à prix d'argent, des fils de Hémor, père de Sichem.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.17'> Mais à mesure que le temps approchait où devait s'accomplir la promesse que Dieu avait faite à Abraham, le peuple s'accrut et se multiplia en Egypte ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.18'> jusqu'à ce qu'il s'éleva sur l'Egypte un autre roi, qui n'avait point connu Joseph.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.19'> Ce roi, usant d'artifice contre notre race, maltraita nos pères, jusqu'à leur faire exposer leurs enfants, afin qu'ils ne demeurassent pas en vie.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.20'> En ce temps-là naquit Moïse, et il était beau aux yeux de Dieu. Il fut nourri trois mois dans la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.21'> Mais ayant été exposé, la fille de Pharaon le recueillit, et l'éleva pour en faire son fils.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.22'> Et Moïse fut instruit dans toute la sagesse des Egyptiens ; et il était puissant dans ses paroles et dans ses œuvres.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.23'> Mais quand il eut atteint l'âge de quarante ans, il lui monta au cœur de visiter ses frères, les fils d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.24'> Et en ayant vu un qu'on maltraitait, il prit sa défense, et vengea celui qui était opprimé, en frappant l'Egyptien.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.25'> Or il pensait que ses frères comprendraient que Dieu leur accordait la délivrance par sa main, mais ils ne le comprirent point.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.26'> Le jour suivant, il parut au milieu d'eux comme ils se battaient, et il les exhortait à la paix, disant : Hommes, vous êtes frères ; pourquoi vous maltraitez-vous l'un l'autre ?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.27'> Mais celui qui maltraitait son prochain le repoussa en disant : Qui t'a établi chef et juge sur nous ?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.28'> Veux-tu me tuer comme tu as tué hier l'Egyptien ?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.29'> Or Moïse s'enfuit à cette parole, et il demeura comme étranger au pays de Madian. où il engendra deux fils.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.30'> Et quarante ans s'étant écoulés, un ange lui apparut dans le désert du mont Sinaï, dans la flamme de feu d'un buisson.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.31'> Et Moïse, voyant cela, s'étonnait de cette vision ; et comme il s'approchait pour regarder, la voix du Seigneur se fit entendre :</verse>
        <verse osisID='Acts.7.32'>
  Je suis le Dieu de tes pères, le Dieu d'Abraham et d'Isaac et de Jacob. Mais Moïse, tout tremblant, n'osait regarder.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.33'> Et le Seigneur lui dit : Ote les souliers de tes pieds ; car le lieu sur lequel tu te tiens est une terre sainte.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.34'>
  J'ai vu, j'ai vu l'oppression de mon peuple en Egypte, et j'ai entendu leur gémissement, et je suis descendu pour les délivrer. Et maintenant viens, que je t'envoie en Egypte.
</verse>
        <verse osisID='Acts.7.35'> Ce Moïse qu'ils avaient renié, en disant : Qui t'a établi chef et juge ? c'est lui que Dieu envoya comme chef et comme libérateur, avec l'assistance de l'ange qui lui était apparu dans le buisson.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.36'> C'est lui qui les fit sortir en faisant des prodiges et des miracles en Egypte et dans la mer Rouge et au désert pendant quarante ans.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.37'> C'est ce Moïse qui a dit aux fils d'Israël : Dieu vous suscitera un prophète d'entre vos frères, comme moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.38'> C'est lui qui, dans l'assemblée, au désert, fut avec l'ange qui lui parlait sur le mont Sinaï et avec nos pères ; c'est lui qui reçut des oracles vivants pour nous les donner.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.39'> C'est à lui que nos pères ne voulurent point obéir, mais ils le repoussèrent et tournèrent leurs cœurs vers l'Egypte ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.40'> en disant à Aaron : Fais-nous des dieux qui marcheront devant nous ; car ce Moïse qui nous a fait sortir du pays d'Egypte, nous ne savons ce qui lui est arrivé.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.41'> Et, en ces jours-là, ils firent un veau et ils offrirent un sacrifice à l'idole, et ils se réjouissaient des œuvres de leurs mains.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.42'> Mais Dieu se détourna, et les livra au culte de l'armée du ciel, comme il est écrit dans le livre des prophètes : M'avez-vous offert des victimes et des sacrifices durant quarante ans dans le désert, maison d'Israël ?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.43'>
  Et vous avez porté le tabernacle de Moloch et l'étoile du dieu Rephan, ces images que vous avez faites pour les adorer. Aussi vous transporterai-je au delà de Babylone.
</verse>
        <verse osisID='Acts.7.44'> Nos pères avaient dans le désert le tabernacle du témoignage, comme l'avait ordonné Celui qui avait dit à Moïse de le faire selon le modèle qu'il avait vu.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.45'> L'ayant reçu à leur tour, nos pères, avec Josué, l'introduisirent dans le pays conquis sur les nations que Dieu chassa devant nos pères jusqu'aux jours de David ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.46'> qui trouva grâce devant Dieu et demanda de trouver une demeure pour le Dieu de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.47'> Mais ce fut Salomon qui lui bâtit une maison.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.48'> Toutefois le Très-Haut n'habite point dans des temples faits par la main des hommes, comme le prophète le dit :</verse>
        <verse osisID='Acts.7.49'>
  Le ciel est mon trône, et la terre est le marchepied de mes pieds : Quelle maison me bâtirez-vous, dit le Seigneur, ou quel sera le lieu de mon repos ? 
</verse>
        <verse osisID='Acts.7.50'>
  N'est-ce pas ma main qui fait toutes ces choses ?
</verse>
        <verse osisID='Acts.7.51'> Hommes de col roide, et incirconcis de cœur et d'oreilles, vous vous opposez toujours à l'Esprit saint, vous aussi, comme vos pères !</verse>
        <verse osisID='Acts.7.52'> Lequel des prophètes vos pères n'ont-ils pas persécuté ? Et ils ont tué ceux qui avaient annoncé d'avance la venue du Juste, que vous maintenant vous avez livré et dont vous êtes devenus les meurtriers ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.53'> vous qui avez reçu la loi dans des ordonnances d'anges, et qui ne l'avez point gardée !...</verse>
        <verse osisID='Acts.7.54'> Entendant ces choses, ils frémissaient de fureur dans leurs cœurs, et ils grinçaient des dents contre lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.55'> Mais lui, rempli d'Esprit saint, les yeux fixés au ciel, vit la gloire de Dieu, et Jésus debout à la droite de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.56'> Et il dit : Voici, je contemple les cieux ouverts, et le Fils de l'homme debout à la droite de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.57'> Or, poussant de grands cris, ils se bouchèrent les oreilles et se précipitèrent tous ensemble sur lui ;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.58'> et l'ayant jeté hors de la ville, ils le lapidaient. Et les témoins déposèrent leurs vêtements aux pieds d'un jeune homme nommé Saul.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.59'> Et ils lapidaient Etienne, qui priait et disait : Seigneur Jésus, reçois mon esprit !</verse>
        <verse osisID='Acts.7.60'> Puis, s'étant mis à genoux, il s'écria d'une voix forte : Seigneur, ne leur impute point ce péché. Et quand il eut dit cela, il s'endormit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.8'>
        <verse osisID='Acts.8.1'> Or Saul approuvait son meurtre. Or il y eut ce jour-là une grande persécution contre l'Eglise de Jérusalem ; et tous, sauf les apôtres, furent dispersés dans les contrées de la Judée et de la Samarie.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.2'> Toutefois des hommes pieux ensevelirent Etienne et firent de grandes lamentations sur lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.3'> Mais Saul ravageait l'Eglise, entrant dans les maisons, et traînant hommes et femmes, il les livrait pour être mis en prison.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.4'> Ceux donc qui avaient été dispersés allèrent de lieu en lieu, annonçant la bonne nouvelle de la Parole.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.5'> Or Philippe étant descendu dans la ville de Samarie, leur prêchait le Christ.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.6'> Et les foules d'un commun accord étaient attentives à ce que Philippe disait, en apprenant et en voyant les miracles qu'il faisait.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.7'> Car des esprits impurs sortaient de plusieurs qui en étaient possédés, en jetant de grands cris ; et beaucoup de paralytiques et de boiteux furent guéris.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.8'> Et il y eut une grande joie dans cette ville-là.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.9'> Or il y avait auparavant dans la ville un homme nommé Simon, qui exerçait la magie et remplissait d'étonnement le peuple de la Samarie, se disant être un grand personnage.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.10'> Tous, depuis le plus petit jusqu'au plus grand, s'attachaient à lui, disant : Celui-ci est la puissance de Dieu, celle qui est appelée la grande.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.11'> Or ils s'attachaient à lui, parce que depuis assez longtemps il les avait étonnés par ses actes de magie.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.12'> Mais quand ils eurent cru Philippe qui leur annonçait la bonne nouvelle concernant le royaume de Dieu et le nom de Jésus-Christ, hommes et femmes se faisaient baptiser.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.13'> Or Simon lui-même crut aussi, et après avoir été baptisé, il ne quittait plus Philippe ; et voyant les signes et les grands miracles qui se faisaient, il était dans l'étonnement.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.14'> Cependant les apôtres, qui étaient à Jérusalem, ayant appris que la Samarie avait reçu la Parole de Dieu, leur envoyèrent Pierre et Jean ;</verse>
        <verse osisID='Acts.8.15'> qui étant arrivés prièrent pour eux, afin qu'ils reçussent l'Esprit saint ;</verse>
        <verse osisID='Acts.8.16'> car il n'était encore descendu sur aucun d'eux ; mais ils avaient été seulement baptisés au nom du Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.17'> Alors ils leur imposaient les mains, et ils recevaient l'Esprit saint.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.18'> ? Or Simon, voyant que l'Esprit était donné par l'imposition des mains des apôtres, leur offrit de l'argent, disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.8.19'> Donnez-moi aussi ce pouvoir, afin que celui à qui j'imposerai les mains reçoive l'Esprit saint.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.20'> Mais Pierre lui dit : Que ton argent périsse avec toi, puisque tu as cru que le don de Dieu s'acquérait avec de l'argent !</verse>
        <verse osisID='Acts.8.21'> Tu n'as ni part ni lot en cette affaire ; car ton cœur n'est pas droit devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.22'> Repens-toi donc de ta méchanceté, et prie le Seigneur, afin que, s'il est possible, la pensée de ton cœur te soit pardonnée.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.23'> Car je vois que tu es dans un fiel amer et dans des liens d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.24'> Alors Simon répondant dit : Priez vous-mêmes le Seigneur pour moi, afin qu'il ne m'arrive rien de ce que vous avez dit.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.25'> Eux donc, après avoir ainsi rendu témoignage et annoncé la Parole du Seigneur, retournaient à Jérusalem et évangélisaient beaucoup de villages des Samaritains.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.26'> Or un ange du Seigneur parla à Philippe en disant : Lève-toi, et va, vers midi, sur le chemin qui descend de Jérusalem à Gaza ; il est désert.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.27'> Et s'étant levé, il s'en alla. Et voici un Ethiopien, eunuque, ministre de Candace reine d'Ethiopie, surintendant de tous ses trésors, qui était venu à Jérusalem pour adorer,</verse>
        <verse osisID='Acts.8.28'> s'en retournait, assis sur son char, et lisait le prophète Esaïe.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.29'> Et l'Esprit dit à Philippe : Approche-toi, et joins ce char.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.30'> Philippe étant accouru, l'entendit qui lisait le prophète Esaïe, et dit : Comprends-tu bien ce que tu lis ?</verse>
        <verse osisID='Acts.8.31'> Mais il répondit : Comment le pourrais-je., si quelqu'un ne me guide ? Et il pria Philippe de monter et de s'asseoir auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.32'> Or le passage de l'Ecriture qu'il lisait était celui-ci : Comme une brebis, il a été mené à la tuerie, et comme un agneau muet devant celui qui le tond, ainsi il n'ouvre pas la bouche.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.33'>
  Dans l'humiliation, son jugement a été levé. Qui racontera sa génération ? Car sa vie est ôtée de la terre.
</verse>
        <verse osisID='Acts.8.34'> Et l'eunuque prenant la parole dit à Philippe : Je te prie, de qui le prophète dit-il cela ? de lui-même ou de quelque autre ?</verse>
        <verse osisID='Acts.8.35'> Et Philippe ouvrant la bouche, et commençant par ce passage de l'Ecriture, lui annonça la bonne nouvelle de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.36'> Et comme ils allaient par le chemin, ils arrivèrent à une eau. Et l'eunuque dit : Voici de l'eau ; qu'est-ce qui empêche que je ne sois baptisé ?</verse>
        <verse osisID='Acts.8.37'> [Or, Philippe dit: Si tu crois de tout ton cœur, cela est permis. Et répondant, il dit: Je crois que Jésus-Christ est le Fils de Dieu.]</verse>
        <verse osisID='Acts.8.38'> Et il donna l'ordre que le char s'arrêtât ; et ils descendirent tous deux dans l'eau, Philippe et l'eunuque, et Philippe le baptisa.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.39'> Et quand ils furent remontés hors de l'eau, l'Esprit du Seigneur enleva Philippe, et l'eunuque ne le vit plus ; car il continuait son chemin plein de joie.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.40'> Mais Philippe se trouva dans Azot ; et allant de lieu en lieu, il annonçait la bonne nouvelle dans toutes les villes, jusqu'à ce qu'il arrivât à Césarée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.9'>
        <verse osisID='Acts.9.1'> Or Saul, respirant encore menace et meurtre contre les disciples du Seigneur, alla vers le souverain sacrificateur</verse>
        <verse osisID='Acts.9.2'> et lui demanda des lettres pour Damas, à l'adresse des synagogues ; afin que, s'il en trouvait quelques-uns qui fussent de la secte, il les amenât, hommes et femmes, liés à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.3'> Or, comme il était en chemin, il arriva qu'il approchait de Damas et tout à coup resplendit autour de lui une lumière venant du ciel ;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.4'> et étant tombé à terre, il entendit une voix lui disant : Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ?</verse>
        <verse osisID='Acts.9.5'> Et il dit : Qui es-tu, Seigneur ? Et lui : Je suis Jésus, que tu persécutes.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.6'> Mais lève-toi et entre dans la ville, et l'on te dira ce que tu dois faire.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.7'> Or les hommes qui faisaient route avec lui s'étaient arrêtés muets, entendant bien la voix, mais ne voyant personne.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.8'> Et Saul se leva de terre, mais, ses yeux étant ouverts, il ne voyait rien ; et, le menant par la main, ils le conduisirent à Damas.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.9'> Et pendant trois jours il fut ne voyant point, et il ne mangea ni ne but.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.10'> Or il y avait à Damas un disciple nommé Ananias. Et le Seigneur lui dit dans une vision : Ananias ! Et il répondit : Me voici, Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.11'> Et le Seigneur lui dit : Lève-toi, va dans la rue appelée la rue Droite, et cherche dans la maison de Judas un nommé Saul, de Tarse ; car voici, il prie ;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.12'> et il a vu en vision un homme nommé Ananias, entrant et lui imposant les mains, afin qu'il recouvre la vue.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.13'> Mais Ananias répondit : Seigneur, j'ai entendu dire de cet homme, par plusieurs personnes, combien de maux il a faits à tes saints dans Jérusalem,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.14'> Et ici il a pouvoir, de la part des principaux sacrificateurs, de lier tous ceux qui invoquent ton nom.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.15'> Mais le Seigneur lui dit : Va ; car cet homme est un instrument que je me suis choisi pour porter mon nom devant les nations, et devant les rois, et devant les fils d'Israël ;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.16'> car je lui montrerai tout ce qu'il faut qu'il souffre pour mon nom.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.17'> Et Ananias s'en alla, et il entra dans la maison, et imposant les mains à Saul il dit : Saul, frère, le Seigneur m'a envoyé, Jésus, qui t'est apparu sur le chemin par lequel tu venais, pour que tu recouvres la vue et que tu sois rempli d'Esprit saint.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.18'> Et aussitôt il tomba de ses yeux comme des écailles, et il recouvra la vue ; et s'étant levé, il fut baptisé.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.19'> Et après qu'il eut pris de la nourriture, les forces lui revinrent. Or il fut quelques jours avec les disciples qui étaient à Damas.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.20'> Et aussitôt dans les synagogues il prêchait Jésus, disant que c'est lui le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.21'> Et tous ceux qui l'entendaient s'étonnaient et disaient : N'est-ce pas là celui qui persécutait à Jérusalem ceux qui invoquent ce nom, et qui était venu ici exprès pour les emmener liés aux principaux sacrificateurs ?</verse>
        <verse osisID='Acts.9.22'> Mais Saul se fortifiait de plus en plus, et il confondait les Juifs qui habitaient à Damas, démontrant que Jésus est le Christ.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.23'> Mais lorsqu'un assez grand nombre de jours furent accomplis, les Juifs se concertèrent pour le tuer.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.24'> Mais leur complot parvint à la connaissance de Saul. Or ils gardaient même les portes de la ville jour et nuit, afin de le tuer.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.25'> Mais ses disciples, l'ayant pris de nuit, le descendirent par la muraille, en le dévalant dans une corbeille.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.26'> Or étant arrivé à Jérusalem, il tâchait de se joindre aux disciples ; et tous le craignaient, ne croyant pas qu'il fût un disciple.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.27'> Mais Barnabas le prit avec lui et le mena aux apôtres, et leur raconta comment, sur le chemin, il avait vu le Seigneur, et que celui-ci lui avait parlé ; et comment à Damas il avait franchement prêché au nom de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.28'> Et il allait et venait avec eux dans Jérusalem, s'exprimant avec hardiesse au nom du Seigneur ;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.29'> et il parlait et disputait avec les Hellénistes ; mais eux cherchaient à le tuer.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.30'> Les frères, l'ayant su, l'emmenèrent à Césarée et le firent partir pour Tarse.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.31'> L'Eglise était donc en paix par toute la Judée, la Galilée et la Samarie, étant édifiée et marchant dans la crainte du Seigneur, et elle était multipliée par l'assistance du Saint-Esprit.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.32'> Et il arriva que Pierre, visitant tous les saints, descendit aussi vers ceux qui demeuraient à Lydde.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.33'> Et il trouva là un homme nommé Enée, couché sur un lit depuis huit ans : il était paralytique.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.34'> Et Pierre lui dit : Enée, Jésus-Christ te guérit ; lève-toi et fais ton lit toi-même. Et aussitôt il se leva.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.35'> Et tous ceux qui habitaient Lydde et le Saron le virent, et ils se convertirent au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.36'> Or à Joppé il y avait parmi les disciples une femme nommée Tabitha, ce qui signifie Dorcas ; cette femme abondait en bonnes œuvres et en aumônes qu'elle faisait.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.37'> Mais il arriva, en ces jours-là, qu'étant tombée malade, elle mourut. Et après qu'on l'eut lavée, on la déposa dans une chambre haute.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.38'> Or Lydde étant près de Joppé, les disciples, ayant appris que Pierre était à Lydde, envoyèrent vers lui deux hommes, lui faisant cette prière : Ne tarde pas à venir jusqu'à nous !</verse>
        <verse osisID='Acts.9.39'> Et Pierre s'étant levé alla avec eux. Lorsqu'il fut arrivé, on le conduisit à la chambre haute. Et toutes les veuves se présentèrent à lui en pleurant et en lui montrant toutes les tuniques et les manteaux que Dorcas faisait, lorsqu'elle était avec elles.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.40'> Mais Pierre les ayant tous fait sortir, et s'étant mis à genoux, pria ; et, se tournant vers le corps, il dit : Tabitha, lève-toi ! Et elle ouvrit les yeux ; et voyant Pierre, elle s'assit.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.41'> Et lui ayant donné la main, il la fit lever ; et ayant appelé les saints et les veuves, il la présenta vivante.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.42'> Or cela fut connu dans tout Joppé ; et plusieurs crurent au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.43'> Et il arriva que Pierre demeura un certain nombre de jours à Joppé, chez un certain Simon, corroyeur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.10'>
        <verse osisID='Acts.10.1'> Or à Césarée un homme nommé Corneille, centenier de la cohorte appelée Italienne,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.2'> pieux et craignant Dieu avec toute sa maison, qui faisait beaucoup d'aumônes au peuple et priait Dieu continuellement,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.3'> vit clairement dans une vision, environ la neuvième heure du jour, un ange de Dieu entrant vers lui et lui disant : Corneille !</verse>
        <verse osisID='Acts.10.4'> Et lui, ayant les regards fixés sur lui, tout effrayé, dit : Qu'y a-t-il, Seigneur ? Et il lui dit : Tes prières et tes aumônes sont montées en mémorial devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.5'> Et maintenant, envoie des hommes à Joppé, et fais venir un certain Simon, qui est surnommé Pierre.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.6'> Il est logé chez un certain Simon, corroyeur, qui a une maison près de la mer.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.7'> Et quand l'ange qui lui parlait s'en fut allé, ayant appelé deux de ses domestiques et un soldat pieux, d'entre ceux qui étaient attachés à sa personne,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.8'> et leur ayant tout raconté, il les envoya à Joppé.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.9'> Or le lendemain, comme ils étaient en chemin et qu'ils approchaient de la ville, Pierre monta sur la terrasse de la maison pour prier, environ la sixième heure.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.10'> Or il eut faim et voulut prendre de la nourriture ; et pendant qu'on la lui apprêtait, il tomba en extase.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.11'> Et il voit le ciel ouvert, et une espèce de vase qui descendait semblable à une grande toile, tenue par les quatre coins, qui s'abaissait sur la terre ;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.12'> dans lequel il y avait tous les quadrupèdes et les reptiles de la terre et les oiseaux du ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.13'> Et une voix s'adressa à lui : Lève-toi, Pierre, tue et mange.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.14'> Mais Pierre dit : Nullement, Seigneur, car jamais je n'ai mangé rien de souillé et d'impur.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.15'> Et la voix s'adressa à lui encore pour la seconde fois : Ce que Dieu a purifié, toi ne l'appelle pas souillé.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.16'> Or cela se produisit jusqu'à trois fois ; et aussitôt le vase fut enlevé dans le ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.17'> Or, comme Pierre était incertain en lui-même sur ce que pouvait bien signifier cette vision qu'il avait eue, voici, les hommes envoyés par Corneille, s'étant enquis de la maison de Simon, se présentèrent à la porte,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.18'> et appelant ils s'informaient si Simon, surnommé Pierre, logeait là.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.19'> Et comme Pierre réfléchissait sur la vision, l'Esprit lui dit : Voici des hommes qui te cherchent ;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.20'> mais lève-toi, descends, et va avec eux, sans hésiter, car c'est moi qui les ai envoyés.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.21'> Et Pierre étant descendu vers ces hommes, dit : Me voici, je suis celui que vous cherchez ; quel est le motif pour lequel vous êtes venus ?</verse>
        <verse osisID='Acts.10.22'> Ils dirent : Corneille, centenier, homme juste et craignant Dieu, et de qui toute la nation des Juifs rend un bon témoignage, a été divinement averti par un saint ange de te faire venir dans sa maison et d'écouter ce que tu diras.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.23'> Pierre les ayant donc fait entrer, les logea. Et le lendemain s'étant levé, il partit avec eux, et quelques-uns des frères de Joppé l'accompagnèrent.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.24'> Et le jour suivant, ils entrèrent à Césarée. Or Corneille les attendait, ayant assemblé ses parents et ses amis intimes.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.25'> Et au moment où Pierre entra, Corneille, étant allé au-devant de lui, se jetant à ses pieds, se prosterna.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.26'> Mais Pierre le releva, lui disant : Lève-toi, moi-même aussi je suis un homme.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.27'> Et s'entretenant avec lui, il entra. Et il trouve beaucoup de personnes réunies,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.28'> et il leur dit : Vous savez combien c'est chose illicite pour un Juif de se lier avec un étranger ou d'aller chez lui ; mais pour ce qui me concerne, Dieu m'a montré que je ne dois appeler aucun homme souillé ou impur.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.29'> C'est pourquoi aussi je suis venu sans faire d'objections, quand vous m'avez envoyé chercher. Je demande donc pour quel sujet vous m'avez fait venir.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.30'> Et Corneille dit : Il y a, à cette heure, quatre jours que j'étais en prière dans ma maison, à la neuvième heure ; et voici, un homme se présenta devant moi en un vêtement éclatant,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.31'> et dit : Corneille, ta prière est exaucée, et tes aumônes ont été rappelées en mémoire devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.32'> Envoie donc à Joppé, et fais venir Simon, qui est surnommé Pierre ; il est logé dans la maison de Simon, corroyeur, près de la mer.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.33'> J'ai donc aussitôt envoyé vers toi, et toi tu as bien fait de venir. Maintenant donc nous sommes tous présents devant Dieu, pour entendre ce qui t'est commandé par le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.34'> Et Pierre, ouvrant la bouche, dit : En vérité, je reconnais que Dieu ne fait point acception de personnes,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.35'> mais qu'en toute nation, celui qui le craint et qui pratique la justice lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.36'> C'est la parole qu'il a envoyée aux fils d'Israël, en annonçant la paix par Jésus-Christ. Lui est le Seigneur de tous.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.37'> Vous savez ce qui s'est passé dans toute la Judée, en commençant par la Galilée après le baptême que Jean a prêché :</verse>
        <verse osisID='Acts.10.38'> concernant Jésus, qui était de Nazareth, comment Dieu l'a oint d'Esprit saint et de puissance, lui qui est allé de lieu en lieu, faisant du bien et guérissant tous ceux qui étaient opprimés par le diable ; parce que Dieu était avec lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.39'> Et nous, nous sommes témoins de toutes les choses qu'il a faites, tant au pays des Juifs qu'à Jérusalem, lui qu'ils ont même fait mourir, le pendant au bois.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.40'> Dieu l'a ressuscité le troisième jour, et il a permis qu'il fût manifesté,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.41'> non à tout le peuple, mais aux témoins qui avaient été auparavant choisis de Dieu, à nous qui avons mangé et bu avec lui, après qu'il fut ressuscité des morts.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.42'> Et il nous a ordonné de prêcher au peuple, et d'attester que c'est lui qui a été établi par Dieu comme juge des vivants et des morts.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.43'> C'est de lui que tous les prophètes rendent le témoignage que quiconque croit en lui reçoit par son nom la rémission des péchés.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.44'> Comme Pierre prononçait encore ces mots, l'Esprit saint descendit sur tous ceux qui écoutaient la Parole.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.45'> Et tous les fidèles circoncis, qui étaient venus avec Pierre, furent dans l'étonnement de ce que le don du Saint-Esprit était répandu aussi sur les païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.46'> Car ils les entendaient parler en langues et magnifier Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.47'> Alors Pierre reprit : Quelqu'un peut-il refuser l'eau du baptême à ceux-ci, qui ont reçu le Saint-Esprit aussi bien que nous ?</verse>
        <verse osisID='Acts.10.48'> Et il ordonna qu'ils fussent baptisés au nom de Jésus-Christ. Alors ils le prièrent de demeurer quelques jours avec eux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.11'>
        <verse osisID='Acts.11.1'> Mais les apôtres et les frères qui étaient dans la Judée apprirent que les païens aussi avaient reçu la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.2'> Et lorsque Pierre fut monté à Jérusalem, ceux de la circoncision discutaient contre lui,</verse>
        <verse osisID='Acts.11.3'> disant : Tu es entré chez des hommes incirconcis et tu as mangé avec eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.4'> Mais Pierre se mit à leur exposer ce qui s'était passé, en suivant l'ordre des faits, disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.11.5'> J'étais en prière dans la ville de Joppé, et, étant en extase, j'eus une vision : un vase qui descend semblable à une grande toile, tenue par les quatre coins, qui s'abaissait du ciel, et il vint jusqu'à moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.6'> Et fixant sur lui mes regards, je le considérai, et je vis les quadrupèdes de la terre et les bêtes sauvages et les reptiles et les oiseaux du ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.7'> Et j'entendis aussi une voix qui me disait : Lève-toi, Pierre, tue et mange.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.8'> Mais je dis : Nullement, Seigneur ; car jamais rien de souillé ou d'impur n'est entré dans ma bouche.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.9'> Et pour la seconde fois une voix répondit du ciel : Ce que Dieu a purifié, toi ne l'appelle pas souillé.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.10'> Or cela se produisit jusqu'à trois fois ; puis tout fut de nouveau retiré dans le ciel.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.11'> Et voici, au même instant, trois hommes, envoyés vers moi de Césarée, se présentèrent à la porte de la maison où nous étions.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.12'> Or l'Esprit me dit d'aller avec eux sans hésiter. Et ces six frères vinrent aussi avec moi ; et nous entrâmes dans la maison de Corneille.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.13'> Or il nous raconta comment il avait vu, dans sa maison, l'ange se présentant à lui et lui disant : Envoie à Joppé, et fais venir Simon, surnommé Pierre,</verse>
        <verse osisID='Acts.11.14'> qui te dira des choses par lesquelles tu seras sauvé, toi et toute ta maison.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.15'> Et comme je m'étais mis à parler, l'Esprit saint descendit sur eux, de même que sur nous aussi au commencement.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.16'> Et je me souvins de la parole du Seigneur, quand il disait : Jean a baptisé d'eau, mais vous serez baptisé d'Esprit saint.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.17'> Puis donc que Dieu leur a fait le même don qu'à nous, qui avons cru au Seigneur Jésus-Christ, qui étais-je, moi, pour pouvoir m'opposer à Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Acts.11.18'> Or, après qu'ils eurent entendu ces choses, ils se calmèrent, et ils glorifièrent Dieu, en disant : Dieu a donc donné aux païens aussi la repentance pour qu'ils aient la vie !</verse>
        <verse osisID='Acts.11.19'> Ceux donc qui avaient été dispersés par la persécution survenue à l'occasion d'Etienne, allèrent de lieu en lieu jusqu'en Phénicie, en Chypre et à Antioche, n'annonçant la Parole à personne, si ce n'est à des Juifs seulement.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.20'> Mais quelques-uns d'entre eux étaient des hommes de Chypre et de Cyrène, qui, étant venus à Antioche, parlèrent aussi aux Grecs, annonçant le Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.21'> Et la main du Seigneur était avec eux ; et un grand nombre, ayant cru, se convertirent au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.22'> Or le bruit en parvint aux oreilles de l'Eglise qui était à Jérusalem, et ils envoyèrent Barnabas jusqu'à Antioche.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.23'> Celui-ci étant arrivé, et ayant vu la grâce de Dieu, se réjouit ; et il les exhortait tous à demeurer attachés au Seigneur, d'un cœur ferme.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.24'> Car c'était un homme de bien, et rempli d'Esprit saint et de foi. Et une foule considérable se joignit au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.25'> Et Barnabas s'en alla à Tarse, pour chercher Saul.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.26'> Et l'ayant trouvé, il l'amena à Antioche. Et il arriva qu'ils furent même une année entière réunis dans l'Eglise et enseignèrent une foule considérable, et qu'à Antioche les disciples reçurent, pour la première fois, le nom de chrétiens.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.27'> Or, en ces jours-là, des prophètes descendirent de Jérusalem à Antioche.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.28'> Et l'un d'eux, nommé Agabus, s'étant levé, prédit par l'Esprit qu'il y aurait une grande famine sur toute la terre, laquelle arriva sous Claude.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.29'> Et les disciples résolurent d'envoyer, chacun selon ses moyens, un secours aux frères qui demeuraient en Judée ;</verse>
        <verse osisID='Acts.11.30'> ce qu'ils firent aussi, l'envoyant aux anciens par les mains de Barnabas et de Saul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.12'>
        <verse osisID='Acts.12.1'> Or, vers ce temps-là, le roi Hérode se mit à maltraiter quelques-uns de l'Eglise.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.2'> Et il fit mourir par l'épée Jacques, frère de Jean.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.3'> Et voyant que cela était agréable aux Juifs, il fit encore arrêter Pierre. Or c'était pendant les jours des pains sans levain.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.4'> Et après l'avoir saisi, il le mit en prison, le donnant à garder à quatre escouades de quatre soldats chacune, dans le dessein de le faire comparaître devant le peuple, après la Pâques.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.5'> Pierre donc était gardé dans la prison ; mais l'Eglise faisait d'instantes prières à Dieu pour lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.6'> Or, quand Hérode allait le faire comparaître en public, cette nuit même, Pierre dormait entre deux soldats, étant lié de deux chaînes ; et des sentinelles devant la porte gardaient la prison.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.7'> Et voici, un ange du Seigneur survint, et une lumière resplendit dans le cachot, et l'ange, frappant Pierre au côté, le réveilla, disant : Lève-toi promptement. Et les chaînes tombèrent de ses mains.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.8'> Et l'ange lui dit : Ceins-toi, et chausse tes sandales. Et il fit ainsi. Et il lui dit : Enveloppe-toi de ton manteau et suis-moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.9'> Et Pierre étant sorti, le suivait, et il ne savait pas que ce qui se faisait par l'ange fût réel, mais il croyait avoir une vision.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.10'> Et après qu'ils eurent passé la première et la seconde garde, ils vinrent à la porte de fer qui conduit à la ville, et qui s'ouvrit d'elle-même à eux ; et étant sortis, ils s'avancèrent dans une rue ; et aussitôt l'ange se retira d'avec lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.11'> Et Pierre, revenu à lui-même, dit : Maintenant je sais véritablement que le Seigneur a envoyé son ange, et qu'il m'a délivré de la main d'Hérode et de tout ce qu'attendait le peuple juif.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.12'> Et ayant compris, il se dirigea vers la maison de Marie, mère de Jean, surnommé Marc, où beaucoup de personnes étaient assemblées et priaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.13'> Quand il eut heurté à la porte d'entrée, une servante, nommée Rhode, s'approcha pour écouter.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.14'> Et ayant reconnu la voix de Pierre, de la joie qu'elle eut, elle n'ouvrit point la porte ; mais étant rentrée en courant, elle annonça que Pierre était devant la porte.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.15'> Mais eux lui dirent : Tu es folle ! Mais elle assurait qu'il en était ainsi. Et eux disaient : C'est son ange.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.16'> Et Pierre continuait à heurter ; et quand ils eurent ouvert, ils le virent, et furent dans l'étonnement.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.17'> Mais leur ayant fait signe de la main de se taire, il leur raconta comment le Seigneur l'avait conduit hors de la prison, et il dit : Annoncez ces choses à Jacques et aux frères. Et étant sorti, il s'en alla dans un autre lieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.18'> Le jour venu, il y eut un grand trouble parmi les soldats pour savoir ce que Pierre pouvait être devenu.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.19'> Mais Hérode, l'ayant fait chercher et ne l'ayant pas trouvé, fit subir un interrogatoire aux gardes et ordonna de les mener au supplice. Et étant descendu de la Judée à Césarée, il y séjournait.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.20'> Or Hérode était en hostilité avec les Tyriens et les Sidoniens. Mais ils vinrent le trouver d'un commun accord ; et ayant gagné Blaste, chambellan du roi, ils demandaient la paix, parce que leur pays tirait sa subsistance de celui du roi.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.21'> A un jour fixé, Hérode, revêtu de ses habits royaux, assis sur son trône, les haranguait publiquement.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.22'> Et le peuple s'écriait : Voix d'un dieu, et non d'un homme !</verse>
        <verse osisID='Acts.12.23'> Et à l'instant, un ange du Seigneur le frappa, parce qu'il n'avait pas donné à Dieu la gloire ; et, rongé des vers il expira.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.24'> Mais la parole de Dieu faisait des progrès et se répandait de plus en plus.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.25'> Et Barnabas et Saul, après avoir rempli leur mission, s'en retournèrent de Jérusalem, emmenant avec eux Jean, surnommé Marc.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.13'>
        <verse osisID='Acts.13.1'> Or il y avait à Antioche, dans l'Eglise qui s'y trouvait, des prophètes et des docteurs, Barnabas, et Siméon, appelé Niger, et Lucius le Cyrénéen, et Manahen, qui avait été élevé avec Hérode le tétrarque, et Saul.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.2'> Comme ils célébraient le culte du Seigneur, et qu'ils jeûnaient, l'Esprit saint dit : Mettez-moi à part Barnabas et Saul, pour l'œuvre à laquelle je les ai appelés.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.3'> Alors, ayant jeûné et prié, et leur ayant imposé les mains, ils les laissèrent partir.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.4'> Eux donc, envoyés par l'Esprit saint, descendirent à Séleucie, et de là ils firent voile pour Chypre.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.5'> Et lorsqu'ils furent arrivés à Salamine, ils annonçaient la parole de Dieu dans les synagogues des Juifs. Or ils avaient aussi Jean pour aide.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.6'> Ayant ensuite traversé toute l'île jusqu'à Paphos, ils trouvèrent un certain magicien, faux prophète juif, nommé Barjésus,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.7'> qui était avec le proconsul Serge Paul, homme intelligent. Celui-ci ayant fait appeler Barnabas et Saul, demanda à entendre la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.8'> Mais Elymas, le magicien (car c'est ainsi que son nom se traduit), leur résistait, cherchant à détourner le proconsul de la foi.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.9'> Mais Saul, appelé aussi Paul, rempli d'Esprit saint, ayant les yeux arrêtés sur lui, dit :</verse>
        <verse osisID='Acts.13.10'> O homme rempli de toute ruse et de toute fraude, fils du diable, ennemi de toute justice, ne cesseras-tu point de pervertir les voies du Seigneur, qui sont droites ?</verse>
        <verse osisID='Acts.13.11'> Et maintenant, voici, la main du Seigneur est sur toi, et tu seras aveugle, ne voyant point le soleil, jusqu'à un certain temps. Et à l'instant l'obscurité et les ténèbres tombèrent sur lui ; et allant ça et là, il cherchait des gens qui le conduisissent par la main.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.12'> Alors le proconsul, voyant ce qui était arrivé, crut, étant frappé de la doctrine du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.13'> Or Paul et ceux qui étaient avec lui ayant fait voile de Paphos, vinrent à Perge en Pamphylie. Mais Jean, s'étant séparé d'eux, s'en retourna à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.14'> Pour eux, traversant le pays depuis Perge, ils vinrent à Antioche de Pisidie ; et étant entrés dans la synagogue, le jour du sabbat, ils s'assirent.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.15'> Et après la lecture de la loi et des prophètes, les chefs de la synagogue leur envoyèrent dire : Hommes frères, si vous avez quelque parole d'exhortation à adresser au peuple, parlez.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.16'> Et Paul, s'étant levé et ayant fait signe de la main, dit : Hommes Israélites et vous qui craignez Dieu, écoutez.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.17'> Le Dieu de ce peuple d'Israël choisit nos pères, et il éleva bien haut ce peuple pendant son séjour dans le pays d'Egypte, et il les en fit sortir à bras élevé.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.18'> Et pendant environ quarante ans, il les supporta dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.19'> Et ayant détruit sept nations au pays de Canaan, il leur en donna le pays comme propriété.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.20'> Et après cela, pendant quatre cent cinquante ans environ, il leur donna des juges, jusqu'au prophète Samuel.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.21'> Et ensuite, ils demandèrent un roi, et Dieu leur donna Saül, fils de Kis, de la tribu de Benjamin, durant quarante ans.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.22'> Et Dieu, l'ayant déposé, leur suscita David pour roi, à qui aussi il rendit témoignage en disant : J'ai trouvé David, fils de Jessé, un homme selon mon cœur, qui fera toutes mes volontés.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.23'> C'est de sa postérité que Dieu, selon sa promesse, a fait sortir un Sauveur pour Israël, Jésus,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.24'> Jean ayant prêché d'avance, avant sa venue, un baptême de repentance à tout le peuple d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.25'> Et lorsque Jean accomplissait sa course, il disait : Qui pensez-vous que je sois ? Je ne le suis pas, moi ; mais voici, il vient après moi, celui dont je ne suis pas digne de délier les souliers des pieds.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.26'> Hommes frères, fils de la race d'Abraham, et vous qui craignez Dieu, c'est à nous que la parole de ce salut est envoyée.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.27'> Car les habitants de Jérusalem et leurs magistrats, ayant méconnu ce Jésus, ont aussi, en le jugeant, accompli les paroles des prophètes, qui se lisent chaque jour de sabbat.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.28'> Et, bien qu'ils ne trouvassent aucun motif de mort, ils demandèrent à Pilate de le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.29'> Et après qu'ils eurent accompli tout ce qui avait été écrit de lui, après l'avoir descendu du bois, ils le mirent dans un sépulcre.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.30'> Mais Dieu l'a ressuscité d'entre les morts ;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.31'> et il est apparu, pendant plusieurs jours, à ceux qui étaient montés avec lui de la Galilée à Jérusalem, lesquels sont maintenant ses témoins auprès du peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.32'> Et nous aussi, nous vous annonçons la bonne nouvelle, quant à la promesse faite aux pères,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.33'> que cette promesse Dieu l'a accomplie pour nous, leurs enfants, ayant ressuscité Jésus, comme aussi il est écrit dans le Psaume second : Tu es mon fils, je t'ai engendré aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.34'> Or, qu'il l'ait ressuscité d'entre les morts, de telle sorte qu'il ne retournera plus à la corruption, il l'a dit ainsi : Je vous donnerai les choses saintes de David, qui sont certaines.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.35'> C'est pourquoi aussi il dit dans un autre endroit : Tu ne permettras point que ton Saint voie la corruption.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.36'> Car David, après avoir en son temps servi au dessein de Dieu, s'est endormi et a été réuni à ses pères, et il a vu la corruption.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.37'> Mais Celui que Dieu a ressuscité n'a point vu la corruption.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.38'> Sachez donc, hommes frères, que c'est par lui que la rémission des péchés vous est annoncée ;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.39'> et que de toutes les choses dont vous n'avez pu être justifiés par la loi de Moïse, c'est en lui que tout croyant est justifié.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.40'> Prenez donc garde qu'il ne vous arrive ce qui a été dit dans les prophètes :</verse>
        <verse osisID='Acts.13.41'>
  Voyez, contempteurs, et soyez étonnés et disparaissez ; car je vais faire une œuvre en vos jours, une œuvre que vous ne croirez point, si quelqu'un vous la raconte.
</verse>
        <verse osisID='Acts.13.42'> Et comme ils sortaient, ils les priaient de leur annoncer les mêmes choses le sabbat suivant.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.43'> Et quand l'assemblée fut dissoute, beaucoup de Juifs et de prosélytes pieux suivirent Paul et Barnabas, qui, s'entretenant avec eux, les persuadaient de rester attachés à la grâce de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.44'> Le sabbat suivant, presque toute la ville s'assembla pour entendre la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.45'> Mais les Juifs, voyant ces foules, furent remplis de jalousie, et ils s'opposaient à ce que disait Paul, contredisant et blasphémant.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.46'> Et Paul et Barnabas s'enhardissant, dirent : C'était à vous premièrement qu'il fallait annoncer la parole de Dieu ; mais puisque vous la rejetez, et que vous ne vous jugez pas dignes de la vie éternelle, voici, nous nous tournons vers les païens ;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.47'> car le Seigneur nous l'a ainsi commandé : Je t'ai établi pour être la lumière des nations, afin que tu sois en salut jusqu'aux extrémités de la terre.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.48'> Les païens, entendant cela, étaient dans la joie et glorifiaient la parole du Seigneur ; et tous ceux qui étaient destinés à la vie éternelle crurent.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.49'> Or la parole du Seigneur se répandait par toute la contrée.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.50'> Mais les Juifs excitèrent les femmes dévotes de distinction et les principaux de la ville, et ils provoquèrent une persécution contre Paul et Barnabas, et les chassèrent de leur territoire.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.51'> Mais ceux-ci, ayant secoué la poussière de leurs pieds contre eux, allèrent à Iconium.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.52'> Et les disciples étaient remplis de joie et d'Esprit saint.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.14'>
        <verse osisID='Acts.14.1'> Or il arriva qu'à Iconium ils entrèrent de même dans la synagogue des Juifs, et ils parlèrent de telle sorte qu'une grande multitude de Juifs et de Grecs crurent.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.2'> Mais les Juifs qui étaient restés incrédules excitèrent et irritèrent les âmes des païens contre les frères.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.3'> Ils passèrent donc là un assez long temps, parlant avec une pleine assurance dans le Seigneur, qui rendait témoignage à la parole de sa grâce, permettant qu'il se fît, par leurs mains, des miracles et des prodiges.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.4'> Mais la multitude de la ville se divisa ; les uns étaient pour les Juifs, les autres pour les apôtres.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.5'> Et comme les païens et les Juifs, avec leurs magistrats, se mettaient en mouvement pour les outrager et les lapider,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.6'> eux, s'en étant aperçus, se réfugièrent dans les villes de la Lycaonie, à Lystre et à Derbe, et dans le pays d'alentour ;</verse>
        <verse osisID='Acts.14.7'> et là ils annonçaient la bonne nouvelle.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.8'> Et un homme, à Lystre, impotent des pieds, se tenait assis ; perclus dès sa naissance, il n'avait jamais marché.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.9'> Cet homme écoutait parler Paul, qui, ayant arrêté son regard sur lui, et voyant qu'il avait la foi pour être guéri,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.10'> dit d'une voix forte : Lève-toi droit sur tes pieds. Et il sauta, et il marchait.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.11'> Or la foule, ayant vu ce que Paul avait fait, éleva la voix, disant en langue lycaonienne : Les dieux, s'étant faits semblables aux hommes, sont descendus vers nous.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.12'> Et ils appelaient Barnabas Jupiter, et Paul Mercure, parce que c'était lui qui portait la parole.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.13'> Et le sacrificateur de Jupiter, qui est à l'entrée de la ville, ayant amené devant la porte des taureaux avec des guirlandes, voulait, ainsi que la foule, offrir un sacrifice.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.14'> Mais les apôtres Barnabas et Paul, l'ayant appris, déchirèrent leurs vêtements et s'élancèrent dans la foule, criant</verse>
        <verse osisID='Acts.14.15'> et disant : Hommes, pourquoi faites-vous cela ? Nous aussi, nous sommes des hommes sujets aux mêmes infirmités que vous. Et nous vous prêchons l'Evangile, qui vous dit de vous détourner de ces choses vaines pour vous tourner vers le Dieu vivant, qui a fait le ciel et la terre et la mer et toutes les choses qui y sont.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.16'> Ce Dieu, dans les générations passées, a laissé toutes les nations marcher dans leurs voies,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.17'> quoiqu'il ne se soit point laissé lui-même sans témoignage, lui qui faisait du bien, qui vous envoyait du ciel les pluies et les saisons fertiles, qui vous donnait la nourriture avec abondance et remplissait vos cœurs de joie...</verse>
        <verse osisID='Acts.14.18'> Et en disant cela, à peine purent-ils empêcher la foule de leur sacrifier.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.19'> Mais d'Antioche et d'Iconium survinrent des Juifs qui, après avoir gagné la foule, et lapidé Paul, le traînèrent hors de la ville, croyant qu'il était mort.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.20'> Mais comme les disciples s'étaient rangés en cercle autour de lui, il se releva et entra dans la ville. Et le lendemain il s'en alla avec Barnabas à Derbe.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.21'> Et après avoir annoncé l'Evangile dans cette ville-là, et y avoir fait un assez grand nombre de disciples, ils retournèrent à Lystre, à Iconium et à Antioche,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.22'> affermissant les âmes des disciples, les exhortant à persévérer dans la foi, et leur représentant que c'est par beaucoup d'afflictions qu'il nous faut entrer dans le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.23'> Et ils leur choisirent des anciens dans chaque Eglise, et après avoir prié et jeûné, ils les recommandèrent au Seigneur, en qui ils avaient cru.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.24'> Et, ayant traversé la Pisidie, ils vinrent en Pamphylie.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.25'> Et après avoir annoncé la parole à Perge, ils descendirent à Attalie,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.26'> et de là ils s'embarquèrent pour Antioche, d'où ils avaient été recommandés à la grâce de Dieu pour l'œuvre qu'ils venaient d'accomplir.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.27'> Et quand ils furent arrivés et qu'ils eurent assemblé l'Eglise, ils racontèrent toutes les choses que Dieu avait faites avec eux, et comment il avait ouvert aux païens la porte de la foi.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.28'> Et ils demeuraient un assez long temps avec les disciples.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.15'>
        <verse osisID='Acts.15.1'> Or, quelques-uns, étant descendus de la Judée, enseignaient les frères, disant : Si vous n'avez été circoncis selon la coutume de Moïse, vous ne pouvez être sauvés.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.2'> Or comme il se produisit de l'agitation et que Paul et Barnabas eurent avec eux une vive discussion, ils résolurent que Paul et Barnabas, et quelques autres d'entre eux, monteraient à Jérusalem, auprès des apôtres et des anciens, au sujet de cette question.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.3'> Eux donc, après avoir été accompagnés par l'Eglise, poursuivaient leur route à travers la Phénicie et la Samarie., racontant la conversion des païens, et ils causaient une grande joie à tous les frères.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.4'> Et arrivés à Jérusalem, ils furent reçus par l'Eglise et par les apôtres et par les anciens, et ils racontèrent toutes les choses que Dieu avait faites avec eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.5'> Mais quelques-uns de la secte des pharisiens, qui avaient cru, s'élevèrent, disant : Il faut les circoncire et leur ordonner de garder la loi de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.6'> Et les apôtres et les anciens s'assemblèrent pour examiner cette affaire.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.7'> Mais une grande discussion s'étant engagée, Pierre se leva et leur dit : Hommes frères, vous savez que dès longtemps Dieu a fait un choix parmi vous, afin que les païens entendissent par ma bouche la parole de l'Evangile, et qu'ils crussent.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.8'> Et Dieu, qui connaît les cœurs, leur a rendu témoignage, en leur donnant le Saint-Esprit aussi bien qu'à nous ;</verse>
        <verse osisID='Acts.15.9'> et il n'a fait aucune différence entre nous et eux, ayant purifié leurs cœurs par la foi.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.10'> Maintenant donc, pourquoi tentez-vous Dieu, en mettant sur le cou des disciples un joug que ni nos pères ni nous n'avons pu porter ?</verse>
        <verse osisID='Acts.15.11'> Au contraire, c'est par la grâce du Seigneur Jésus que nous croyons être sauvés, de la même manière qu'eux aussi.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.12'> Or toute la multitude se tut ; et ils écoutaient Barnabas et Paul racontant tous les miracles et les prodiges que Dieu avait faits par eux au milieu des païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.13'> Et après qu'ils se furent tus, Jacques prit la parole et dit : Hommes frères, écoutez-moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.14'> Syméon a raconté comment Dieu a pris soin de choisir, pour la première fois, d'entre les païens un peuple qui portât son nom.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.15'> Et avec cela concordent les paroles des prophètes, selon qu'il est écrit :</verse>
        <verse osisID='Acts.15.16'>
  Après cela je reviendrai, et je réédifierai le tabernacle de David qui est tombé, et je réédifierai ses ruines et je le redresserai,
</verse>
        <verse osisID='Acts.15.17'>
  afin que le reste des hommes recherchent le Seigneur, savoir toutes les nations sur lesquelles mon nom est invoqué, dit le Seigneur, qui fait ces choses,
</verse>
        <verse osisID='Acts.15.18'>
  lesquelles sont connues de toute éternité.
</verse>
        <verse osisID='Acts.15.19'> C'est pourquoi j'estime qu'il ne faut point créer des difficultés à ceux des païens qui se convertissent à Dieu,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.20'> mais leur écrire de s'abstenir des souillures des idoles, de la fornication, des animaux étouffés et du sang.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.21'> Car, dès les temps anciens, Moïse a, dans chaque ville, ceux qui le prêchent, étant lu dans les synagogues chaque jour de sabbat.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.22'> Alors il parut bon aux apôtres et aux anciens, avec toute l'Eglise, de choisir des hommes d'entre eux et de les envoyer à Antioche, avec Paul et Barnabas, savoir Jude, nommé Barsabas, et Silas, qui étaient des principaux d'entre les frères.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.23'> Ils envoyèrent par leur entremise, cette lettre : Les apôtres et les anciens et les frères, aux frères qui sont d'entre les païens, à Antioche et en Syrie et en Cilicie, salut.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.24'> Comme nous avons appris que quelques-uns, sortis d'entre nous, vous ont troublés par des discours, bouleversant vos âmes, aux- quels nous n'avions donné aucun ordre :</verse>
        <verse osisID='Acts.15.25'> il nous a paru bon, étant tombés d'accord, de choisir et de vous envoyer des hommes, avec nos bien-aimés Barnabas et Paul,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.26'> hommes qui ont exposé leurs vies pour le nom de notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.27'> Nous avons donc envoyé Jude et Silas ; eux aussi vous diront de bouche les mêmes choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.28'> Car il a semblé bon au Saint-Esprit et à nous de ne vous imposer aucune autre charge que ces choses qui sont nécessaires :</verse>
        <verse osisID='Acts.15.29'> que vous vous absteniez de ce qui a été sacrifié aux idoles et du sang et des animaux étouffés et de la fornication ; choses dont vous vous trouverez bien de vous garder. Portez-vous bien !</verse>
        <verse osisID='Acts.15.30'> Eux donc, ayant pris congé, descendirent à Antioche, et après avoir assemblé la multitude, ils remirent la lettre.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.31'> Et quand ils l'eurent lue, ils furent réjouis de la consolation qu'elle renfermait.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.32'> Jude et Silas, qui eux aussi étaient prophètes, exhortèrent et fortifièrent les frères par beaucoup de discours.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.33'> Et après qu'ils eurent passé là quelque temps, ils prirent congé en paix des frères pour retourner vers ceux qui les avaient envoyés.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.34'> [Toutefois Silas jugea à propos de rester là.]</verse>
        <verse osisID='Acts.15.35'> Mais Paul et Barnabas séjournaient à Antioche, enseignant et annonçant, avec plusieurs autres aussi, la parole du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.36'> Or, après quelques jours, Paul dit à Barnabas : Retournons visiter les frères dans toutes les villes où nous avons annoncé la parole du Seigneur, pour voir comment ils vont.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.37'> Or Barnabas voulait prendre avec eux Jean, surnommé Marc.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.38'> Mais Paul jugeait convenable de ne pas prendre avec eux celui qui les avait quittés depuis la Pamphylie, et qui ne les avait pas accompagnés dans leur œuvre.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.39'> Et il en résulta un dissentiment tel qu'ils se séparèrent l'un de l'autre, et que Barnabas, prenant Marc avec lui, s'embarqua pour l'île de Chypre.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.40'> Mais Paul, ayant fait choix de Silas, partit, après avoir été recommandé à la grâce du Seigneur par les frères.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.41'> Et il traversait la Syrie et la Cilicie, affermissant les Eglises.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.16'>
        <verse osisID='Acts.16.1'> Or il arriva à Derbe et à Lystre. Et voici, il y avait là un disciple nommé Timothée, fils d'une femme juive fidèle, mais d'un père grec,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.2'> auquel les frères qui étaient à Lystre et à Iconium rendaient un bon témoignage.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.3'> Paul voulut l'emmener avec lui, et l'ayant pris, il le circoncit, à cause des Juifs qui étaient en ces lieux-là, car tous savaient que son père était grec.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.4'> Et comme ils parcouraient les villes, ils leur transmettaient, pour les observer, les ordonnances rendues par les apôtres et les anciens de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.5'> Ainsi les Eglises s'affermissaient dans la foi, et croissaient en nombre, de jour en jour.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.6'> Or ils traversèrent la Phrygie et le pays de Galatie, ayant été empêchés par le Saint-Esprit d'annoncer la parole en Asie.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.7'> Et étant venus près de la Mysie, ils essayaient d'entrer en Bithynie ; mais l'Esprit de Jésus ne le leur permit pas.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.8'> Et ayant franchi la Mysie, ils descendirent à Troas.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.9'> Et une vision apparut à Paul pendant la nuit : un homme macé- donien se tenait là, et il le priait et disait : Passe en Macédoine et secours-nous.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.10'> Dès qu'il eut vu cette vision, nous cherchâmes aussitôt à passer en Macédoine, concluant que le Seigneur nous appelait à leur annoncer l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.11'> Etant donc partis de Troas, nous cinglâmes directement vers la Samothrace, et le lendemain vers Néapolis.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.12'> Et de là nous allâmes à Philippes, qui est la première ville de ce district de la Macédoine, et une colonie. Et nous séjournâmes quelques jours dans cette ville.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.13'> Le jour du sabbat nous allâmes hors de la porte, près d'une rivière, où nous pensions que se trouvait un lieu de prière. Et nous étant assis, nous parlions aux femmes qui s'y étaient assemblées.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.14'> Et une certaine femme, nommée Lydie, de la ville de Thyatire, marchande de pourpre, qui craignait Dieu, écoutait ; et le Seigneur lui ouvrit le cœur pour qu'elle fût attentive aux choses que Paul disait.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.15'> Or, dès qu'elle eut été baptisée, avec sa famille, elle nous pria, en disant : Si vous m'avez jugée fidèle au Seigneur, entrez dans ma maison et demeurez-y ; et elle nous y obligea.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.16'> Or, il arriva, comme nous allions au lieu de prière, qu'une servante qui avait un esprit de Python et qui, en devinant, apportait un grand profit à ses maîtres, nous rencontra.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.17'> Elle nous suivait, Paul et nous, et criait, disant : Ces hommes-là sont des serviteurs du Dieu très haut, ils vous annoncent la voie du salut.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.18'> Or elle fit cela pendant plusieurs jours. Mais Paul, en étant importuné, se retourna et dit à l'esprit : Je te commande au nom de Jésus-Christ de sortir d'elle. Et il sortit à l'heure même.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.19'> Mais ses maîtres, voyant disparaître l'espérance de leur gain., se saisirent de Paul et de Silas, et les traînèrent sur la place publique, devant les magistrats.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.20'> Et les ayant conduits aux préteurs, ils dirent : Ces hommes-là troublent notre ville ; ce sont des Juifs,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.21'> et ils annoncent des coutumes qu'il ne nous est pas permis de recevoir ni de suivre, à nous qui sommes Romains.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.22'> Et la foule se souleva contre eux, et les préteurs firent arracher leurs vêtements et ordonnèrent qu'ils fussent battus de verges.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.23'> Et après qu'on leur eut infligé beaucoup de coups, ils les jetèrent en prison, ordonnant au geôlier de les garder sûrement.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.24'> Celui-ci ayant reçu un tel ordre, les jeta dans la prison intérieure, et fixa leurs pieds dans les ceps.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.25'> Or, sur le minuit, Paul et Silas, étant en prières, chantaient les louanges de Dieu, et les prisonniers les écoutaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.26'> Et tout d'un coup il se fit un grand tremblement de terre, en sorte que les fondements de la prison furent ébranlés, et aussitôt toutes les portes furent ouvertes, et les liens de tous furent détachés.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.27'> Et le geôlier, s'étant réveillé et voyant les portes de la prison ouvertes, tira son épée et allait se tuer, croyant que les prisonniers s'étaient enfuis.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.28'> Mais Paul lui cria d'une voix forte : Ne te fais point de mal ; car nous sommes tous ici.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.29'> Et ayant demandé de la lumière, il entra précipitamment, et, tout tremblant, se jeta aux pieds de Paul et de Silas ;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.30'> et les ayant conduits dehors, il dit : Seigneurs, que faut-il que je fasse pour être sauvé ?</verse>
        <verse osisID='Acts.16.31'> Et eux dirent : Crois au Seigneur Jésus, et tu seras sauvé, toi et ta famille.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.32'> Et ils lui annoncèrent la parole du Seigneur, ainsi qu'à tous ceux qui étaient dans sa maison.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.33'> Et les ayant pris à cette même heure de la nuit, il lava leurs plaies. Et aussitôt il fut baptisé, lui et tous les siens.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.34'> Et les ayant conduits dans sa maison, il leur servit à manger, et il se réjouit avec toute sa maison de ce qu'il avait cru en Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.35'> Or le jour étant venu, les préteurs envoyèrent les licteurs, disant : Relâche ces hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.36'> Et le geôlier rapporta ces paroles à Paul : Les préteurs ont envoyé dire qu'on vous relâchât ; sortez donc maintenant, et vous en allez en paix.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.37'> Mais Paul leur dit : Après nous avoir battus de verges publiquement, sans jugement, nous qui sommes Romains, ils nous ont jetés en prison ; et maintenant ils nous mettent dehors en secret ! Non certes, mais qu'ils viennent eux-mêmes et nous conduisent dehors.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.38'> Et les licteurs rapportèrent ces paroles aux préteurs. Ceux-ci prirent peur en apprenant qu'ils étaient Romains.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.39'> Et ils vinrent les apaiser, et les ayant conduits hors de la prison, ils leur demandaient de quitter la ville.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.40'> Et étant sortis de la prison, ils entrèrent chez Lydie ; et ayant vu les frères, ils les exhortèrent et partirent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.17'>
        <verse osisID='Acts.17.1'> Or après avoir fait route par Amphipolis et Apollonie, ils vinrent à Thessalonique, où était une synagogue des Juifs.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.2'> Or, selon sa coutume, Paul entra vers eux, et durant trois sabbats il discuta avec eux d'après les Ecritures,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.3'> expliquant et exposant qu'il fallait que le Christ souffrît et qu'il ressuscitât d'entre les morts ; et ce Christ, disait-il, c'est Jésus que moi je vous annonce,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.4'> Et quelques-uns d'entre eux crurent et se joignirent à Paul et à Silas, et une grande multitude de Grecs craignant Dieu, et des femmes de qualité en bon nombre.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.5'> Mais les Juifs, devenus jaloux, et ayant recruté quelques méchants hommes de la populace et provoqué un rassemblement, troublaient la ville ; et s'attroupant devant la maison de Jason, ils cherchaient Paul et Silas pour les mener devant le peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.6'> Mais ne les ayant pas trouvés, ils traînèrent Jason et quelques frères devant les magistrats de la ville, en criant : Ces gens, qui ont bouleversé le monde, sont aussi venus ici,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.7'> et Jason les a reçus ; et tous ceux-là agissent contre les édits de César, en disant qu'il y a un autre roi, Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.8'> Et ils émurent la foule et les magistrats de la ville qui entendaient ces choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.9'> Et après avoir reçu caution de Jason et des autres, ils les laissèrent aller.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.10'> Mais les frères firent aussitôt partir de nuit Paul et Silas pour Bérée ; ceux-ci, étant arrivés, se rendirent à la synagogue des Juifs.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.11'> Or ces Juifs étaient plus nobles que ceux de Thessalonique ; ils reçurent la parole avec toute bonne volonté, examinant chaque jour les Ecritures, pour savoir s'il en était ainsi.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.12'> Beaucoup donc d'entre eux crurent, et des femmes grecques de distinction, et des hommes en assez grand nombre.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.13'> Mais quand les Juifs de Thessalonique surent qu'à Bérée aussi la Parole de Dieu était annoncée par Paul, ils vinrent là aussi agiter et troubler la foule.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.14'> Mais aussitôt alors les frères firent sortir Paul, pour aller jusqu'à la mer, et Silas et Timothée demeurèrent là.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.15'> Et ceux qui escortaient Paul le conduisirent jusqu'à Athènes ; et après avoir reçu, pour Silas et Timothée, l'ordre de venir vers lui au plus tôt, ils partirent.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.16'> Or, pendant que Paul les attendait à Athènes, son esprit s'irritait au dedans de lui, en voyant cette ville pleine d'idoles.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.17'> Il discutait donc dans la synagogue avec les Juifs et avec les hommes craignant Dieu, et, sur la place publique, tous les jours, avec ceux qui s'y trouvaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.18'> Et quelques-uns aussi des philosophes épicuriens et stoïciens entraient en conflit avec lui. Et les uns disaient : Que veut bien dire ce discoureur ? Et les autres : Il paraît être un prédicateur de divinités étrangères ; parce qu'il annonçait Jésus et la résurrection.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.19'> Et l'ayant pris, ils le conduisirent à l'Aréopage, disant : Pouvons-nous savoir quelle est cette nouvelle doctrine que tu annonces ?</verse>
        <verse osisID='Acts.17.20'> Car nous t'entendons dire certaines choses étranges ; nous désirons donc savoir ce que signifient ces choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.21'> Or tous les Athéniens et les résidents étrangers ne passaient leur temps à rien autre qu'à dire ou à écouter des nouvelles.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.22'> Alors Paul, se tenant au milieu de l'Aréopage, dit : Hommes Athéniens, je vois qu'à tous égards vous êtes on ne peut plus religieux.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.23'> Car en parcourant votre ville et en regardant les objets de votre culte, j'ai trouvé aussi un autel sur lequel était inscrit : A un dieu inconnu. Ce donc que vous honorez sans le connaître, c'est ce que je vous annonce.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.24'> Le Dieu qui a fait le monde et toutes les choses qui y sont, étant Seigneur du ciel et de la terre, n'habite point dans des temples faits de main d'homme ;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.25'> il n'est point non plus servi par des mains humaines, comme s'il avait besoin de quelque chose, lui qui donne à tous vie et respiration et toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.26'> Il a fait aussi que, sorties d'un seul, toutes les nations des hommes habitassent sur toute la surface de la terre, ayant déterminé les temps ordonnés, et les bornes de leur habitation ;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.27'> afin qu'ils cherchent Dieu pour voir s'ils pourraient le toucher de la main et le trouver, lui qui pourtant n'est pas loin de chacun de nous ;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.28'> car c'est en lui que nous avons la vie, le mouvement et l'être ; comme aussi quelques-uns de vos poètes l'ont dit : Car c'est de lui que nous sommes aussi la race.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.29'> Etant donc la race de Dieu, nous ne devons pas croire que la divinité soit semblable à de l'or, ou à de l'argent, ou à de la pierre, sculptés par l'art et l'invention de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.30'> Passant donc sur ces temps d'ignorance, Dieu ordonne maintenant aux hommes qu'ils se repentent tous, en tous lieux,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.31'> parce qu'il a arrêté un jour auquel il doit juger le monde avec justice, par l'homme qu'il a établi pour cela, ce dont il a fourni à tous une preuve certaine en le ressuscitant d'entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.32'> Mais quand ils entendirent parler de résurrection des morts, les uns se moquaient, les autres dirent : Nous t'entendrons là-dessus encore une autre fois.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.33'> C'est ainsi que Paul sortit du milieu d'eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.34'> Mais quelques hommes s'étant attachés à lui, crurent, entre lesquels aussi Denys, l'Aréopagite, et une femme nommée Damaris, et d'autres avec eux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.18'>
        <verse osisID='Acts.18.1'> S'étant après cela éloigné d'Athènes, il vint à Corinthe.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.2'> Et ayant trouvé un Juif, nommé Aquilas, originaire du Pont, récemment arrivé d'Italie avec Priscille, sa femme, parce que Claude avait ordonné à tous les Juifs de s'éloigner de Rome, il alla à eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.3'> Et parce qu'il était du même métier, il demeura chez eux, et il travaillait ; car, de leur métier, ils étaient faiseurs de tentes.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.4'> Or il discutait dans la synagogue chaque sabbat, et il persuadait Juifs et Grecs.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.5'> Mais quand Silas et Timothée furent venus de Macédoine, Paul était tout entier à la Parole, rendant témoignage aux Juifs que Jésus était le Christ.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.6'> Mais comme ils s'opposaient et qu'ils blasphémaient, il secoua ses vêtements et leur dit : Que votre sang soit sur votre tête ! Moi j'en suis net ; dès à présent j'irai vers les païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.7'> Et étant parti de là, il entra dans la maison d'un nommé Titius Justus, homme craignant Dieu, dont la maison était contiguë à la synagogue.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.8'> Mais Crispus, chef de la synagogue, crut au Seigneur avec toute sa maison, et beaucoup de Corinthiens, entendant Paul, croyaient et étaient baptisés.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.9'> Et le Seigneur dit à Paul, pendant la nuit, en vision : Ne crains point, mais parle et ne te tais point ;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.10'> car je suis avec toi, et personne ne mettra les mains sur toi pour te faire du mal, car j'ai un grand peuple dans cette ville.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.11'> Et il demeura un an et six mois, enseignant parmi eux la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.12'> Mais, Gallion étant proconsul d'Achaïe, les Juifs s'élevèrent d'un commun accord contre Paul, et le menèrent devant le tribunal,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.13'> en disant : Celui-ci persuade les hommes d'adorer Dieu d'une manière contraire à la loi.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.14'> Mais comme Paul allait ouvrir la bouche, Gallion dit aux Juifs : S'il s'agissait, ô Juifs, de quelque injustice ou de quelque méchante action, je vous supporterais, comme de raison ;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.15'> mais s'il s'agit de discussions sur une doctrine, et sur des noms, et sur votre loi, vous aviserez vous-mêmes ; moi, je ne veux point, être juge de ces choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.16'> Et il les renvoya du tribunal.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.17'> Et tous, ayant saisi Sosthène, chef de la synagogue, le battaient devant le tribunal, et Gallion ne s'en mettait nullement en peine.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.18'> Or Paul, après être demeuré encore assez longtemps à Corinthe, ayant pris congé des frères, naviguait vers la Syrie, et avec lui Priscille et Aquilas, après s'être fait raser la tête à Cenchrée, car il avait fait un vœu.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.19'> Or ils arrivèrent à Ephèse, et il les y laissa ; et lui, étant entré dans la synagogue, s'entretint avec les Juifs ;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.20'> et comme ils le priaient de demeurer plus longtemps, il n'y consentit pas,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.21'> mais ayant pris congé d'eux et dit : Je reviendrai de nouveau vers vous, Dieu voulant. Il partit d'Ephèse.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.22'> Et étant débarqué à Césarée, il monta, et après avoir salué l'Eglise, il descendit à Antioche.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.23'> Et y ayant fait quelque séjour, il en partit, et parcourut de suite le pays de Galatie et la Phrygie, fortifiant tous les disciples.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.24'> Or un Juif, nommé Apollos, originaire d'Alexandrie, homme éloquent et puissant dans les Ecritures, arriva à Ephèse.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.25'> Cet homme avait été instruit dans la voie du Seigneur, et, étant fervent d'esprit, il parlait et enseignait exactement ce qui regardait Jésus, bien qu'il n'eût connaissance que du baptême de Jean.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.26'> Et cet homme commença de parler avec assurance dans la synagogue. Et quand Priscille et Aquilas l'eurent entendu, ils le prirent avec eux et lui exposèrent plus exactement la voie de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.27'> Or comme il voulait passer en Achaïe, les frères l'y encouragèrent et écrivirent aux disciples de le bien recevoir. Quand il fut arrivé, il se rendit, par la grâce, très utile à ceux qui avaient cru,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.28'> car il réfutait publiquement les Juifs, avec une grande force, démontrant par les Ecritures que Jésus est le Christ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.19'>
        <verse osisID='Acts.19.1'> Or il arriva, pendant qu'Apollos était à Corinthe, que Paul, après avoir parcouru les contrées supérieures, vint à Ephèse, et y trouva quelques disciples ;</verse>
        <verse osisID='Acts.19.2'> et il leur dit : Avez-vous reçu l'Esprit saint quand vous êtes devenus croyants ? Ils lui répondirent : Mais nous n'avons pas même ouï dire s'il y a un Esprit saint.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.3'> Et il leur dit : De quel baptême avez-vous donc été baptisés ? Ils répondirent : Du baptême de Jean.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.4'> Alors Paul dit : Jean a baptisé d'un baptême de repentance, en disant au peuple de croire en celui qui venait après lui, c'est-à-dire en Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.5'> Ce qu'ayant entendu, ils furent baptisés au nom du Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.6'> Et après que Paul leur eut imposé les mains, l'Esprit saint vint sur eux, et ils parlaient en langues et prophétisaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.7'> Or ils étaient en tout environ douze hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.8'> Or, étant entré dans la synagogue, il parlait avec assurance, pendant trois mois, discutant et persuadant, de ce qui regarde le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.9'> Mais comme quelques-uns s'endurcissaient et étaient rebelles, décriant la voie du Seigneur devant la multitude, s'étant retiré d'eux, il sépara les disciples, enseignant tous les jours dans l'école de Tyrannus.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.10'> Et cela eut lieu pendant deux ans, de sorte que tous ceux qui habitaient l'Asie, tant Juifs que Grecs, entendirent la parole du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.11'> Et Dieu faisait des miracles extraordinaires par les mains de Paul,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.12'> en sorte qu'on emportait même des mouchoirs ou des ceintures qui avaient touché sa peau pour les appliquer sur les malades, et les maladies les quittaient, et les esprits malins sortaient d'eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.13'> Or quelques-uns aussi des exorcistes juifs ambulants entreprirent d'invoquer le nom du Seigneur Jésus sur ceux qui avaient les malins esprits, en disant : Je vous adjure par ce Jésus que Paul prêche.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.14'> C'étaient les sept fils d'un certain Scéva, Juif, grand sacrificateur, qui faisaient cela.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.15'> Mais l'esprit malin répondant leur dit : Je connais Jésus, et je sais qui est Paul ; mais vous, qui êtes-vous ?</verse>
        <verse osisID='Acts.19.16'> Et l'homme en qui était l'esprit malin se jetant sur eux et s'étant rendu maître de tous deux, les maltraita de telle sorte qu'ils s'enfuirent de cette maison nus et blessés.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.17'> Et cela fut connu de tous les Juifs et Grecs qui habitaient Ephèse, et la crainte les saisit tous et le nom du Seigneur Jésus était magnifié.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.18'> Et plusieurs de ceux qui avaient cru venaient confesser et déclarer leurs pratiques.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.19'> Et un assez grand nombre de ceux qui avaient pratiqué les arts occultes, ayant apporté les livres, les brûlaient en présence de tous. Et on en calcula le prix, et on trouva qu'il se montait à cinquante mille pièces d'argent.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.20'> Ainsi la parole du Seigneur progressait avec force et manifestait sa puissance.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.21'> Or, après que ces choses se furent accomplies, Paul se proposa d'aller à Jérusalem, après avoir passé par la Macédoine et par l'Achaïe, disant : Après que j'aurai été là, il faut aussi que je voie Rome.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.22'> Et ayant envoyé en Macédoine deux de ceux qui le servaient, Timothée et Eraste, lui-même resta encore quelque temps en Asie.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.23'> Or il arriva en ce temps-là un grand trouble à l'occasion de la voie du Seigneur ;</verse>
        <verse osisID='Acts.19.24'> car un nommé Démétrius, orfèvre, qui faisait des temples de Diane en argent, procurait aux artisans un grand profit,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.25'> et les ayant assemblés ainsi que les ouvriers du même métier, il leur dit : hommes, vous savez que de ce gain vient notre bien- être ;</verse>
        <verse osisID='Acts.19.26'> et vous voyez et vous entendez que, non seulement à Ephèse, mais dans presque toute l'Asie, ce Paul a détourné par persuasion une foule considérable, en disant que les dieux faits par les mains des hommes ne sont pas des dieux.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.27'> Et il en résulte le danger, non seulement que pour nous cette industrie ne tombe en discrédit, mais que même le temple de la grande déesse Diane ne soit tenu pour rien, et qu'elle soit dépouillée de sa majesté, elle que toute l'Asie et toute la terre révèrent.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.28'> Ayant entendu ces paroles et étant remplis de colère, ils criaient disant : Grande est la Diane des Ephésiens !</verse>
        <verse osisID='Acts.19.29'> Et la ville fut remplie de ce tumulte, et ils se précipitèrent tous ensemble dans le théâtre, entraînant avec eux Gaïus et Aristarque, Macédoniens, compagnons de voyage de Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.30'> Et comme Paul voulait se présenter devant le peuple, les disciples ne le lui permettaient pas.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.31'> Et quelques-uns même des Asiarques, qui étaient ses amis, ayant envoyé vers lui, l'exhortaient à ne point se rendre au théâtre.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.32'> Les uns donc criaient une chose, les autres une autre ; car l'assemblée était tumultueuse, et la plupart ne savaient même pas pourquoi ils étaient réunis.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.33'> Et l'on instruisit un homme tiré de la foule, Alexandre, que les Juifs poussaient en avant. Et Alexandre, faisant signe de la main, voulait adresser au peuple une apologie.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.34'> Mais dès qu'ils reconnurent qu'il était Juif, tous d'une seule voix crièrent pendant près de deux heures : Grande est la Diane des Ephésiens !</verse>
        <verse osisID='Acts.19.35'> Or le secrétaire, ayant apaisé la foule, dit : Hommes Ephésiens ! qui est donc l'homme qui ne sache pas que la ville des Ephésiens est la gardienne du temple de la grande Diane, et de son image tombée du ciel ?</verse>
        <verse osisID='Acts.19.36'> Gela étant donc incontestable, vous devez vous apaiser et ne rien faire avec précipitation.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.37'> Car vous avez amené ces hommes qui ne sont ni sacrilèges, ni blasphémateurs de notre déesse.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.38'> Que si Démétrius et les artisans qui sont avec lui ont quelque plainte à faire contre quelqu'un, on tient des audiences publiques, et il y a des proconsuls ; qu'ils s'appellent en justice les uns les autres.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.39'> Et si vous avez quelque autre question à proposer, on la décidera dans l'assemblée légale.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.40'> Car nous sommes même en danger d'être accusés de sédition pour ce qui s'est passé aujourd'hui, puisqu'il n'existe aucun motif que nous puissions invoquer pour rendre raison de cet attroupement.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.41'> Et ayant dit cela, il congédia l'assemblée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.20'>
        <verse osisID='Acts.20.1'> Or, après que le tumulte eut cessé, Paul, ayant fait appeler les disciples et les ayant exhortés, prit congé d'eux et partit pour aller en Macédoine.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.2'> Et après avoir parcouru cette contrée, et exhorté les frères par beaucoup de discours, il vint en Grèce.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.3'> Et quand il y eut demeuré trois mois, comme les Juifs lui dressèrent un guet-apens au moment où il allait s'embarquer pour la Syrie, il fut d'avis de s'en retourner par la Macédoine.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.4'> Et il était accompagné jusqu'en Asie par Sopater, fils de Pyrrhus, de Bérée ; par Aristarque et Second de Thessalonique ; par Gaïus de Derbe, et Timothée ; et par les Asiates Tychique et Trophime.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.5'> Or ceux-ci, ayant pris les devants, nous attendaient à Troas.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.6'> Mais nous, après les jours des pains sans levain, nous nous embarquâmes à Philippes, et en cinq jours nous les rejoignîmes à Troas, où nous demeurâmes sept jours.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.7'> Or le premier jour de la semaine, comme nous étions assemblés pour rompre le pain, Paul s'entretenait avec eux, devant partir le lendemain ; et il prolongea son discours jusqu'à minuit.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.8'> Or il y avait beaucoup de lampes dans la chambre haute où nous étions assemblés ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.9'> et un jeune homme nommé Eutyche, qui était assis sur la fenêtre, fut accablé d'un profond sommeil, pendant que Paul prolongeait son discours, et, entraîné par le sommeil, il tomba du troisième étage en bas, et fut relevé mort.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.10'> Mais Paul étant descendu, se pencha sur lui, et, l'ayant pris dans ses bras, dit : Ne vous troublez point, car son âme est en lui,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.11'> Et étant remonté, il rompit le pain, et il mangea, et après avoir conversé assez longtemps, jusqu'au point du jour, il partit ainsi.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.12'> Or, on ramena le jeune homme vivant, et ils furent grandement consolés.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.13'> Pour nous, prenant les devants sur le vaisseau, nous fîmes voile vers Assos, où nous devions reprendre Paul ; car il l'avait ainsi ordonné, lui-même devant faire le chemin à pied.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.14'> Et quand il nous eut rejoints à Assos, nous le prîmes à bord et nous vînmes à Mitylène.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.15'> Et étant partis de là par mer, nous arrivâmes le lendemain en face de Chios. Le jour suivant, nous abordâmes à Samos, et après nous être arrêtés à Trogylle, nous arrivâmes le lendemain à Milet.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.16'> Car Paul avait résolu de passer devant Ephèse sans s'y arrêter afin qu'il ne lui arrivât pas de perdre du temps en Asie ; car il se hâtait pour être à Jérusalem le jour de la Pentecôte, si cela lui était possible.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.17'> Mais de Milet il envoya à Ephèse, et fit appeler les anciens de l'Eglise.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.18'> Et lorsqu'ils furent arrivés vers lui, il leur dit : Vous savez, depuis le premier jour où je suis arrivé en Asie, comment je me suis conduit avec vous tout le temps,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.19'> servant le Seigneur avec toute humilité et avec larmes, et au milieu des épreuves qui me sont survenues par les embûches des Juifs ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.20'> comment je ne vous ai rien caché des choses qui vous étaient utiles, pour me dispenser de vous prêcher et de vous enseigner, en public et de maison en maison ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.21'> rendant témoignage, tant aux Juifs qu'aux Grecs, de la repentance envers Dieu et de la foi en notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.22'> Et maintenant voici, lié par l'Esprit, je vais à Jérusalem, ne sachant pas ce qui m'y arrivera ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.23'> si ce n'est que, de ville en ville, l'Esprit saint me rend témoignage, disant que des liens et des tribulations m'attendent.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.24'> Mais je ne tiens aucun compte de ma vie, en sorte que j'achève ma course et le ministère que j'ai reçu du Seigneur Jésus, pour rendre témoignage à l'Evangile de la grâce de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.25'> Et maintenant voici, je sais que vous ne verrez plus mon visage, vous tous, parmi lesquels j'ai séjourné en prêchant le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.26'> C'est pourquoi je vous atteste aujourd'hui que je suis net du sang de tous ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.27'> car je vous ai annoncé tout le conseil de Dieu, sans en rien cacher.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.28'> Prenez donc garde à vous-mêmes et à tout le troupeau au milieu duquel l'Esprit saint vous a établis évêques, pour paître l'Eglise du Seigneur, qu'il a acquise par son propre sang.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.29'> Car je sais qu'après mon départ entreront parmi vous des loups dangereux, qui n'épargneront point le troupeau ;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.30'> et que d'entre vous-mêmes se lèveront des hommes qui annonceront des doctrines perverties, afin d'attirer les disciples après eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.31'> C'est pourquoi veillez, vous souvenant que durant trois ans, nuit et jour, je n'ai cessé d'avertir chacun avec larmes.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.32'> Et maintenant je vous recommande à Dieu, et à la parole de sa grâce, à lui qui est puissant pour vous édifier encore, et vous donner l'héritage parmi tous ceux qui ont été sanctifiés.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.33'> Je n'ai convoité ni l'argent, ni l'or, ni les vêtements de personne.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.34'> Vous savez vous-mêmes que ces mains ont pourvu à mes besoins et à ceux des personnes qui étaient avec moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.35'> En toutes choses je vous ai montré que c'est en travaillant ainsi qu'il faut secourir les faibles, et se souvenir des paroles du Seigneur Jésus, car lui-même a dit : Il y a plus de bonheur à donner qu'à recevoir.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.36'> Et après avoir dit ces choses, s'étant mis à genoux, il pria avec eux tous.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.37'> Et tous versèrent d'abondantes larmes, et se jetant au cou de Paul, ils l'embrassaient,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.38'> étant surtout affligés de la parole qu'il avait dite, qu'ils ne verraient plus son visage. Et ils l'accompagnaient jusqu'au vaisseau.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.21'>
        <verse osisID='Acts.21.1'> Et lorsque nous fûmes partis, après nous être arrachés d'auprès d'eux, voguant en droite ligne, nous vînmes à Cos, et le jour suivant à Rhodes, et de là à Patara.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.2'> Et, ayant trouvé un vaisseau qui faisait la traversée vers la Phénicie, nous montâmes dessus et partîmes.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.3'> Et quand nous eûmes aperçu Chypre, l'ayant laissée à gauche, nous faisions voile vers la Syrie, et nous abordâmes à Tyr ; car c'est là que le vaisseau devait décharger sa cargaison.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.4'> Et, ayant trouvé les disciples, nous y demeurâmes sept jours. Ces disciples disaient à Paul, par l'Esprit, de ne pas monter à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.5'> Mais lorsque nous eûmes atteint le terme de ces jours, étant sortis, nous marchions, tous nous accompagnant, avec femmes et enfants, jusque hors de la ville ; et après nous être mis à genoux sur le rivage et avoir prié,</verse>
        <verse osisID='Acts.21.6'> nous prîmes congé les uns des autres, et nous montâmes sur le vaisseau ; et eux retournèrent chez eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.7'> Pour nous, achevant la navigation, nous arrivâmes de Tyr à Ptolémaïs ; et après avoir salué les frères, nous demeurâmes un jour avec eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.8'> Et le lendemain, étant partis de là, nous vînmes à Césarée ; et étant entrés dans la maison de Philippe l'évangéliste, qui était l'un des sept, nous demeurâmes chez lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.9'> Or il avait quatre filles vierges, qui prophétisaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.10'> Et comme nous demeurions là depuis plusieurs jours, il descendit de la Judée un prophète, nommé Agabus ;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.11'> et, étant venu vers nous, et ayant pris la ceinture de Paul, et s'en étant lié les pieds et les mains, il dit : Voici ce que dit l'Esprit saint : L'homme à qui appartient cette ceinture, les Juifs le lieront de la même manière, dans Jérusalem, et ils le livreront aux mains des païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.12'> Et quand nous eûmes entendu cela, nous suppliions Paul, tant nous que ceux du lieu, de ne point monter à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.13'> Alors Paul répondit : Que faites-vous, en pleurant et en me brisant le cœur ? Car pour moi je suis prêt, pour le nom du Seigneur Jésus, non seulement à être lié, mais même à mourir à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.14'> Et comme il ne se laissait pas persuader, nous nous tûmes, disant : Que la volonté du Seigneur soit faite !</verse>
        <verse osisID='Acts.21.15'> Or, après ces jours-là, nous étant préparés au départ, nous montâmes à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.16'> Et quelques disciples vinrent aussi de Cesarée avec nous, et nous conduisirent chez un certain Mnason, de Chypre, ancien disciple, chez qui nous devions loger.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.17'> Or quand nous fûmes arrivés à Jérusalem, les frères nous reçurent avec joie.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.18'> Et le lendemain Paul se rendit avec nous chez Jacques, et tous les anciens s'y trouvèrent.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.19'> Et après les avoir salués, il racontait une à une les choses que Dieu avait faites parmi les païens par son ministère.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.20'> Et eux, après l'avoir entendu, glorifiaient Dieu ; et ils lui dirent : Tu vois, frère, combien il y a parmi les Juifs de myriades de gens qui ont cru, et tous sont zélateurs de la loi.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.21'> Or ils ont été informés à ton sujet que tu enseignes à tous les Juifs qui sont parmi les païens à se détacher de Moïse, en leur disant de ne pas circoncire les enfants, et de ne pas marcher selon les coutumes.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.22'> Qu'y a-t-il donc à faire ? La multitude s'assemblera sûrement, car ils apprendront que tu es arrivé.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.23'> Fais donc ce que nous allons te dire : nous avons quatre hommes qui se sont imposé un vœu ;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.24'> prends-les avec toi, purifie-toi avec eux, et paie pour eux, afin qu'ils se rasent la tête ; et tous connaîtront qu'il n'est rien des choses qu'ils ont ouï dire de toi, mais que tu marches, toi aussi, en gardant la loi.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.25'> Quant aux païens qui sont devenus croyants, nous leur avons écrit ayant décidé qu'ils n'avaient rien de semblable à observer, si ce n'est qu'ils se gardent de ce qui est sacrifié aux idoles, et du sang, et des choses étouffées et de la fornication.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.26'> Alors Paul ayant pris ces hommes avec lui, et s'étant purifié avec eux, entra, le jour suivant, dans le temple, annonçant le jour auquel la purification s'achèverait ; et il fit ainsi jusqu'à ce que l'offrande fut présentée pour chacun d'eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.27'> Et comme les sept jours allaient s'accomplir, les Juifs d'Asie, l'ayant vu dans le temple, ameutèrent toute la foule, et mirent les mains sur lui,</verse>
        <verse osisID='Acts.21.28'> en criant : Hommes Israélites, aidez-nous ! C'est ici l'homme qui prêche partout, à tout le monde, contre le peuple, contre la loi, et contre ce lieu ; et de plus il a même introduit des Grecs dans le temple et a profané ce saint lieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.29'> Car ils avaient vu auparavant Trophime d'Ephèse avec lui dans la ville, et ils croyaient que Paul l'avait introduit dans le temple.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.30'> Et toute la ville fut émue, et le peuple accourut de toutes parts ; et s'étant saisis de Paul, ils le traînaient hors du temple ; et aussitôt les portes furent fermées.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.31'> Mais comme ils cherchaient à le tuer, l'avis parvint au tribun de la cohorte que tout Jérusalem était en émeute.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.32'> A l'instant il prit des soldats et des centeniers avec lui, et descendit en courant vers eux. Mais eux, voyant le tribun et les soldats, cessèrent de battre Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.33'> Alors le tribun s'approchant, se saisit de lui, et ordonna qu'on le liât de deux chaînes ; et il demandait qui il était et ce qu'il avait fait.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.34'> Or les uns criaient d'une manière, les autres d'une autre, dans la foule. Et comme il ne pouvait rien apprendre de certain à cause du tumulte, il commanda qu'on le menât dans la forteresse.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.35'> Et quand Paul fut sur les degrés, il arriva qu'il fut porté par les soldats, à cause de la violence de la foule ;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.36'> car la multitude du peuple suivait, en criant : Ote-le !</verse>
        <verse osisID='Acts.21.37'> Comme on allait le faire entrer dans la forteresse, Paul dit au tribun : M'est-il permis de te dire quelque chose ? Il répondit : Tu sais le grec ?</verse>
        <verse osisID='Acts.21.38'> Tu n'es donc pas cet Egyptien qui, ces jours passés, a excité une sédition et emmené avec lui dans le désert les quatre mille sicaires ?</verse>
        <verse osisID='Acts.21.39'> Mais Paul dit : Moi, je suis Juif, de Tarse en Cilicie, citoyen d'une ville qui n'est pas sans renom. Mais, je te prie, permets-moi de parler au peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.40'> Et quand il le lui eut permis, Paul, se tenant sur les degrés, fit signe de la main au peuple ; et après qu'il se fut fait un grand silence, il leur adressa la parole en langue hébraïque, disant :</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.22'>
        <verse osisID='Acts.22.1'> Hommes frères et pères, écoutez ce que j'ai à vous dire maintenant pour ma défense.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.2'> Or quand ils entendirent qu'il s'adressait à eux en langue hébraïque, ils firent encore plus silence. Et il dit :</verse>
        <verse osisID='Acts.22.3'> Je suis un Juif, né à Tarse en Cilicie, mais élevé dans cette ville- ci, exactement instruit de la loi des pères aux pieds de Gamaliel, étant zélé pour Dieu, comme vous l'êtes tous aujourd'hui,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.4'> moi qui ai persécuté cette secte à mort, liant et jetant en prison hommes et femmes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.5'> comme aussi le souverain sacrificateur m'en est témoin, et tout le corps des anciens. Ayant même reçu d'eux des lettres pour les frères, j'allai à Damas, pour amener liés à Jérusalem ceux aussi qui étaient là, afin qu'ils fussent punis.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.6'> Or il arriva, comme j'étais en chemin et que j'approchais de Damas, que vers midi, tout à coup, une grande lumière venant du ciel resplendit autour de moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.7'> Je tombai par terre, et j'entendis une voix qui me disait : Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ?</verse>
        <verse osisID='Acts.22.8'> Et je répondis : Qui es-tu, Seigneur ? Et il me dit : Je suis Jésus le Nazaréen, que tu persécutes.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.9'> Or ceux qui étaient avec moi virent bien la lumière, mais ils n'entendirent pas la voix de celui qui me parlait.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.10'> Et je dis : Que ferai-je. Seigneur ? Et le Seigneur me dit : Lève-toi, va à Damas, et là on te parlera de tout ce qu'il t'est ordonné de faire.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.11'> Et comme je n'y voyais pas, à cause de l'éclat de cette lumière, j'arrivai à Damas, ceux qui étaient avec moi me conduisant par la main.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.12'> Or un certain Ananias, homme pieux selon la loi, à qui tous les Juifs résidant à Damas rendaient un bon témoignage,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.13'> étant venu vers moi et s'étant approché, me dit : Saul, mon frère, recouvre la vue. Et au même instant je recouvrai la vue en levant les yeux sur lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.14'> Et il dit : Le Dieu de nos pères t'a destiné d'avance pour connaître sa volonté, et pour voir le Juste, et pour entendre des paroles de sa bouche ;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.15'> car tu lui seras témoin, devant tous les hommes, des choses que tu as vues et entendues.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.16'> Et maintenant que tardes-tu ? Lève-toi, et fais-toi baptiser et laver de tes péchés, en invoquant son nom.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.17'> Or il m'arriva, étant retourné à Jérusalem, comme je priais dans le temple, de me trouver en extase ;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.18'> et je le vis, qui me disait : Hâte-toi, et sors promptement de Jérusalem ; car ils ne recevront point ton témoignage sur moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.19'> Et je dis : Seigneur, ils savent eux-mêmes que je faisais emprisonner et battre de verges dans les synagogues ceux qui croient en toi ;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.20'> et que lorsque le sang d'Etienne, ton martyr, était répandu, j'étais aussi présent et approuvant, et gardant les vêtements de ceux qui le tuaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.21'> Et il me dit : Va, car je t'enverrai au loin vers les païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.22'> Or ils l'écoutèrent jusqu'à cette parole, et ils élevèrent leurs voix, disant : Ote de la terre un tel homme ; car il ne devrait pas vivre.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.23'> Et comme ils criaient, et qu'ils jetaient leurs vêtements, et lançaient de la poussière en l'air,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.24'> le tribun ordonna qu'il fût conduit dans la forteresse, et dit qu'on lui donnât la question par le fouet, afin de savoir pour quel sujet ils criaient ainsi contre lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.25'> Mais comme ils le présentaient aux lanières, Paul dit au centenier qui était présent : Vous est-il permis de fouetter un citoyen romain, et qui n'a pas été condamné ?</verse>
        <verse osisID='Acts.22.26'> Le centenier ayant entendu cela, alla vers le tribun, et lui fit rapport disant : Que vas-tu faire ? car cet homme est Romain.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.27'> Et le tribun vint vers lui et lui dit : Dis-moi, es-tu Romain ? Et il répondit : Oui.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.28'> Et le tribun reprit : Moi, c'est pour une grande somme d'argent que j'ai acquis ce droit de cité. Et Paul dit : Mais moi, je l'ai de naissance.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.29'> Aussitôt donc ceux qui allaient lui donner la question se retirèrent d'auprès de lui ; et le tribun craignit aussi, sachant que Paul était Romain et qu'il l'avait fait lier.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.30'> Or le lendemain, voulant savoir positivement de quoi il était accusé par les Juifs, il le fit délier ; et il ordonna que les principaux sacrificateurs et tout le sanhédrin s'assemblassent ; et, ayant fait descendre Paul il le plaça au milieu d'eux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.23'>
        <verse osisID='Acts.23.1'> Paul fixant ses regards sur le sanhédrin, dit : Hommes frères, c'est en toute bonne conscience que je me suis conduit devant Dieu jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.2'> Mais le souverain sacrificateur Ananias commanda à ceux qui étaient près de lui de le frapper sur la bouche.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.3'> Alors Paul lui dit : Dieu te frappera, muraille blanchie ! Toi aussi, tu sièges pour me juger selon la loi, et, transgressant la loi, tu or- donnes qu'on me frappe ?</verse>
        <verse osisID='Acts.23.4'> Et ceux qui étaient près lui dirent : Tu injuries le souverain sacrificateur de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Acts.23.5'> Et Paul dit : Je ne savais pas, frères, qu'il fût souverain sacrificateur ; car il est écrit : Tu ne parleras point mal contre un chef de ton peuple.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.6'> Or Paul sachant qu'une partie du conseil étaient des sadducéens, et l'autre des pharisiens, s'écria au milieu du sanhédrin : Hommes frères, je suis pharisien, fils de pharisiens ; c'est au sujet de l'espérance et de la résurrection des morts que je suis mis en jugement.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.7'> Et comme il disait cela, il s'éleva une altercation entre les pharisiens et les sadducéens ; et l'assemblée se divisa.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.8'> Car les sadducéens disent qu'il n'y a point de résurrection, ni d'ange ni d'esprit ; tandis que les pharisiens admettent l'un et l'autre.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.9'> Et il se fit une grande clameur. Et quelques scribes du parti des pharisiens s'étant levés, disputaient violemment, en disant : Nous ne trouvons aucun mal en cet homme ; mais si un esprit ou un ange lui a parlé ?...</verse>
        <verse osisID='Acts.23.10'> Et comme une grande agitation se produisait, le tribun, craignant que Paul ne fût mis en pièces par eux, ordonna que la troupe descendit pour l'enlever du milieu d'eux et le conduire dans la forteresse.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.11'> Mais la nuit suivante, le Seigneur lui apparut et dit : Prends courage ; car, comme tu as rendu témoignage à Jérusalem de ce qui me concerne, il faut aussi que tu rendes témoignage à Rome.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.12'> Mais, quand le jour fut venu, les Juifs, ayant fait un complot, firent des imprécations contre eux-mêmes, disant qu'ils ne mangeraient ni ne boiraient qu'ils n'eussent tué Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.13'> Or ils étaient plus de quarante qui avaient fait cette conjuration,</verse>
        <verse osisID='Acts.23.14'> et, s'étant rendus vers les principaux sacrificateurs et les anciens, ils dirent : Nous avons juré, avec des imprécations contre nous-mêmes, de ne rien manger que nous n'ayons tué Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.15'> Vous donc maintenant intervenez, avec le sanhédrin, auprès du tribun, afin qu'il le fasse amener devant vous, comme si vous vouliez vous informer plus exactement de son affaire ; et nous, avant qu'il approche, nous sommes prêts à le tuer.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.16'> Mais le fils de la sœur de Paul, ayant ouï parler du guet-apens, vint, et étant entré dans la forteresse, le rapporta à Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.17'> Et Paul ayant appelé un des centeniers, lui dit : Mène ce jeune homme vers le tribun, car il a quelque chose à lui rapporter.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.18'> Il le prit donc avec lui et le mena vers le tribun, et dit : Le prisonnier Paul m'a appelé et m'a prié de t'amener ce jeune homme qui a quelque chose à te dire.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.19'> ? Et le tribun le prenant par la main et s'étant retiré à l'écart, lui demandait : Qu'est-ce que tu as à me rapporter ?</verse>
        <verse osisID='Acts.23.20'> Et il dit : Les Juifs ont résolu de te prier de faire descendre demain Paul dans le sanhédrin, sous prétexte de s'informer plus exactement de son affaire.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.21'> Toi donc, ne te fie pas à eux ; car plus de quarante d'entre eux lui dressent un guet-apens et se sont engagés, avec des imprécations contre eux-mêmes, à ne manger ni boire qu'ils ne l'aient tué ; et maintenant ils sont prêts, attendant ta promesse.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.22'> Le tribun renvoya le jeune homme, après lui avoir donné cet ordre : Ne dis à personne que tu m'as fait connaître ces choses.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.23'> Et ayant appelé deux des centeniers, il dit : Tenez prêts, dès la troisième heure de la nuit, deux cents soldats, soixante et dix cavaliers, et deux cents archers, pour aller jusqu'à Césarée.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.24'> Et il leur commanda de préparer des montures, afin qu'ayant mis Paul dessus, ils le mènent sain et sauf au gouverneur Félix.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.25'> Il écrivit une lettre en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Acts.23.26'> Claude Lysias, au très excellent gouverneur Félix, salut !</verse>
        <verse osisID='Acts.23.27'> Cet homme avait été saisi par les Juifs et allait être tué par eux, quand je suis survenu avec la troupe et le leur ai arraché, ayant appris qu'il était Romain.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.28'> Et voulant connaître le motif pour lequel ils l'accusaient, je l'ai fait descendre dans leur sanhédrin.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.29'> J'ai trouvé qu'il était accusé au sujet de questions de leur loi, mais qu'il n'était l'objet d'aucune imputation qui méritât la mort ou les liens.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.30'> Et ayant été averti qu'un guet-apens devait être dressé contre cet homme, je l'ai aussitôt envoyé auprès de toi, ayant aussi fait savoir à ses accusateurs qu'ils eussent à parler contre lui devant toi.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.31'> Les soldats donc, selon l'ordre qu'ils avaient reçu, prirent Paul et le menèrent de nuit à Antipatris.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.32'> Et le lendemain, ayant laissé les cavaliers s'en aller avec lui, ils s'en retournèrent à la forteresse.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.33'> Les cavaliers étant arrivés à Césarée, et ayant remis la lettre au gouverneur, lui présentèrent aussi Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.34'> Et quand il l'eut lue, il lui demanda de quelle province il était ; et ayant appris qu'il était de Cilicie,</verse>
        <verse osisID='Acts.23.35'> il lui dit : Je t'entendrai quand tes accusateurs seront aussi venus. Et il ordonna qu'il fût gardé dans le prétoire d'Hérode.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.24'>
        <verse osisID='Acts.24.1'> Or cinq jours après, le souverain sacrificateur, Ananias, descendit avec quelques anciens et un certain orateur, nommé Tertulle : ils portèrent plainte auprès du gouverneur contre Paul.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.2'> Et celui-ci ayant été appelé, Tertulle commença à l'accuser, en disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.24.3'> C'est par toi, très excellent Félix, que nous jouissons d'une paix profonde et des réformes que ta prévoyance a procurées à cette nation ; nous le reconnaissons en tout et partout avec une entière gratitude.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.4'> Mais pour ne pas te retenir plus longtemps, je te prie de nous écouter brièvement selon ta clémence.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.5'> Nous avons en effet trouvé cet homme, qui est une peste et qui excite des séditions parmi tous les Juifs, par toute la terre, qui est chef de la secte des Nazaréens,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.6'> qui a même tenté de profaner le temple. Aussi l'avons-nous arrêté.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.7'> [et nous voulûmes le juger selon notre loi : mais le tribun Lysias étant descendu, l'a enlevé de nos mains avec beaucoup de violence, ordonnant que ses accusateurs vinssent devant toi.]</verse>
        <verse osisID='Acts.24.8'> Tu pourras toi-même, en l'interrogeant, apprendre de lui toutes les choses dont nous l'accusons.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.9'> Les Juifs aussi se joignirent à lui, prétendant que les choses étaient ainsi.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.10'> Mais Paul, après que le gouverneur lui eut fait signe de parler, répondit : Sachant que depuis plusieurs années tu es juge de cette nation, c'est avec confiance que je parle pour ma défense.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.11'> Tu peux savoir qu'il n'y a pas plus de douze jours que je suis monté à Jérusalem pour adorer.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.12'> Et ils ne m'ont trouvé ni dans le temple, ni dans les synagogues, ni dans la ville, discutant avec quelqu'un ou provoquant une sédition de la foule.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.13'> Et ils ne peuvent prouver les choses dont ils m'accusent maintenant.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.14'> Mais je te confesse ceci : que, selon la voie qu'ils appellent secte, ainsi je sers le Dieu de mes pères, croyant tout ce qui est écrit dans la loi et dans les prophètes ;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.15'> ayant en Dieu cette espérance, laquelle eux-mêmes attendent aussi, qu'il y aura une résurrection des morts, tant des justes que des in- justes.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.16'> C'est pourquoi moi-même aussi, je m'efforce d'avoir constamment une conscience sans reproche devant Dieu et devant les hommes.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.17'> Or après plusieurs années, je suis venu pour faire des aumônes à ma nation et pour présenter des offrandes.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.18'> Comme je les présentais, ils m'ont trouvé purifié dans le temple, sans attroupement ni tumulte ;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.19'> c'étaient certains Juifs d'Asie, qui devraient comparaître devant toi et m'accuser, s'ils avaient quelque chose contre moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.20'> Ou bien, que ceux-ci disent eux-mêmes de quel crime ils m'ont trouvé coupable, lorsque j'ai comparu devant le sanhédrin ;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.21'> à moins que ce ne soit cette seule parole, que j'ai dite hautement pendant que je comparaissais au milieu d'eux : C'est pour la résurrection des morts que je suis aujourd'hui mis en jugement devant vous.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.22'> Mais Félix, qui connaissait assez exactement ce qui concernait cette voie, les ajourna en disant : Quand le tribun Lysias sera descendu, j'examinerai votre affaire.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.23'> Il ordonna au cenlenier de garder Paul, et qu'il eût quelque liberté, et qu'on n'empêchât aucun des siens de le servir.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.24'> Quelques jours après, Félix étant venu avec Drusille sa femme, qui était juive, envoya chercher Paul, et l'entendit parler de la foi en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.25'> Mais comme il parlait de justice et de tempérance, et du jugement à venir, Félix, effrayé, répondit : Pour le présent, va-t'en, mais quand j'en trouverai l'occasion, je te rappellerai.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.26'> En même temps aussi, il espérait que Paul lui donnerait de l'argent ; c'est pourquoi aussi il l'envoyait chercher assez fréquemment, et s'entretenait avec lui.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.27'> Or, après deux ans accomplis, Félix eut pour successeur Porcius Festus ; et voulant s'assurer la reconnaissance des Juifs, Félix laissa Paul dans les chaînes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.25'>
        <verse osisID='Acts.25.1'> Festus donc étant arrivé dans la province, monta, trois jours après, de Césarée à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.2'> Et les principaux sacrificateurs et les premiers d'entre les Juifs portèrent plainte auprès de lui contre Paul ; et ils le sollicitaient,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.3'> demandant contre celui-ci comme une faveur, de le faire venir à Jérusalem. Ils préparaient un guet-apens pour le tuer en chemin.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.4'> Festus donc répondit que Paul était en prison à Césarée, et que lui-même devait bientôt repartir.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.5'> Que les principaux donc d'entre vous descendent avec moi, dit-il, et s'il y a quelque chose de mauvais en cet homme, qu'ils l'accusent.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.6'> Puis, après avoir passé parmi eux pas plus de huit ou dix jours, il descendit à Césarée ; le lendemain, s'étant assis sur le tribunal, il commanda que Paul fût amené.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.7'> Et quand il fut arrivé, les Juifs qui étaient descendus de Jérusalem l'entourèrent, portant contre lui de nombreuses et graves accusations, qu'ils ne pouvaient prouver,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.8'> tandis que Paul disait pour sa défense : Je n'ai péché en rien, ni contre la loi des Juifs, ni contre le temple, ni contre César.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.9'> Mais Festus, voulant s'assurer la reconnaissance des Juifs, répondant à Paul, dit : Veux-tu monter à Jérusalem, et y être jugé sur ces choses en ma présence ?</verse>
        <verse osisID='Acts.25.10'> Mais Paul dit : C'est devant le tribunal de César que je suis placé, c'est là que je dois être jugé. Je n'ai fait aucun tort aux Juifs, comme toi aussi tu le reconnais très bien.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.11'> Si donc je suis coupable, et si j'ai commis quelque action digne de mort, je ne refuse pas de mourir ; mais s'il n'est rien des choses dont ils m'accusent, nul ne peut me livrer à eux par complaisance : j'en appelle à César.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.12'> Alors Festus, après en avoir conféré avec son conseil, répondit : Tu en as appelé à César, tu iras à César.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.13'> Or quelques jours s'étant écoulés, le roi Agrippa et Bérénice arrivèrent à Césarée pour saluer Festus.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.14'> Et comme ils y passaient plusieurs jours, Festus exposa au roi l'affaire de Paul, en disant : Il y a un homme que Félix a laissé prisonnier,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.15'> au sujet duquel, lorsque j'étais allé à Jérusalem, les principaux sacrificateurs et les anciens des Juifs portèrent plainte, demandant sa condamnation.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.16'> Je leur répondis que ce n'est pas la coutume des Romains de livrer par complaisance un homme, avant que l'accusé ait ses accusateurs devant lui, et qu'il ait reçu la faculté de se justifier de l'accusation.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.17'> Eux donc s'étant réunis ici, sans différer, dès le lendemain, m'étant assis sur le tribunal, je commandai qu'on amenât cet homme.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.18'> Les accusateurs s'étant présentés, n'articulaient contre lui aucun des crimes dont je supposais qu'ils l'accuseraient ;</verse>
        <verse osisID='Acts.25.19'> mais ils avaient avec lui certaines discussions au sujet de leur religion particulière et au sujet d'un certain Jésus, mort, que Paul prétendait être vivant.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.20'> Pour moi, fort embarrassé de faire une enquête sur ces choses, je demandais s'il voulait aller à Jérusalem, et là être jugé à ce sujet.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.21'> Mais Paul en ayant appelé, et demandant que sa cause fût réservée à la connaissance d'Auguste, j'ordonnai de le garder jusqu'à ce que je l'envoyasse à César.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.22'> Et Agrippa dit à Festus : Je voudrais bien aussi entendre cet homme.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.23'> Demain, dit-il, tu l'entendras. Le lendemain donc, Agrippa et Bérénice étant venus en grande pompe, et étant entrés dans la salle d'audience, avec les tribuns militaires et les principaux personnages de la ville, Paul fut amené sur l'ordre de Festus.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.24'> Et Festus dit : Roi Agrippa, et vous tous qui êtes présents avec nous, vous voyez cet homme, au sujet duquel toute la multitude des Juifs m'est venue solliciter, tant à Jérusalem qu'ici, criant qu'il ne devait plus vivre.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.25'> Quant à moi, j'ai reconnu qu'il n'a rien fait qui soit digne de mort ; mais lui-même en ayant appelé à Auguste, j'ai résolu de l'envoyer.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.26'> Je n'ai rien de certain à écrire au maître à son sujet ; c'est pourquoi je l'ai fait amener en votre présence, et principalement devant toi, roi Agrippa, afin que, cette enquête faite, j'aie quelque chose à écrire.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.27'> Car il me semble déraisonnable, quand on envoie un prisonnier, de ne pas indiquer en même temps les charges relevées contre lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.26'>
        <verse osisID='Acts.26.1'> Et Agrippa dit à Paul : Il t'est permis de parler pour toi-même. Alors Paul, ayant étendu la main, dit pour sa défense :</verse>
        <verse osisID='Acts.26.2'> Je m'estime heureux, roi Agrippa, d'avoir aujourd'hui à me défendre devant toi de toutes les choses dont je suis accusé par des Juifs ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.3'> surtout parce que tu connais parfaitement toutes les coutumes et toutes les discussions qui existent parmi les Juifs. C'est pourquoi je te prie de m'écouter avec patience.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.4'> Ma manière de vivre donc dès ma jeunesse, telle qu'elle a été dès l'origine dans ma nation, à Jérusalem, tous les Juifs la savent ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.5'> me connaissant depuis longtemps, ils peuvent, s'ils le veulent, rendre témoignage que j'ai vécu pharisien, selon la secte la plus exacte de notre religion.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.6'> Et maintenant, je suis mis en jugement à cause de l'espérance en la promesse faite par Dieu à nos pères,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.7'> et dont nos douze tribus, qui servent Dieu continuellement nuit et jour, espèrent voir l'accomplissement. C'est à cause de cette espérance que je suis accusé par des Juifs, ô roi !</verse>
        <verse osisID='Acts.26.8'> En quoi juge-t-on incroyable parmi vous que Dieu ressuscite des morts ?</verse>
        <verse osisID='Acts.26.9'> Quant à moi donc, il est vrai que j'avais pensé en moi-même qu'il fallait agir beaucoup contre le nom de Jésus de Nazareth,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.10'> ce que j'ai fait aussi à Jérusalem, et j'ai enfermé dans des prisons plusieurs des saints, en ayant reçu le pouvoir des principaux sacrificateurs ; et lorsqu'on les faisait mourir, j'y donnais mon suffrage ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.11'> et souvent, dans toutes les synagogues, en les punissant, je les contraignais de blasphémer ; et étant transporté contre eux d'une extrême fureur, je les persécutais jusque dans les villes étrangères.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.12'> Dans ces circonstances, me rendant à Damas, avec pouvoir et autorisation des principaux sacrificateurs,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.13'> au milieu du jour, je vis, ô roi, sur le chemin, une lumière qui venait du ciel, et dont l'éclat surpassait celui du soleil, resplendir autour de moi et de ceux qui faisaient route avec moi.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.14'> Et nous tous étant tombés par terre, j'entendis une voix qui me dit en langue hébraïque : Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ? Il t'est dur de regimber contre les aiguillons.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.15'> Mais moi je dis : Qui es-tu, Seigneur ? Et le Seigneur dit : Je suis Jésus, que tu persécutes.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.16'> Mais lève-toi, et tiens-toi sur tes pieds ; car voici pourquoi je te suis apparu : pour t'établir ministre et témoin, tant des choses que tu as vues que de celles pour lesquelles je t'apparaîtrai ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.17'> en te délivrant de ce peuple et des païens, vers lesquels je t'envoie,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.18'> pour ouvrir leurs yeux, pour qu'ils se convertissent des ténèbres à la lumière et de la puissance de Satan à Dieu, pour qu'ils reçoivent, par la foi en moi, la rémission de leurs péchés et une part parmi ceux qui sont sanctifiés.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.19'> En conséquence, ô roi Agrippa, je ne résistai point à la vision céleste ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.20'> mais à ceux de Damas premièrement, et ensuite à Jérusalem, et dans tout le territoire de la Judée, et aux païens, je prêchais de se repentir, et de se convertir à Dieu, en faisant des œuvres dignes de la repentance.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.21'> C'est à cause de ces choses que des Juifs, s'étant emparés de moi dans le temple, cherchaient à me tuer.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.22'> Mais ayant obtenu le secours qui vient de Dieu, j'ai subsisté jusqu'à aujourd'hui, rendant témoignage aux petits et aux grands, ne disant rien en dehors de ce que les prophètes et Moïse ont prédit devoir arriver ;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.23'> que le Christ devait souffrir, et qu'étant le premier ressuscité d'entre les morts, il devait annoncer la lumière au peuple et aux païens.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.24'> Or comme il parlait ainsi pour sa défense, Festus dit à haute voix : Tu es hors de sens, Paul ; ton grand savoir te met hors de sens.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.25'> Et Paul dit : Je ne suis point hors de sens, très excellent Festus, mais je prononce des paroles de vérité et de bon sens.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.26'> Car il est bien informé de ces choses, le roi à qui aussi je parle avec assurance ; je suis persuadé qu'il n'ignore rien de ces choses ; car ceci ne s'est pas passé en cachette.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.27'> Crois-tu aux prophètes, roi Agrippa ? Je sais que tu y crois.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.28'> Et Agrippa répondit à Paul : Il s'en faut peu que tu me persuades de me faire chrétien.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.29'> Mais Paul dit : Qu'il s'en faille peu ou beaucoup plaise à Dieu que, non seulement toi, mais aussi tous ceux qui m'écoutent aujourd'hui vous deveniez tels que je suis, à l'exception de ces liens !</verse>
        <verse osisID='Acts.26.30'> Et le roi se leva, et le gouverneur, et Bérénice, et ceux qui étaient assis avec eux.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.31'> Et s'étant retirés à part, ils parlaient entre eux disant : Cet homme n'a rien fait qui soit digne de mort ou de liens.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.32'> Et Agrippa dit à Festus : Cet homme pouvait être mis en liberté, s'il n'en eût appelé à César.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.27'>
        <verse osisID='Acts.27.1'> Or, après qu'il eut été résolu que nous nous embarquerions pour l'Italie, on remit Paul et quelques autres prisonniers à un centenier nommé Jules, de la cohorte Auguste.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.2'> Et étant montés sur un vaisseau d'Adramytte, qui devait naviguer vers les ports de l'Asie, nous partîmes, ayant avec nous Aristarque, Macédonien de Thessalonique.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.3'> Le jour suivant nous arrivâmes à Sidon ; et Jules, traitant Paul avec humanité, lui permit d'aller chez ses amis pour recevoir leurs soins.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.4'> Et étant partis de là, nous longeâmes la côte de l'île de Chypre, parce que les vents étaient contraires.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.5'> Et après avoir traversé la mer qui baigne la Cilicie et la Pamphylie, nous arrivâmes à Myra, ville de Lycie.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.6'> Et là le centenier, ayant trouvé un vaisseau d'Alexandrie qui faisait voile pour l'Italie, nous y fit monter.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.7'> Or comme, pendant plusieurs jours, nous naviguions lentement, et que nous n'étions arrivés qu'avec peine à la hauteur de Cnide, le vent ne nous permettant pas de poursuivre en droite ligne, nous passâmes au-dessous de l'île de Crète, vers Salmone ;</verse>
        <verse osisID='Acts.27.8'> et la longeant avec difficulté, nous arrivâmes à un endroit appelé Beaux-Ports, près duquel était la ville de Lasée.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.9'> Comme il s'était écoulé beaucoup de temps, et que la navigation était déjà dangereuse, parce que le jeûne même était déjà passé, Paul les avertissait</verse>
        <verse osisID='Acts.27.10'> disant : hommes, je vois que la navigation se fera au milieu d'une tempête et avec de grandes pertes, non seulement pour la cargaison et le navire, mais aussi pour nos personnes.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.11'> Mais le centenier ajoutait plus de foi au pilote et au maître du vaisseau qu'à ce que Paul disait.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.12'> Et comme le port n'était pas propre à l'hivernage, la plupart furent d'avis de partir de là, afin de gagner, si possible, pour y passer l'hiver, Phénix, port de Crète, tourné vers le sud-ouest et le nord-ouest.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.13'> Or, le vent du sud commençant à souffler doucement, ils se crurent maîtres de leur dessein, et ayant levé l'ancre, ils côtoyaient de près l'île de Crète.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.14'> Mais bientôt un vent impétueux, qu'on appelle Euraquilon, descendit avec violence de l'île,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.15'> et le vaisseau, étant emporté, et ne pouvant résister, nous nous laissâmes aller au gré du vent.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.16'> Et ayant passé au-dessous d'une petite île, appelée Clauda, nous pûmes à peine nous rendre maîtres de la chaloupe.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.17'> Après l'avoir hissée, ils employaient des moyens de secours : ils ceignaient le vaisseau. Et comme ils craignaient d'être jetés sur la Syrte, ayant cargué la voile, ils se laissaient emporter ainsi.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.18'> Mais comme nous étions violemment battus par la tempête, le jour suivant, ils jetaient une partie de la cargaison.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.19'> Et le troisième jour, nous jetâmes de nos propres mains les agrès du vaisseau.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.20'> Mais ni soleil ni étoiles ne luisant pendant plusieurs jours, et une grande tempête étant sur nous, à la fin toute espérance de nous sauver nous était ôtée.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.21'> Et comme il y avait longtemps qu'on n'avait mangé, Paul se leva alors au milieu d'eux et dit : hommes, vous auriez dû m'écouter, et ne pas partir de Crète, et éviter ainsi cette tempête et cette perte.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.22'> Et maintenant je vous exhorte à prendre courage ; car il n'y aura perte de la vie d'aucun de vous, mais seulement du vaisseau.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.23'> Car un ange du Dieu à qui je suis et que je sers, m'est apparu cette nuit, disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.27.24'> Ne crains point, Paul, il faut que tu comparaisses devant César ; et voici, Dieu t'a donné tous ceux qui naviguent avec toi.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.25'> C'est pourquoi, ô hommes, prenez courage ; car j'ai cette confiance en Dieu qu'il en sera comme il m'a été dit ;</verse>
        <verse osisID='Acts.27.26'> mais il faut que nous soyons jetés sur quelque île.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.27'> Or, quand la quatorzième nuit fut venue, comme nous étions portés çà et là sur la mer Adriatique, vers le milieu de la nuit, les matelots soupçonnaient qu'ils approchaient de quelque terre.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.28'> Et ayant jeté la sonde, ils trouvèrent vingt brasses ; puis étant passés un peu plus loin et l'ayant jetée de nouveau, ils trouvèrent quinze brasses.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.29'> Et craignant que nous ne donnions sur des récifs, ils jetèrent quatre ancres de la poupe, et ils faisaient des vœux pour que le jour vînt.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.30'> Mais comme les matelots cherchaient à s'enfuir du vaisseau, et qu'ils avaient mis la chaloupe à la mer, sous prétexte de jeter les ancres de la proue,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.31'> Paul dit au centenier et aux soldats : Si ceux-ci ne demeurent dans le vaisseau, vous ne pouvez être sauvés.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.32'> Alors les soldats coupèrent les cordes de la chaloupe, et la laissèrent tomber.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.33'> Et, en attendant que le jour vînt, Paul les exhortait tous à prendre de la nourriture, disant : C'est aujourd'hui le quatorzième jour que vous passez à jeun, dans l'attente, sans avoir rien pris.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.34'> C'est pourquoi je vous exhorte à prendre de la nourriture, car cela est nécessaire pour votre salut ; en effet, pas un cheveu de la tête d'aucun de vous ne se perdra.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.35'> Et ayant dit cela, il prit du pain et rendit grâces à Dieu en présence de tous ; et l'ayant rompu, il se mit à manger.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.36'> Et tous, encouragés, prirent eux aussi de la nourriture.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.37'> Or nous étions, en tout, sur le vaisseau, deux cent soixante-seize personnes.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.38'> Et quand ils furent rassasiés, ils allégèrent le vaisseau en jetant le blé à la mer.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.39'> Et lorsque le jour fut venu, ils ne reconnaissaient point la terre, mais ils apercevaient un golfe qui avait une plage, sur laquelle ils projetaient de pousser le vaisseau, s'ils le pouvaient.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.40'> Et ayant coupé les câbles des ancres, ils les abandonnèrent à la mer, déliant en même temps les attaches des gouvernails ; et ayant mis au vent la voile d'artimon, ils cinglèrent vers la plage.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.41'> Mais étant tombés dans un endroit qui avait la mer des deux côtés, ils échouèrent le vaisseau ; et tandis que la proue, se trouvant engagée, demeura immobile, la poupe se rompait par la violence des vagues.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.42'> Or les soldats délibérèrent de tuer les prisonniers, de peur que quelqu'un d'eux, s'étant échappé à la nage, ne s'enfuit.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.43'> Mais le centenier, voulant sauver Paul, les empêcha d'exécuter ce dessein, et ordonna à ceux qui savaient nager de se jeter à l'eau les premiers et de gagner la terre,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.44'> et aux autres de se mettre, qui sur des planches, qui sur quelques épaves du vaisseau. Et ainsi il arriva que tous se sauvèrent à terre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.28'>
        <verse osisID='Acts.28.1'> Et après avoir été sauvés, nous reconnûmes alors que l'île s'appelait Malte.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.2'> Et les barbares nous montrèrent une humanité peu ordinaire ; en effet, ayant allumé un grand feu, ils nous en firent tous approcher, à cause de la pluie qui s'était établie, et à cause du froid.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.3'> Mais Paul, ayant ramassé une certaine quantité de bois sec et l'ayant mis sur le feu, une vipère en sortit, par l'effet de la chaleur, et s'attacha à sa main.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.4'> Et quand les barbares virent la bête suspendue à sa main, ils se dirent les uns aux autres : Assurément cet homme est un meurtrier, puisque, après qu'il a été sauvé de la mer, la Justice n'a pas permis qu'il vécût.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.5'> Lui donc, ayant secoué la bête dans le feu, n'en éprouva aucun mal.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.6'> Eux cependant s'attendaient à ce qu'il enflerait ou tomberait mort subitement. Mais ayant attendu longtemps, et voyant qu'il ne lui arrivait rien d'extraordinaire, ayant changé de sentiment, ils disaient que c'était un dieu.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.7'> Or, aux environs de ce lieu, se trouvaient des terres qui appartenaient au premier personnage de l'île, nommé Publius, qui nous reçut et nous logea amicalement durant trois jours.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.8'> Or il arriva que le père de Publius était au lit, malade de la fièvre et de la dysenterie. Paul étant entré auprès de lui, et ayant prié, le guérit en lui imposant les mains.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.9'> Cela étant donc arrivé, les autres habitants de l'île qui étaient malades vinrent aussi, et ils étaient guéris.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.10'> Ils nous rendirent aussi de grands honneurs, et, à notre départ, ils nous pourvurent de ce qui nous était nécessaire.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.11'> Or au bout de trois mois nous nous embarquâmes sur un vaisseau d'Alexandrie qui avait passé l'hiver dans l'île, et qui portait pour enseigne les Dioscures.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.12'> Et ayant abordé à Syracuse, nous y demeurâmes trois jours.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.13'> De là, en longeant la côte, nous arrivâmes à Reggio. Et un jour après, le vent du sud s'étant levé, nous vînmes en deux jours à Pouzzoles ;</verse>
        <verse osisID='Acts.28.14'> où ayant trouvé des frères, nous fûmes priés de demeurer avec eux sept jours : et ainsi nous vînmes à Rome.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.15'> Et de là les frères, ayant appris ce qui nous concernait, vinrent au-devant de nous jusqu'au forum d'Appius, et aux Trois-Tavernes ; et Paul les voyant, rendit grâces à Dieu, et prit courage.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.16'> Et quand nous fûmes arrivés à Rome, le centenier remit les prisonniers au préfet du prétoire ; mais à Paul il fut permis de demeurer en son particulier, avec le soldat qui le gardait.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.17'> Or il arriva que, trois jours après, Paul convoqua les principaux des Juifs ; et quand ils furent réunis, il leur disait : Hommes frères, quoique je n'eusse rien commis contre le peuple ni contre les coutumes de nos pères, fait prisonnier à Jérusalem, j'ai été livré entre les mains des Romains,</verse>
        <verse osisID='Acts.28.18'> qui, après m'avoir interrogé, voulaient me relâcher, parce qu'il n'y avait rien en moi qui méritât la mort.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.19'> Mais les Juifs s'y opposant, j'ai été contraint d'en appeler à César, sans que j'aie aucun dessein d'accuser ma nation.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.20'> C'est donc pour ce sujet que j'ai demandé à vous voir et vous parler ; car c'est à cause de l'espérance d'Israël que je suis lié de cette chaîne.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.21'> Et eux lui dirent : Nous n'avons point reçu de lettres de Judée à ton sujet ; et il n'est venu non plus aucun frère qui ait rapporté ou dit aucun mal de toi.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.22'> Or nous estimons juste d'entendre de toi-même ce que tu penses ; car, à l'égard de cette secte, il nous est connu qu'on la contredit partout.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.23'> Et lui ayant assigné un jour, ils vinrent à lui, en plus grand nombre, dans son logis ; et depuis le matin jusqu'au soir, il leur exposait le royaume de Dieu, rendant témoignage, et cherchant à les persuader, par la loi de Moïse et par les prophètes, de ce qui regarde Jésus.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.24'> Et les uns étaient persuadés par ce qu'il disait ; mais les autres ne croyaient point.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.25'> Et n'étant pas d'accord entre eux, ils se retiraient, après que Paul leur eut dit une seule parole : C'est avec raison que l'Esprit-Saint a parlé à nos pères, par Esaïe le prophète, disant :</verse>
        <verse osisID='Acts.28.26'>
  Va vers ce peuple et dis : Vous entendrez de vos oreilles, et vous ne comprendrez point ; et en regardant, vous regarderez, et vous ne verrez point.
</verse>
        <verse osisID='Acts.28.27'>
  Car le cœur de ce peuple s'est engraissé ; et ils ont ouï difficilement des oreilles, et ils ont fermé leurs yeux ; de peur qu'ils ne voient des yeux, et qu'ils n'entendent des oreilles, et qu'ils ne comprennent du cœur, et qu'ils ne se convertissent, et que je ne les guérisse.
</verse>
        <verse osisID='Acts.28.28'> Sachez donc que ce salut de Dieu a été envoyé aux païens ; et eux l'écouteront.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.29'> [Et quand il eut dit cela, les Juifs s'en allèrent, ayant de grandes contestations entre eux.]</verse>
        <verse osisID='Acts.28.30'> Mais Paul demeura deux ans entiers dans une maison qu'il avait louée, et il recevait tous ceux qui venaient le voir,</verse>
        <verse osisID='Acts.28.31'> prêchant le royaume de Dieu, et enseignant les choses qui regardent le Seigneur Jésus-Christ, avec toute liberté, et sans être empêché.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>