<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FreBBB'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FreBBB'>
        <title>French Bible Bovet Bonnet (1900)</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-25</date>
        <description>Version Bible Bovet Bonnet, from the Annotated Bible 1900 (BBB) (c) Claude Royere http://epelorient.free.fr - Lorient - France FreBBB  Version 1.0 (june 2008) EN: This Sword Bible module provides the french translation of the OT by Félix Bovet (1824-1903), and of the NT by Louis Bonnet (1805-1892). They both are extracted from a well known commentary in France and Switzerland, still very appreciated today : "La Bible annotée". For practical reasons the verses reference have been modified to match the KJV one. FR: Ce module Sword FreBBB est composé de la traduction française de Félix Bovet (1824-1903)  pour l'Ancien Testament,  et de Louis Bonnet pour le Nouveau. Elles sont extraites de l'ouvrage bien connu : "La Bible annotée". Toutes les deux réunissent des qualités d'exactitude et d'expression qui les rendent agréables à lire par elles-mêmes, indépendamment de leurs notes. Afin de faciliter l'intégration aux logiciels bibliques, la numération des versets est celle de la King James. Claude Royère claude.royere@gmail.com http://epelorient.free.fr</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FreBBB</identifier>
        <source>http://crosswire.org/sword/modules/ModInfo.jsp?modName=FreBBB</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Free non-commercial distribution</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'> Dieu ayant autrefois parlé aux pères, à plusieurs reprises et en plusieurs manières, par les prophètes, nous a parlé en ces derniers jours par le Fils,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'> qu'il a établi héritier de toutes choses, par lequel aussi il a fait l'univers,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'> et qui, étant le rayonnement de sa gloire, et l'empreinte de son être, et soutenant toutes choses par la parole de sa puissance, après avoir fait la purification des péchés, s'est assis à la droite de la Majesté, dans les lieux élevés ;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'> étant devenu d'autant plus excellent que les anges, qu'il a hérité d'un nom plus excellent que le leur.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'> Car auquel des anges a-t-il jamais dit : Tu es mon Fils, c'est moi qui t'ai engendré aujourd'hui ? Et encore : Moi je lui serai pour Père, et lui me sera pour Fils ?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'> Et plus loin, quand il introduit dans le monde le Premier-né, il dit : Que tous les anges de Dieu l'adorent.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'> Et aux anges, il dit : Il fait de ses anges des vents, et de ses ministres une flamme de feu ;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'> mais au Fils, il dit : Ton trône, ô Dieu ! est aux siècles des siècles, et c'est le sceptre de la droiture que le sceptre de ton règne !</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>
  Tu as aimé la justice et tu as haï l'iniquité ; c'est pourquoi, ô Dieu ! ton Dieu t'a oint d'une huile d'allégresse, au-dessus de tes collègues. 
</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'> Et : Toi, Seigneur, tu as au commencement fondé la terre, et les cieux sont l'ouvrage de tes mains ;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>
  eux périront, mais toi tu demeures ; et ils vieilliront tous comme un vêtement ;
</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>
  et tu les rouleras comme un manteau, et ils seront changés ; mais toi, tu es le même, et tes années ne finiront point.
</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'> Et auquel des anges a-t-il jamais dit : Assieds-toi à ma droite, jusqu'à ce que j'aie mis tes ennemis pour ton marchepied ?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'> Ne sont-ils pas tous des esprits au service de Dieu, envoyés pour exercer un ministère en faveur de ceux qui doivent hériter du salut ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'> C'est pourquoi il faut nous attacher d'autant plus aux choses que nous avons entendues, de peur que nous ne soyons emportés loin d'elles.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'> Car, si la parole annoncée par des anges a été ferme, et si toute transgression et désobéissance a reçu une juste rétribution,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'> comment échapperons-nous, si nous négligeons un si grand salut, qui, ayant été annoncé d'abord par le Seigneur, nous a été confirmé par ceux qui l'avaient entendu,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'> Dieu appuyant leur témoignage par des signes et des prodiges et divers miracles, et par des communications de l'Esprit-Saint réparti selon sa volonté ?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'> Car ce n'est point à des anges qu'il a soumis le monde à venir dont nous parlons ;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'> mais quelqu'un a rendu témoignage quelque part, disant : Qu'est-ce que l'homme, pour que tu te souviennes de lui, ou le fils de l'homme, pour que tu prennes garde à lui ?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>
  Tu l'as fait pour un peu de temps inférieur aux anges, tu l'as couronné de gloire et d'honneur ;
</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>
  tu as mis toutes choses sous ses pieds. Car, en lui soumettant toutes choses, il n'a rien laissé qui ne lui fût soumis ; or, maintenant nous ne voyons point encore que toutes, choses lui soient soumises.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'> Mais nous voyons ce Jésus, qui a été fait pour un peu de temps inférieur aux anges, couronné de gloire et d'honneur à cause de la mort qu'il a soufferte, afin que par la grâce de Dieu il goûtât la mort pour tous.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'> Car il convenait à Celui pour qui et par qui sont toutes choses, conduisant plusieurs fils à la gloire, d'élever à la perfection par des souffrances le prince de leur salut.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'> Car et Celui qui sanctifie et ceux qui sont sanctifiés, sont tous issus d'un seul ; c'est pourquoi il n'a point honte de les appeler ses frères,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'> disant : J'annoncerai ton nom à mes frères ; au milieu de l'assemblée je te célébrerai par des hymnes.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'> Et encore : Pour moi, je mettrai ma confiance en lui. Et encore : Me voici, moi et les enfants que Dieu m'a donnés.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'> Puis donc que les enfants participent au sang et à la chair, lui aussi y a participé pareillement, afin que par la mort il anéantît celui qui a la puissance de la mort, c'est-à-dire le diable ;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'> et qu'il délivrât tous ceux qui, par la crainte de la mort, étaient toute leur vie tenus dans la servitude.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'> Car ce n'est certes point à des anges qu'il porte secours, mais il porte secours à la postérité d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'> En conséquence il devait être rendu semblable en toutes choses à ses frères ; afin qu'il devînt compatissant et fût un souverain sacrificateur fidèle dans les choses qui concernent Dieu, pour expier les péchés du peuple.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'> Car parce qu'il a souffert, ayant été lui-même tenté, il peut secourir ceux qui sont tentés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'> C'est pourquoi, frères saints, participants de la vocation céleste, considérez l'apôtre et souverain sacrificateur que nous confessons, Jésus,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'> qui est fidèle à celui qui l'a établi dans sa maison, comme Moïse aussi le fut.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'> Car il a été jugé digne d'une gloire d'autant supérieure à celle de Moïse, que celui qui a construit la maison a plus d'honneur que la maison.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'> Car toute maison est construite par quelqu'un ; mais celui qui a construit toutes choses, c'est Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'> Et tandis que Moïse a été fidèle dans toute sa maison, comme serviteur, pour rendre témoignage des choses qui devaient être annoncées,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'> Christ l'est comme Fils sur sa maison ; et c'est nous qui sommes sa maison, si nous retenons ferme jusqu'à la fin l'assurance et l'espérance qui est notre sujet de gloire.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'> C'est pourquoi, comme dit l'Esprit-Saint ; Aujourd'hui, si vous entendez sa voix,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>
  n'endurcissez point vos cœurs, comme dans l'irritation, au jour de la tentation dans le désert ;
</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>
  où vos pères me tentèrent en me mettant à l'épreuve, et virent mes œuvres pendant quarante ans !
</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>
  C'est pourquoi je fus indigné contre cette génération, et je dis : Toujours leur cœur s'égare ! Mais eux, ils n'ont point connu mes voies ;
</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>
  de sorte que je jurai dans ma colère : Ils n'entreront point dans mon repos !
</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'> Prenez garde, frères, qu'il n'y ait en quelqu'un de vous un cœur méchant et incrédule, qui se montre par l'abandon du Dieu vivant.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'> Mais exhortez-vous les uns les autres chaque jour, aussi longtemps que l'on peut dire : Aujourd'hui ; afin qu'aucun de vous ne s'endurcisse par la séduction du péché.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'> Car nous sommes devenus participants du Christ, si du moins nous retenons ferme jusqu'à la fin notre assurance première,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'> pendant qu'il est dit ; Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez point vos cœurs, comme dans l'irritation.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'> Car qui sont ceux qui, après avoir entendu, l'irritèrent ? Mais ne sont-ce pas tous ceux qui sortirent d'Egypte sous la conduite de Moïse ?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'> Et qui sont ceux contre qui il fut courroucé pendant quarante ans ? n'est-ce pas ceux qui péchèrent, et dont les cadavres tombèrent dans le désert ?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'> Et qui sont ceux à qui il jura qu'ils n'entreraient point dans son repos, si ce n'est ceux qui furent incrédules ?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'> Et nous voyons qu'ils n'y purent entrer à cause de leur incrédulité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'> Craignons donc que quelqu'un d'entre vous, bien que la promesse d'entrer dans son repos subsiste, ne pense être venu trop tard ;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'> car aussi cette bonne nouvelle nous a été annoncée comme à eux ; mais à eux la parole qu'ils entendirent ne leur servit de rien, parce que ceux qui l'entendirent ne se la sont pas appropriée par la foi.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'> Car nous entrons dans le repos, nous qui avons cru, selon qu'il a dit : Je jurai dans ma colère : Ils n'entreront point dans mon repos ; et cela quoique les œuvres fussent faites depuis la création du monde ;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'> car il a parlé quelque part ainsi, touchant le septième jour : Et Dieu se reposa le septième jour de toutes ses œuvres.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'> Et encore dans ce passage : Ils n'entreront point dans mon repos !</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'> Puis donc qu'il est laissé à quelques-uns d'y entrer, et que ceux à qui la bonne nouvelle en avait été premièrement annoncée, n'y sont pas entrés, à cause de leur désobéissance,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'> il détermine de nouveau un certain jour : Aujourd'hui, disant dans le livre de David, si longtemps après, comme il a été dit ci-devant : Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez point vos cœurs.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'> Car si Josué leur eût donné le repos, il ne parlerait pas d'un autre jour après cela.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'> Il reste donc un repos de sabbat pour le peuple de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'> Car celui qui est entré dans son repos, se repose, lui aussi, de ses œuvres, comme Dieu se repose des siennes.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'> Empressons-nous donc d'entrer dans ce repos, afin que personne ne tombe, en suivant le même exemple de désobéissance.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'> Car la parole de Dieu est vivante, et efficace, et plus acérée qu'aucune épée à deux tranchants, et pénétrante jusqu'à partager âme et esprit, jointures et mœlles, et juge des pensées et des réflexions du cœur.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'> Et il n'y a pas de créature qui soit cachée devant lui, mais toutes choses sont nues et entièrement découvertes à ses yeux ; c'est à lui que nous devons rendre compte.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'> Ayant donc un grand souverain Sacrificateur qui a traversé les cieux, Jésus, le Fils de Dieu, retenons ferme notre profession.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'> Car nous n'avons pas un souverain Sacrificateur qui ne puisse compatir à nos faiblesses ; au contraire, il a été tenté en toutes choses d'une manière semblable, le péché excepté.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'> Approchons-nous donc avec assurance du trône de la grâce, afin que nous obtenions miséricorde et que nous trouvions grâce, pour un secours opportun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'> Car tout souverain sacrificateur, pris d'entre les hommes, est établi pour les hommes en vue des choses qui concernent Dieu, afin qu'il offre des dons et des sacrifices pour les péchés,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'> étant capable d'avoir compassion de ceux qui sont dans l'ignorance et dans l'égarement, puisque lui-même aussi est enveloppé de faiblesse,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'> et que, à cause de cette faiblesse, il doit offrir pour lui-même, aussi bien que pour le peuple, des sacrifices pour les péchés.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'> Et, nul ne s'attribue à soi-même cette dignité, mais il y est appelé de Dieu, comme le fut aussi Aaron.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'> De même aussi le Christ ne s'est point attribué lui-même la gloire d'être souverain Sacrificateur ; mais il la tient de celui qui lui a dit : Tu es mon Fils, je t'ai engendré aujourd'hui ;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'> comme il dit aussi dans un autre endroit : Tu es Sacrificateur éternellement, selon l'ordre de Melchisédek.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'> C'est lui qui, dans les jours de sa chair, ayant offert avec de grands cris et avec larmes des prières et des supplications à Celui qui pouvait le sauver de la mort, et ayant été exaucé et délivré de la crainte,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'> quoiqu'il fût Fils, a appris, par les choses qu'il a souffertes, l'obéissance ;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'> et ayant été élevé à la perfection, il est devenu, pour tous ceux qui lui obéissent, l'auteur d'un salut éternel,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'> ayant été proclamé par Dieu souverain Sacrificateur selon l'ordre de Melchisédek.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'> Au sujet de ce souverain Sacrificateur, nous avons beaucoup à dire, et des choses difficiles à expliquer, parce que vous êtes devenus lents à comprendre.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'> Car vous qui devriez aussi être des maîtres, vu le temps, vous avez de nouveau besoin que quelqu'un vous enseigne les premiers rudiments des oracles de Dieu ; et vous en êtes venus à avoir besoin de lait, et non de nourriture solide.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'> Car quiconque en est au lait, ne saurait comprendre une parole de justice ; car il est un enfant.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'> Mais la nourriture solide est pour les hommes faits, qui, grâce à l'habitude, ont le sens exercé à discerner le bien et le mal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'> C'est pourquoi, laissant les premiers éléments de la doctrine du Christ, tendons à la perfection, ne posant pas de nouveau le fondement de la repentance des œuvres mortes et de la foi en Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'> de la doctrine des baptêmes et de l'imposition des mains ; de la résurrection des morts et du jugement éternel.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'> Et c'est ce que nous ferons, si Dieu le permet.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'> Car il est impossible que ceux qui ont été une fois éclairés, et qui ont goûté le don céleste, et qui ont été faits participants de l'Esprit-Saint,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'> et qui ont goûté la bonne parole de Dieu et les puissances du siècle à venir,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'> et qui ont fait défection, soient renouvelés encore à la repentance, puisqu'ils crucifient de nouveau pour eux-mêmes le Fils de Dieu, et l'exposent à l'ignominie.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'> Car lorsqu'une terre a bu la pluie qui vient souvent sur elle, et qu'elle produit une herbe utile à ceux pour lesquels aussi elle est cultivée, elle a part à la bénédiction de Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'> mais si elle produit des épines et des chardons, elle est réprouvée et près de recevoir la malédiction, dont le terme est la destruction par le feu.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'> Mais, quoique nous parlions ainsi, nous sommes convaincus pour ce qui vous concerne, bien-aimés, que des choses meilleures et qui aboutissent au salut vous sont réservées.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'> Car Dieu n'est pas injuste, pour oublier votre œuvre et l'amour que vous avez montré pour son nom, ayant servi les saints et les servant encore.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'> Mais nous désirons que chacun de vous montre le même zèle pour la pleine certitude de l'espérance jusqu'à la fin,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'> afin que vous-ne vous relâchiez point, mais que vous imitiez ceux qui, par la foi et par la patience, héritent des promesses.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'> Car Dieu, ayant fait la promesse à Abraham, parce qu'il ne pouvait jurer par un plus grand, jura par lui-même,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'> en disant : Certainement, je te bénirai abondamment, et je te multiplierai extrêmement.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'> Et, ayant attendu ainsi avec patience, il obtint l'accomplissement de la promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'> Car les hommes jurent par celui qui est plus grand qu'eux, et le serment est pour eux un terme à toute contestation pour confirmer leur parole.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'> Cela étant, Dieu, voulant prouver plus abondamment aux héritiers de la promesse la fermeté immuable de sa résolution, est intervenu par un serment ;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'> afin que, par deux actes immuables, dans lesquels il est impossible que Dieu ait menti, nous ayons un puissant encouragement, nous qui avons trouvé notre refuge en retenant ferme l'espérance qui nous est proposée ;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'> laquelle nous avons, comme une ancre de l'âme, sûre et solide, et qui pénètre dans le sanctuaire, au delà du voile,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'> là où Jésus est entré pour nous comme précurseur, ayant été fait souverain Sacrificateur pour l'éternité, selon l'ordre de Melchisédek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'> En effet, ce Melchisédek, roi de Salem, sacrificateur du Dieu très haut, qui alla au-devant d'Abraham revenant de la défaite des rois, et qui le bénit ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'> à qui aussi Abraham donna la dîme de tout ; qui était premièrement, si l'on interprète son nom, roi de justice, et ensuite aussi roi de Salem, c'est-à-dire, roi de paix ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'> sans père, sans mère, sans généalogie, n'ayant ni commencement de jours, ni fin de vie, mais assimilé au Fils de Dieu, demeure sacrificateur à perpétuité.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'> Or, considérez combien grand était celui à qui Abraham donna la dîme du butin, lui le patriarche !</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'> Tandis que ceux d'entre les fils de Lévi qui reçoivent la sacrificature, ont, selon la loi, ordre de lever la dîme sur le peuple, c'est-à-dire sur leurs frères, quoique ceux-ci soient issus des reins d'Abraham,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'> lui, qui n'était pas d'entre eux par sa généalogie, a levé la dîme sur Abraham et béni celui qui avait les promesses.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'> Or, nul ne le contestera, c'est l'inférieur qui est béni par le supérieur.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'> Et tandis qu'ici des hommes qui meurent prennent les dîmes, là c'est quelqu'un dont il est attesté qu'il est vivant.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'> Et, par le moyen d'Abraham, pour ainsi dire, c'est sur Lévi aussi, qui reçoit les dîmes, que la dîme a été levée ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'> car il était encore dans les reins de son père, lorsque Melchisédek alla au-devant de celui-ci.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'> Si donc l'on pouvait arriver à la perfection par le sacerdoce lévitique (car le peuple avait reçu une loi fondée sur celui-ci), qu'était-il encore besoin qu'il s'élevât un autre sacrificateur, selon l'ordre de Melchisédek, et qui ne fût pas nommé selon l'ordre d'Aaron ?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'> Car le sacerdoce étant changé, nécessairement aussi il y a changement de loi.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'> Car celui de qui ces choses sont dites a fait partie d'une autre tribu, de laquelle personne n'a fait le service de l'autel ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'> car il est notoire que notre Seigneur est sorti de Juda, tribu pour laquelle Moïse n'a rien dit concernant des sacrificateurs.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'> Et cela est encore plus manifeste, en ce que, à la ressemblance de Melchisédek, s'élève un autre sacrificateur,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'> qui n'a point été établi selon la loi d'une ordonnance charnelle, mais selon la puissance d'une vie impérissable.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'> Car ce témoignage lui est rendu : Tu es sacrificateur pour l'éternité, selon l'ordre de Melchisédek.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'> Car il y a, d'une part, abrogation d'une ordonnance antérieure, à cause de sa faiblesse et de son inutilité</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'> (car la loi n'a rien amené à la perfection ), introduction, d'autre part, d'une espérance meilleure, par laquelle nous nous approchons de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'> Et en tant que cela n'a point été sans serment, (car tandis que les autres sacrificateurs sont devenus sacrificateurs sans serment ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'> lui, l'est devenu avec serment par celui qui lui dit : Le Seigneur l'a juré, et il ne s'en repentira point : Tu es sacrificateur éternellement.)</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'> Jésus est devenu par cela même aussi garant d'une alliance plus excellente.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'> Et tandis que les sacrificateurs sont institués en grand nombre, parce que la mort les empêche de subsister toujours ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'> lui, parce qu'il demeure pour l'éternité, a la sacrificature qui ne passe point à un autre.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'> C'est aussi pour cela qu'il peut sauver parfaitement ceux qui s'approchent de Dieu par lui, étant toujours vivant pour intercéder pour eux.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'> Car il nous convenait aussi d'avoir un tel souverain sacrificateur, saint, innocent, sans souillure, séparé des pécheurs et élevé au-dessus des cieux ;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'> qui n'a pas besoin tous les jours, comme les souverains sacrificateurs, d'offrir des sacrifices, d'abord pour ses propres péchés, ensuite pour ceux du peuple ; car ceci, il l'a fait une fois pour toutes, en s'offrant lui-même.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'> Car la loi établit pour souverains sacrificateurs des hommes sujets à la faiblesse ; mais la parole du serment, qui a été fait après la loi, établit le Fils, qui est parfait, pour l'éternité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'> Or, point capital dans ce que nous disons, nous avons un souverain sacrificateur qui s'est assis à la droite du trône de la Majesté dans les cieux,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'> comme ministre du sanctuaire et du véritable tabernacle, que le Seigneur a dressé, et non pas un homme.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'> Car tout souverain sacrificateur est établi pour offrir des dons et des sacrifices ; c'est pourquoi il est nécessaire que celui-ci ait aussi quelque chose à offrir.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'> Si donc il était sur la terre, il ne serait pas même sacrificateur, puisque là sont ceux qui offrent les dons selon la loi,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'> eux qui desservent une image et une ombre des choses célestes ; selon que Moïse fut divinement averti, lorsqu'il allait construire le tabernacle :Aie soin, dit-il en effet, de faire tout selon le modèle qui t'a été montré sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'> Mais maintenant il a obtenu un ministère d'autant supérieur, qu'il est médiateur d'une alliance meilleure, qui a été constituée sur de meilleures promesses.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'> Car si cette première alliance avait été irréprochable, on ne chercherait pas un lieu pour une seconde.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'> En effet, c'est en leur faisant des reproches, qu'il dit : Voici, des jours viennent, dit le Seigneur, où je conclurai une alliance nouvelle avec la maison d'Israël et avec la maison de Juda ;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>
  non comme l'alliance que je fis avec leurs pères, le jour où je les pris par la main pour les conduire hors du pays d'Egypte ; car eux, ils n'ont pas persévéré dans mon alliance, et moi, je ne me suis plus soucié d'eux, dit le Seigneur.
</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>
  Car voici l'alliance que j'établirai pour la maison d'Israël en ces jours-là, dit le Seigneur : Je mettrai mes lois dans leur entendement, et je les écrirai dans leurs cœurs ; et je serai leur Dieu, et ils seront mon peuple.
</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>
  Et ils n'enseigneront plus chacun son concitoyen et chacun son frère, disant : Connais le Seigneur ; car tous me connaîtront, depuis le pe- tit jusqu'au grand d'entre eux ;
</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>
  parce que je serai miséricordieux à l'égard de leurs injustices, et que je ne me souviendrai plus de leurs péchés.
</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'> En disant : une alliance nouvelle, il a rendu ancienne la première ; or, ce qui est devenu ancien et a vieilli est près de disparaître.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'> La première alliance donc avait, elle aussi, il est vrai, des ordonnances pour le culte et le sanctuaire, un sanctuaire de ce monde.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'> Un tabernacle en effet avait été construit ; le premier, où il y avait le chandelier et la table, et les pains de proposition, s'appelle lieu saint ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'> et au delà du second voile, un tabernacle appelé saint des saints,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'> ayant un autel d'or pour les parfums, et l'arche de l'alliance, entièrement recouverte d'or, dans laquelle étaient un vase d'or, contenant la manne, et la verge d'Aaron, qui avait fleuri, et les tables de l'alliance.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'> Et au-dessus de l'arche étaient des chérubins de gloire, couvrant de leur ombre le propitiatoire ; choses dont ce n'est pas le moment de parler en détail.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'> Or ces choses étant ainsi disposées, les sacrificateurs entrent bien en tout temps dans le premier tabernacle, lorsqu'ils font le service ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'> mais dans le second, le souverain sacrificateur seul entre une fois l'année ; non sans du sang qu'il offre pour lui-même et pour les péchés d'ignorance du peuple ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'> l'Esprit-Saint montrant par là que le chemin du lieu très saint n'avait pas encore été manifesté, tant que subsistait le premier tabernacle ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'> qui était une figure pour le temps présent selon laquelle on offre des dons et des sacrifices qui ne peuvent pas rendre parfait, quant à la conscience, celui qui célèbre ce culte,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'> qui ne sont, avec les aliments et les breuvages, et les diverses ablutions, que des ordonnances charnelles imposées jusqu'à un temps de réformation.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'> Mais Christ, étant venu comme souverain sacrificateur des biens à venir, à travers le tabernacle plus grand et plus parfait, qui n'a point été fait de main d'homme, c'est-à-dire, qui n'est point de cette création,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'> ce n'est pas non plus avec le sang de boucs et de veaux, mais avec son propre sang, qu'il est entré une fois pour toutes dans le lieu très saint, ayant obtenu une rédemption éternelle.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'> Car si le sang de boucs et de taureaux, et la cendre d'une génisse, dont on fait aspersion sur ceux qui sont souillés, sanctifient pour la pureté de la chair,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'> combien plus le sang de Christ, qui par l'Esprit éternel s'est offert lui-même sans tache à Dieu, purifiera-t-il votre conscience des œuvres mortes, pour servir le Dieu vivant !</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'> Et c'est pourquoi il est médiateur d'une nouvelle Alliance, afin que, la mort étant intervenue pour la rédemption des péchés commis sous la première Alliance, ceux qui sont appelés reçoivent l'héritage éternel qui leur a été promis.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'> Car où il y a un testament, il est nécessaire que la mort du testateur soit annoncée,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'> car un testament a son effet après la mort, puisqu'il n'a aucune force tant que vit le testateur.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'> C'est pourquoi la première Alliance même ne fut point inaugurée sans effusion de sang.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'> Car Moïse, après avoir prononcé à tout le peuple tous les commandements de la loi, prit le sang des veaux et des boucs, avec de l'eau et de la laine écarlate et de l'hysope, et fit aspersion sur le livre même et sur tout le peuple,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'> en disant : Ceci est le sang de l'Alliance que Dieu a ordonnée pour vous.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'> Et il fit de même aspersion avec le sang sur le tabernacle et sur tous les ustensiles du culte.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'> Et, en général, toutes choses, selon la loi, sont purifiées avec du sang, et sans effusion de sang il n'y a point de rémission.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'> Il est donc nécessaire, puisque les images des choses qui sont dans les cieux sont purifiées de cette manière, que les choses célestes elles-mêmes le soient par des sacrifices plus excellents que ceux-là.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'> Car ce n'est point dans un sanctuaire fait de main d'homme, imitation du véritable, que Christ est entré, mais dans le ciel même, afin de comparaître maintenant pour nous devant la face de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'> Et ce n'est pas afin qu'il s'offre plusieurs fois lui-même, comme le souverain sacrificateur entre dans le lieu très saint chaque année, avec du sang étranger ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'> autrement il aurait fallu qu'il eût souffert plusieurs fois depuis la fondation du monde ; mais maintenant, dans la consommation des siècles, il a paru une seule fois pour l'abolition du péché par le sacrifice de lui-même.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'> Et comme il est réservé aux hommes de mourir une seule fois, après quoi vient le jugement,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'> de même aussi Christ, ayant été offert une seule fois pour porter les péchés de plusieurs, paraîtra une seconde fois, sans péché, à ceux qui l'attendent pour leur salut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'> Car la loi n'ayant qu'une ombre des biens à venir, et non l'image même des choses, ne peut jamais, par les mêmes sacrifices qu'on offre chaque année à perpétuité, rendre parfaits ceux qui y prennent part.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'> Autrement n'aurait-on pas cessé de les offrir, puisque ceux qui rendent ce culte, étant une fois purifiés, n'auraient plus eu aucune conscience de leurs péchés ?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'> Mais dans ces sacrifices il se fait chaque année une commémoration des péchés.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'> Car il est impossible que le sang de taureaux et de boucs ôte les péchés.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'> C'est pourquoi, entrant dans le monde, il dit : Tu n'as point voulu de sacrifice ni d'offrande, mais tu m'as formé un corps.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>
  Tu n'as point pris plaisir aux holocaustes ni aux sacrifices pour le péché.
</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>
  Alors j'ai dit : Voici, je viens (dans le rouleau du livre il est écrit de moi), pour faire, ô Dieu ! ta volonté.
</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'> Disant auparavant : Sacrifices et offrandes, holocaustes et oblations pour le péché (choses qui sont offertes selon la loi), tu n'en as pas voulu et n'y as point pris plaisir,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'> il a dit alors : Voici, je viens pour faire ta volonté. Il abolit le premier pour établir le second.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'> C'est par cette volonté que nous sommes sanctifiés, par l'offrande du corps de Jésus-Christ, une fois pour toutes.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'> Et tandis que tout sacrificateur se tient chaque jour debout, faisant le service, et offrant souvent les mêmes sacrifices, qui ne peuvent jamais ôter les péchés,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'> lui, après avoir offert un seul sacrifice pour les péchés, s'est assis pour toujours à la droite de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'> attendant désormais jusqu'à ce que ses ennemis soient mis pour marchepied de ses pieds.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'> Car par une seule offrande il a amené à la perfection pour toujours ceux qui sont sanctifiés.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'> Or l'Esprit-Saint aussi nous en rend témoignage ; car après avoir dit :</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>
  Voici l'Alliance que je ferai avec eux après ces jours-là, le Seigneur dit : Je mettrai mes lois dans leur cœur, et je les écrirai dans leur entendement ;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>
  et je ne me souviendrai plus de leurs péchés ni de leurs iniquités.
</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'> Or, là où il y a rémission des péchés et des iniquités, il n'y a plus d'offrande pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'> Ayant donc, frères, par le sang de Jésus, une ferme assurance d'entrer dans le sanctuaire,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'> chemin nouveau et vivant, qu'il nous a inauguré au travers du voile, c'est-à-dire, de sa chair ;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'> et ayant un grand sacrificateur sur la maison de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'> approchons-nous avec un cœur sincère, dans une pleine certitude de foi, ayant les cœurs purifiés d'une mauvaise conscience, et le corps lavé d'une eau pure.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'> Retenons la profession de l'espérance sans fléchir ; car il est fidèle, celui qui a fait la promesse ;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'> et considérons-nous les uns les autres, pour nous exciter à la charité et aux bonnes œuvres ;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'> n'abandonnant point notre assemblée, comme quelques-uns ont coutume de faire, mais nous exhortant, et cela d'autant plus que vous voyez approcher le jour.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'> Car, si nous péchons volontairement, après avoir reçu la connaissance de la vérité, il ne reste plus de sacrifice pour les péchés,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'> mais l'attente terrible d'un jugement et l'ardeur d'un feu qui doit dévorer les adversaires.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'> Si quelqu'un a violé la loi de Moïse, il est mis à mort sans miséricorde, sur la déposition de deux ou de trois témoins :</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'> combien pire pensez-vous que sera le châtiment dont sera jugé digne celui qui aura foulé aux pieds le Fils de Dieu, et tenu pour profane le sang de l'alliance, par lequel il avait été sanctifié, et qui aura outragé l'Esprit de la grâce ?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'> Car nous connaissons Celui qui a dit : A moi est la vengeance ; moi je rétribuerai ! Et encore : Le Seigneur jugera son peuple.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'> Il est terrible de tomber entre les mains du Dieu vivant.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'> Mais souvenez-vous de ces premiers jours, où, après avoir été éclairés, vous avez supporté une longue épreuve de souffrances,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'> d'une part, exposés en spectacle par des opprobres et des tribulations, d'autre part, vous associant à ceux qui menaient une semblable vie.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'> Car vous avez aussi compati avec les prisonniers, et vous avez vous-mêmes accepté avec joie l'enlèvement de vos biens, sachant que vous avez un bien meilleur et permanent.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'> Ne rejetez donc point votre assurance, qui a une grande récompense.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'> Car vous avez besoin de persévérance, afin qu'après avoir fait la volonté de Dieu, vous remportiez ce qui vous est promis.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'> Car encore un peu, un peu de temps, Celui qui doit venir viendra, et il ne tardera point ;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>
  mais mon juste vivra par la foi ; et s'il se retire, mon âme ne prend pas plaisir en lui.
</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'> Quant à nous, nous ne sommes pas de ceux qui se retirent pour se perdre ; mais de ceux qui croient pour sauver leur âme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'> Or la foi est une assurance de choses qu'on espère, une démonstration de faits qu'on ne voit pas.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'> Car c'est parce qu'ils la possédaient que les anciens ont obtenu un témoignage.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'> Par la foi, nous reconnaissons que l'univers a été fait par la parole de Dieu, afin que ce qui se voit n'eût pas été fait de choses qui paraissent.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'> Par la foi, Abel offrit à Dieu un meilleur sacrifice que Caïn ; par elle il obtint le témoignage d'être juste, Dieu rendant témoignage à ses offrandes ; et, par elle, quoique mort, il parle encore.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'> Par la foi, Enoch fut transporté pour ne point voir la mort ; et on ne le trouvait pas, parce que Dieu l'avait transporté ; car, avant le transport, il lui est rendu témoignage d'avoir plu à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'> Or sans la foi il est impossible de lui plaire ; car il faut que celui qui s'approche de Dieu croie que Dieu existe, et qu'il devient le rémunérateur de ceux qui le cherchent.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'> Par la foi, Noé, divinement averti, saisi de crainte au sujet des choses qu'on ne voyait pas encore, construisit une arche pour le salut de sa maison ; par elle il condamna le monde, et devint héritier de la justice qui est selon la foi.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'> Par la foi, Abraham étant appelé, obéit en partant pour un lieu qu'il devait recevoir en héritage ; et il partit, ne sachant où il allait.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'> Par la foi, il vint séjourner dans la terre de la promesse comme dans une terre étrangère, habitant sous des tentes, avec Isaac et Jacob, les cohéritiers de la même promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'> Car il attendait la cité qui a les fondements, de laquelle Dieu est l'architecte et le constructeur.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'> Par la foi, Sara, elle aussi, reçut la puissance de fonder une postérité, et cela malgré son âge avancé, parce qu'elle estima fidèle Celui qui avait fait la promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'> C'est pourquoi aussi il est né d'un seul homme, et même d'un homme amorti, une multitude comme les étoiles du ciel, et comme le sable qui est sur le bord de la mer, lequel ne se peut compter.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'> Selon la foi tous ceux-là sont morts sans avoir obtenu les choses promises, les ayant seulement vues et saluées de loin, et ayant professé qu'ils étaient étrangers et voyageurs sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'> Car ceux qui parlent ainsi montrent clairement qu'ils cherchent une patrie ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'> et s'ils se souvenaient de celle d'où ils étaient sortis, ils auraient le temps d'y retourner ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'> mais ils en désirent une meilleure, c'est-à-dire une céleste ; c'est pourquoi Dieu n'a point honte d'eux, ni d'être appelé leur Dieu ; car il leur a préparé une cité.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'> Par la foi Abraham, mis à l'épreuve, offrit Isaac ; et c'est son unique qu'il offrait, lui qui avait reçu les promesses,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'> lui auquel il avait été dit : En Isaac te sera nommée une postérité ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'> ayant estimé que Dieu est puissant même pour ressusciter d'entre les morts ; c'est pourquoi il le recouvra aussi en figure.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'> Par la foi, Isaac bénit, même au sujet de choses à venir, Jacob et Esaü.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'> Par la foi, Jacob mourant bénit chacun des fils de Joseph, et adora, appuyé sur le haut de son bâton.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'> Par la foi, Joseph mourant fit mention de l'exode des fils d'Israël, et donna des ordres au sujet de ses ossements.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'> Par la foi, Moïse, à sa naissance, fut caché pendant trois mois par son père et sa mère, parce qu'ils virent que c'était un bel enfant et qu'ils ne craignirent pas l'édit du roi.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'> Par la foi, Moïse devenu grand, refusa d'être appelé fils d'une fille de Pharaon,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'> choisissant plutôt d'être maltraité avec le peuple de Dieu que d'avoir une jouissance passagère due au péché ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'> estimant l'opprobre du Christ comme une richesse plus grande que les trésors de l'Egypte, car il avait les regards arrêtés sur la rémunération.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'> Par la foi, il quitta l'Egypte, sans craindre la colère du roi ; car il tint ferme, comme voyant Celui qui est invisible.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'> Par la foi, il institua la Pâque et l'aspersion du sang, afin que l'exterminateur des premiers-nés ne touchât pas les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'> Par la foi, ils traversèrent la mer Rouge, comme une terre sèche ; ce que les Egyptiens ayant tenté, ils furent engloutis.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'> Par la foi, les murailles de Jéricho tombèrent, après qu'on en eut fait le tour pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'> Par la foi, Rahab la prostituée ne périt point avec ceux qui n'avaient pas cru, ayant reçu les espions pacifiquement.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'> Et que dirai-je encore ? Car le temps me manquera si je parle de Gédéon, de Barac, de Samson, de Jephté, de David et de Samuel et des prophètes ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'> qui, par la foi, vainquirent des royaumes, exercèrent la justice, obtinrent l'effet des promesses, fermèrent la gueule des lions,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'> éteignirent la puissance du feu, échappèrent au tranchant de l'épée, triomphèrent de la maladie, furent vaillants à la guerre, mirent en fuite des armées étrangères.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'> Des femmes recouvrèrent leurs morts par une résurrection ; d'autres furent torturés, n'acceptant pas la délivrance, afin d'obtenir une meilleure résurrection ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'> d'autres furent mis à l'épreuve par des moqueries et des verges, et même par les liens et la prison.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'> Ils furent lapidés, ils furent sciés, ils furent tentés, ils furent mis à mort par l'épée, ils allèrent çà et là, vêtus de peaux de brebis et de peaux de chèvres, manquant de tout, affligés, maltraités,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'> eux dont le monde n'était pas digne, errants dans des déserts et des montagnes et des cavernes et dans les antres de la terre.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'> Et tous ceux-là, bien qu'ayant obtenu un bon témoignage par la foi, n'ont point reçu ce qui leur était promis ;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'> Dieu ayant en vue quelque chose de meilleur pour nous, afin qu'ils ne, parvinssent pas à la perfection sans nous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'> Ainsi donc, nous aussi, puisque nous sommes entourés d'une si grande nuée de témoins, ayant rejeté tout fardeau et le péché qui nous enveloppe aisément, poursuivons avec persévérance la course qui nous est proposée,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'> les regards arrêtés sur Jésus, le chef et le consommateur de la foi ; qui, en vue de la joie qui lui était proposée, a souffert la croix, ayant méprisé la honte, et s'est assis à la droite du trône de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'> Considérez en effet Celui qui a souffert de la part des pécheurs une si grande contradiction contre lui-même, afin que vous ne vous laissiez pas abattre, étant découragés dans vos âmes.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'> Vous n'avez pas encore résisté jusqu'au sang, en combattant contre le péché.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'> Et vous avez oublié l'exhortation qui vous dit comme à des fils : Mon fils, ne méprise pas la correction du Seigneur, et ne perds point courage, lorsqu'il te reprend.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>
  Car celui que le Seigneur aime, il le corrige, et il frappe de verges tout fils qu'il reconnaît pour sien.
</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'> C'est pour être corrigés que vous souffrez ; c'est comme des fils que Dieu vous traite, car quel est le fils qu'un père ne corrige pas ?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'> Mais si vous êtes exempts de la correction à laquelle tous ont part, vous êtes donc des enfants illégitimes, et non des fils.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'> D'ailleurs, puisque nos pères selon la chair nous corrigeaient et que nous les respections, ne serons-nous pas beaucoup plutôt soumis au Père des esprits, et nous vivrons !</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'> Car eux nous corrigeaient pour peu de jours, comme ils le trouvaient bon ; mais lui le fait pour notre profit, afin que nous participions à sa sainteté.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'> Toute correction, il est vrai, semble au premier moment non un sujet de joie, mais de tristesse ; mais plus tard elle rapporte à ceux qui ont été exercés par elle un fruit paisible de justice.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'> C'est pourquoi redressez les mains languissantes, et les genoux fléchissants ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'> et faites à vos pieds des sentiers droits, afin que ce qui est boiteux ne se dévoie pas, mais que plutôt il soit guéri.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'> Recherchez la paix avec tous, et la sanctification, sans laquelle personne ne verra le Seigneur ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'> veillant à ce que personne ne soit dépourvu de la grâce de Dieu ; à ce qu'aucune racine d'amertume poussant des rejetons ne produise du trouble, et que par elle le grand nombre ne soient souillés ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'> à ce que personne ne soit fornicateur ou profane comme Esaü, qui, pour un seul mets, vendit son droit d'aînesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'> Car vous savez que, même après cela, voulant hériter de la bénédiction, il fut rejeté : car il ne put trouver la place d'un changement d'idée quoiqu'il le recherchât avec larmes.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'> Car vous ne vous êtes pas approchés de quelque chose qu'on pût toucher, ni d'un feu brûlant, ni de l'obscurité, ni des ténèbres, ni de la tempête ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'> ni du son de la trompette, ni de la voix des paroles, telle que ceux qui l'entendirent prièrent que pas une parole de plus ne leur fût adressée ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'> car ils ne supportaient pas ce qui était ordonné : Si même une bête touche la montagne, elle sera lapidée.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'> Et si terrible était ce qui apparaissait, que Moïse dit : Je suis épouvanté et tout tremblant.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'> Mais vous vous êtes approchés de la montagne de Sion et de la cité du Dieu vivant, la Jérusalem céleste, et des myriades d'anges, assemblée de fête,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'> et de l'Eglise des premiers-nés qui sont inscrits dans les cieux, et d'un juge qui est Dieu de tous ; et des esprits des justes parvenus à la perfection,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'> et de Jésus, médiateur de la nouvelle Alliance, et du sang de l'aspersion, qui prononce quelque chose de meilleur que le sang d'Abel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'> Prenez garde de refuser d'entendre Celui qui parle ; car si ceux- là n'ont point échappé, ayant refusé d'entendre Celui qui se révélait sur la terre, combien moins échapperons-nous, si nous nous détournons de Celui qui se révèle du haut des cieux,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'> lui, dont la voix alors ébranla la terre, et qui maintenant a promis disant : Une fois encore j'ébranlerai, non seulement la terre, mais aussi le ciel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'> Or ces mots : Une fois encore, indiquent le changement des choses ébranlées, comme ayant été créées, afin que celles qui ne sont point ébranlées subsistent.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'> C'est pourquoi, recevant un royaume inébranlable, ayons de la reconnaissance, par laquelle nous rendions à Dieu un culte qui lui soit agréable, avec respect et avec crainte ;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'> car aussi notre Dieu est un feu dévorant.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'> Que l'amour fraternel continue à régner.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'> N'oubliez point l'hospitalité, car par elle quelques-uns, sans le savoir, ont hébergé des anges.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'> Souvenez-vous des prisonniers, comme si vous étiez dans les liens avec eux ; et de ceux qui sont maltraités, comme étant aussi vous-mêmes dans un corps.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'> Que le mariage soit tenu en honneur à tous égards et le lit conjugal sans souillure ; car Dieu jugera les fornicateurs et les adultères.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'> Que votre manière d'être soit exempte d'amour de l'argent, étant contents de ce que vous avez ; car lui-même a dit : Je ne te laisserai point, et je ne t'abandonnerai point.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'> De sorte que nous pouvons dire avec assurance : Le Seigneur est mon aide, je ne craindrai point ; que me fera un homme ?</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'> Souvenez-vous de vos conducteurs, qui vous ont annoncé la parole de Dieu, et considérant l'issue de leur vie, imitez leur foi.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'> Jésus-Christ est le même, hier, et aujourd'hui, et pour l'éternité.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'> Ne vous laissez point entraîner par des doctrines diverses et étrangères ; car il est bon que le cœur soit affermi par la grâce, et non par des aliments qui n'ont servi de rien à ceux qui s'y attachent.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'> Nous avons un autel, duquel ceux qui servent au tabernacle n'ont pas le pouvoir de manger ;</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'> car les corps des animaux, dont le sang est porté dans le sanctuaire par le souverain sacrificateur, pour le péché, sont brûlés hors du camp.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'> C'est pourquoi Jésus aussi, afin de sanctifier le peuple par son propre sang, a souffert hors de la porte.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'> Sortons donc vers lui hors du camp, en portant son opprobre.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'> Car nous n'avons point ici de cité permanente ; mais nous cherchons celle qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'> Par lui donc, offrons sans cesse à Dieu un sacrifice de louange, c'est-à-dire le fruit de lèvres qui confessent son nom.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'> Mais n'oubliez pas la bienfaisance et la libéralité ; car c'est à de tels sacrifices que Dieu prend plaisir.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'> Obéissez à vos conducteurs et soyez-leur soumis ; car ce sont eux qui veillent pour vos âmes, comme devant en rendre compte ; afin qu'ils le fassent avec joie, et non en gémissant ; car cela vous serait désavantageux.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'> Priez pour nous ; car nous nous assurons que nous avons une bonne conscience, voulant en toutes choses nous bien conduire.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'> Et je vous exhorte d'autant plus instamment à le faire, afin que je vous sois plus tôt rendu.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'> Or le Dieu de la paix, qui a ramené d'entre les morts celui qui est, par le sang d'une alliance éternelle, le grand Pasteur des brebis, notre Seigneur Jésus,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'> vous rende accomplis en toute bonne œuvre, pour faire sa volonté, faisant pour lui-même en nous ce qui est agréable devant lui, par Jésus-Christ, auquel soit la gloire aux siècles des siècles ! Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'> Or je vous en prie, frères, supportez cette parole d'exhortation ; car je vous ai écrit en peu de mots.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'> Vous savez que notre frère Timothée a été relâché ; s'il vient bientôt, je vous verrai avec lui.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'> Saluez tous vos conducteurs, et tous les saints. Ceux d'Italie vous saluent.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'> La grâce soit avec vous tous ! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>