<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='ItaDio' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ItaDio'>
        <title>1649 Italian Giovanni Diodati Bibbia</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ItaDio</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>AVENDO Iddio variamente, ed in molte maniere, parlato già anticamente a’ padri, ne’ profeti, in questi ultimi giorni, ha parlato a noi nel suo Figliuolo,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>il quale egli ha costituito erede d’ogni cosa; per lo quale ancora ha fatti i secoli.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>Il quale, essendo lo splendor della gloria, e l’impronta della sussistenza d’esso; e portando tutte le cose con la parola della sua potenza, dopo aver fatto per sè stesso il purgamento de’ nostri peccati, si è posto a sedere alla destra della Maestà, ne’ luoghi altissimi;
			</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>essendo fatto di tanto superiore agli angeli, quanto egli ha eredato un nome più eccellente ch’essi.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>Perciocchè, a qual degli angeli disse egli mai: Tu sei il mio Figliuolo, oggi io ti ho generato? E di nuovo: Io gli sarò Padre, ed egli mi sarà Figliuolo?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>Ed ancora, quando egli introduce il Primogenito nel mondo, dice: E adorinlo tutti gli angeli di Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>Inoltre, mentre degli angeli egli dice: Il qual fa dei venti suoi angeli, ed una fiamma di fuoco i suoi ministri,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>del Figliuolo dice: O Dio, il tuo trono è ne’ secoli de’ secoli; lo scettro del tuo regno è uno scettro di dirittura.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>Tu hai amata giustizia, ed hai odiata iniquità; perciò, Iddio, l’Iddio tuo, ti ha unto d’olio di letizia più che i tuoi pari.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>E tu, Signore, nel principio fondasti la terra, ed i cieli son opere delle tue mani.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>Essi periranno, ma tu dimori; ed invecchieranno tutti, a guisa di vestimento.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>E tu li piegherai come una vesta, e saranno mutati; ma tu sei sempre lo stesso, e i tuoi anni non verranno giammai meno.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>Ed a qual degli angeli disse egli mai: Siedi alla mia destra, finchè io abbia posti i tuoi nemici per iscannello de’ tuoi piedi?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Non son eglino tutti spiriti ministratori, mandati a servire, per amor di coloro che hanno ad eredar la salute?
			</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>PERCIÒ, conviene che vie maggiormente ci atteniamo alle cose udite, che talora non ce ne allontaniamo.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>Perciocchè, se la parola pronunziata per gli angeli fu ferma; ed ogni trasgressione e disubbidienza ricevette giusta retribuzione;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>come scamperemo noi, se trascuriamo una cotanta salute, la quale, essendo cominciata ad essere annunziata dal Signore, è stata confermata presso noi da coloro che lo aveano udito?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>Rendendo Iddio a ciò testimonianza, con segni, e prodigi, e diverse potenti operazioni, e distribuzioni dello Spirito Santo, secondo la sua volontà?
			</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>Infatti non è agli angeli che egli ha sottoposto il mondo a venire, del quale parliamo.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>Ma alcuno ha testimoniato in alcun luogo, dicendo: Che cosa è l’uomo, che tu ti ricordi di lui? o il figliuol dell’uomo, che tu ne abbia cura?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>Tu l’hai fatto per un poco di tempo minor degli angeli; tu l’hai coronato di gloria e d’onore, e l’hai costituito sopra le opere delle tue mani; tu gli hai sottoposto ogni cosa sotto i piedi.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>Perciocchè, in ciò ch’egli gli ha sottoposte tutte le cose, non ha lasciato nulla che non gli sia sottoposto. Ma pure ora non vediamo ancora che tutte le cose gli sieno sottoposte.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>Ben vediamo però coronato di gloria e d’onore, per la passione della morte, Gesù, che è stato fatto per un poco di tempo minor degli angeli, acciocchè, per la grazia di Dio, gustasse la morte per tutti</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>Perciocchè, egli era convenevole a colui, per cagion di cui, e per cui son tutte le cose, di consacrare per sofferenze il principe della salute di molti figliuoli, i quali egli avea da addurre a gloria.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>Perciocchè, e colui che santifica, e coloro che son santificati son tutti d’uno; per la qual cagione egli non si vergogna di chiamarli fratelli, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>Io predicherò il tuo nome a’ miei fratelli, io ti salmeggerò in mezzo della raunanza.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>E di nuovo: Io mi confiderò in lui. E ancora: Ecco me, ed i fanciulli che Iddio mi ha donati</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>Poi dunque che que’ fanciulli parteciparono la carne ed il sangue, egli simigliantemente ha partecipate le medesime cose; acciocchè per la morte distruggesse colui che ha l’imperio della morte, cioè il diavolo;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>e liberasse tutti quelli che, per il timor della morte, eran per tutta la loro vita soggetti a servitù.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>Poichè certo egli non viene in aiuto agli angeli, ma alla progenie d’Abrahamo.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>Laonde è convenuto ch’egli fosse in ogni cosa simile a’ fratelli; acciocchè fosse misericordioso, e fedel sommo sacerdote, nelle cose appartenenti a Dio, per fare il purgamento de’ peccati del popolo.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>Perciocchè in quanto ch’egli stesso, essendo tentato, ha sofferto, può sovvenire a coloro che son tentati</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>LAONDE, fratelli santi, che siete partecipi della celeste vocazione, considerate l’apostolo, e il sommo sacerdote della nostra professione, Gesù Cristo;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>che è fedele a colui che lo ha costituito, siccome ancora fu Mosè in tutta la casa d’esso.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>Perciocchè, di tanto maggior gloria che Mosè è costui stato reputato degno, quanto maggior gloria ha colui che ha fabbricata la casa, che la casa stessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>Poichè ogni casa è fabbricata da alcuno; or colui che ha fabbricate tutte le cose è Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>E ben fu Mosè fedele in tutta la casa d’esso, come servitore, per testimoniar delle cose che si dovevano dire.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>Ma Cristo è sopra la casa sua, come Figliuolo; e la sua casa siamo noi, se pur riteniamo ferma infino al fine la libertà, e il vanto della speranza</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>Perciò, come dice lo Spirito Santo:</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>Oggi, se udite la sua voce, non indurate i cuori vostri, come nella ribellione, nel giorno della tentazione, nel deserto;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>dove i vostri padri mi tentarono, fecer prova di me, e videro le mie opere, lo spazio di quarant’anni.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>Perciò, io mi recai a noia quella generazione, e dissi: Sempre errano del cuore; ed anche non hanno conosciute le mie vie;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>talchè giurai nell’ira mia: Se giammai entrano nel mio riposo.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Guardate, fratelli, che talora non vi sia in alcun di voi un cuor malvagio d’incredulità, per ritrarvi dall’Iddio vivente.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>Anzi esortatevi gli uni gli altri tuttodì, mentre è nominato quest’oggi, acciocchè niun di voi sia indurato per inganno del peccato.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>Poichè noi siamo stati fatti partecipi di Cristo, se pur riteniamo fermo infino al fine il principio della nostra sussistenza.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>Mentre ci è detto: Oggi, se udite la sua voce, non indurate i cuori vostri, come nel dì della ribellione.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>Perciocchè chi, avendola udita, si ribellò? Non furono eglino già tutti quelli ch’erano usciti d’Egitto per opera di Mosè?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>Ora, chi furon coloro ch’egli si recò a noia lo spazio di quarant’anni? non furono eglino coloro che peccarono, i cui corpi caddero nel deserto?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>Ed a’ quali giurò egli che non entrerebbero nel suo riposo, se non a quelli che furono increduli?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>E noi vediamo che per l’incredulità non vi poterono entrare</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>Temiamo adunque che talora, poichè vi resta una promessa d’entrar nel riposo d’esso, alcun di voi non paia essere stato lasciato addietro.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>Poichè è stato evangelizzato a noi ancora, come a coloro; ma la parola della predicazione non giovò loro nulla, non essendo incorporata per la fede in coloro che l’aveano udita.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>Perciocchè noi, che abbiam creduto, entriamo nel riposo siccome egli disse: Talchè io giurai nell’ira mia: Se giammai entrano nel mio riposo; e questo disse benchè le sue opere fossero compiute fin dalla fondazione del mondo.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>Poichè egli ha in un certo luogo detto del settimo giorno: E Iddio si riposò al settimo giorno da tutte le opere sue.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>E in questo luogo egli dice ancora: Se giammai entrano nel mio riposo.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>Poichè dunque resta che alcuni entrino in esso, e quelli a cui fu prima evangelizzato per incredulità non vi entrarono,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>egli determina di nuovo un giorno: Oggi, in Davide, dicendo, dopo cotanto tempo, come s’è già detto: Oggi, se udite la sua voce, non indurate i cuori vostri.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>Perciocchè, se Giosuè li avesse messi nel riposo, Iddio non avrebbe dipoi parlato d’altro giorno.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>Egli resta adunque un riposo di sabato al popolo di Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>Perciocchè colui che entra nel riposo d’esso si riposa anch’egli dalle sue opere, come Iddio dalle sue</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>Studiamoci adunque d’entrare in quel riposo, acciocchè niuno cada per un medesimo esempio d’incredulità.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>Perciocchè la parola di Dio è viva, ed efficace, e vie più acuta che qualunque spada a due tagli; e giunge fino alla divisione dell’anima e dello spirito, e delle giunture e delle midolle; ed è giudice de’ pensieri e delle intenzioni del cuore.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>E non vi è creatura alcuna occulta davanti a colui al quale abbiamo da render ragione; anzi tutte le cose son nude e scoperte agli occhi suoi.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>AVENDO adunque un gran sommo sacerdote, ch’è entrato ne’ cieli, Gesù, il Figliuol di Dio, riteniamo fermamente la professione della nostra fede.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>Perciocchè noi non abbiamo un sommo sacerdote, che non possa compatire alle nostre infermità; anzi, che è stato tentato in ogni cosa simigliantemente, senza peccato.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>Accostiamoci adunque con confidanza al trono della grazia, acciocchè otteniamo misericordia, e troviamo grazia, per soccorso opportuno</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>Perciocchè ogni sommo sacerdote, assunto d’infra gli uomini, è costituito per gli uomini, nelle cose appartenenti a Dio, acciocchè offerisca offerte e sacrificii per li peccati;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>potendo aver convenevol compassione degli ignoranti, ed erranti; poichè egli stesso ancora è circondato d’infermità.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>E per esse infermità è obbligato d’offerir sacrificii per li peccati, così per sè stesso, come per lo popolo.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>E niuno si prende da sè stesso quell’onore; ma colui l’ha, ch’è chiamato da Dio, come Aaronne.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>Così ancora Cristo non si è glorificato sè stesso, per esser fatto sommo sacerdote; ma colui l’ha glorificato, che gli ha detto: Tu sei il mio Figliuolo, oggi io ti ho generato.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>Siccome ancora altrove dice: Tu sei sacerdote in eterno, secondo l’ordine di Melchisedec.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>Il quale a’ giorni della sua carne, avendo, con gran grido, e lagrime, offerte orazioni e supplicazioni, a colui che lo poteva salvar da morte; ed essendo stato esaudito per la sua pietà;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>benchè fosse Figliuolo, pur dalle cose che sofferse imparò l’ubbidienza.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>Ed essendo stato appieno consacrato, è stato fatto cagione di salute eterna a tutti coloro che gli ubbidiscono;
			</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>essendo nominato da Dio sommo sacerdote, secondo l’ordine di Melchisedec.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>Del quale abbiamo a dir cose assai, e malagevoli a dichiarar con parole; perciocchè voi siete divenuti tardi d’orecchi.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>Poichè, là dove voi dovreste esser maestri, rispetto al tempo, avete di nuovo bisogno che vi s’insegnino quali sieno gli elementi del principio degli oracoli di Dio; e siete venuti a tale, che avete bisogno di latte, e non di cibo sodo.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>Perciocchè, chiunque usa il latte non ha ancora l’uso della parola della giustizia; poichè egli è un piccolo fanciullo.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>Ma il cibo sodo è per i compiuti, i quali, per l’abitudine, hanno i sensi esercitati a discernere il bene ed il male</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>Perciò, lasciata la parola del principio di Cristo, tendiamo alla perfezione, non ponendo di nuovo il fondamento del rinunziamento alla opere morte, e della fede in Dio;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>e della dottrina de’ battesimi, e dell’imposizione delle mani, e della risurrezion de’ morti, e del giudicio eterno.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>E ciò faremo, se Iddio lo permette.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>Perciocchè egli è impossibile, che coloro che sono stati una volta illuminati, e che hanno gustato il dono celeste, e sono stati fatti partecipi dello Spirito Santo;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>ed hanno gustata la buona parola di Dio, e le potenze del secolo a venire;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>se cadono, sieno da capo rinnovati a ravvedimento; poichè di nuovo crocifiggono a sè stessi il Figliuol di Dio, e lo espongono ad infamia.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>Perciocchè la terra, che beve la pioggia che viene spesse volte sopra essa, e produce erba comoda a coloro da’ quali altresì è coltivata, riceve benedizione da Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>Ma quella che porta spine e triboli, è riprovata, e vicina a maledizione; la cui fine è d’essere arsa</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>Ora, diletti, noi ci persuadiamo di voi cose migliori, e che attengono alla salute; benchè parliamo in questa maniera.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>Perciocchè Iddio non è ingiusto, per dimenticar l’opera vostra, e la fatica della carità che avete mostrata inverso il suo nome, avendo ministrato, e ministrando ancora a’ santi.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>Ma desideriamo che ciascun di voi mostri infino al fine il medesimo zelo, alla piena certezza della speranza;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>acciocchè non diveniate lenti; anzi siate imitatori di coloro che per fede e pazienza, eredano le promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>Perciocchè, facendo Iddio le promesse ad Abrahamo, perchè non potea giurare per alcun maggiore, giurò per sè stesso;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>dicendo: Certo, io ti benedirò, e ti moltiplicherò grandemente.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>E così egli, avendo aspettato con pazienza, ottenne la promessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>Perciocchè gli uomini giurano bene per un maggiore, e pure il giuramento è per loro suprema conferma in ogni contesa.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>Secondo ciò, volendo Iddio vie maggiormente dimostrare agli eredi della promessa come il suo consiglio è immutabile, intervenne con giuramento.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>Acciocchè, per due cose immutabili, nelle quali egli è impossibile che Iddio abbia mentito, abbiamo ferma consolazione, noi, che ci siamo rifugiati in lui, per ottener la speranza propostaci.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>La quale noi abbiamo, a guisa d’ancora sicura e ferma dell’anima, e che entra fino al didentro della cortina;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>dov’è entrato per noi, come precursore, Gesù, fatto in eterno sommo sacerdote, secondo l’ordine di Melchisedec</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>PERCIOCCHÈ, questo Melchisedec era re di Salem, sacerdote dell’Iddio Altissimo; il quale venne incontro ad Abrahamo, che ritornava dalla sconfitta dei re, e lo benedisse;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>al quale ancora Abrahamo diede per parte sua la decima d’ogni cosa. E prima è interpretato: Re di giustizia; e poi ancora egli è nominato: Re di Salem, cioè: Re di pace;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>senza padre, senza madre, senza genealogia; non avendo nè principio di giorni, nè fin di vita; anzi, rappresentato simile al Figliuol di Dio, dimora sacerdote in perpetuo.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>Ora, considerate quanto grande fu costui, al quale Abrahamo il patriarca diede la decima delle spoglie.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>Or quelli, d’infra i figliuoli di Levi, i quali ottengono il sacerdozio, hanno bene il comandamento, secondo la legge, di prender le decime dal popolo, cioè dai lor fratelli, benchè sieno usciti de’ lombi di Abrahamo.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>Ma quel che non trae il suo legnaggio da loro decimò Abrahamo, e benedisse colui che avea le promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>Ora, fuor d’ogni contradizione, ciò che è minore è benedetto da ciò che è più eccellente.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>Oltre a ciò, qui son gli uomini mortali che prendono le decime; ma là le prende colui di cui è testimoniato che egli vive.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>E per dir così, in Abrahamo fu decimato Levi stesso, che prende le decime.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>Perchè egli era ancora ne’ lombi del padre, quando Melchisedec l’incontrò</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>Se adunque la perfezione era per il sacerdozio levitico poichè in su quello fu data la legge al popolo, che era egli più bisogno che sorgesse un altro sacerdote secondo l’ordine di Melchisedec, e che non fosse nominato secondo l’ordine d’Aaronne?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>Perciocchè, mutato il sacerdozio, di necessità si fa ancor mutazione di legge.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>Imperocchè colui, al cui riguardo queste cose son dette, è stato d’un’altra tribù, della quale niuno vacò mai all’altare.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>Poichè egli è notorio che il Signor nostro è uscito di Giuda, per la qual tribù Mosè non disse nulla del sacerdozio.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>E ciò è ancora vie più manifesto, poichè sorge un altro sacerdote alla somiglianza di Melchisedec.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>Il quale, non secondo una legge di comandamento carnale, è stato fatto sacerdote; ma secondo una virtù di vita indissolubile.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>Perciocchè egli testifica: Tu sei sacerdote in eterno, secondo l’ordine di Melchisedec.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>Certo v’ha annullamento del comandamento precedente, per la sua debolezza, ed inutilità.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>Poichè la legge non ha compiuto nulla; e v’ha d’altra parte introduzione d’una migliore speranza, per la quale ci accostiamo a Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>Ed anche, in quanto che ciò non si è fatto senza giuramento; perciocchè quelli sono stati fatti sacerdoti senza giuramento.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>Ma questo con giuramento; per colui che gli dice: Il Signore ha giurato, e non se ne pentirà: Tu sei sacerdote in eterno, secondo l’ordine di Melchisedec.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>D’un patto cotanto più eccellente è stato fatto Gesù mallevadore.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>Oltre a ciò, coloro sono stati fatti sacerdoti più in numero; perciocchè per la morte erano impediti di durare.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>Ma costui, perciocchè dimora in eterno, ha un sacerdozio che non trapassa ad un altro.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>Laonde ancora può salvare appieno coloro, i quali per lui si accostano a Dio, vivendo sempre, per interceder per loro.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>Perciocchè a noi conveniva un tal sommo sacerdote, che fosse santo, innocente, immacolato, separato da’ peccatori, e innalzato di sopra a’ cieli.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>Il qual non abbia ogni dì bisogno, come que’ sommi sacerdoti, d’offerir sacrificii, prima per i suoi propri peccati, poi per quelli del popolo; poichè egli ha fatto questo una volta, avendo offerto sè stesso.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>Perciocchè la legge costituisce sommi sacerdoti uomini, che hanno infermità; ma la parola del giuramento fatto dopo la legge costituisce il Figliuolo, che è stato appieno consacrato in eterno</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>ORA, fra le cose suddette, il principal capo è: che noi abbiamo un sommo sacerdote, il qual si è posto a sedere alla destra del trono della Maestà, ne’ cieli;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>ministro del santuario, e del vero tabernacolo, il quale il Signore ha piantato, e non un uomo.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>Perciocchè ogni sommo sacerdote è costituito per offerir doni, e sacrificii; laonde è necessario che costui ancora abbia qualche cosa da offerire.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>Ora, se egli fosse sopra la terra, non sarebbe neppure sacerdote, essendovi ancora i sacerdoti che offeriscon le offerte secondo la legge;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>i quali servono alla rappresentazione ed all’ombra delle cose celesti; siccome fu da Dio detto a Mosè, che dovea compiutamente fabbricare il tabernacolo: Ora, guarda, diss’egli, che tu faccia ogni cosa secondo la forma, che ti è stata mostrata sul monte</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>Ma ora Cristo ha ottenuto un tanto più eccellente ministerio, quanto egli è mediatore d’un patto migliore, fermato in su migliori promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>Poichè, se quel primo fosse stato senza difetto, non si sarebbe cercato luogo ad un secondo.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>Perciocchè Iddio, querelandosi di loro, dice: Ecco, i giorni vengono, dice il Signore, ch’io fermerò con la casa d’Israele, e con la casa di Giuda, un patto nuovo.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>Non secondo il patto ch’io feci co’ padri loro, nel giorno ch’io li presi per la mano, per trarli fuor del paese di Egitto; poichè essi non hanno perseverato nel mio patto; onde io li ho rigettati, dice il Signore.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>Perciocchè questo sarà il patto ch’io farò con la casa d’Israele, dopo que’ giorni, dice il Signore: Io porrò le mie leggi nella mente loro, e le scriverò sopra i lor cuori; e sarò loro Dio, ed essi mi saranno popolo.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>E non insegneranno ciascuno il suo prossimo, e ciascuno il suo fratello, dicendo: Conosci il Signore; perciocchè tutti mi conosceranno, dal minore al maggior di loro.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>Perciocchè io perdonerò loro le loro iniquità, e non mi ricorderò più de’ lor peccati, e de’ lor misfatti.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>Dicendo un nuovo patto, egli ha anticato il primiero; or quello ch’è anticato, ed invecchia, è vicino ad essere annullato</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>IL primo patto adunque ebbe anche esso degli ordinamenti del servigio divino, e il santuario terreno.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>Perciocchè il primo tabernacolo fu fabbricato, nel quale era il candelliere, e la tavola, e la presentazione de’ pani; il quale è detto: Il Luogo santo.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>E dopo la seconda cortina, v’era il tabernacolo, detto: Il Luogo santissimo;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>dov’era un turibolo d’oro, e l’arca del patto, coperta d’oro d’ogn’intorno; nel quale era ancora il vaso d’oro dove era la manna, e la verga d’Aaronne, ch’era germogliata, e le tavole del patto.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>E di sopra ad essa arca, i cherubini della gloria, che adombravano il propiziatorio; delle quali cose non è da parlare ora a parte a parte.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>Or essendo queste cose composte in questa maniera, i sacerdoti entrano bene in ogni tempo nel primo tabernacolo, facendo tutte le parti del servigio divino.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>Ma il solo sommo sacerdote entra nel secondo una volta l’anno, non senza sangue, il quale egli offerisce per sè stesso, e per gli errori del popolo</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>Lo Spirito Santo dichiarava con questo: che la via del santuario non era ancora manifestata, mentre il primo tabernacolo ancora sussisteva.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>Il quale è una figura corrispondente al tempo presente, durante il quale si offeriscono doni e sacrificii, che non possono appieno purificare, quanto è alla coscienza, colui che fa il servigio divino;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>essendo cose, che consistono solo in cibi, e bevande, e in varii lavamenti, ed ordinamenti per la carne; imposte fino al tempo della riforma.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>Ma Cristo, sommo sacerdote de’ futuri beni, essendo venuto, per mezzo del tabernacolo che è maggiore e più perfetto, non fatto con mano, cioè non di questa creazione;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>e non per sangue di becchi e di vitelli; ma per lo suo proprio sangue, è entrato una volta nel santuario, avendo acquistata una redenzione eterna.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>Perciocchè, se il sangue de’ tori e de’ becchi, e la cenere della giovenca, sparsa sopra i contaminati, santifica alla purità della carne;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>quanto più il sangue di Cristo, il quale per lo Spirito eterno ha offerto sè stesso puro d’ogni colpa a Dio, purificherà egli la vostra coscienza dalle opere morte, per servire all’Iddio vivente?
			</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>E perciò egli è mediatore del nuovo testamento; acciocchè, essendo intervenuta la morte per lo pagamento delle trasgressioni state sotto il primo testamento, i chiamati ricevano la promessa della eterna eredità.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>Poichè, dov’è testamento, è necessario che intervenga la morte del testatore.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>Perciocchè il testamento è fermo dopo la morte; poichè non vale ancora mentre vive il testatore.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>Laonde la dedicazione del primo non fu fatta senza sangue.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>Perciocchè, dopo che tutti i comandamenti, secondo la legge, furono da Mosè stati pronunziati a tutto il popolo; egli, preso il sangue de’ vitelli e de’ becchi, con acqua, e lana tinta in iscarlatto, ed isopo, ne spruzzò il libro stesso, e tutto il popolo;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>dicendo: Questo è il sangue del patto, che Iddio ha ordinato esservi presentato.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Parimente ancora con quel sangue spruzzò il tabernacolo, e tutti gli arredi del servigio divino.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>E presso che ogni cosa si purifica con sangue, secondo la legge; e senza spargimento di sangue non si fa remissione</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>Egli era adunque necessario, poichè le cose rappresentanti quelle che son ne’ cieli sono purificate con queste cose; che anche le celesti stesse lo fossero con sacrificii più eccellenti di quelli.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>Poichè Cristo non è entrato in un santuario fatto con mano, figura del vero; ma nel cielo stesso, per comparire ora davanti alla faccia di Dio per noi.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>E non acciocchè offerisca più volte sè stesso, siccome il sommo sacerdote entra ogni anno una volta nel santuario con sangue che non è il suo.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>Altrimenti gli sarebbe convenuto soffrir più volte dalla fondazione del mondo; ma ora, una volta, nel compimento de’ secoli, è apparito per annullare il peccato, per lo sacrificio di sè stesso.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>E come agli uomini è imposto di morire una volta, e dopo ciò è il giudicio;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>così ancora Cristo, essendo stato offerto una volta, per levare i peccati di molti, la seconda volta apparirà non più per espiare il peccato, ma a salute a coloro che l’aspettano</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>Perciocchè la legge, avendo l’ombra de’ futuri beni, non l’immagine viva stessa delle cose, non può giammai, per que’ sacrificii che sono gli stessi ogni anno, i quali son del continuo offerti, santificar quelli che si accostano all’altare.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>Altrimenti, sarebber restati d’essere offerti; perciocchè coloro che fanno il servigio divino, essendo una volta purificati, non avrebbero più avuta alcuna coscienza di peccati.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>Ma per essi si fa ogni anno rammemorazion dei peccati.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>Perciocchè egli è impossibile che il sangue di tori e di becchi, tolga i peccati.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>Perciò, entrando egli nel mondo, dice: Tu non hai voluto sacrificio, nè offerta; ma tu mi hai apparecchiato un corpo.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>Tu non hai gradito olocausti, nè sacrificii per lo peccato</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>Allora io ho detto: Ecco, io vengo; egli è scritto di me nel rotolo del libro; io vengo per fare, o Dio, la tua volontà.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Avendo detto innanzi: Tu non hai voluto, nè gradito sacrificio, nè offerta, nè olocausti, nè sacrificio per lo peccato i quali si offeriscono secondo la legge,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>egli aggiunge: Ecco, io vengo, per fare, o Dio, la tua volontà. Egli toglie il primo, per istabilire il secondo.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>E per questa volontà siamo santificati, noi che lo siamo per l’offerta del corpo di Gesù Cristo, fatta una volta.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>E oltre a ciò, ogni sacerdote è in piè ogni giorno ministrando, ed offerendo spesse volte i medesimi sacrificii, i quali giammai non possono togliere i peccati.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>Ma esso, avendo offerto un unico sacrificio per li peccati, si è posto a sedere in perpetuo alla destra di Dio;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>nel rimanente, aspettando finchè i suoi nemici sieno posti per iscannello de’ suoi piedi.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>Poichè per un’unica offerta, egli ha in perpetuo appieno purificati coloro che sono santificati.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>Or lo Spirito Santo ancora ce lo testifica; perciocchè, dopo avere innanzi detto:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>Quest’è il patto, che io farò con loro dopo que’ giorni; il Signore dice: Io metterò le mie leggi ne’ loro cuori, e le scriverò nelle lor menti.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>E non mi ricorderò più de’ lor peccati, nè delle loro iniquità.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>Ora, dov’è remissione di queste cose, non vi è più offerta per lo peccato</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>AVENDO adunque, fratelli, libertà d’entrare nel santuario, in virtù del sangue di Gesù,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>che è la via recente, e vivente, la quale egli ci ha dedicata, per la cortina, cioè per la sua carne,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>ed un sommo sacerdote sopra la casa di Dio,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>accostiamoci con un vero cuore, in piena certezza di fede, avendo i cuori cospersi e netti di mala coscienza, e il corpo lavato d’acqua pura.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>Riteniamo ferma la confessione della nostra speranza; perciocchè fedele è colui che ha fatte le promesse.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>E prendiam guardia gli uni agli altri, per incitarci a carità, ed a buone opere;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>non abbandonando la comune nostra raunanza, come alcuni son usi di fare; ma esortandoci gli uni gli altri; e tanto più, che voi vedete approssimarsi il giorno.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>Perciocchè, se noi pecchiamo volontariamente, dopo aver ricevuta la conoscenza della verità, ei non vi resta più sacrificio per i peccati;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>ma una spaventevole aspettazione di giudizio, ed una infocata gelosia, che divorerà gli avversari.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>Se alcuno ha rotta la legge di Mosè, muore senza misericordia, in sul dire di due o tre testimoni.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>Di quanto peggior supplicio stimate voi che sarà reputato degno colui che avrà calpestato il Figliuol di Dio, ed avrà tenuto per profano il sangue del patto, col quale è stato santificato; ed avrà oltraggiato lo Spirito della grazia?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>Poichè noi sappiamo chi è colui che ha detto: A me appartiene la vendetta, io farò la retribuzione, dice il Signore. E altrove: Il Signore giudicherà il suo popolo.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>Egli è cosa spaventevole di cader nelle mani dell’Iddio vivente.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>Ora, ricordatevi de’ giorni di prima, ne’ quali, dopo essere stati illuminati, voi avete sostenuto un gran combattimento di sofferenze;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>parte, messi in ispettacolo per vituperii e tribolazioni; parte ancora, essendo fatti compagni di coloro che erano in tale stato.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>Poichè avete ancora patito meco ne’ miei legami, ed avete ricevuta con allegrezza la ruberia de’ vostri beni, sapendo che avete una sostanza ne’ cieli, che è migliore e permanente.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>Non gettate adunque via la vostra franchezza, la quale ha gran retribuzione.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>Perciocchè voi avete bisogno di pazienza; acciocchè, avendo fatta la volontà di Dio, otteniate la promessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Imperocchè, fra qui e ben poco tempo, colui che deve venire verrà, e non tarderà.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>E il giusto viverà per fede; ma se egli si sottrae, l’anima mia non lo gradisce.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>Ora, quant’è a noi, non siamo da sottrarci, a perdizione; ma da credere, per far guadagno dell’anima</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>OR la fede è una sussistenza delle cose che si sperano, ed una dimostrazione delle cose che non si veggono.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>Perciocchè per essa fu resa testimonianza agli antichi.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>Per fede intendiamo che i secoli sono stati composti per la parola di Dio; sì che le cose che si vedono non sono state fatte di cose apparenti</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>Per fede Abele offerse a Dio sacrificio più eccellente che Caino; per la quale fu testimoniato ch’egli era giusto, rendendo Iddio testimonianza delle sue offerte; e per essa, dopo esser morto, parla ancora.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>Per fede Enoc fu trasportato, per non veder la morte, e non fu trovato; perciocchè Iddio l’avea trasportato; poichè, avanti ch’egli fosse trasportato, fu di lui testimoniato ch’egli era piaciuto a Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>Ora, senza fede, è impossibile di piacergli; perciocchè colui che si accosta a Dio deve credere ch’egli è, e che egli è premiatore di coloro che lo ricercano.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>Per fede Noè, ammonito per oracolo delle cose che non si vedevano ancora, avendo temuto, fabbricò, per la salvazione della sua famiglia, l’arca, per la quale egli condannò il mondo, e fu fatto erede della giustizia ch’è secondo la fede.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>Per fede Abrahamo, essendo chiamato, ubbidì, per andarsene al luogo che egli avea da ricevere in eredità; e partì, non sapendo dove si andasse.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>Per fede Abrahamo dimorò nel paese della promessa, come in paese strano, abitando in tende, con Isacco, e Giacobbe, coeredi della stessa promessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>Perciocchè egli aspettava la città che ha i fondamenti, e il cui architetto e fabbricatore è Iddio.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>Per fede ancora Sara stessa, essendo sterile, ricevette forza da concepir seme, e partorì fuor d’età; perciocchè reputò fedele colui che avea fatta la promessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>Perciò ancora da uno, e quello già ammortato, son nati discendenti, in moltitudine come le stelle del cielo, e come le rena innumerabile che è lungo il lito del mare.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>In fede son morti tutti costoro, non avendo ricevute le cose promesse; ma, avendole vedute di lontano, e credutele, e salutatele; ed avendo confessato ch’erano forestieri, e pellegrini sopra la terra.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>Poichè coloro che dicono tali cose dimostrano che cercano una patria.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>Che se pur si ricordavano di quella onde erano usciti, certo avean tempo da ritornarvi.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>Ma ora ne desiderano una migliore, cioè, la celeste; perciò, Iddio non si vergogna di loro, d’esser chiamato lor Dio; poichè egli ha loro preparata una città.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>Per fede Abrahamo, essendo provato, offerse Isacco; e colui che avea ricevute le promesse offerse il suo unigenito.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>Egli, dico, a cui era stato detto: In Isacco ti sarà nominata progenie.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>Avendo fatta ragione che Iddio era potente eziandio da suscitarlo da’ morti; onde ancora per similitudine lo ricoverò.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>Per fede Isacco benedisse Giacobbe ed Esaù, intorno a cose future.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>Per fede Giacobbe, morendo, benedisse ciascuno de’ figliuoli di Giuseppe; e adorò, appoggiato sopra la sommità del suo bastone.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>Per fede Giuseppe, trapassando, fece menzione dell’uscita de’ figliuoli d’Israele, e diede ordine intorno alle sue ossa.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>Per fede Mosè, essendo nato, fu nascosto da suo padre e da sua madre, lo spazio di tre mesi; perciocchè vedevano il fanciullo bello; e non temettero il comandamento del re.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>Per fede Mosè, essendo divenuto grande, rifiutò d’esser chiamato figliuolo della figliuola di Faraone;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>eleggendo innanzi d’essere afflitto col popol di Dio, che d’aver per un breve tempo godimento di peccato;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>avendo reputato il vituperio di Cristo ricchezza maggiore de’ tesori di Egitto; perciocchè egli riguardava alla rimunerazione.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>Per fede lasciò l’Egitto, non avendo temuta l’ira del re; perciocchè egli stette costante, come veggendo l’invisibile.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>Per fede fece la pasqua, e lo spruzzamento del sangue; acciocchè colui che distruggeva i primogeniti non toccasse gli Ebrei.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>Per fede passarono il Mar rosso, come per l’asciutto; il che tentando fare gli Egizi, furono abissati.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Per fede caddero le mura di Gerico, essendo state circuite per sette giorni.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>Per fede Raab, la meretrice, avendo accolte le spie in pace, non perì con gli increduli</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>E che dirò io di più? poichè il tempo mi verrebbe meno, se imprendessi a raccontar di Gedeone, e di Barac, e di Sansone, e di Iefte, e di Davide, e di Samuele, e de’ profeti.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>I quali per fede vinsero regni, operarono giustizia, ottennero promesse, turarono le gole de’ leoni,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>spensero la forza del fuoco, scamparono i tagli delle spade, guarirono d’infermità, divennero forti in guerra, misero in fuga i campi degli stranieri.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>Le donne ricuperarono per risurrezione i lor morti; ed altri furon fatti morire di battiture, non avendo accettata la liberazione, per ottenere una migliore risurrezione.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>Altri ancora provarono scherni e flagelli; ed anche legami e prigione.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>Furon lapidati, furon segati, furon tentati; morirono uccisi con la spada, andarono attorno in pelli di pecore e di capre; bisognosi, afflitti,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>maltrattati de’ quali non era degno il mondo, erranti in deserti, e monti, e spelonche, e nelle grotte della terra.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>E pur tutti costoro, alla cui fede la scrittura rende testimonianza, non ottennero la promessa.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>Avendo Iddio provveduto qualche cosa di meglio per noi, acciocchè non pervenissero al compimento senza noi</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>PERCIÒ, ancor noi, avendo intorno a noi un cotanto nuvolo di testimoni, deposto ogni fascio, e il peccato che è atto a darci impaccio, corriamo con perseveranza il palio propostoci,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>riguardando a Gesù, capo, e compitor della fede; il quale, per la letizia che gli era posta innanzi, sofferse la croce, avendo sprezzato il vituperio; e si è posto a sedere alla destra del trono di Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>Perciocchè, considerate attentamente chi è colui che sostenne una tal contradizione de’ peccatori contro a sè; acciocchè, venendo meno nell’animo, non siate sopraffatti</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>Voi non avete ancora contrastato fino al sangue, combattendo contro al peccato.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>Ed avete dimenticata l’esortazione, che vi parla come a figliuoli: Figliuol mio, non far poca stima del castigamento del Signore, e non perdere animo, quando tu sei da lui ripreso.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>Perciocchè il Signore castiga chi egli ama, e flagella ogni figliuolo ch’egli gradisce.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>Se voi sostenete il castigamento, Iddio si presenta a voi come a figliuoli; perciocchè, quale è il figliuolo, che il padre non castighi?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>Che se siete senza castigamento, del qual tutti hanno avuta la parte loro, voi siete dunque bastardi, e non figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Oltre a ciò, ben abbiamo avuti per castigatori i padri della nostra carne, e pur li abbiam riveriti; non ci sottoporremo noi molto più al Padre degli spiriti, e viveremo?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>Poichè quelli, per pochi giorni, come parea loro, ci castigavano; ma questo ci castiga per util nostro, acciocchè siamo partecipi della sua santità.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Or ogni castigamento par bene per l’ora presente non esser d’allegrezza anzi di tristizia; ma poi rende un pacifico frutto di giustizia a quelli che sono stati per esso esercitati.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>PERCIÒ, ridirizzate le mani rimesse, e le ginocchia vacillanti.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>E fate diritti sentieri a’ piedi vostri; acciocchè ciò che è zoppo non si smarrisca dalla via, anzi più tosto sia risanato.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>Procacciate pace con tutti, e la santificazione, senza la quale niuno vedrà il Signore.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>Prendendo guardia che niuno scada dalla grazia di Dio; che radice alcuna d’amaritudine, germogliando in su, non vi turbi; e che per essa molti non sieno infetti.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>Che niuno sia fornicatore, o profano, come Esaù, il quale, per una vivanda, vendette la sua ragione di primogenitura.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>Poichè voi sapete che anche poi appresso, volendo eredar la benedizione, fu riprovato; perciocchè non trovò luogo a pentimento, benchè richiedesse quella con lagrime</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>Imperocchè voi non siete venuti al monte che si toccava con la mano, ed al fuoco acceso, ed al turbo, ed alla caligine, ed alla tempesta;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>ed al suon della tromba, ed alla voce delle parole, la quale coloro che l’udirono richiesero che non fosse loro più parlato.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>Perciocchè non potevano portare ciò che era ordinato: che se pure una bestia toccasse il monte, fosse lapidata o saettata.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>E tanto era spaventevole ciò che appariva Mosè disse: Io son tutto spaventato e tremante.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>Anzi voi siete venuti al monte di Sion, ed alla Gerusalemme celeste, che è la città dell’Iddio vivente; ed alle migliaia degli angeli;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>all’universal raunanza, ed alla chiesa de’ primogeniti scritti ne’ cieli; e a Dio, giudice di tutti; ed agli spiriti de’ giusti compiuti.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>Ed a Gesù mediatore del nuovo patto; ed al sangue dello spargimento, che pronunzia cose migliori che quello di Abele.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>Guardate che non rifiutiate colui che parla; perciocchè, se quelli non iscamparono, avendo rifiutato colui che rendeva gli oracoli sopra la terra; quanto meno scamperemo noi, se rifiutiamo colui che parla dal cielo?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>La cui voce allora commosse la terra; ma ora egli ha dinunziato, dicendo: Ancora una volta io commoverò, non sol la terra, ma ancora il cielo.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>Or quello: Ancora una volta, significa il sovvertimento delle cose commosse, come essendo state fatte; acciocchè quelle che non si commovono dimorino ferme.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>Perciocchè, ricevendo il regno che non può esser commosso riteniamo la grazia, per la quale serviamo gratamente a Dio, con riverenza, e timore.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>Perciocchè anche l’Iddio nostro è un fuoco consumante</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>L’amor fraterno dimori fra voi. Non dimenticate l’ospitalità;</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>perciocchè per essa alcuni albergarono già degli angeli, senza saperlo.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>Ricordatevi de’ prigioni, come essendo lor compagni di prigione; di quelli che sono afflitti, come essendo ancora voi nel corpo.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>Il matrimonio e il letto immacolato sia onorevole fra tutti; ma Iddio giudicherà i fornicatori e gli adulteri.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>Sieno i costumi vostri senza avarizia, essendo contenti delle cose presenti; perciocchè egli stesso ha detto: Io non ti lascerò, e non ti abbandonerò.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>Talchè possiam dire in confidanza: Il Signore è il mio aiuto; ed io non temerò ciò che mi può far l’uomo.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>Ricordatevi de’ vostri conduttori, i quali vi hanno annunziata la parola di Dio; la cui fede imitate, considerando la fine della loro condotta.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>Gesù Cristo è lo stesso ieri, ed oggi, e in eterno.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>Non siate trasportati qua e là per varie e strane dottrine; perciocchè egli è bene che il cuor sia stabilito per grazia, non per vivande; dalle quali non han ricevuto alcun giovamento coloro che sono andati dietro ad esse.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>Noi abbiamo un altare, del qual non hanno podestà di mangiar coloro che servono al tabernacolo.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>Perciocchè i corpi degli animali, il cui sangue è portato dal sommo sacerdote dentro al santuario per lo peccato, son arsi fuori del campo.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>Perciò ancora Gesù, acciocchè santificasse il popolo per lo suo proprio sangue, ha sofferto fuor della porta.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>Usciamo adunque a lui fuor del campo, portando il suo vituperio.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>Perciocchè noi non abbiam qui una città stabile, anzi ricerchiamo la futura.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>Per lui adunque offeriamo del continuo a Dio sacrificii di lode, cioè: il frutto delle labbra confessanti il suo nome.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>E non dimenticate la beneficenza, e di far parte agli altri dei vostri beni; poichè per tali sacrificii si rende servigio grato a Dio.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Ubbidite a’ vostri conduttori, e sottomettetevi loro; perchè essi vegliano per le anime vostre, come avendone a render ragione; acciocchè facciano questo con allegrezza, e non sospirando; perciocchè quello non vi sarebbe d’alcun utile</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>Pregate per noi; perciocchè noi ci confidiamo d’aver buona coscienza, desiderando di condurci onestamente in ogni cosa.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>E vie più vi prego di far questo, acciocchè più presto io vi sia restituito.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>OR l’Iddio della pace, che ha tratto da’ morti il Signor nostro Gesù Cristo, il gran Pastor delle pecore, per il sangue del patto eterno,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>vi renda compiuti in ogni buona opera, per far la sua volontà, operando in voi ciò ch’è grato nel suo cospetto, per Gesù Cristo; al qual sia la gloria ne’ secoli de’ secoli. Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>Ora, fratelli, comportate, vi prego, il ragionamento dell’esortazione; poichè io vi ho scritto brevemente.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Sappiate che il fratel Timoteo è liberato; col quale, se viene tosto, vi vedrò.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Salutate tutti i vostri conduttori, e tutti i santi. Quei d’Italia vi salutano.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>La grazia sia con tutti voi. Amen</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>