<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='ItaDio' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ItaDio'>
        <title>1649 Italian Giovanni Diodati Bibbia</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ItaDio</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>PAOLO, prigione di Gesù Cristo, e il fratello Timoteo, a Filemone, nostro diletto, e compagno d’opera;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>ed alla diletta Appia, e ad Archippo, nostro compagno di milizia, ed alla chiesa che è in casa tua;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>grazia a voi e pace, da Dio Padre nostro, e dal Signor Gesù Cristo.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Io rendo grazie all’Iddio mio, facendo sempre di te memoria nelle mie orazioni;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>udendo la tua carità, e la fede che tu hai inverso il Signore Gesù, e inverso tutti i santi;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>acciocchè la comunione della tua fede sia efficace, col far riconoscere tutto il bene che è in voi, inverso Cristo Gesù.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Perciocchè noi abbiamo grande allegrezza e consolazione della tua carità; poichè le viscere dei santi siano state per te ricreate, fratello</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>PERCIÒ, benchè io abbia molta libertà in Cristo, di comandarti ciò che è del dovere;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>pur nondimeno, più tosto ti prego per carità così come sono, Paolo, vecchio, ed al presente ancora prigione di Gesù Cristo;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>ti prego, dico, per lo mio figliuolo Onesimo, il quale io ho generato ne’ miei legami.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>Il quale già ti fu disutile, ma ora è utile a te ed a me.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>Il quale io ho rimandato; or tu accoglilo, cioè, le mie viscere.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Io lo voleva ritenere appresso di me, acciocchè in vece tua mi ministrasse nei legami dell’evangelo;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>ma non ho voluto far nulla senza il tuo parere; acciocchè il tuo beneficio non fosse come per necessità, ma di spontanea volontà.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Perciocchè, forse per questa cagione egli si è dipartito da te per un breve tempo, acciocchè tu lo ricoveri in perpetuo;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>non più come servo, ma da più di servo, come caro fratello, a me sommamente; ora, quanto più a te, ed in carne, e nel Signore?</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Se dunque tu mi tieni per consorte, accoglilo come me stesso.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>Che se ti ha fatto alcun torto, o ti deve cosa alcuna, scrivilo a mia ragione.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Io Paolo ho scritto questo di man propria, io lo pagherò, per non dirti che tu mi devi più di ciò, cioè te stesso.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Deh! fratello, fammi pro in ciò nel Signore; ricrea le mie viscere nel Signore.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Io ti ho scritto, confidandomi della tua ubbidienza, sapendo che tu farai eziandio sopra ciò che io dico.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>OR apparecchiami insieme ancora albergo; perciocchè io spero che per le vostre orazioni vi sarò donato.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Epafra, prigione meco in Cristo Gesù,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>e Marco, ed Aristarco, e Dema, e Luca, miei compagni d’opera, ti salutano.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>La grazia del Signor nostro Gesù Cristo sia con lo spirito vostro. Amen</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>