<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='SEV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SEV'>
        <title>Las Sagradas Escrituras</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Las 1569 Sagradas Escrituras Version Antigua. Revised  in 1999</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SEV</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>
  		Copyright (c) 1999, Russell Martin Stendal This Bible may be used freely provided that the contents are not altered.
  	</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Col'>
      <chapter osisID='Col.1'>
        <verse osisID='Col.1.1'>Pablo, apóstol de Jesús, el  Cristo, por la voluntad de Dios, y el hermano Timoteo,</verse>
        <verse osisID='Col.1.2'>A los santos y hermanos fieles en Cristo que están en Colosas: Gracia y paz a vosotros de Dios Padre nuestro, y del Señor Jesús, el  Cristo.</verse>
        <verse osisID='Col.1.3'>Damos gracias al Dios y Padre del Señor nuestro Jesús, el  Cristo, siempre orando por vosotros;</verse>
        <verse osisID='Col.1.4'>habiendo oído vuestra fe en el Cristo Jesús, y la caridad que tenéis  para con todos los santos,</verse>
        <verse osisID='Col.1.5'>a causa de la esperanza que os está guardada en los cielos; la cual habéis oído ya por la palabra de la verdad del Evangelio;</verse>
        <verse osisID='Col.1.6'>el cual ha llegado hasta vosotros, como está  por todo el mundo; y fructifica, como también en vosotros, desde el día que oísteis y conocisteis la gracia de Dios en verdad,</verse>
        <verse osisID='Col.1.7'>como lo  habéis aprendido de Epafras, nuestro consiervo amado, el cual es para vosotros un fiel ministro de Cristo Jesús;</verse>
        <verse osisID='Col.1.8'>quien también nos ha declarado vuestra caridad en Espíritu.</verse>
        <verse osisID='Col.1.9'>Por lo cual también nosotros, desde el día que lo  oímos, no cesamos de orar por vosotros, y de  pedir a Dios  que seáis llenos del conocimiento de su voluntad, en toda sabiduría y entendimiento espiritual;</verse>
        <verse osisID='Col.1.10'>para que andéis como es digno del Señor, agradándole en todo, fructificando en toda buena obra, y creciendo en el  conocimiento de Dios.</verse>
        <verse osisID='Col.1.11'>Corroborados de toda fortaleza, conforme a la potencia de su gloria, para toda paciencia y tolerancia con gozo;</verse>
        <verse osisID='Col.1.12'>dando gracias al Padre que nos hizo dignos para participar en la herencia de los santos en luz;</verse>
        <verse osisID='Col.1.13'>que nos libró de la potestad de las tinieblas, y nos traspasó en el Reino de su amado Hijo,</verse>
        <verse osisID='Col.1.14'>en el cual tenemos redención por su sangre, la remisión de pecados.</verse>
        <verse osisID='Col.1.15'>El cual es la imagen del Dios invisible, el  Primogénito de toda criatura.</verse>
        <verse osisID='Col.1.16'>Porque por él fueron creadas todas las cosas que están  en los cielos, y que están  en la tierra, visibles e invisibles; sean tronos, sean dominios, sean principados, sean potestades; todo fue creado por él y  en él.</verse>
        <verse osisID='Col.1.17'>Y él es antes de todas las cosas, y todas las cosas consisten por él;</verse>
        <verse osisID='Col.1.18'>y él es la cabeza, del cuerpo de la Iglesia, principio y primogénito de entre  los muertos, para que en todo tenga el primado.</verse>
        <verse osisID='Col.1.19'>Por cuanto agradó al Padre  que en él habitase toda plenitud,</verse>
        <verse osisID='Col.1.20'>y por él reconciliar todas las cosas a sí, pacificando por la sangre de su madero, así lo que está  en la tierra como lo que está  en los cielos.</verse>
        <verse osisID='Col.1.21'>A vosotros también, que erais en otro tiempo extraños y enemigos de ánimo en malas obras, ahora empero os  ha reconciliado</verse>
        <verse osisID='Col.1.22'>en el cuerpo de su carne por medio de la  muerte, para haceros santos, y sin mancha, e irreprensibles delante de él;</verse>
        <verse osisID='Col.1.23'>si empero permanecéis fundados y firmes en la fe, y sin moveros de la esperanza del Evangelio que habéis oído; el cual es predicado a toda criatura que está debajo del cielo; del cual yo Pablo soy hecho ministro.</verse>
        <verse osisID='Col.1.24'>Que ahora me gozo en lo que padezco por vosotros, y cumplo en mi carne lo que falta de las tribulaciones del Cristo por su cuerpo, que es la Iglesia;</verse>
        <verse osisID='Col.1.25'>de la cual soy hecho ministro, por la dispensación de Dios la cual me es dada en vosotros, para que cumpla la palabra de Dios;</verse>
        <verse osisID='Col.1.26'>a saber , el misterio escondido desde los siglos y generaciones y que ahora ha sido manifestado a sus santos,</verse>
        <verse osisID='Col.1.27'>a los cuales quiso Dios hacer notorias las riquezas de la gloria de este misterio en los gentiles; que es Cristo en vosotros, la  esperanza de gloria,</verse>
        <verse osisID='Col.1.28'>el cual nosotros anunciamos, amonestando a todo hombre, y enseñando en toda sabiduría, para hacer a todo hombre perfecto en el Cristo Jesús;</verse>
        <verse osisID='Col.1.29'>en lo cual aun trabajo, combatiendo por la operación de él, la cual él obra en mí poderosamente.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.2'>
        <verse osisID='Col.2.1'>Porque quiero que sepáis cuán grande solicitud tengo por vosotros, y por los que están en Laodicea, y por  todos los que nunca vieron mi rostro en carne;</verse>
        <verse osisID='Col.2.2'>para que tomen consolación sus corazones, unidos en caridad, y en todas las  riquezas de cumplido entendimiento para conocer el misterio del Dios y Padre, y del Cristo;</verse>
        <verse osisID='Col.2.3'>en el cual están escondidos todos los tesoros de la  sabiduría y del  conocimiento.</verse>
        <verse osisID='Col.2.4'>Y esto digo, para que nadie os engañe con palabras persuasivas.</verse>
        <verse osisID='Col.2.5'>Porque aunque estoy ausente en cuerpo, no obstante  en espíritu estoy con vosotros, gozándome y mirando vuestro orden y la firmeza de vuestra fe en el Cristo.</verse>
        <verse osisID='Col.2.6'>Por tanto, de la manera que habéis recibido al Señor Jesús, el Cristo, andad en él;</verse>
        <verse osisID='Col.2.7'>arraigados y sobreedificados en él, y confirmados en la fe, así como lo  habéis aprendido, creciendo en ella con acciones de gracias.</verse>
        <verse osisID='Col.2.8'>Mirad que ninguno os engañe por filosofías y vanas sutilezas, según las tradiciones de  los hombres, conforme a los elementos del mundo, y no según el Cristo,</verse>
        <verse osisID='Col.2.9'>porque en él habita toda plenitud de la  Divinidad corporalmente,</verse>
        <verse osisID='Col.2.10'>y en él estáis cumplidos, el cual es la cabeza de todo principado y potestad.</verse>
        <verse osisID='Col.2.11'>En el cual también sois circuncidados de circuncisión no hecha con manos, con el despojamiento del cuerpo de la carne, en la circuncisión del Cristo;</verse>
        <verse osisID='Col.2.12'>sepultados juntamente con él en el  bautismo, en el cual también resucitasteis con él, por la fe de la operación de Dios que le levantó de los muertos.</verse>
        <verse osisID='Col.2.13'>Y a vosotros, estando muertos en pecados y en la incircuncisión de vuestra carne, os vivificó juntamente con él, perdonándoos todos los pecados,</verse>
        <verse osisID='Col.2.14'>Rayendo la cédula de los decretos que nos era contraria, que era contra nosotros, quitándola de en medio y clavándola en el madero;</verse>
        <verse osisID='Col.2.15'>y despojando los principados y las potestades, sacándolos a la vergüenza en público, confiadamente triunfando de ellos en él.</verse>
        <verse osisID='Col.2.16'>Por tanto, nadie os juzgue en comida, o en bebida, o en parte de día de fiesta, o de nueva luna, o de sábados;</verse>
        <verse osisID='Col.2.17'>lo cual es la sombra de lo que estaba  por venir; mas el cuerpo es del Cristo.</verse>
        <verse osisID='Col.2.18'>Que  nadie os gobierne a su voluntad con pretexto de  humildad y religión de ángeles, metiéndose en lo que no ha visto, andando hinchado en el vano sentido de su carne,</verse>
        <verse osisID='Col.2.19'>y no manteniendo el vínculo a  la cabeza, de la cual todo el cuerpo, alimentado y unido por sus  ligaduras y coyunturas, creciendo en aumento de Dios.</verse>
        <verse osisID='Col.2.20'>Pues si sois muertos con el Cristo a los  elementos del mundo, ¿por qué como si vivieseis al mundo, decretáis ritos:</verse>
        <verse osisID='Col.2.21'>No toques, No gustes, No trates?</verse>
        <verse osisID='Col.2.22'>Los cuales perecen en el mismo uso por ser  mandamientos y doctrinas de hombres.</verse>
        <verse osisID='Col.2.23'>Las cuales cosas tienen a la verdad cierta reputación de sabiduría en culto a la voluntad y humildad, y en duro trato del cuerpo; pero no tienen valor alguno contra los apetitos de la carne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.3'>
        <verse osisID='Col.3.1'>Si habéis pues resucitado con Cristo, buscad las cosas de arriba, donde está el Cristo sentado a la diestra de Dios.</verse>
        <verse osisID='Col.3.2'>Poned la mira en las cosas de arriba, no en las de la tierra.</verse>
        <verse osisID='Col.3.3'>Porque muertos sois, y vuestra vida está escondida con el Cristo en Dios.</verse>
        <verse osisID='Col.3.4'>Cuando se manifestare el Cristo, nuestra vida, entonces vosotros también seréis manifestados con él en gloria.</verse>
        <verse osisID='Col.3.5'>Mortificad, pues, vuestros miembros que están sobre la tierra: fornicación, inmundicia, deleite carnal , mala concupiscencia, y avaricia, la cual es servicio de ídolos;</verse>
        <verse osisID='Col.3.6'>por estas cosas la ira de Dios viene sobre los hijos de rebelión.</verse>
        <verse osisID='Col.3.7'>En las cuales vosotros también anduvisteis en otro tiempo viviendo en ellas.</verse>
        <verse osisID='Col.3.8'>Mas ahora, dejad también vosotros todas estas cosas: ira, enojo, malicia, maledicencia, palabras deshonestas de vuestra boca.</verse>
        <verse osisID='Col.3.9'>No mintáis los unos a los otros, despojándoos del viejo hombre con sus hechos,</verse>
        <verse osisID='Col.3.10'>y revestíos del nuevo, el cual por el  conocimiento es renovado conforme a la imagen del que lo creó;</verse>
        <verse osisID='Col.3.11'>donde no hay griego ni judío, circuncisión ni incircuncisión, bárbaro ni escita, siervo ni libre; mas Cristo es el  todo, y en todos.</verse>
        <verse osisID='Col.3.12'>Vestíos pues, (como escogidos de Dios, santos y amados) de entrañas de misericordia, de benignidad, de humildad, de mansedumbre, de tolerancia;</verse>
        <verse osisID='Col.3.13'>soportándoos los unos a los otros, y perdonándoos los unos a los otros, si alguno tuviere queja del otro, de la manera que el Cristo os perdonó, así también hacedlo  vosotros.</verse>
        <verse osisID='Col.3.14'>Y sobre todas estas cosas vestíos de  caridad, la cual es el vínculo de la perfección.</verse>
        <verse osisID='Col.3.15'>Y la paz de Dios gobierne en vuestros corazones, en la cual asimismo sois llamados en un cuerpo; y sed agradecidos.</verse>
        <verse osisID='Col.3.16'>La palabra del Cristo habite en vosotros en abundancia en toda sabiduría, enseñándoos y exhortándoos los unos a los otros con salmos e himnos y canciones espirituales, con gracia cantando en vuestros corazones al Señor.</verse>
        <verse osisID='Col.3.17'>Y todo lo que hagáis, sea de palabra, o de hecho, hacedlo todo en el nombre del Señor Jesús, dando gracias al Dios y Padre por él.</verse>
        <verse osisID='Col.3.18'>Casadas, estad sujetas a vuestros propios maridos, como conviene en el Señor.</verse>
        <verse osisID='Col.3.19'>Maridos, amad a vuestras  mujeres, y no seáis desapacibles con ellas.</verse>
        <verse osisID='Col.3.20'>Hijos, obedeced a vuestros  padres en todo; porque esto agrada al Señor.</verse>
        <verse osisID='Col.3.21'>Padres, no irritéis a vuestros hijos, para que no se vuelvan de poco ánimo.</verse>
        <verse osisID='Col.3.22'>Siervos, obedeced en todo a vuestros  amos carnales, no sirviendo al ojo, como los que agradan solamente  a los hombres, sino con sencillez de corazón, temiendo a Dios;</verse>
        <verse osisID='Col.3.23'>y todo lo que hagáis, hacedlo de buen  ánimo, como al Señor, y no a los hombres;</verse>
        <verse osisID='Col.3.24'>estando ciertos que del Señor recibiréis el salario de herencia, porque al Señor Cristo servís.</verse>
        <verse osisID='Col.3.25'>Mas el que hace injuria, recibirá la injuria que hiciere; ya  que no hay acepción de personas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.4'>
        <verse osisID='Col.4.1'>Amos, haced lo que es justo y derecho con vuestros  siervos, sabiendo que también vosotros tenéis amo en los cielos.</verse>
        <verse osisID='Col.4.2'>Perseverad en la  oración, velando en ella con acción de gracias;</verse>
        <verse osisID='Col.4.3'>orando también juntamente por nosotros, que el Señor nos abra la puerta de la palabra, para que hablemos el misterio del Cristo, (por el cual aun estoy preso),</verse>
        <verse osisID='Col.4.4'>para que lo manifieste como me conviene hablar.</verse>
        <verse osisID='Col.4.5'>Andad en sabiduría para con los extraños, ganando la ocasión.</verse>
        <verse osisID='Col.4.6'>Sea  vuestra palabra siempre con gracia, sazonada con sal; para  que sepáis cómo os conviene responder a cada uno.</verse>
        <verse osisID='Col.4.7'>Todos mis negocios os lo  hará saber Tíquico, hermano amado y fiel ministro y consiervo en el Señor,</verse>
        <verse osisID='Col.4.8'>el cual os he enviado a esto mismo, para que entienda vuestros negocios, y consuele vuestros corazones;</verse>
        <verse osisID='Col.4.9'>con Onésimo, amado y fiel hermano, el cual es de vosotros. Todo lo que acá pasa, os lo  harán saber.</verse>
        <verse osisID='Col.4.10'>Aristarco, mi compañero en la prisión, os saluda, y Marcos, el sobrino de Bernabé (acerca del cual habéis recibido mandamientos; si fuere a vosotros, recibidle),</verse>
        <verse osisID='Col.4.11'>y Jesús, el que se llama el Justo; los cuales son de la circuncisión, éstos solos son los que me ayudan en el Reino de Dios, y me han sido consuelo.</verse>
        <verse osisID='Col.4.12'>Os saluda Epafras, el cual es de vosotros, siervo de Cristo, siempre solícito por vosotros en sus  oraciones, para  que estéis firmes , perfectos y cumplidos en todo lo que Dios quiere.</verse>
        <verse osisID='Col.4.13'>Porque le doy testimonio, que tiene gran celo por vosotros, y por los que están en Laodicea, y los que están  en Hierápolis.</verse>
        <verse osisID='Col.4.14'>Os saluda Lucas, el médico amado, y Demas.</verse>
        <verse osisID='Col.4.15'>Saludad a los hermanos que están en Laodicea, y a Ninfas, y a la Iglesia que está en su casa.</verse>
        <verse osisID='Col.4.16'>Y cuando esta  carta fuere leída entre vosotros, haced que también sea leída en la Iglesia de los  laodicenses; y la de Laodicea que la leáis también vosotros.</verse>
        <verse osisID='Col.4.17'>Y decid a Arquipo: Mira que cumplas el ministerio que has recibido en el Señor.</verse>
        <verse osisID='Col.4.18'>La salutación de mi mano, de Pablo. Acordaos de mis prisiones. La gracia sea  con vosotros. Amén.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>