<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='SEV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SEV'>
        <title>Las Sagradas Escrituras</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Las 1569 Sagradas Escrituras Version Antigua. Revised  in 1999</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SEV</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>
  		Copyright (c) 1999, Russell Martin Stendal This Bible may be used freely provided that the contents are not altered.
  	</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hag'>
      <chapter osisID='Hag.1'>
        <verse osisID='Hag.1.1'>En el año segundo del rey Darío, en el mes sexto, en el primer día del mes, vino palabra del SEÑOR, por mano del profeta Hageo, a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Jud, y a Josué hijo de Josadac, sumo sacerdote,  diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.1.2'>El SEÑOR de los ejércitos habla así, diciendo: Este pueblo dice: No es aún venido el tiempo, el tiempo para edificar la Casa del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.3'>Vino pues palabra del SEÑOR por mano del profeta Hageo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.1.4'>¿Tenéis vosotros tiempo, vosotros, de morar en vuestras casas enmaderadas, y esta Casa est desierta?</verse>
        <verse osisID='Hag.1.5'>Pues así dijo el SEÑOR de los ejércitos: Pensad bien sobre vuestros caminos.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.6'>Sembr is mucho, y encerr is poco; coméis, y no os hart is; bebéis, y no os saci is; os vestís, y no os calent is; y el que anda a jornal recibe su jornal en saco roto.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.7'>Así dijo el SEÑOR de los ejércitos: Pensad bien sobre vuestros caminos.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.8'>Subid al monte, y traed madera, y edificad la Casa; y pondré en ella mi voluntad, y hónrame con ella , dijo el SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.9'>Busc is mucho, y hall is poco; y encerr is en casa, y yo  lo soplaré. ¿Por qué? Dijo el SEÑOR de los ejércitos. Por cuanto mi Casa est desierta, y cada uno de vosotros corre a su propia  casa.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.10'>Por eso se detuvo la lluvia de los cielos sobre vosotros, y la tierra detuvo sus frutos.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.11'>Y llamé la sequedad sobre esta tierra, y sobre los montes, y sobre el trigo, y sobre el vino, y sobre el aceite, y sobre todo lo que la tierra produce; y sobre los hombres, y sobre las bestias, y sobre todo trabajo de manos.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.12'>Y oyó Zorobabel hijo de Salatiel, y Josué hijo de Josadac, sumo sacerdote, y todo el dem s pueblo, la voz del SEÑOR su Dios, y las palabras del profeta Hageo, como lo había enviado el SEÑOR Dios de ellos; y temió el pueblo  delante del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.13'>Y habló Hageo, embajador del SEÑOR, en la embajada del SEÑOR, al pueblo, diciendo: Yo soy  con vosotros, dijo el SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.14'>Y despertó el SEÑOR el espíritu de Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Jud, y el espíritu de Josué hijo de Josadac, sumo sacerdote, y el espíritu de todo el remanente del pueblo; y vinieron e hicieron obra en la Casa  del SEÑOR de los ejércitos, su Dios.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.15'>En el día veinticuatro del mes sexto, en el segundo año del rey Darío.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hag.2'>
        <verse osisID='Hag.2.1'>En el mes séptimo, a los veintiún días  del mes, vino palabra del SEÑOR por mano del profeta Hageo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.2'>Habla ahora a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Jud, y a Josué hijo de Josadac, sumo sacerdote, y al remanente del pueblo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.3'>¿Quién ha quedado entre vosotros que haya visto esta Casa en su primera gloria, y cual ahora la veis? ¿No es ella como nada delante de vuestros ojos?</verse>
        <verse osisID='Hag.2.4'>Pues ahora, Zorobabel, esfuérzate, dijo el SEÑOR; esfuérzate también Josué, hijo de Josadac, sumo sacerdote; y esfuérzate todo el pueblo de esta tierra, dijo el SEÑOR, y obrad; porque Yo soy  con vosotros, dijo el  SEÑOR de los ejércitos.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.5'>La palabra que concerté con vosotros en vuestra salida de Egipto, y mi Espíritu est en medio de vosotros; no tem is.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.6'>Porque así dijo el SEÑOR de los ejércitos: De aquí a poco yo haré temblar los cielos y la tierra, y el mar y la tierra  seca;</verse>
        <verse osisID='Hag.2.7'>y haré temblar a todos los gentiles, y vendr el Deseado de todos los gentiles; y llenaré esta casa de gloria, dijo el SEÑOR de los ejércitos.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.8'>Mía es la plata, y mío es  el oro, dijo el SEÑOR de los ejércitos.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.9'>La gloria de esta Casa postrera ser mayor que la de la primera, dijo el SEÑOR de los ejércitos; y daré paz en este lugar, dijo el SEÑOR de los ejércitos.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.10'>A los  veinticuatro del noveno mes , en el segundo año de Darío, vino palabra del SEÑOR por mano del profeta Hageo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.11'>Así dijo el SEÑOR de los ejércitos: Ahora pregunta a los sacerdotes acerca de la ley , diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.12'>Si llevare alguno las carnes sagradas en la falda de su ropa, y con el vuelo de ella tocare el pan, o la vianda, o el vino, o el aceite, u otra comida cualquiera, ¿ser santificada? Y respondieron los sacerdotes, y dijeron:  No.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.13'>Y dijo Hageo: Si algún  inmundo a causa de cuerpo muerto tocare alguna cosa de éstas, ¿ser inmunda? Y respondieron los sacerdotes, y dijeron: Inmunda ser.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.14'>Y respondió Hageo y dijo: Así es este pueblo, y esta gente, delante de mí, dijo el SEÑOR; y asimismo toda obra de sus manos; y todo lo que aquí ofrecen es inmundo.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.15'>Ahora, pues, poned vuestro corazón desde este día en adelante. Antes que pusiesen piedra sobre piedra en el Templo del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.16'>Antes que fuesen estas cosas , venían al montón de veinte efas , y había diez; venían al lagar para sacar cincuenta c ntaros  del lagar, y había veinte.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.17'>Os herí con viento solano, y con tizoncillo, y con granizo a vosotros , y en toda obra de vuestras manos; mas no os convertisteis  a mí, dijo el SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.18'>Pues, poned ahora, vuestro corazón desde este día en adelante, desde el día veinticuatro del noveno mes, que es  desde el día que se echó el cimiento al Templo del SEÑOR; poned vuestro corazón.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.19'>¿Aún no est la simiente en el granero? Ni aún la vid, ni la higuera, ni el granado, ni el rbol de la oliva ha florecido todavía; mas desde este día daré bendición.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.20'>Y vino segunda vez palabra del SEÑOR a Hageo, a los veinticuatro del mismo mes, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.21'>Habla a Zorobabel, gobernador de Jud, diciendo: Yo hago temblar los cielos y la tierra;</verse>
        <verse osisID='Hag.2.22'>Y trastornaré el trono de los reinos, y destruiré la fuerza del reino de los gentiles; y trastornaré el carro, y los que en él suben; y vendr n abajo los caballos, y los que en ellos suben, cada cual por la espada de su  hermano.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.23'>En aquel día, dijo el SEÑOR de los ejércitos, te tomaré, oh Zorobabel, hijo de Salatiel, siervo mío, dijo el SEÑOR, y te pondré como anillo de sellar; porque yo te escogí, dice el SEÑOR de los ejércitos.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>