<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='SEV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SEV'>
        <title>Las Sagradas Escrituras</title>
        <contributor>
  		The Unbound Bible
  		Biola University: Administrative Computing
  		13800 Biola Ave.
  		La Mirada, CA 90639
  		United States of America
  		562-903-4722 
  	</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Las 1569 Sagradas Escrituras Version Antigua. Revised  in 1999</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SEV</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>
  		Copyright (c) 1999, Russell Martin Stendal This Bible may be used freely provided that the contents are not altered.
  	</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Josh'>
      <chapter osisID='Josh.1'>
        <verse osisID='Josh.1.1'>Y aconteció después de la muerte de Moisés siervo del SEÑOR, que El SEÑOR habló a Josué hijo de Nun, criado de Moisés, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.2'>Mi siervo Moisés ha muerto; levántate pues ahora, y pasa este Jordán, tú y todo este pueblo, a la tierra que yo les doy a los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.3'>Yo  os he entregado, como lo había dicho a Moisés, todo lugar que pisare la planta de vuestro pie.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.4'>Desde el desierto y este Líbano hasta el gran río Eufrates, toda la tierra de los heteos hasta el gran mar del poniente del sol, será vuestro término.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.5'>Nadie te podrá hacer frente en todos los días de tu vida; como yo  fui con Moisés, seré contigo; no te dejaré, ni te desampararé.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.6'>Esfuérzate y sé valiente; porque tú harás heredar a este pueblo la tierra por herencia, de la cual juré a sus padres que la daría a ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.7'>Solamente te esfuerces, y seas muy valiente, para que guardes y hagas conforme a toda mi ley, que Moisés, mi siervo, te mandó; que  no te apartes de ella ni a diestra ni a siniestra, para que seas prosperado en todas  las cosas que emprendieres.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.8'>El libro de esta ley nunca se apartará de tu boca; antes de día y de noche meditarás en él, para que guardes y hagas conforme a todo lo que en él está escrito; porque entonces harás prosperar tu camino, y entonces todo lo  entenderás.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.9'>Mira que te mando que te esfuerces, y seas valiente; no temas ni desmayes, porque yo  el SEÑOR tu Dios soy  contigo en donde quiera que fueres.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.10'>Y Josué mandó a los oficiales del pueblo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.11'>Pasad por en medio del campamento, y mandad al pueblo, diciendo: Preveníos de comida; porque dentro de tres días pasaréis el Jordán, para que entréis a heredar la tierra que el SEÑOR vuestro Dios os da para que la heredéis.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.12'>También habló Josué a los rubenitas y gaditas, y a la media tribu de Manasés, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.13'>Acordaos de la palabra que Moisés, siervo del SEÑOR, os mandó diciendo: El SEÑOR vuestro Dios os ha dado reposo, y os ha dado esta tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.14'>Vuestras mujeres y vuestros niños y vuestras bestias, quedarán en la tierra que Moisés os ha dado de este lado del Jordán; mas vosotros, todos los valientes de proeza, pasaréis armados delante de vuestros hermanos, y les  ayudaréis;</verse>
        <verse osisID='Josh.1.15'>hasta tanto que el SEÑOR haya dado reposo a vuestros hermanos como a vosotros, y que ellos también hereden la tierra que el SEÑOR vuestro Dios les da; y después  volveréis vosotros a la tierra de vuestra herencia, y  la heredaréis; la cual Moisés, siervo del SEÑOR, os ha dado, de este lado del Jordán hacia donde nace el sol.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.16'>Entonces ellos  respondieron a Josué, diciendo: Nosotros haremos todas las cosas que nos has mandado, e iremos adonde quiera que nos enviares.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.17'>De la manera que escuchábamos a Moisés en todas las cosas, así te escucharemos a ti; solamente el SEÑOR tu Dios esté contigo, como estuvo con Moisés.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.18'>Cualquiera que fuere rebelde a tu mandamiento, y que no oyere tus palabras en todas las cosas que le mandares, que muera; solamente que  te esfuerces, y seas valiente.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.2'>
        <verse osisID='Josh.2.1'>Y Josué, hijo de Nun, envió desde Sitim dos varones espías secretamente, diciéndoles: Andad, considerad la tierra, y a Jericó. Los cuales fueron, y entraron en casa de una mujer ramera que se llamaba Rahab, y posaron allí.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.2'>Y fue dado aviso al rey de Jericó, diciendo: He aquí que hombres de los hijos de Israel han venido aquí esta noche a espiar la tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.3'>Entonces el rey de Jericó, envió a Rahab diciendo: Saca fuera los hombres que han venido a ti, y han entrado en tu casa; porque han venido a espiar toda la tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.4'>Pero la mujer había tomado a  los dos hombres, y los había escondido; y dijo: Es  verdad que unos  hombres vinieron a mí, pero no supe de dónde eran.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.5'>Y al tiempo de  cerrarse la puerta, siendo ya oscuro, esos hombres se salieron, y no sé a dónde se han ido; seguidlos aprisa, que los alcanzaréis.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.6'>Mas ella los había hecho subir al terrado, y los había escondido entre manojos de lino que tenía puestos en aquel terrado.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.7'>Y los hombres fueron tras ellos por el camino del Jordán, hasta los vados; y la puerta fue cerrada después que salieron los que tras ellos iban.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.8'>Mas antes que ellos durmiesen, ella subió a ellos al terrado, y les dijo:</verse>
        <verse osisID='Josh.2.9'>Sé que el SEÑOR os ha dado esta tierra; porque el temor de vosotros ha caído sobre nosotros, y todos los moradores de la tierra están desmayados por causa de vosotros;</verse>
        <verse osisID='Josh.2.10'>porque hemos oído que el SEÑOR hizo secar las aguas del mar Bermejo delante de vosotros, cuando salisteis de la tierra de Egipto, y lo que habéis hecho a los dos reyes de los amorreos que estaban  al otro lado del  Jordán, a  Sehón y a  Og, a los cuales habéis destruido.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.11'>Oyendo esto, ha desmayado nuestro corazón; ni ha quedado más espíritu en alguno por causa de vosotros; porque el SEÑOR vuestro Dios es Dios arriba en los cielos y abajo en la tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.12'>Os ruego pues ahora, que me juréis por el SEÑOR, que como he hecho misericordia con vosotros, así la haréis vosotros con la casa de mi padre, de lo cual me daréis una señal cierta;</verse>
        <verse osisID='Josh.2.13'>y que daréis la vida a mi padre y a mi madre, y a mis hermanos y hermanas, y a todo lo que es suyo; y que libraréis nuestras vidas de la muerte.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.14'>Y ellos le respondieron: Nuestra vida responderá por la vuestra, si no denunciaréis éste nuestro negocio; y cuando el SEÑOR nos hubiere dado la tierra, nosotros haremos contigo misericordia y verdad.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.15'>Entonces ella los hizo descender con una cuerda por la ventana; porque su casa estaba  a la pared del muro, y ella vivía en el muro.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.16'>Y les dijo: Marchaos al monte, para que los que fueron tras vosotros no os encuentren; y estad escondidos allí tres días, hasta que los que os siguen hayan vuelto; y después os iréis por  vuestro camino.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.17'>Y ellos le dijeron: Nosotros seremos desobligados de este juramento con que nos has conjurado en esta manera .</verse>
        <verse osisID='Josh.2.18'>He aquí, cuando nosotros entráremos en  la tierra, tú atarás este cordón de grana a la ventana por la cual nos descolgaste; y tú juntarás en tu casa a  padre y  a  tu madre, a  tus hermanos y  a  toda la familia de tu padre.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.19'>Cualquiera que saliere fuera de las puertas de tu casa, su sangre será  sobre su cabeza, y nosotros sin culpa. Mas cualquiera que se estuviere en casa contigo, su sangre  será  sobre nuestra cabeza, si mano le  tocare.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.20'>Y si tú denunciares este nuestro negocio, nosotros seremos desobligados de este tu juramento con que nos has juramentado.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.21'>Y ella respondió: Sea así como habéis dicho; y los envió, y se fueron; y ella ató el cordón de grana a la ventana.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.22'>Y caminando ellos, llegaron al monte, y estuvieron allí tres días, hasta que los que los seguían se hubiesen vuelto; y los que los siguieron, buscaron por todo el camino, pero no los hallaron.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.23'>Y tornándose los dos varones, descendieron del monte, y pasaron, y vinieron a Josué hijo de Nun, y le contaron todas las cosas que les habían acontecido.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.24'>Y dijeron a Josué: El SEÑOR ha entregado toda la tierra en nuestras manos; y también todos los moradores de la tierra están desmayados delante de nosotros.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.3'>
        <verse osisID='Josh.3.1'>Josué se levantó de mañana, y partieron de Sitim, y vinieron hasta el Jordán, él y todos los hijos de Israel, y reposaron allí antes que pasasen.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.2'>Y pasados tres días, los oficiales atravesaron por medio del campamento,</verse>
        <verse osisID='Josh.3.3'>y mandaron al pueblo, diciendo: Cuando viereis el arca del pacto del SEÑOR vuestro Dios, y los sacerdotes y levitas que la llevan, vosotros partiréis de vuestro lugar, y marcharéis en pos de ella.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.4'>Pero entre vosotros y ella haya distancia como de la medida de dos mil codos; y no os acercaréis a ella, a fin de que sepáis el camino por donde habéis de ir; por cuanto vosotros no habéis pasado antes de ahora por este  camino.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.5'>Y Josué dijo al pueblo: Santificaos, porque el SEÑOR hará mañana entre vosotros maravillas.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.6'>Y habló Josué a los sacerdotes, diciendo: Tomad el arca del pacto, y pasad delante del pueblo. Y ellos  tomaron el arca del pacto, y fueron delante del pueblo.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.7'>Entonces el SEÑOR dijo a Josué: Desde este día comenzaré a hacerte grande delante de los ojos de todo Israel, para que entiendan que como fui con Moisés, así seré contigo.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.8'>Tú, pues, mandarás a los sacerdotes que llevan el arca del pacto, diciendo: Cuando hubiereis entrado hasta el borde del agua del Jordán, pararéis en el Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.9'>Y Josué dijo a los hijos de Israel: Llegaos acá, y escuchad las palabras del SEÑOR vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.10'>Y añadió Josué: En esto conoceréis que el Dios viviente está  en medio de vosotros, y que él echará de delante de vosotros al cananeo, y al heteo, y al heveo, y al ferezeo, y al gergeseo, y al amorreo, y al jebuseo.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.11'>He aquí, el arca del pacto del Señoreador de toda la tierra pasa el Jordán delante de vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.12'>Tomad, pues, ahora doce hombres de las tribus de Israel, de cada tribu uno.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.13'>Y cuando las plantas de los pies de los sacerdotes que llevan el arca del SEÑOR Señoreador de toda la tierra, fueren asentadas sobre las aguas del Jordán, las aguas del Jordán se partirán; porque las aguas que descienden de  arriba se detendrán en un montón.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.14'>Y aconteció, que partiendo el pueblo de sus tiendas para pasar el Jordán, y los sacerdotes delante del pueblo llevando el arca del pacto,</verse>
        <verse osisID='Josh.3.15'>cuando los que llevaban el arca entraron en el Jordán, así como los pies de los sacerdotes que llevaban el arca fueron mojados a la orilla del agua, (porque el Jordán suele reverter sobre todos sus bordes todo el tiempo de  la siega,)</verse>
        <verse osisID='Josh.3.16'>Las aguas que descendían de arriba, se pararon como en un montón bien lejos de la ciudad de Adam, que está  al lado de Saretán; y las que descendían al mar de los llanos, al mar Salado, se acabaron y fueron partidas;  y el pueblo pasó en derecho de Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.17'>Mas los sacerdotes que llevaban el arca del pacto del SEÑOR, estuvieron en seco, firmes en medio del Jordán, hasta que todo el pueblo hubo acabado de pasar el Jordán; y todo Israel pasó en seco.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.4'>
        <verse osisID='Josh.4.1'>Y cuando toda la gente hubo acabado de pasar el Jordán, el SEÑOR habló a Josué, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.2'>Tomad del pueblo doce varones, de cada tribu uno,</verse>
        <verse osisID='Josh.4.3'>y mandadles, diciendo: Tomaos de aquí del medio del Jordán, del lugar donde están firmes los pies de los sacerdotes, doce piedras, las cuales pasaréis con vosotros, y las asentaréis en el alojamiento donde habéis de tener la  noche.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.4'>Entonces Josué llamó doce varones, los cuales él ordenó de entre los hijos de Israel, de cada tribu uno;</verse>
        <verse osisID='Josh.4.5'>y les dijo Josué: Pasad delante del arca del SEÑOR vuestro Dios por medio del Jordán; y cada uno de vosotros tome una piedra sobre su hombro, conforme al número de las tribus de los hijos de Israel;</verse>
        <verse osisID='Josh.4.6'>para que esto sea señal entre vosotros; y cuando vuestros hijos preguntaren a sus padres mañana, diciendo: ¿Qué os significan  estas piedras?</verse>
        <verse osisID='Josh.4.7'>Les responderéis: Que las aguas del Jordán fueron partidas delante del arca del pacto del SEÑOR cuando ella pasó el Jordán, las aguas del Jordán se partieron; y estas piedras serán por memoria a los hijos de Israel para  siempre.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.8'>Y los hijos de Israel lo hicieron así como Josué les mandó; que levantaron doce piedras del medio del Jordán, como el SEÑOR lo había dicho a Josué, conforme al número de las tribus de los hijos de Israel, y las pasaron consigo  al alojamiento, y las asentaron allí.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.9'>Josué también levantó doce piedras en medio del Jordán, en el lugar donde estuvieron los pies de los sacerdotes que llevaban el arca del pacto; y han estado allí hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.10'>Y los sacerdotes que llevaban el arca se pararon en medio del Jordán, hasta tanto que se acabó todo lo que el SEÑOR había mandado a Josué que hablase al pueblo, conforme a todas las cosas que Moisés había mandado a Josué;  y el pueblo se dio prisa y pasó.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.11'>Y cuando todo el pueblo acabó de pasar, pasó también el arca del SEÑOR, y los sacerdotes, en presencia del pueblo.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.12'>También los hijos de Rubén y los hijos de Gad, y la media tribu de Manasés, pasaron armados delante de los hijos de Israel, según Moisés les había dicho.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.13'>Como cuarenta mil hombres armados a punto pasaron hacia la campiña de Jericó delante del SEÑOR a la guerra.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.14'>En aquel día el SEÑOR engrandeció a Josué en ojos de todo Israel; y le temieron, como habían temido a Moisés, todos los días de su vida.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.15'>Y el SEÑOR habló a Josué, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.16'>Manda a los sacerdotes que llevan el arca del testimonio, que suban del Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.17'>Y Josué mandó a los sacerdotes, diciendo: Subid del Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.18'>Y aconteció que cuando los sacerdotes que llevaban el arca del pacto del SEÑOR, subieron del medio del Jordán, y las plantas de los pies de los sacerdotes estuvieron en seco, las aguas del Jordán se volvieron a su lugar,  corriendo como antes sobre todos sus bordes.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.19'>Y el pueblo subió del Jordán el diez del mes primero, y asentaron el campamento en Gilgal, al lado oriental de Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.20'>Y Josué erigió en Gilgal las doce piedras que habían traído del Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.21'>Y habló a los hijos de Israel, diciendo: Cuando mañana preguntaren vuestros hijos a sus padres, y dijeren: ¿Qué os significan  estas piedras?</verse>
        <verse osisID='Josh.4.22'>Declararéis a vuestros hijos, diciendo: Israel pasó en seco por este Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.23'>Porque el SEÑOR vuestro Dios secó las aguas del Jordán delante de vosotros, hasta que habíais pasado, a la manera que el SEÑOR vuestro Dios lo había hecho en el mar Bermejo, al cual secó delante de nosotros hasta que pasamos;</verse>
        <verse osisID='Josh.4.24'>para que todos los pueblos de la tierra conozcan la mano del SEÑOR, que es fuerte; para que temáis al SEÑOR vuestro Dios todos los días.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.5'>
        <verse osisID='Josh.5.1'>Y cuando todos los reyes de los amorreos, que estaban  al otro lado del Jordán al occidente, y todos los reyes de los cananeos, que estaban  cerca del mar, oyeron como el SEÑOR había secado las aguas del Jordán  delante de los hijos de Israel hasta que hubieron pasado, su corazón se les derritió, y no hubo más espíritu en ellos delante de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.2'>En aquel tiempo el SEÑOR dijo a Josué: Hazte cuchillos afilados, y vuelve a circuncidar la segunda vez a los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.3'>Y Josué se hizo cuchillos afilados, y circuncidó a los hijos de Israel en el monte de Aralot (monte de los prepucios ).</verse>
        <verse osisID='Josh.5.4'>Esta es la causa por la cual Josué los  circuncidó: Todo el pueblo que había salido de Egipto, es a saber  los varones, todos los hombres de guerra, habían muerto en el desierto por el camino, después que salieron  de Egipto.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.5'>Porque todos los del pueblo que habían salido, estaban circuncidados; mas todo el pueblo que había nacido en el desierto por el camino, después que salieron de Egipto, no estaban circuncidados.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.6'>Porque los hijos de Israel anduvieron por el desierto cuarenta años, hasta que toda la gente de los hombres de guerra que habían salido de Egipto, fue consumida, por cuanto no escucharon la voz del SEÑOR; por lo cual el SEÑOR  les juró que no les dejaría ver la tierra, de la cual el SEÑOR había jurado a sus padres que nos la daría, tierra que fluye leche y miel.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.7'>Pero a  los hijos de ellos, que él había hecho suceder en su lugar, Josué los circuncidó; los cuales aún eran incircuncisos, porque no habían sido circuncidados por el camino.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.8'>Y cuando hubieron acabado de circuncidar toda la gente, se quedaron en el mismo lugar en el campamento, hasta que sanaron.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.9'>Y el SEÑOR dijo a Josué: Hoy he quitado de vosotros el oprobio de Egipto; por lo cual el nombre de aquel lugar fue llamado Gilgal, hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.10'>Y los hijos de Israel asentaron el campoamento en Gilgal, y celebraron la pascua a los catorce días del mes, por la tarde, en los llanos de Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.11'>Y al otro día de la pascua comieron del fruto de la tierra los panes sin levadura, y en el mismo día espigas nuevas tostadas.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.12'>Y el maná cesó el día siguiente, desde que comenzaron a comer del fruto de la tierra; y los hijos de Israel nunca más tuvieron maná, sino que  comieron de los frutos de la tierra de Canaán aquel año.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.13'>Y estando Josué cerca de Jericó, alzó sus ojos, y vio un varón que estaba delante de él, el cual tenía una espada desnuda en su mano. Y Josué yéndose hacia él, le dijo: ¿Eres de los nuestros, o de nuestros enemigos?</verse>
        <verse osisID='Josh.5.14'>Y él respondió: No; mas yo soy  el Príncipe del ejército del SEÑOR; ahora he venido. Entonces Josué postrándose sobre su rostro en tierra le adoró; y le dijo: ¿Qué dice mi Señor a su siervo?</verse>
        <verse osisID='Josh.5.15'>Y el Príncipe del ejército del SEÑOR respondió a Josué: Quita tus zapatos de tus pies; porque el lugar donde estás es santo. Y Josué lo hizo así.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.6'>
        <verse osisID='Josh.6.1'>Pero Jericó estaba cerrada, bien cerrada, a causa de los hijos de Israel; nadie entraba, ni salía.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.2'>Mas el SEÑOR dijo a Josué: Mira, yo  he entregado en tu mano a Jericó y a su rey, con  sus varones de guerra.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.3'>Cercaréis pues la ciudad todos los hombres de guerra, yendo alrededor de la ciudad una vez; y esto haréis seis días.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.4'>Y siete sacerdotes llevarán siete trompetas de  cuernos de carneros delante del arca; y al séptimo día daréis siete vueltas a la ciudad, y los sacerdotes tocarán las trompetas.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.5'>Y cuando tocaren prolongadamente  el cuerno de carnero, así que oyereis el sonido de la trompeta, todo el pueblo gritará a gran voz, y el muro de la ciudad caerá debajo de sí; entonces el pueblo subirá cada uno en  derecho de sí.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.6'>Y llamando Josué hijo de Nun a  los sacerdotes, les dijo: Llevad el arca del pacto, y siete sacerdotes lleven siete trompetas  de cuernos de carneros delante del arca del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.7'>Y dijo al pueblo: Pasad, y cercad la ciudad; y los que están armados pasarán delante del arca del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.8'>Y así que Josué hubo hablado al pueblo, los siete sacerdotes, llevando las siete trompetas de  cuernos de carneros, pasaron delante del arca del SEÑOR, y tocaron las trompetas; y el arca del pacto del SEÑOR los seguía.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.9'>Y los armados iban delante de los sacerdotes que tocaban las trompetas, y la congregación iba detrás del arca, andando y tocando trompetas.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.10'>Y Josué mandó al pueblo, diciendo: Vosotros no daréis grita, ni se oirá vuestra voz, ni saldrá palabra de vuestra boca, hasta el día que yo  os diga: Gritad; entonces daréis grita.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.11'>El arca pues del SEÑOR dio una vuelta alrededor de la ciudad, y volvieron luego  al real, en el cual pasaron la noche.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.12'>Y Josué se levantó de mañana, y los sacerdotes tomaron el arca del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.13'>Y los siete sacerdotes, llevando las siete trompetas  de cuernos de carneros, fueron delante del arca del SEÑOR, andando siempre y tocando las trompetas; y los armados iban delante de ellos, y la congregación iba  detrás del arca del SEÑOR, andando y tocando las trompetas.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.14'>Así dieron otra vuelta a la ciudad el segundo día, y volvieron al real; de esta manera hicieron por seis días.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.15'>Y al séptimo día se levantaron cuando subía el alba, y dieron vuelta a la ciudad de la misma manera siete veces; solamente este día dieron vuelta alrededor de ella siete veces.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.16'>Y cuando los sacerdotes hubieron tocado las trompetas la séptima vez, Josué dijo al pueblo: Dad grita, porque el SEÑOR os ha entregado la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.17'>Mas la ciudad será anatema al SEÑOR, ella con todas las cosas que están en ella; solamente Rahab la ramera vivirá, con todos los que estuvieren en casa con ella, por cuanto escondió los mensajeros que enviamos.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.18'>Pero guardaos vosotros del anatema, que ni toquéis, ni toméis alguna cosa del anatema, para que no hagáis anatema el campamento de Israel, y lo turbéis.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.19'>Mas todo el oro, y la plata, y vasos de bronce y de hierro, sea consagrado al SEÑOR, y  venga al tesoro del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.20'>Entonces el pueblo dio grita, y los sacerdotes  tocaron las trompetas; y aconteció que cuando el pueblo hubo oído el sonido de la trompeta, dio el pueblo grita con gran vocerío, y el muro cayó a plomo. El pueblo subió  luego  a la ciudad, cada uno derecho hacia  adelante, y la tomaron.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.21'>Y destruyeron todo lo que había en la ciudad; hombres y mujeres, mozos y viejos, hasta los bueyes, y ovejas, y asnos, a filo de espada.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.22'>Mas Josué dijo a los dos varones que habían reconocido la tierra: Entrad en casa de la mujer ramera, y haced salir de allá a la mujer, y a todo lo que fuere suyo, como lo jurasteis.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.23'>Y los jóvenes espías entraron, y sacaron a Rahab, y a su padre, y a su madre, y a sus hermanos, y todo lo que era suyo; y también sacaron a toda su parentela, y los pusieron fuera en el campamento de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.24'>Y quemaron a fuego la ciudad, y todo lo que en ella había ; solamente pusieron en el tesoro de la casa del SEÑOR el oro, y la plata, y los vasos de bronce y de hierro.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.25'>Mas Josué dio la vida a Rahab la ramera, y a la casa de su padre, y a todo lo que ella tenía; y habitó ella entre los israelitas hasta hoy; por cuanto escondió los mensajeros que Josué envió a reconocer a Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.26'>Y en aquel tiempo Josué juró diciendo: Maldito sea delante del SEÑOR el hombre que se levantare y reedificare esta ciudad de Jericó. En su primogénito eche sus cimientos, y en su menor asiente sus puertas.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.27'>Fue, pues, el SEÑOR con Josué, y su nombre se divulgó por toda la tierra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.7'>
        <verse osisID='Josh.7.1'>Pero los hijos de Israel cometieron prevaricación en el anatema; porque Acán, hijo de Carmi, hijo de Zabdi, hijo de Zera, de la tribu de Judá, tomó del anatema; y la ira del SEÑOR se encendió contra los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.2'>Y Josué envió hombres desde Jericó a Hai, que estaba  junto a Bet-avén hacia el oriente de Bet-el; y les habló diciendo: Subid, y reconoced la tierra. Y ellos subieron, y reconocieron a Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.3'>Y volviendo a Josué, le dijeron: No suba todo el pueblo, mas suban como dos mil o como tres mil hombres, y tomarán a Hai; no fatigues a todo el pueblo yendo  allí, porque son pocos.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.4'>Y subieron allá del pueblo como tres mil hombres, los cuales huyeron delante de los de Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.5'>Y los de Hai hirieron de ellos como treinta y seis hombres, y los siguieron desde la puerta hasta Sebarim, y los mataron en una bajada; por lo que se disolvió el corazón del pueblo, y vino a ser  como agua.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.6'>Entonces Josué rompió sus vestidos, y se postró en tierra sobre su rostro delante del arca del SEÑOR hasta la tarde, él y los ancianos de Israel; echando polvo sobre sus cabezas.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.7'>Y Josué dijo: ¡Ah, Señor DIOS! ¿Por qué hiciste pasar a este pueblo el Jordán, para entregarnos en las manos de los amorreos, que nos destruyan? ¡Mejor nos hubiéramos quedado al otro lado del Jordán!</verse>
        <verse osisID='Josh.7.8'>¡Ay Señor! ¿qué diré, ya que Israel ha vuelto las espaldas delante de sus enemigos?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.9'>Porque los cananeos y todos los moradores de la tierra oirán, y nos cercarán, y raerán nuestro nombre de sobre la tierra; entonces ¿qué harás tú  a tu grande Nombre?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.10'>Y el SEÑOR dijo a Josué: Levántate; ¿por qué te postras así sobre tu rostro?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.11'>Israel ha pecado, y aun han quebrantado mi pacto que yo  les había mandado; pues aun han tomado del anatema, y hasta han hurtado, y también han mentido, y aun lo han guardado en sus vasos.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.12'>Por esto los hijos de Israel no podrán estar delante de sus enemigos, sino que delante de sus enemigos volverán las espaldas; por cuanto han estado en el anatema; ni estaré más con vosotros, si no destruyereis el anatema de  en medio de vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.13'>Levántate, santifica al pueblo, y di: Santificaos para mañana, porque el SEÑOR el Dios de Israel dice así: Anatema hay  en medio de ti, Israel; no podrás estar delante de tus enemigos, hasta tanto que hayáis quitado  el anatema de en medio de vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.14'>Os acercaréis, pues, mañana por vuestras tribus; y la tribu que el SEÑOR tomare, se acercará por sus familias; y la familia que el SEÑOR tomare, se acercará por sus casas; y la casa que el SEÑOR tomare, se acercará por los  varones;</verse>
        <verse osisID='Josh.7.15'>y el que fuere cogido en el anatema, será quemado a fuego, él y todo lo que tiene, por cuanto ha quebrantado el pacto del SEÑOR, y ha cometido maldad en Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.16'>Josué, pues, levantándose de mañana, hizo acercar a Israel por sus tribus; y fue tomada la tribu de Judá;</verse>
        <verse osisID='Josh.7.17'>y haciendo acercar la tribu de Judá, fue tomada la familia de los de Zera; haciendo luego acercar la familia de los de Zera por los varones, fue tomado Zabdi;</verse>
        <verse osisID='Josh.7.18'>e hizo acercar su casa por los varones, y fue tomado Acán, hijo de Carmi, hijo de Zabdi, hijo de Zera, de la tribu de Judá.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.19'>Entonces Josué dijo a Acán: Hijo mío, da ahora gloria al SEÑOR el Dios de Israel, y dale alabanza, y declárame ahora lo que has hecho; no me lo encubras.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.20'>Y Acán respondió a Josué, diciendo: Verdaderamente yo he pecado contra el SEÑOR el Dios de Israel, y he hecho así y así.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.21'>Que vi entre los despojos un manto babilónico muy bueno, y doscientos siclos de plata, y un lingote de oro de peso de cincuenta siclos; lo cual codicié, y tomé; y he aquí que está escondido debajo de tierra en el medio de  mi tienda, y el dinero debajo de ello.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.22'>Josué entonces envió mensajeros, los cuales fueron corriendo a la tienda; y he aquí que todo estaba  escondido en su tienda, y el dinero debajo de ello.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.23'>Y tomándolo de en medio de la tienda, lo trajeron a Josué y a todos los hijos de Israel, y lo pusieron delante del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.24'>Entonces Josué, y todo Israel con él, tomó a Acán hijo de Zera, y el dinero, y el manto, y el lingote de oro, y sus hijos, y sus hijas, y sus bueyes y sus asnos, y sus ovejas, y su tienda, y todo cuanto tenía, y lo llevaron  todo al valle de Acor;</verse>
        <verse osisID='Josh.7.25'>y dijo Josué: ¿Por qué nos has turbado? Túrbete el SEÑOR en este día. Y todos los israelitas los apedrearon, y los quemaron a fuego, después de  apedrearlos con piedras;</verse>
        <verse osisID='Josh.7.26'>y levantaron sobre ellos un gran montón de piedras, hasta hoy. Y el SEÑOR se tornó de la ira de su furor. Y por esto fue llamado aquel lugar el Valle de Acor, hasta hoy.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.8'>
        <verse osisID='Josh.8.1'>Y el SEÑOR dijo a Josué: No temas, ni desmayes; toma contigo toda la gente de guerra, y levántate y sube a Hai. Mira, yo  he entregado en tu mano al rey de Hai, y a su pueblo, a su ciudad, y a su tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.2'>Y harás a Hai y a su rey como hiciste a Jericó y a su rey; sólo que sus despojos y sus bestias tomaréis para vosotros. Pondrás, pues, emboscadas a la ciudad detrás de ella.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.3'>Y se levantó Josué, y toda la gente de guerra, para subir contra Hai; y escogió Josué treinta mil hombres fuertes, los cuales envió de noche.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.4'>Y les mandó, diciendo: Mirad, pondréis emboscada a la ciudad detrás de ella; no os alejaréis mucho de la ciudad, y estaréis todos apercibidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.5'>Y yo, y todo el pueblo que está  conmigo, nos acercaremos a la ciudad; y cuando saldrán ellos contra nosotros, como hicieron antes, huiremos delante de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.6'>Y ellos saldrán tras nosotros, hasta que los arranquemos de la ciudad; porque ellos dirán: Huyen de nosotros como la primera vez. Huiremos, pues, delante de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.7'>Entonces vosotros os levantaréis de la emboscada, y tomaréis la ciudad; pues el SEÑOR vuestro Dios la entregará en vuestras manos.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.8'>Y cuando la hubiereis tomado, le prenderéis fuego. Haréis conforme a la palabra del SEÑOR. Mirad que os lo he mandado.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.9'>Entonces Josué los envió; y ellos se fueron a la emboscada, y se pusieron entre Bet-el y Hai, al occidente de Hai; y Josué se quedó aquella noche en medio del pueblo.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.10'>Y levantándose Josué muy de mañana, contó al pueblo, y subió él, con los ancianos de Israel, delante del pueblo contra Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.11'>Y toda la gente de guerra que con él estaba, subió, y se acercó, y llegaron delante de la ciudad, y asentaron el campamento a la parte del norte de Hai; y el valle estaba  entre él y Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.12'>Y tomó como cinco mil hombres, y los puso en emboscada entre Bet-el y Hai, a la parte occidental de la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.13'>Y el pueblo, todo el campamento que estaba  al lado del norte, se acercó a la ciudad; y su emboscada al occidente de la ciudad. Y Josué fue aquella noche al medio del valle.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.14'>Lo cual cuando vio el rey de Hai, se levantó prestamente de mañana, y salió con la gente de la ciudad contra Israel para pelear, él y todo su pueblo al tiempo señalado, por el llano, no sabiendo que le estaba puesta emboscada  a las espaldas de la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.15'>Entonces Josué y todo Israel, como  vencidos, huyeron delante de ellos por el camino del desierto.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.16'>Y todo el pueblo que estaba  en Hai se juntó para seguirlos; y siguieron a Josué, siendo así  arrancados de la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.17'>Y no quedó hombre en Hai y Bet-el, que no saliera tras de  Israel; y por seguir a Israel dejaron la ciudad abierta.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.18'>Entonces el SEÑOR dijo a Josué: Levanta la lanza que tienes en tu mano hacia Hai, porque yo  la entregaré en tu mano. Y Josué levantó la lanza que tenía en su mano, hacia la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.19'>Y levantándose prestamente de su lugar los que estaban en la emboscada corrieron, cuando él alzó su mano, y vinieron a la ciudad, y la tomaron, y se apresuraron a prenderle fuego.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.20'>Y cuando los de la ciudad miraron atrás, observaron, y he aquí el humo de la ciudad que subía al cielo, y no tuvieron poder para huir ni  a una parte ni a otra; y el pueblo que iba huyendo hacia el desierto, se volvió  contra los que le seguían.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.21'>Entonces Josué y todo Israel, viendo que los de la emboscada habían tomado la ciudad; y que el humo de la ciudad subía, tornaron, e hirieron a los de Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.22'>Y los otros salieron de la ciudad a su encuentro; y así fueron encerrados en medio de Israel, los unos por un lado, y los otros por la otra. Y así  los hirieron hasta que no quedó ninguno de ellos que escapase.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.23'>Y tomaron vivo al rey de Hai, y lo trajeron a Josué.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.24'>Y cuando los israelitas acabaron de matar a  todos los moradores de Hai en el campo, en el desierto, donde ellos los habían perseguido, y que todos habían caído a filo de espada hasta ser consumidos, todos los israelitas  se tornaron a Hai, y también la pusieron a cuchillo.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.25'>Y el número de los que cayeron aquel día, hombres y mujeres, fue doce mil, todos los varones de Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.26'>Y Josué no retrajo su mano que había extendido con la lanza, hasta que hubo destruido a todos los moradores de Hai.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.27'>Pero los israelitas tomaron para sí las bestias y los despojos de la ciudad, conforme a la palabra del SEÑOR que él había mandado a Josué.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.28'>Y Josué quemó a Hai y la redujo a un  montón perpetuo, asolado hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.29'>Mas al rey de Hai lo  colgó de un madero hasta la tarde; y cuando el sol se puso, mandó Josué que quitasen del madero su cuerpo, y lo echasen a la puerta de la ciudad; y levantaron sobre él un gran montón de piedras,  hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.30'>Entonces Josué edificó un altar al SEÑOR Dios de Israel en el monte de Ebal,</verse>
        <verse osisID='Josh.8.31'>como Moisés, siervo del SEÑOR, lo había mandado a los hijos de Israel, como está  escrito en el libro de la ley de Moisés; un  altar de piedras enteras, sobre las cuales nadie alzó hierro; y ofrecieron sobre  él holocaustos al SEÑOR, y sacrificaron ofrendas  pacíficas.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.32'>También escribió allí en piedras la repetición de la ley de Moisés, la cual él había escrito delante de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.33'>Y todo Israel, y sus ancianos, oficiales, y jueces, estaban a uno y otro lado junto al arca, delante de los sacerdotes levitas que llevan el arca del pacto del SEÑOR; así los extranjeros como los naturales, la mitad de ellos  estaba hacia el monte de Gerizim, y la otra mitad hacia el monte de Ebal; de la manera que Moisés, siervo del SEÑOR, lo había mandado antes, para que bendijesen al pueblo de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.34'>Después de esto, hizo leer todas las palabras de la ley; las bendiciones y las maldiciones, conforme a todo lo que está escrito en el libro de la ley.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.35'>No hubo palabra alguna de todas las cosas que mandó Moisés, que Josué no hiciese leer delante de toda la congregación de Israel, mujeres y niños, y extranjeros que andaban entre ellos.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.9'>
        <verse osisID='Josh.9.1'>Y aconteció que  cuando oyeron estas cosas  todos los reyes que estaban  a este lado del Jordán, así en las montañas como en los llanos; y en toda la costa del gran mar delante del Líbano, los heteos,  amorreos, cananeos, ferezeos, heveos, y jebuseos;</verse>
        <verse osisID='Josh.9.2'>se juntaron a una, de un acuerdo, para pelear contra Josué e Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.3'>Mas los moradores de Gabaón, cuando oyeron lo que Josué había hecho a Jericó y a Hai,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.4'>ellos usaron también de astucia; pues fueron y se fingieron embajadores, y tomaron sacos viejos sobre sus asnos, y cueros viejos de vino, rotos y remendados,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.5'>y zapatos viejos y recosidos en sus pies, con vestidos viejos sobre sí; y todo el pan que traían para el camino, seco y mohoso.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.6'>Así  vinieron a Josué al campamento en Gilgal, y le dijeron a él  y a los de Israel: Nosotros venimos de tierra muy lejana; haced pues ahora con nosotros alianza.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.7'>Y los de Israel respondieron a los heveos: Por ventura vosotros habitáis en medio de nosotros. ¿Cómo pues podremos nosotros hacer alianza con vosotros?</verse>
        <verse osisID='Josh.9.8'>Y ellos respondieron a Josué: Nosotros somos  tus siervos. Y Josué les dijo: ¿Quién sois  vosotros y de dónde venís?</verse>
        <verse osisID='Josh.9.9'>Y ellos respondieron: Tus siervos han venido de muy lejanas tierras, por la fama del SEÑOR tu Dios; porque hemos oído su fama, y todas las cosas que hizo en Egipto,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.10'>y todo lo que hizo a los dos reyes de los amorreos que estaban  al otro lado del Jordán; a Sehón rey de Hesbón, y a Og rey de Basán, que estaban  en Astarot.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.11'>Por lo cual nuestros ancianos y todos los moradores de nuestra tierra nos dijeron: Tomad en vuestras manos provisión para el camino, e id al encuentro de ellos, y decidles: Nosotros somos  vuestros siervos, y haced  ahora con nosotros alianza.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.12'>Este nuestro pan tomamos caliente de nuestras casas para el camino el día que salimos para venir a vosotros; y helo aquí ahora que está seco y mohoso.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.13'>Estos cueros de vino también los llenamos nuevos; helos aquí ya rotos; también estos nuestros vestidos y nuestros zapatos están ya viejos a causa de lo muy largo del camino.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.14'>Y los hombres de Israel  tomaron de su provisión del camino, y no preguntaron a la boca del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.15'>Y Josué hizo paz con ellos, y trató con ellos alianza que les dejaría la vida; también los príncipes de la congregación les juraron.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.16'>Pasados tres días después que hicieron con ellos el concierto, oyeron como eran sus vecinos, y que habitaban en medio de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.17'>Y salieron los hijos de Israel, y al tercer día llegaron a sus ciudades; y sus ciudades eran  Gabaón, Cafira, Beerot, y Quiriat-jearim.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.18'>Y no los hirieron los hijos de Israel, por cuanto los príncipes de la congregación les habían jurado por el SEÑOR el Dios de Israel. Y toda la congregación murmuraba contra los príncipes.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.19'>Mas todos los príncipes respondieron a toda la congregación: Nosotros les hemos jurado por el SEÑOR Dios de Israel; por tanto, ahora no les podemos tocar.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.20'>Esto haremos con ellos: les dejaremos vivir, para que no venga ira sobre nosotros a causa del juramento que les hemos hecho.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.21'>Y los príncipes les dijeron: Vivan; mas sean leñadores y aguadores para toda la congregación, como los príncipes les han dicho.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.22'>Y llamándolos Josué, les habló diciendo: ¿Por qué nos habéis engañado, diciendo, Habitamos muy lejos de vosotros; una vez que moráis en medio de nosotros?</verse>
        <verse osisID='Josh.9.23'>Vosotros pues ahora sois  malditos, y no faltará de vosotros siervo, y quien corte la leña y saque el agua para la casa de mi Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.24'>Y ellos respondieron a Josué, y dijeron: Como fue dado a entender a tus siervos, que el SEÑOR tu Dios había mandado a Moisés su siervo que os había de dar la tierra, y que había de destruir todos los moradores de la tierra  delante de vosotros, por esto temimos en gran manera de vosotros por nuestras vidas, e hicimos esto.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.25'>Ahora pues, henos aquí en tu mano; lo que te pareciere bueno y recto hacer de nosotros, hazlo.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.26'>Y él lo hizo así; que los libró de la mano de los hijos de Israel, para que no los matasen.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.27'>Y Josué los constituyó aquel día por leñadores y aguadores para la congregación y para el altar del SEÑOR, en el lugar que él escogiese; lo que son  hasta hoy.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.10'>
        <verse osisID='Josh.10.1'>Y cuando Adonisedec rey de Jerusalén oyó que Josué había tomado a Hai, y que la habían asolado, (como había hecho a Jericó y a su rey, así hizo a Hai y a su rey;) y que los moradores de Gabaón habían hecho paz con los  israelitas, y que estaban entre ellos;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.2'>tuvieron gran temor; porque Gabaón era  una gran ciudad, como una de las ciudades reales, y mayor que Hai, y todos sus varones fuertes.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.3'>Envió pues a decir Adonisedec rey de Jerusalén, a Hoham rey de Hebrón, y a Piream rey de Jarmut, y a Jafía rey de Laquis, y a Debir rey de Eglón:</verse>
        <verse osisID='Josh.10.4'>Subid a mí, y ayudadme, y combatamos a Gabaón; porque ha hecho paz con Josué y con los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.5'>Y cinco reyes de los amorreos, el rey de Jerusalén, el rey de Hebrón, el rey de Jarmut, el rey de Laquis, el rey de Eglón, se juntaron y subieron, ellos con todos sus ejércitos, y asentaron campamento sobre Gabaón, y pelearon  contra ella.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.6'>Y los moradores de Gabaón enviaron a Josué al campamento en Gilgal diciendo: No encojas tus manos de tus siervos; sube prestamente a nosotros para guardarnos y ayudarnos; porque todos los reyes de los amorreos que habitan en  las montañas, se han juntado contra nosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.7'>Y subió Josué de Gilgal, él y todo el pueblo de guerra con él, y todos los hombres valientes.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.8'>Y el SEÑOR dijo a Josué: No tengas temor de ellos; porque yo los he entregado en tu mano, y ninguno de ellos parará delante de ti.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.9'>Y Josué vino a ellos de repente, porque  toda la noche subió desde Gilgal.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.10'>Y el SEÑOR los turbó delante de Israel, y los hirió con gran mortandad en Gabaón; y los siguió por el camino que sube a Bet-horón, y los hirió hasta Azeca y Maceda.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.11'>Y cuando iban huyendo de los israelitas, a la bajada de Bet-horón, el SEÑOR echó sobre ellos del cielo grandes piedras hasta Azeca, y murieron; muchos más murieron de las piedras del granizo, que los que los hijos de Israel  habían muerto a cuchillo.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.12'>Entonces Josué habló al SEÑOR el día que el SEÑOR entregó al amorreo delante de los hijos de Israel, y dijo en presencia de los israelitas: Sol, detente en Gabaón; y tú, Luna, en el valle de Ajalón.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.13'>Y el sol se detuvo y la luna se paró, hasta tanto que la nación se vengó de sus enemigos. ¿No está escrito esto en el libro de la rectitud? Y el sol se paró en medio del cielo, y no se apresuró a ponerse casi un día entero.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.14'>Y nunca fue tal día antes ni después de aquél, escuchando el SEÑOR a la voz de un hombre; porque el SEÑOR peleaba por Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.15'>Y Josué, y todo el pueblo con él, volvió al campamento en Gilgal.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.16'>Pero los cinco reyes huyeron, y se escondieron en una cueva en Maceda.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.17'>Y fue dicho a Josué que los cinco reyes habían sido hallados en una cueva en Maceda.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.18'>Entonces Josué dijo: Rodad grandes piedras a la boca de la cueva, y poned hombres junto a ella que los guarden;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.19'>y vosotros no os paréis, sino seguid a vuestros enemigos, y heridles la retaguardia, sin dejarles entrar en sus ciudades; porque el SEÑOR vuestro Dios los ha entregado en vuestra mano.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.20'>Y aconteció que  cuando Josué y los hijos de Israel hubieron acabado de herirlos con mortandad muy grande, hasta destruirlos, los que quedaron de ellos se metieron en las ciudades fuertes.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.21'>Y todo el pueblo se volvió en paz al campamento a Josué en Maceda; que no hubo quien moviese su lengua contra los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.22'>Entonces dijo Josué: Abrid la boca de la cueva, y sacadme de ella a estos cinco reyes.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.23'>Y lo hicieron así, y sacaron de la cueva aquellos cinco reyes: al rey de Jerusalén, al rey de Hebrón, al rey de Jarmut, al rey de Laquis, y  al rey de Eglón.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.24'>Y cuando hubieron sacado estos reyes a Josué, llamó Josué a todos los varones de Israel, y dijo a los principales de la gente de guerra que habían venido con él: Llegad y poned vuestros pies sobre los pescuezos de estos  reyes. Y ellos  se llegaron, y pusieron sus pies sobre los pescuezos de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.25'>Y Josué les dijo: No temáis, ni os atemoricéis; sed fuertes y valientes, porque así hará el SEÑOR a todos vuestros enemigos contra los cuales peleáis.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.26'>Y después de esto Josué los hirió y los mató, y los hizo colgar en cinco maderos; y quedaron colgados en los maderos hasta la tarde.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.27'>Y cuando el sol se iba a poner, mandó Josué que los quitasen de los maderos, y los echasen en la cueva donde se habían escondido; y pusieron grandes piedras a la boca de la cueva, hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.28'>En aquel mismo día tomó Josué a Maceda, y la puso a cuchillo, y mató a su rey; a ellos y a todo lo que en ella tenía vida, sin quedar nada; mas al rey de Maceda hizo como había hecho al rey de Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.29'>Y de Maceda pasó Josué, y todo Israel con él, a Libna; y peleó contra Libna;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.30'>y el SEÑOR la entregó también a ella, y a su rey, en manos de Israel; y la hirió a filo de espada, con todo lo que en ella había vivo, sin quedar nada; mas a su rey hizo de la manera que había hecho al rey de Jericó.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.31'>Y Josué, y todo Israel con él, pasó de Libna a Laquis, y puso campamento contra ella, y la combatió;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.32'>y el SEÑOR entregó a Laquis en mano de Israel, y la tomó al día siguiente, y la metió a cuchillo, con todo lo que en ella había vivo, como había hecho en Libna.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.33'>Entonces Horam, rey de Gezer, subió en ayuda de Laquis; mas a él y a su pueblo hirió Josué, hasta no quedar ninguno de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.34'>De Laquis pasó Josué, y todo Israel con él, a Eglón; y pusieron campamento contra ella, y la combatieron;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.35'>y la tomaron el mismo día, y la hirieron a cuchillo; y el mismo día mataron a todo lo que en ella había vivo, como habían hecho en Laquis.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.36'>Subió luego Josué, y todo Israel con él, de Eglón a Hebrón, y la combatieron;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.37'>y tomándola, la hirieron a cuchillo, a su rey y a todas su ciudades, con todo lo que en ella había vivo, sin quedar nada; como habían hecho a Eglón, así  la destruyeron con todo lo que en ella había vivo.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.38'>Y volviéndose Josué, y todo Israel con él, sobre Debir, la combatió;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.39'>y la tomó, y a su rey, y a todas sus villas; y los hirieron a cuchillo, y destruyeron todo lo que en ella había vivo, sin quedar nada; como había hecho a Hebrón, así hizo a Debir y a su rey; y como había hecho a Libna y a  su rey.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.40'>Hirió pues Josué toda la región de las montañas, y del mediodía, y de los llanos, y de las cuestas, con todos sus reyes, sin quedar nada; todo lo que tenía vida mató, de la manera que el SEÑOR Dios de Israel lo había mandado.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.41'>Y los hirió Josué desde Cades-barnea hasta Gaza, y toda la tierra de Gosén hasta Gabaón.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.42'>Todos estos reyes y sus tierras tomó Josué de una vez; porque el SEÑOR el Dios de Israel peleaba por Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.43'>Y volvió Josué, y todo Israel con él, al campamento en Gilgal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.11'>
        <verse osisID='Josh.11.1'>Oyendo esto Jabín rey de Hazor, envió mensaje a Jobab rey de Madón, y al rey de Simrón, y al rey de Acsaf,</verse>
        <verse osisID='Josh.11.2'>y a los reyes que estaban  a la parte del norte en las montañas, y en el llano al mediodía de Cineret, y en los llanos, y en las regiones de Dor al occidente;</verse>
        <verse osisID='Josh.11.3'>y al cananeo que estaba  al oriente y al occidente, y al amorreo, y al heteo, y al ferezeo, y al jebuseo en las montañas, y al heveo debajo de Hermón en tierra de Mizpa.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.4'>Estos salieron, y con ellos todos sus ejércitos, pueblo muy grande, como la arena que está  a la orilla del mar, con gran muchedumbre de caballos y carros.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.5'>Todos estos reyes se juntaron, y viniendo reunieron los campamentos junto a las aguas de Merom, para pelear contra Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.6'>Mas el SEÑOR dijo a Josué: No tengas temor de ellos, que mañana a esta hora yo entregaré a todos éstos, muertos delante de Israel; a sus caballos desjarretarás, y sus carros quemarás al fuego.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.7'>Y vino Josué, y con él todo el pueblo de guerra, contra ellos, y dio de repente sobre ellos junto a las aguas de Merom.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.8'>Y los entregó el SEÑOR en mano de Israel, los cuales los hirieron y siguieron hasta Sidón la grande, y hasta las aguas calientes, y hasta el llano de Mizpa al oriente, hiriéndolos hasta que no les dejaron ninguno.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.9'>Y Josué hizo con ellos como el SEÑOR le había mandado: desjarretó sus caballos, y sus carros quemó al fuego.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.10'>Y volviendo Josué, tomó en el mismo tiempo a Hazor, e hirió a cuchillo a su rey: la cual Hazor había sido antes cabeza de todos estos reinos.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.11'>E hirieron a cuchillo todo cuanto en ella había vivo, destruyendo y no dejando cosa con vida; y a Hazor pusieron a fuego.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.12'>Asimismo tomó Josué todas las ciudades de aquellos reyes, y a todos los reyes de ellas, y los hirió a cuchillo, y los destruyó, como Moisés siervo del SEÑOR lo había mandado.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.13'>Pero todas las ciudades que estaban en sus colinas, no las quemó Israel, sacando sólo a Hazor, la cual quemó Josué.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.14'>Y los hijos de Israel tomaron para sí todos los despojos y bestias de aquellas ciudades; pero a todos los hombres hirieron a cuchillo hasta destruirlos, sin dejar alguno con vida.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.15'>De la manera que el SEÑOR lo había mandado a Moisés su siervo, así Moisés lo mandó a Josué; y así Josué lo hizo, sin quitar palabra de todo lo que el SEÑOR había mandado a Moisés.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.16'>Tomó pues Josué toda esta tierra, las montañas, y toda la región  del mediodía, y toda la tierra de Gosén, y los bajos y los llanos, y la montaña de Israel y sus valles.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.17'>Desde el monte de Halac, que sube hasta Seir, hasta Baal-gad en la llanura del Líbano, a las raíces del monte Hermón; tomó asimismo todos sus reyes, los cuales hirió y mató.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.18'>Por muchos días tuvo guerra Josué con estos reyes.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.19'>No hubo ciudad que hiciese paz con los hijos de Israel, sacados los heveos, que moraban en Gabaón; todo lo tomaron por guerra.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.20'>Porque esto vino del SEÑOR, que endurecía el corazón de ellos para que resistiesen con guerra a Israel, para destruirlos, y que no les fuese hecha misericordia, antes fuesen desarraigados, como el SEÑOR lo había mandado a  Moisés.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.21'>También en el mismo tiempo vino Josué y destruyó a  los anaceos de los montes, de Hebrón, de Debir, y de Anab, y de todos los montes de Judá, y de todos los montes de Israel; Josué los destruyó a ellos y a sus ciudades.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.22'>Ninguno de los anaceos quedó en la tierra de los hijos de Israel; solamente quedaron en Gaza, en Gat, y en Asdod.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.23'>Tomó, pues, Josué toda la tierra, conforme a todo lo que el SEÑOR había dicho a Moisés; y Josué la entregó a los israelitas por herencia, conforme a sus repartimientos de sus tribus; y la tierra reposó de la  guerra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.12'>
        <verse osisID='Josh.12.1'>Estos son  los reyes de la tierra que los hijos de Israel hirieron, y cuya tierra poseyeron al otro lado del Jordán al nacimiento del sol, desde el arroyo de Arnón hasta el monte de Hermón, y toda la llanura oriental:</verse>
        <verse osisID='Josh.12.2'>Sehón rey de los amorreos, que habitaba en Hesbón, y señoreaba desde Aroer, que está  a la ribera del arroyo de Arnón, y desde en medio del arroyo, y la mitad de Galaad, hasta el  arroyo Jaboc, el término de  los hijos de Amón;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.3'>y desde la campiña hasta el mar de Cineret, al oriente; y hasta el mar de la llanura, el mar Salado, al oriente, por el camino de Bet-jesimot; y desde el mediodía debajo de las vertientes del Pisga.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.4'>Y los términos de Og rey de Basán, que había quedado de los refaítas, el cual habitaba en Astarot y en Edrei,</verse>
        <verse osisID='Josh.12.5'>y señoreaba en el monte de Hermón, y en Salca, y en todo Basán hasta los términos de Gesur y de Maaca, y la mitad de Galaad, término de Sehón rey de Hesbón.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.6'>A  éstos hirieron Moisés siervo del SEÑOR y los hijos de Israel; y Moisés siervo del SEÑOR dio aquella tierra en posesión a los rubenitas, gaditas, y a la media tribu de Manasés.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.7'>Y éstos son  los reyes de la tierra que hirió Josué con los hijos de Israel, del otro lado del Jordán al occidente, desde Baal-gad en el llano del Líbano hasta el monte de Halac que sube a Seir; la cual tierra dio  Josué en posesión a las tribus de Israel, conforme a sus repartimientos;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.8'>en los  montes y en los  valles, en los  llanos y en las  vertientes, al desierto y al mediodía; el heteo, y el amorreo, y el cananeo, y el ferezeo, y el heveo, y el jebuseo.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.9'>El rey de Jericó, uno; el rey de Hai, que está  al lado de Bet-el, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.10'>el rey de Jerusalén, otro; el rey de Hebrón, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.11'>el rey de Jarmut, otro; el rey de Laquis, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.12'>el rey de Eglón, otro; el rey de Gezer, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.13'>el rey de Debir, otro; el rey de Geder, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.14'>el rey de Horma, otro; el rey de Arad, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.15'>el rey de Libna, otro; el rey de Adulam, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.16'>el rey de Maceda, otro; el rey de Bet-el, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.17'>el rey de Tapúa, otro; el rey de Hefer, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.18'>el rey de Afec, otro; el rey de Sarón, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.19'>el rey de Madón, otro; el rey de Hazor, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.20'>el rey de Simron-merón Samaria , otro; el rey de Acsaf, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.21'>el rey de Taanac, otro; el rey de Meguido, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.22'>el rey de Cedes, otro; el rey de Jocneam de Carmelo, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.23'>el rey de Dor, de la provincia de Dor, otro; el rey de los Gentiles en Gilgal, otro;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.24'>el rey de Tirsa, otro; treinta y un reyes en todo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.13'>
        <verse osisID='Josh.13.1'>Y siendo Josué ya viejo, entrado en días, el SEÑOR le dijo: Tú eres ya viejo, de edad avanzada, y queda aún muchísima tierra por poseer.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.2'>Esta es la tierra que queda: todos los términos de los filisteos, y toda Gesur;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.3'>desde el Nilo, que está delante de Egipto, hasta el término de Ecrón al norte, la cual es contada entre los cananeos; cinco provincias de los filisteos; los gazeos, asdodios, ascalonitas, geteos, y ecronitas; y los aveos;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.4'>al mediodía toda la tierra de los cananeos, y Mehara que es  de los de Sidón, hasta Afec, hasta el término del amorreo;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.5'>y la tierra de los giblitas, y todo el Líbano hacia donde sale el sol, desde Baal-gad a las raíces del monte de Hermón, hasta entrar en Hamat.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.6'>Todos los que habitan en las montañas desde el Líbano hasta las aguas calientes, todos los sidonios; yo  los desarraigaré delante de los hijos de Israel; solamente repartirás tú  por suerte el país a los israelitas  por heredad, como te he mandado.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.7'>Parte, pues, tú ahora esta tierra en heredad a las nueve tribus, y a la media tribu de Manasés.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.8'>Porque la otra media recibió su heredad con los rubenitas y gaditas, la cual les dio Moisés del otro lado del Jordán al oriente, según que se la dio Moisés siervo del SEÑOR;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.9'>desde Aroer, que está  a la orilla del arroyo de Arnón, y la ciudad que está  en medio del arroyo, y toda la campiña de Medeba, hasta Dibón;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.10'>y todas las ciudades de Sehón rey de los amorreos, el cual reinó en Hesbón, hasta los términos de los hijos de Amón;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.11'>y Galaad, y los términos de Gesur, y de Maaca, y todo el monte de Hermón, y toda la tierra de Basán hasta Salca.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.12'>Todo el reino de Og en Basán, el cual reinó en Astarot y en  Edrei, el cual había quedado del residuo de los refaítas; pues Moisés los hirió, y los  echó de la tierra .</verse>
        <verse osisID='Josh.13.13'>Mas a los de Gesur y Maaca no echaron los hijos de Israel; antes Gesur y Maaca habitaron entre los israelitas hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.14'>Pero a la tribu de Leví no dio heredad: los sacrificios del SEÑOR Dios de Israel son su heredad, como él les había dicho.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.15'>Dio, pues, Moisés a la tribu de los hijos de Rubén conforme a sus familias;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.16'>y fue el término de ellos desde Aroer, que está a la orilla del arroyo de Arnón, y la ciudad que está  en medio del arroyo, y toda la campiña, hasta Medeba;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.17'>Hesbón, con todas sus villas que están en la llanura; Dibón, y Bamot-baal, y Bet-baal-meón;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.18'>y Jahaza, y Cademot, y Mefaat,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.19'>y Quiriataim, y Sibma, y Zaret-sahar en el monte de Emec (monte del valle);</verse>
        <verse osisID='Josh.13.20'>y Bet-peor, y Asdot-pisga, y Bet-jesimot;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.21'>y todas las ciudades de la campiña, y todo el reino de Sehón rey de los amorreos, que reinó en Hesbón, al cual hirió Moisés, y a los príncipes de Madián, Evi, Requem, y Zur, y Hur, y Reba, príncipes de Sehón que habitaban  en aquella tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.22'>También mataron a cuchillo los hijos de Israel a Balaam adivino, hijo de Beor, con los demás que mataron.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.23'>Y fueron los términos de los hijos de Rubén el Jordán con su término. Esta fue  la herencia de los hijos de Rubén conforme a sus familias, estas ciudades con sus villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.24'>Dio asimismo Moisés a la tribu de Gad, a los hijos de Gad, conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.25'>Y el término de ellos fue Jazer, y todas las ciudades de Galaad, y la mitad de la tierra de los hijos de Amón hasta Aroer, que está  delante de Rabá.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.26'>Y desde Hesbón hasta Ramat-mizpa, y Betonim; y desde Mahanaim hasta el término de Debir;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.27'>y la campiña de Bet-aram, y Bet-nimra, y Sucot, y Zafón, resto del reino de Sehón, rey en Hesbón; el Jordán y su término hasta el cabo del mar de Cineret del otro lado del Jordán al oriente.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.28'>Esta es  la herencia de los hijos de Gad, por sus familias, estas  ciudades con sus villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.29'>También dio Moisés herencia a la media tribu de Manasés; y fue de la media tribu de los hijos de Manasés, conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.30'>El término de ellos fue desde Mahanaim, todo Basán, todo el reino de Og rey de Basán, y todas las aldeas de Jair que están  en Basán, sesenta ciudades.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.31'>Se dio además  la mitad de Galaad, y Astarot, y Edrei, ciudades del reino de Og en Basán, a los hijos de Maquir, hijo de Manasés, a la mitad de los hijos de Maquir conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.32'>Esto es  lo que Moisés repartió en heredad en los llanos de Moab, del otro lado del Jordán de Jericó, al oriente.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.33'>Mas a la tribu de Leví no dio Moisés heredad: el SEÑOR Dios de Israel es la heredad de ellos como él les había dicho.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.14'>
        <verse osisID='Josh.14.1'>Esto pues es  lo que los hijos de Israel tomaron por heredad en la tierra de Canaán, lo cual les repartieron Eleazar sacerdote, y Josué hijo de Nun, y los principales de los padres de las tribus de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.2'>Por suerte se les dio  su heredad, como el SEÑOR lo había mandado por Moisés, que diese a las nueve tribus y a la media tribu.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.3'>Porque a las dos tribus, y a la media tribu, les había Moisés dado heredad del otro lado del Jordán; mas a los levitas no dio heredad entre ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.4'>Porque los hijos de José fueron dos tribus, Manasés y Efraín; y no dieron parte a los levitas en la tierra, sino ciudades en que morasen, con sus ejidos para sus ganados y rebaños.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.5'>De la manera que el SEÑOR lo había mandado a Moisés, así lo hicieron los hijos de Israel en el repartimiento de la tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.6'>Y los hijos de Judá vinieron a Josué en Gilgal; y Caleb, hijo de Jefone cenezeo, le dijo: Tú sabes lo que el SEÑOR dijo a Moisés, varón de Dios, en Cades-barnea, tocante a mí y a ti.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.7'>Yo era de edad de cuarenta años, cuando Moisés siervo del SEÑOR me envió de Cades-barnea a reconocer la tierra; y yo  le referí el negocio como lo tenía en mi corazón;</verse>
        <verse osisID='Josh.14.8'>mas mis hermanos, los que habían subido conmigo, menguaron el corazón del pueblo; empero yo cumplí siguiendo al SEÑOR mi Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.9'>Entonces Moisés juró, diciendo: Si la tierra que holló tu pie no fuere para ti, y para tus hijos en herencia perpetua; por cuanto cumpliste siguiendo al SEÑOR mi Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.10'>Y ahora El SEÑOR me ha hecho vivir, como él dijo, estos cuarenta y cinco años, desde el tiempo que el SEÑOR habló estas palabras a Moisés, que Israel ha andado por el desierto; y ahora, he aquí soy hoy de edad de ochenta y  cinco años;</verse>
        <verse osisID='Josh.14.11'>y aun hoy estoy tan fuerte como el día que Moisés me envió; cual era entonces mi fuerza, tal es ahora, para la guerra, y para salir y para entrar.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.12'>Dame, pues, ahora este monte, del cual habló el SEÑOR aquel día; porque tú oíste en aquel día que los anaceos están allí, y grandes y fuertes ciudades. Por ventura el SEÑOR será conmigo, y los echaré como el SEÑOR  ha dicho.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.13'>Josué entonces le bendijo, y dio a Caleb hijo de Jefone a Hebrón por heredad.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.14'>Por tanto Hebrón fue de Caleb, hijo de Jefone cenezeo, por heredad hasta hoy; porque cumplió siguiendo al SEÑOR Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.15'>Mas Hebrón fue antes llamada Quiriat-arba; porque Arba  fue un hombre grande entre los anaceos. Y la tierra tuvo reposo de las guerras.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.15'>
        <verse osisID='Josh.15.1'>Y fue la suerte de la tribu de los hijos de Judá, por sus familias, junto al término de Edom, del desierto de Zin al mediodía, al lado del sur.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.2'>Y su término de la parte del mediodía fue desde la costa del mar Salado, desde la lengua que mira hacia el mediodía;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.3'>y salía hacia el mediodía a la subida de Acrabim, pasando hasta Zin; y subiendo por el mediodía hasta Cades-barnea, pasaba a Hezrón, y subiendo por Adar daba vuelta a Carca;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.4'>de allí pasaba a Asmón, y salía al arroyo de Egipto; y sale este término al occidente. Este pues os será el término del mediodía.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.5'>El término del oriente es  el mar Salado hasta el fin del Jordán. Y el término de la parte del norte, desde la lengua del mar, desde el fin del Jordán;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.6'>y sube este término por Bet-hogla, y pasa del norte a Bet-arabá, y de aquí sube este término a la piedra de Bohán, hijo de Rubén.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.7'>Y torna a subir este término a Debir desde el valle de Acor; y al norte mira sobre Gilgal, que está delante de la subida de Adumín, la cual está al mediodía del arroyo; y pasa este término a las aguas de En-semes, y sale a  la fuente de Rogel;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.8'>y sube este término por el valle del hijo de Hinom al lado del jebuseo al mediodía; ésta es Jerusalén. Luego sube este término por la cumbre del monte que está delante del valle de Hinom hacia el occidente, el cual está al  cabo del valle de los gigantes al norte;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.9'>y rodea este término desde la cumbre del monte hasta la fuente de las aguas de Neftoa, y sale a la ciudades del monte de Efrón, rodeando luego el mismo término a Baala, la cual es Quiriat-jearim.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.10'>Después  torna este término desde Baala hacia el occidente al monte de Seir; y pasa al lado del monte de Jearim hacia el norte, ésta es Quesalón, y desciende a Bet-semes, y pasa a Timna.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.11'>Sale luego este término al lado de Ecrón hacia el norte; y rodea el mismo término a Sicrón, y pasa por el monte de Baala, y sale a Jabneel; y sale este término al mar.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.12'>El término del occidente es  el mar grande. Este pues , es  el término de los hijos de Judá en derredor, por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.13'>Mas a Caleb, hijo de Jefone, dio parte entre los hijos de Judá, conforme al mandamiento del SEÑOR a Josué; esto es , a Quiriat-arba, del padre de Anac, que es Hebrón.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.14'>Y Caleb echó de allí tres hijos de Anac, a Sesai, Ahimán, y Talmai, hijos de Anac.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.15'>De aquí subió a los que moraban en Debir; y el nombre de Debir era antes Quiriat-sefer.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.16'>Y dijo Caleb: Al que hiriere a Quiriat-sefer, y la tomare, yo  le daré a mi hija Acsa por mujer.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.17'>Y la tomó Otoniel, hijo de Cenaz, hermano de Caleb; y él le dio por mujer a su hija Acsa.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.18'>Y aconteció que  cuando la llevaba, él la persuadió que pidiese a su padre tierras para labrar. Ella entonces se apeó del asno. Y Caleb le dijo: ¿Qué tienes?</verse>
        <verse osisID='Josh.15.19'>Y ella respondió: Dame una bendición; pues que me has dado tierra de secadal, dame también fuentes de aguas. El entonces le dio las fuentes de arriba, y las de abajo.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.20'>Esta pues es la herencia de la tribu de los hijos de Judá por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.21'>Y fueron las ciudades del término de la tribu de los hijos de Judá hacia el término de Edom al mediodía: Cabseel, y Edar, y Jagur,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.22'>y Cina, y Dimona, y Adada,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.23'>y Cedes, y Hazor, e Itnán,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.24'>Zif, y Telem, Bealot,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.25'>y Hazor-hadata, y Queriot-hezrón, que es Hazor,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.26'>Amam, y Sema, y Molada,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.27'>y Hazar-gada, y Hesmón, y Bet-pelet,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.28'>y Hazar-sual, Beerseba, y Bizotia,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.29'>Baala, e Iim, y Esem,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.30'>y Eltolad, y Quesil, y Horma,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.31'>y Siclag, y Madmana, Sansana,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.32'>y Lebaot, Silhim, y Aín, y Rimón; en todas veintinueve ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.33'>En las llanuras, Estaol, y Zora, y Asena,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.34'>y Zanoa, y En-ganim, Tapúa, y Enam,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.35'>Jarmut, y Adulam, Soco, y Azeca,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.36'>y Saaraim, y Aditaim, y Gedera, y Gederotaim; catorce ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.37'>Zenán, y Hadasa, y Migdal-gad,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.38'>y Dileán, y Mizpa, y Jocteel,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.39'>Laquis, y Boscat, y Eglón,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.40'>y Cabón, y Lahmam, y Quitlis,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.41'>y Gederot, Bet-dagón, y Naama, y Maceda; dieciséis ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.42'>Libna, y Eter, y Asán,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.43'>y Jifta, y Asena, y Nezib,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.44'>y Keila, y Aczib, y Maresa; nueve ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.45'>Ecrón con sus villas y sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.46'>Desde Ecrón hasta el mar, todas las que están a la costa de Asdod con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.47'>Asdod con sus villas y sus aldeas; Gaza con sus villas y sus aldeas hasta el río de Egipto, y la gran mar con sus términos.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.48'>Y en las montañas, Samir, y Jatir, y Soco,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.49'>y Dana, y Quiriat-sana, que es Debir,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.50'>y Anab, y Estemoa, y Anim,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.51'>y Gosén, y Holón, y Gilo; once ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.52'>Arab, y Duma, y Esán,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.53'>y Janum, y Bet-tapúa, y Afeca,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.54'>y Humta, y Quiriat-arba, que es Hebrón, y Sior; nueve ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.55'>Maón, Carmel, y Zif, y Juta,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.56'>Jezreel, Jocdeam, y Zanoa,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.57'>Caín, Gabaa, y Timna; diez ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.58'>Halhul, y Bet-sur, y Gedor,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.59'>y Maarat, y Bet-anot, y Eltecón; seis ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.60'>Quiriat-baal, que es Quiriat-jearim, y Rabá; dos ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.61'>En el desierto, Bet-arabá, Midín, y Secaca,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.62'>y Nibsán, y la Ciudad de la Sal, y Engadi; seis ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.63'>Mas a los jebuseos que habitaban en Jerusalén, los hijos de Judá no los pudieron desarraigar; antes quedó el jebuseo en Jerusalén con los hijos de Judá, hasta hoy.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.16'>
        <verse osisID='Josh.16.1'>Y la suerte de los hijos de José salió desde el Jordán de Jericó hasta las aguas de Jericó hacia el oriente, al desierto que sube de Jericó al monte de Bet-el;</verse>
        <verse osisID='Josh.16.2'>y de Bet-el sale a Luz, y pasa al término de Arqui en Atarot;</verse>
        <verse osisID='Josh.16.3'>y torna a descender hacia el mar al término de Jaflet, hasta el término de Bet-horón la de abajo, y hasta Gezer; y sale al mar.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.4'>Recibieron pues heredad los hijos de José, Manasés y Efraín.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.5'>Y fue el término de los hijos de Efraín por sus familias, fue el término de su herencia a la parte oriental, desde  Atarot-adar hasta Bet-horón la de arriba;</verse>
        <verse osisID='Josh.16.6'>y sale este término al mar, y a Micmetat al norte, y da vuelta este término hacia el oriente a Taanat-silo, y de aquí pasa al oriente a Janoa;</verse>
        <verse osisID='Josh.16.7'>y de Janoa desciende a Atarot, y a Naarat, y toca en Jericó, y sale al Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.8'>Y de Tapúa torna este término hacia el mar al arroyo de Caná, y sale al mar. Esta es  la heredad de la tribu de los hijos de Efraín por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.9'>Hubo también  ciudades que se apartaron para los hijos de Efraín en medio de la herencia de los hijos de Manasés, todas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.10'>Y no echaron al cananeo que habitaba en Gezer; antes quedó el cananeo en medio de Efraín, hasta hoy, y fue tributario.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.17'>
        <verse osisID='Josh.17.1'>Y tuvo también suerte la tribu de Manasés, porque fue primogénito de José. Maquir, primogénito de Manasés, y padre de Galaad, el cual fue hombre de guerra, tuvo a Galaad y a Basán.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.2'>Tuvieron también suerte  los otros hijos de Manasés conforme a sus familias: los hijos de Abiezer, y los hijos de Helec, y los hijos de Asriel, y los hijos de Siquem, y los hijos de Hefer, y los hijos de Semida; éstos  fueron los hijos varones de Manasés hijo de José, por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.3'>Pero Zelofehad, hijo de Hefer, hijo de Galaad, hijo de Maquir, hijo de Manasés, no tuvo hijos, sino hijas, los nombres de las cuales son éstos: Maala, Noa, Hogla, Milca, y Tirsa.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.4'>Estas vinieron delante de Eleazar sacerdote, y de Josué hijo de Nun, y de los príncipes, y dijeron: El SEÑOR mandó a Moisés que nos diese herencia entre nuestros hermanos. Y él les dio herencia entre los hermanos del padre  de ellas, conforme al dicho del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.5'>Y cayeron a Manasés diez suertes a más de la tierra de Galaad y de Basán, que está  al otro lado del Jordán;</verse>
        <verse osisID='Josh.17.6'>porque las hijas de Manasés poseyeron herencia entre sus hijos; y la tierra de Galaad fue de los otros hijos de Manasés.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.7'>Y fue el término de Manasés desde Aser hasta Micmetat, la cual está  delante de Siquem; y va este término a la mano derecha, a los que habitan en En-Tapúa.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.8'>Y la tierra de Tapúa fue de Manasés; pero la Tapúa que está junto al término de Manasés, es de los hijos de Efraín.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.9'>Y desciende este término al arroyo de Caná, hacia el mediodía del arroyo. Estas ciudades de Efraín están  entre las ciudades de Manasés; y el término de Manasés es desde el norte del mismo arroyo, y sus salidas son al  mar.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.10'>Efraín al mediodía, y Manasés al norte, y el mar es su término; y se encuentran con Aser a la parte del norte, y con Isacar al oriente.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.11'>Tuvo también Manasés en Isacar y en Aser a Bet-seán y sus aldeas, e Ibleam y sus aldeas, y los moradores de Dor y sus aldeas, y los moradores de Endor y sus aldeas, y los moradores de Taanac y sus aldeas, y los moradores de  Meguido y sus aldeas; tres provincias.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.12'>Mas los hijos de Manasés no pudieron echar a los  de aquellas ciudades; antes el cananeo quiso habitar en la tierra.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.13'>Pero cuando los hijos de Israel tomaron fuerzas, hicieron tributario al cananeo, mas no lo echaron.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.14'>Y los hijos de José hablaron a Josué, diciendo: ¿Por qué me has dado por heredad una sola suerte y una sola parte, siendo yo un pueblo tan grande y que el SEÑOR me ha así bendecido hasta ahora?</verse>
        <verse osisID='Josh.17.15'>Y Josué les respondió: Si eres pueblo tan grande, sube tú al monte, y corta para ti allí en la tierra del ferezeo y de los gigantes, pues que el monte de Efraín es angosto para ti.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.16'>Y los hijos de José dijeron: No nos bastará a nosotros este monte; y todos los cananeos que habitan la tierra de la campiña, tienen carros herrados; los que están en Bet-seán y en sus aldeas, y los que están en el valle de  Jezreel.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.17'>Entonces Josué respondió a la casa de José, a Efraín y Manasés, diciendo: Tú eres gran pueblo, y tienes gran fuerza; no tendrás una sola suerte;</verse>
        <verse osisID='Josh.17.18'>mas aquel monte será tuyo; que bosque es, y tú lo cortarás, y serán tuyos sus términos; porque tú echarás al cananeo, aunque tenga carros herrados, y aunque sea fuerte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.18'>
        <verse osisID='Josh.18.1'>Y toda la congregación de los hijos de Israel se juntó en Silo, y asentaron allí el Tabernáculo del Testimonio, después que la tierra les fue sujeta.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.2'>Mas habían quedado en los hijos de Israel siete tribus, a  las cuales aún no habían partido su posesión.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.3'>Y Josué dijo a los hijos de Israel: ¿Hasta cuándo seréis  negligentes para venir a poseer la tierra que os ha dado el SEÑOR el Dios de vuestros padres?</verse>
        <verse osisID='Josh.18.4'>Señalad tres varones de cada tribu, para que yo  los envíe, y que ellos  se levanten, y anden la tierra, y la dibujen conforme a sus heredades, y se tornen a mí.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.5'>Y la repartirán en siete partes; y Judá estará en su término al mediodía, y los de  la casa de José estarán en el suyo al norte.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.6'>Vosotros, pues, dibujaréis la tierra en siete partes, y me traeréis la descripción  aquí, y yo  os echaré las suertes aquí delante del SEÑOR nuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.7'>Pero los levitas ninguna parte tienen entre vosotros; porque el sacerdocio del SEÑOR es  la heredad de ellos; Gad también y Rubén, y la media tribu de Manasés, ya han recibido su heredad del otro lado del Jordán al  oriente, la cual les dio Moisés siervo del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.8'>Levantándose pues aquellos varones, fueron; y mandó Josué a los que iban para dibujar la tierra, diciéndoles: Id, recorred la tierra, y dibujadla, y tornad a mí, para que yo os eche las suertes aquí delante del SEÑOR  en Silo.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.9'>Fueron pues aquellos varones y pasearon la tierra, dibujándola por ciudades en siete partes en un  libro, y tornaron a Josué al campo en Silo.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.10'>Y Josué les echó las suertes delante del SEÑOR en Silo; y allí repartió Josué la tierra a los hijos de Israel por sus porciones.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.11'>Y subió la suerte de la tribu de los hijos de Benjamín por sus familias; y salió el término de su suerte entre los hijos de Judá y los hijos de José.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.12'>Y fue el término de ellos al lado del norte desde el Jordán; y sube aquel término al lado de Jericó al norte; sube después al monte hacia el occidente, y viene a salir al desierto de Bet-avén;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.13'>y de allí pasa aquel término a Luz, por el lado de Luz (ésta es Bet-el) hacia el mediodía. Y desciende este término de Atarot-adar al monte que está  al mediodía de Bet-horón la de abajo.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.14'>Y torna este término, y da vuelta al lado del mar, al mediodía hasta el monte que está  delante de Bet-horón al mediodía; y viene a salir a Quiriat-baal, que es Quiriat-jearim, ciudad de los hijos de Judá. Este  es  el lado del occidente.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.15'>Y el lado del mediodía es  desde el cabo de Quiriat-jearim, y sale el término al occidente, y sale a la fuente de las aguas de Neftoa;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.16'>y desciende este término al cabo del monte que está  delante del valle del hijo de Hinom, que está  en la campiña de los gigantes hacia el norte; desciende luego al valle de Hinom, al lado del jebuseo al  mediodía, y de allí  desciende a la fuente de Rogel;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.17'>y del norte torna y sale a En-semes, y de allí  sale a Gelilot, que está  delante de la subida de Adumín, y descendía a la piedra de Bohán, hijo de Rubén;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.18'>y pasa al lado que está  delante de la campiña del norte, y desciende a los llanos;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.19'>y torna a pasar este término por el lado de Bet-hogla hacia el norte, y viene a salir el término a la lengua del mar Salado al norte, al cabo del Jordán al mediodía. Este es  el término de hacia el mediodía.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.20'>Y el Jordán acaba este término al lado del oriente. Esta es  la heredad de los hijos de Benjamín por sus términos alrededor, conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.21'>Las ciudades de la tribu de los hijos de Benjamín, por sus familias, fueron Jericó, Bet-hogla, y el valle de Casis,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.22'>Bet-arabá, Zemaraim, y Bet-el;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.23'>y Avim, y Pará, y Ofra,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.24'>y Quefar-haamoni, Ofni, y Geba; doce ciudades con sus aldeas:</verse>
        <verse osisID='Josh.18.25'>Gabaón, Ramá, Beerot,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.26'>y Mizpa, Cafira, y Mozah,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.27'>Requem, Irpeel y Tarala,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.28'>y Zela, Elef, Jebús, que es Jerusalén, Gabaa, y Quiriat; catorce ciudades con sus aldeas. Esta es  la heredad de los hijos de Benjamín, conforme a sus familias.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.19'>
        <verse osisID='Josh.19.1'>La segunda suerte salió por Simeón, por la tribu de los hijos de Simeón conforme a sus familias; y su heredad fue entre la heredad de los hijos de Judá.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.2'>Y tuvieron en su heredad a Beerseba, Seba, y Molada,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.3'>Hazar-sual, Bala, y Ezem,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.4'>Eltolad, Betul, y Horma,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.5'>Siclag, Bet-marcabot, y Hazar-susa,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.6'>Bet-lebaot, y Saruhén; trece ciudades con sus aldeas;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.7'>Aín, Rimón, Eter, y Asán; cuatro ciudades con sus aldeas;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.8'>con todas las aldeas que estaban alrededor de estas ciudades hasta Baalat-beer, que es  Ramat del mediodía. Esta es la heredad de la tribu de los hijos de Simeón, según sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.9'>De la suerte de los hijos de Judá fue sacada  la heredad de los hijos de Simeón; por cuanto la parte de los hijos de Judá era mayor que ellos; así que los hijos de Simeón tuvieron su heredad en medio de la de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.10'>La tercera suerte salió por los hijos de Zabulón conforme a sus familias; y el término de su heredad fue hasta Sarid.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.11'>Y su término sube hasta el mar y hasta Marala, y llega hasta Dabeset, y de allí  llega al arroyo que está  delante de Jocneam.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.12'>Y tornando de Sarid hacia oriente, donde nace el sol al término de Quislot-tabor, sale a Daberat, y sube a Jafía;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.13'>y pasando de allí hacia oriente donde nace el sol  en Gat-hefer y a Ita-cazín, sale a Rimón rodeando a Nea;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.14'>y de aquí  torna este término al norte a Hanatón, viniendo a salir al valle de Jefte-el;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.15'>y abraza Catat, y Naalal, y Simrón, e Idala, y Belén; doce ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.16'>Esta es  la heredad de los hijos de Zabulón por sus familias; estas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.17'>La cuarta suerte salió por Isacar, por los hijos de Isacar conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.18'>Y fue su término Jezreel, y Quesulot, y Sunem,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.19'>y Hafaraim, y Sihón, y Anaharat,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.20'>y Rabit, y Quisión, y Abez,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.21'>y Remet, y En-ganim, y En-hada y Bet-pases;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.22'>y llega este término hasta Tabor, y Sahazima, y Bet-semes; y sale su término al Jordán; dieciséis ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.23'>Esta es  la heredad de la tribu de los hijos de Isacar conforme a sus familias; estas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.24'>Y salió la quinta suerte por la tribu de los hijos de Aser por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.25'>Y su término fue Helcat, y Halí, y Betén, y Acsaf,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.26'>y Alamelec, y Amad, y Miseal; y llega hasta Carmelo al occidente, y a Sihorlibnat;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.27'>y tornando de donde nace el sol a Bet-dagón, llega a Zabulón, y al valle de Jefte-el al norte, a Bet-emec, y a Neiel, y sale a Cabul a la mano  izquierda;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.28'>y abraza a Abran (Hebrón), y Rehob, y Hamón, y Caná, hasta la gran Sidón;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.29'>y torna de allí  este término a Horma (Ramá ), y hasta la fuerte ciudad de Zor (Tiro ), y torna este término a Hosa, y sale al mar desde la fuerte de Aczib;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.30'>abraza también Uma, y Afec, y Rehob: veintidós ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.31'>Esta es  la heredad de la tribu de los hijos de Aser por sus familias; estas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.32'>La sexta suerte salió por los hijos de Neftalí, por los hijos de Neftalí conforme a sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.33'>Y fue su término desde Helef, y Alón-saananim, y Adami-neceb, y Jabneel, hasta Lacum; y sale al Jordán;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.34'>y tornando de allí  este término hacia el occidente a Aznot-tabor, pasa de allí a Hucoc, y llega hasta Zabulón al mediodía, y al occidente confina con Aser, y con Judá al Jordán hacia donde nace el sol.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.35'>Y las ciudades fuertes son  Sidim, Zer, y Hamat, Racat, y Cineret,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.36'>y Adama, y Ramá, y Hazor,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.37'>y Cedes, y Edrei, y En-hazor,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.38'>e Irón, y Migdal-el, y Horem, y Bet-anat, y Bet-semes; diecinueve ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.39'>Esta es  la heredad de la tribu de los hijos de Neftalí por sus familias; estas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.40'>La séptima suerte salió por la tribu de los hijos de Dan por sus familias.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.41'>Y fue el término de su heredad, Zora, y Estaol, e Ir-semes,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.42'>y Saalabín, y Ajalón, y Jetla,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.43'>y Elón, y Timnat, y Ecrón,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.44'>y Elteque, Gibetón, y Baalat,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.45'>y Jehúd, y Bene-berac, y Gat-rimón,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.46'>y Mejarcón, y Racón, con el término que está  delante de Jope.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.47'>Y les faltó término a los hijos de Dan; y subieron los hijos de Dan y combatieron a Lesem, y tomándola metiéronla a filo de espada, y la poseyeron, y habitaron en ella; y llamaron a Lesem, Dan, del nombre de Dan su padre.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.48'>Esta es  la heredad de la tribu de los hijos de Dan conforme a sus familias; estas ciudades con sus aldeas.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.49'>Y así  acabaron de repartir la tierra en heredad por sus términos, y dieron los hijos de Israel heredad a Josué hijo de Nun en medio de ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.50'>Según la palabra del SEÑOR, le dieron la ciudad que él pidió, que fue  Timnat-sera, en el monte de Efraín; y él reedificó la ciudad, y habitó en ella.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.51'>Estas son  las heredades que Eleazar sacerdote, y Josué hijo de Nun, y los principales de los padres, entregaron por suerte en posesión a las tribus de los hijos de Israel en Silo delante del SEÑOR, a la entrada del  tabernáculo del testimonio; y así  acabaron de repartir la tierra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.20'>
        <verse osisID='Josh.20.1'>Y habló el SEÑOR a Josué, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.20.2'>Habla a los hijos de Israel, diciendo: Señalaos las ciudades de refugio, de las cuales yo  os hablé por Moisés;</verse>
        <verse osisID='Josh.20.3'>para que se acoja allí el homicida que matare a alguno por yerro y no a sabiendas; que os sean por acogimiento del vengador de la sangre del muerto .</verse>
        <verse osisID='Josh.20.4'>Y el que se acogiere a alguna de aquellas ciudades, se presentará a la puerta de la ciudad, y dirá sus causas, oyéndolo los ancianos de aquella ciudad; y ellos le recibirán consigo dentro de la ciudad, y le darán lugar que  habite con ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.5'>Y cuando el vengador de la sangre le siguiere, no entregarán en su mano al homicida, por cuanto hirió a su prójimo por yerro, ni tuvo con él antes enemistad.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.6'>Y quedará en aquella ciudad hasta que parezca en juicio delante del ayuntamiento, hasta la muerte del sumo sacerdote que fuere en aquel tiempo; entonces el homicida tornará y vendrá a su ciudad y a su casa y a la ciudad de  donde huyó.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.7'>Entonces señalaron a Cedes en Galilea, en el monte de Neftalí, y a Siquem en el monte de Efraín, y a Quiriat-arba, que es Hebrón, en el monte de Judá.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.8'>Y al otro lado del Jordán de Jericó, al oriente, señalaron a Beser en el desierto, en la llanura de la tribu de Rubén, y a Ramot en Galaad de la tribu de Gad, y a Golán en Basán de la tribu de Manasés.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.9'>Estas fueron las ciudades señaladas para todos los hijos de Israel, y para el extranjero que morase entre ellos, para que se acogiese a ellas cualquiera que hiriese hombre por yerro; para que no muriese por mano del vengador  de la sangre, hasta que compareciese delante del ayuntamiento.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.21'>
        <verse osisID='Josh.21.1'>Y los principales de los padres de los levitas vinieron a Eleazar sacerdote, y a Josué hijo de Nun, y a los principales de los padres de las tribus de los hijos de Israel;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.2'>y les hablaron en Silo en la tierra de Canaán, diciendo: El SEÑOR mandó por Moisés que nos fuesen dadas villas para habitar, con sus ejidos para nuestras bestias.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.3'>Entonces los hijos de Israel dieron a los levitas de sus posesiones, conforme a la palabra del SEÑOR, estas villas con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.4'>Y salió la suerte por las familias de los coatitas; y fueron dadas por suerte a los hijos de Aarón sacerdote, que eran  de los levitas, por la tribu de Judá, por la de Simeón y por la de Benjamín, trece villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.5'>Y a los otros hijos de Coat se dieron  por suerte diez villas de las familias de la tribu de Efraín, y de la tribu de Dan, y de la media tribu de Manasés;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.6'>y a los hijos de Gersón, por las familias de la tribu de Isacar, y de la tribu de Aser, y de la tribu de Neftalí, y de la media tribu de Manasés en Basán, fueron dadas  por suerte trece villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.7'>A los hijos de Merari por sus familias se dieron  doce villas por la tribu de Rubén, y por la tribu de Gad, y por la tribu de Zabulón.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.8'>Y así  dieron por suerte los hijos de Israel a los levitas estas villas con sus ejidos, como el SEÑOR lo había mandado por Moisés.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.9'>Y de la tribu de los hijos de Judá, y de la tribu de los hijos de Simeón dieron estas villas que fueron nombradas;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.10'>y la primera suerte fue de los hijos de Aarón, de la familia de Coat, de los hijos de Leví;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.11'>a los cuales dieron Quiriat-arba, del padre de Anac, la cual es  Hebrón, en el monte de Judá, con sus ejidos en sus contornos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.12'>Mas el campo de esta ciudad y sus aldeas dieron a Caleb hijo de Jefone, por su posesión.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.13'>Y a los hijos de Aarón sacerdote dieron la ciudad de refugio para los homicidas, a Hebrón con sus ejidos; y a Libna con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.14'>y a Jatir con sus ejidos, y a Estemoa con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.15'>a Holón con sus ejidos, y a Debir con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.16'>a Aín con sus ejidos, a Juta con sus ejidos, y a Bet-semes con sus ejidos; nueve villas de estas dos tribus.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.17'>Y de la tribu de Benjamín, a Gabaón con sus ejidos, a Geba con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.18'>a Anatot con sus ejidos, a Almón con sus ejidos: cuatro villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.19'>Todas las villas de los sacerdotes, hijos de Aarón, son  trece con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.20'>Mas las familias de los hijos de Coat, levitas, los que quedaban de los hijos de Coat, recibieron por suerte villas de la tribu de Efraín.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.21'>Y les dieron a Siquem, villa de refugio para los homicidas, con sus ejidos, en el monte de Efraín; y a Gezer con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.22'>Y a Kibsaim con sus ejidos, y a Bet-horón con sus ejidos: cuatro villas:</verse>
        <verse osisID='Josh.21.23'>Y de la tribu de Dan a Elteque con sus ejidos, a Gibetón con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.24'>a Ajalón con sus ejidos, a Gat-rimón con sus ejidos: cuatro villas:</verse>
        <verse osisID='Josh.21.25'>Y de la media tribu de Manasés, a Taanac con sus ejidos, y a Gat-rimón con sus ejidos: dos villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.26'>Todas las villas para el resto de las familias de los hijos de Coat fueron diez con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.27'>A los hijos de Gersón de las familias de los levitas, dieron la villa de refugio para los homicidas, de la media tribu de Manasés; a Golán en Basán con sus ejidos, y a Bosra con sus ejidos: dos villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.28'>Y de la tribu de Isacar, a Cisón con sus ejidos, a Daberat con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.29'>a Jarmut con sus ejidos, y a En-ganim con sus ejidos, cuatro villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.30'>Y de la tribu de Aser, a Miseal con sus ejidos, a Abdón con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.31'>a Helcat con sus ejidos, y a Rehob con sus ejidos, cuatro villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.32'>Y de la tribu de Neftalí, la villa de refugio para los homicidas, a Cedes en Galilea con sus ejidos, a Hamot-dor con sus ejidos, y a Cartán con sus ejidos, tres villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.33'>Todas las villas de los gersonitas por sus familias fueron  trece villas con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.34'>Y a las familias de los hijos de Merari, levitas que quedaban, se les dio  de la tribu de Zabulón, a Jocneam con sus ejidos, Carta con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.35'>Dimna con sus ejidos, Naalal con sus ejidos: cuatro villas:</verse>
        <verse osisID='Josh.21.36'>Y de la tribu de Rubén, a Beser con sus ejidos, a Jahaza con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.37'>a Cademot con sus ejidos, y Mefaat con sus ejidos: cuatro villas:</verse>
        <verse osisID='Josh.21.38'>De la tribu de Gad, la villa de refugio para los homicidas, Ramot en Galaad con sus ejidos, y Mahanaim con sus ejidos,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.39'>Hesbón con sus ejidos, y Jazer con sus ejidos: cuatro villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.40'>Todas las villas de los hijos de Merari por sus familias, que restaban de las familias de los levitas, fueron por sus suertes doce villas.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.41'>Y todas la villas de los levitas en medio de la posesión de los hijos de Israel, fueron  cuarenta y ocho villas con sus ejidos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.42'>Y estas ciudades estaban apartadas la una de la otra cada cual con sus ejidos alrededor de ellas; lo cual fue en todas estas ciudades.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.43'>Así dio el SEÑOR a Israel toda la tierra que había jurado dar a sus padres; y la poseyeron, y habitaron en ella.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.44'>Y el SEÑOR les dio reposo alrededor, conforme a todo lo que había jurado a sus padres; y nadie de todos sus enemigos les paró delante, sino que  el SEÑOR entregó en sus manos a todos sus enemigos.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.45'>No faltó palabra de todas las buenas que habló el SEÑOR a la casa de Israel; todo se cumplió.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.22'>
        <verse osisID='Josh.22.1'>Entonces Josué llamó a los rubenitas y a los gaditas, y a la media tribu de Manasés,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.2'>y les dijo: Vosotros habéis guardado todo lo que Moisés siervo del SEÑOR os mandó, y habéis escuchado mi voz en todo lo que os he mandado.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.3'>No habéis dejado a vuestros hermanos en estos muchos días hasta hoy, antes habéis guardado la observancia de los mandamientos del SEÑOR vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.4'>Ahora pues que  el SEÑOR vuestro Dios ha dado reposo a vuestros hermanos, como se lo había prometido, volved, y tornad a vuestras tiendas, a la tierra de vuestras posesiones, que Moisés siervo del SEÑOR os dio al otro  lado del Jordán.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.5'>Solamente que con diligencia os  guardéis haciendo el mandamiento y la ley, que Moisés siervo del SEÑOR os mandó: que améis al SEÑOR vuestro Dios, y andéis en todos sus caminos; que guardéis sus mandamientos, y os  alleguéis a él, y le sirváis de todo vuestro corazón y de toda vuestra alma.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.6'>Y bendiciéndolos Josué, los envió; y se fueron a sus tiendas.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.7'>También a la media tribu de Manasés había dado Moisés posesión  en Basán; mas a la otra media dio Josué heredad  entre sus hermanos de este lado del Jordán al occidente; y también a éstos envió Josué a sus  tiendas, después de haberlos bendecido.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.8'>Y les habló, diciendo: Volveos a vuestras tiendas con grandes riquezas, y con gran copia de ganado, con plata, y con oro, y bronce, y hierro, y muchos vestidos; partid con vuestros hermanos el despojo de vuestros enemigos.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.9'>Y los hijos de Rubén y los hijos de Gad, y la media tribu de Manasés, se tornaron, y partiéronse de los hijos de Israel, de Silo, que está  en la tierra de Canaán, para ir a la tierra de Galaad, a la tierra de sus  posesiones, de la cual eran poseedores, según palabra del SEÑOR por mano de Moisés.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.10'>Y llegando a los términos del Jordán, que está  en la tierra de Canaán, los hijos de Rubén y los hijos de Gad, y la media tribu de Manasés, edificaron allí un  altar junto al Jordán, un  altar de grande  apariencia.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.11'>Y los hijos de Israel oyeron decir como los hijos de Rubén y los hijos de Gad, y la media tribu de Manasés, habían edificado un altar delante de la tierra de Canaán, en los términos del Jordán, al paso de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.12'>Lo cual cuando los hijos de Israel oyeron, se juntó toda la congregación de los hijos de Israel en Silo, para subir a pelear contra ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.13'>Y enviaron los hijos de Israel a los hijos de Rubén y a los hijos de Gad y a la media tribu de Manasés en la tierra de Galaad, a Finees hijo de Eleazar sacerdote,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.14'>y a diez príncipes con él; un príncipe de cada  casa paterna de todas las tribus de Israel, cada uno de los cuales era  cabeza de familia de sus padres en la multitud de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.15'>Los cuales vinieron a los hijos de Rubén y a los hijos de Gad, y a la media tribu de Manasés, en la tierra de Galaad; y les hablaron, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.16'>Toda la congregación del SEÑOR dice así: ¿Qué transgresión es  esta con que prevaricáis contra el Dios de Israel, volviéndoos hoy de seguir al SEÑOR, edificándoos altar para ser hoy rebeldes contra el SEÑOR?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.17'>¿Nos ha sido  poco la maldad de Peor, de la que no estamos aún limpios hasta este día, por la cual fue la mortandad en la congregación del SEÑOR?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.18'>Y vosotros os volvéis hoy de seguir al SEÑOR; mas será que  vosotros os rebelaréis hoy contra el SEÑOR, y mañana se airará él  contra toda la congregación de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.19'>Que  si os parece que la tierra de vuestra posesión es  inmunda, pasaos a la tierra de la posesión del SEÑOR, en la cual está el tabernáculo del SEÑOR, y tomad posesión entre nosotros; pero  no os rebeléis  contra el SEÑOR, ni os rebeléis  contra nosotros, edificándoos altar a más del altar del SEÑOR nuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.20'>¿Por ventura no cometió Acán, hijo de Zera, prevaricación en el anatema, y vino ira sobre toda la congregación de Israel? Y aquel hombre no pereció solo en su iniquidad.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.21'>Entonces  los hijos de Rubén y los hijos de Gad, y la media tribu de Manasés, respondieron y dijeron a los principales de la multitud de Israel:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.22'>El  Dios de los dioses, El SEÑOR, el Dios de los dioses, El SEÑOR, él sabe, y que  Israel también entienda; si por rebelión o por prevaricación contra el SEÑOR (no nos salves hoy.)</verse>
        <verse osisID='Josh.22.23'>Nos hemos edificado altar para tornarnos de en pos del SEÑOR, o para sacrificar holocausto o presente, o para hacer sobre él sacrificios pacíficos, el mismo SEÑOR nos  lo demande.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.24'>Asimismo , si no lo hicimos por temor de esto, diciendo: Por ventura  mañana vuestros hijos dirán a nuestros hijos: ¿Qué tenéis  vosotros con el SEÑOR Dios de Israel?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.25'>El SEÑOR ha puesto por término el Jordán entre nosotros y vosotros, oh hijos de Rubén e hijos de Gad; no tenéis vosotros parte en el SEÑOR; y así  vuestros hijos harán que nuestros hijos no teman al SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.26'>Por esto dijimos: Hagamos ahora por edificarnos un  altar, no para holocausto ni para sacrificio,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.27'>sino para que sea un  testimonio entre nosotros y vosotros, y entre los que vendrán después de nosotros, para que hagan el servicio del SEÑOR delante de él con nuestros holocaustos, con nuestros sacrificios, y con  nuestros pacíficos; y no digan mañana vuestros hijos a los nuestros: Vosotros no tenéis parte en el SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.28'>Nosotros , pues, dijimos: Si aconteciere que tal  digan a nosotros, o a nuestras generaciones en lo por venir, entonces responderemos: Mirad el símil del altar del SEÑOR, el cual hicieron nuestros padres, no  para holocaustos o sacrificios, sino para que  fuese testimonio entre nosotros y vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.29'>Nunca tal acontezca que nos rebelemos contra el SEÑOR, o que nos apartemos hoy de seguir al SEÑOR, edificando altar para holocaustos, para presente, o para sacrificio, a más del altar del SEÑOR nuestro Dios que está  delante de su Tabernáculo.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.30'>Y oyendo Finees el sacerdote y los príncipes de la congregación, y las cabezas de la multitud de Israel que con él estaban , las palabras que hablaron los hijos de Rubén y los hijos de Gad y los hijos de Manasés,  fueron contentos de ello .</verse>
        <verse osisID='Josh.22.31'>Y dijo Finees hijo del sacerdote Eleazar, a los hijos de Rubén, a los hijos de Gad, y a los hijos de Manasés: Hoy hemos entendido que el SEÑOR está  entre nosotros, pues que no habéis intentado esta traición contra  el SEÑOR. Ahora habéis librado a los hijos de Israel de la ira del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.32'>Y Finees hijo del sacerdote Eleazar, y los príncipes, se volvieron de los hijos de Rubén, y de los hijos de Gad, de la tierra de Galaad a la tierra de Canaán, a los hijos de Israel; a los cuales dieron la respuesta.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.33'>Y el negocio agradó a los hijos de Israel, y bendijeron a Dios los hijos de Israel; y no hablaron más de subir contra ellos en guerra, para destruir la tierra en que habitaban los hijos de Rubén y los hijos de Gad.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.34'>Y los hijos de Rubén y los hijos de Gad pusieron por nombre al altar Ed; porque es  testimonio entre nosotros que el SEÑOR es  Dios.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.23'>
        <verse osisID='Josh.23.1'>Y aconteció, pasados muchos días después  que el SEÑOR dio reposo a Israel de todos sus enemigos al contorno, que  Josué, era  viejo, y  entrado en días.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.2'>Y Josué llamó a todo Israel, a sus ancianos, a sus príncipes, a sus jueces y a sus oficiales, y les dijo: Yo soy ya viejo y entrado en días;</verse>
        <verse osisID='Josh.23.3'>y vosotros habéis visto todo lo que el SEÑOR vuestro Dios ha hecho con todos estos gentiles en vuestra presencia; porque el SEÑOR vuestro Dios ha peleado por vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.4'>He aquí os he repartido por herencia, a vuestras tribus todos estos gentiles, así los destruidos como los que quedan, desde el Jordán hasta el gran mar hacia  donde el sol se pone.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.5'>Y el SEÑOR vuestro Dios los echará de delante de vosotros, y los lanzará de vuestra presencia: y vosotros  poseeréis sus tierras, como el SEÑOR vuestro Dios os ha dicho.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.6'>Esforzaos pues mucho a guardar y hacer todo lo que está  escrito en el libro de la ley de Moisés, sin apartaros de ello ni a la diestra ni a la siniestra;</verse>
        <verse osisID='Josh.23.7'>que cuando entrareis a estos gentiles que han quedado con vosotros, no hagáis mención ni juréis por el nombre de sus dioses, ni los honréis, ni os inclinéis a ellos.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.8'>Mas al SEÑOR vuestro Dios os allegaréis, como habéis hecho hasta hoy;</verse>
        <verse osisID='Josh.23.9'>pues ha echado el SEÑOR delante de vosotros grandes y fuertes gentiles, y hasta hoy nadie ha podido parar delante de vuestro rostro.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.10'>Un varón de vosotros ha perseguido a mil; porque el SEÑOR vuestro Dios, él mismo  ha peleado por vosotros, como él os dijo.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.11'>Por tanto, velad mucho por vuestras almas, que améis al SEÑOR vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.12'>Porque si os apartaréis, y os allegaréis a lo que resta de aquellos gentiles que han quedado con vosotros, y si concertaréis con ellos matrimonios, y entrareis a ellas, y ellas a vosotros;</verse>
        <verse osisID='Josh.23.13'>sabed que el SEÑOR vuestro Dios no echará más estos gentiles delante de vosotros; antes os serán por lazo, y por tropiezo, y por azote para vuestros costados, y por espinas para vuestros ojos, hasta tanto que perezcáis de  esta buena tierra que el SEÑOR vuestro Dios os ha dado.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.14'>Y he aquí que yo entro hoy por el camino de toda la tierra; sabed, pues, con todo vuestro corazón y con toda vuestra alma, que no se ha perdido una palabra de todas las buenas palabras que el SEÑOR vuestro Dios había dicho  de vosotros; todas os han venido, no se ha perdido de ellas ni una.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.15'>Mas será, que como ha venido sobre vosotros toda palabra buena que el SEÑOR vuestro Dios os ha dicho, así también  traerá el SEÑOR sobre vosotros toda palabra mala, hasta destruiros de sobre la buena tierra que el  SEÑOR vuestro Dios os ha dado;</verse>
        <verse osisID='Josh.23.16'>cuando traspasaréis el pacto del SEÑOR vuestro Dios que él  os ha mandado, yendo y honrando a  dioses ajenos, e inclinándoos a ellos. Y el furor del SEÑOR se inflamará contra vosotros, y luego pereceréis de  ésta buena tierra que él os ha dado.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.24'>
        <verse osisID='Josh.24.1'>Y juntando Josué todas las tribus de Israel en Siquem, llamó a los ancianos de Israel, y a sus príncipes, a sus jueces, y a sus oficiales; y se presentaron delante de Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.2'>Y dijo Josué a todo el pueblo: Así dice el SEÑOR, Dios de Israel: Vuestros padres habitaron antiguamente al otro lado del río, es a saber , Taré, padre de Abraham y de Nacor; y servían a dioses extraños.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.3'>Y yo  tomé a vuestro padre Abraham del otro lado del río, y lo traje por toda la tierra de Canaán, y aumenté su generación, y le di a Isaac.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.4'>Y a Isaac di a Jacob y a Esaú; y a Esaú di el monte de Seir, que lo poseyese; mas Jacob y sus hijos descendieron a Egipto.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.5'>Y yo  envié a Moisés y a Aarón, y herí a Egipto, al modo que lo hice en medio de él, y después os saqué.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.6'>Y saqué a vuestros padres de Egipto; y cuando  llegaron al mar, los egipcios siguieron a vuestros padres hasta el mar Bermejo con carros y caballería.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.7'>Y cuando ellos clamaron al SEÑOR, él puso oscuridad entre vosotros y los egipcios, e hizo venir sobre ellos el mar, el cual los cubrió; y vuestros ojos vieron lo que hice en Egipto. Después  estuvisteis muchos días en  el desierto.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.8'>Y os  introduje en la tierra de los amorreos, que habitaban al otro lado del Jordán, los cuales pelearon contra vosotros; mas yo  los entregué en vuestras manos, y poseisteis su tierra, y los destruí de delante  de vosotros.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.9'>Y se levantó después Balac hijo de Zipor, rey de los moabitas, y peleó contra Israel; y envió a llamar a Balaam hijo de Beor, para que os maldijese.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.10'>Mas yo  no quise escuchar a Balaam, antes os bendijo repetidamente, y os libré de sus manos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.11'>Y pasado el Jordán, vinisteis a Jericó; y los señores de Jericó pelearon contra vosotros: los amorreos, ferezeos, cananeos, heteos, gergeseos, heveos, y jebuseos; y yo los entregué en vuestras manos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.12'>Y envié avispas delante de vosotros, los cuales  los echaron de delante de vosotros, a saber , a los dos reyes de los amorreos; no con tu espada, ni con tu arco.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.13'>Y os di la tierra por la cual nada trabajasteis, y las ciudades que no edificasteis, en las cuales moráis; y las viñas y olivares que no plantasteis, de las cuales  coméis.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.14'>Ahora pues, temed al SEÑOR, y servidle con perfección y con verdad; y quitad de en medio  los dioses a los cuales honraron vuestros padres del otro lado del río, y en Egipto; y servid al SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.15'>Y si mal os parece servir al SEÑOR, escogeos hoy a quién sirváis; o a los dioses a quien sirvieron vuestros padres, cuando estuvieron  al otro lado del río, o a los dioses de los amorreos, en cuya tierra habitáis;  que yo y mi casa serviremos al SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.16'>Entonces el pueblo respondió, y dijo: Nunca tal nos acontezca, que dejemos al SEÑOR por servir a otros dioses.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.17'>Porque el SEÑOR nuestro Dios es el que nos sacó a nosotros y a nuestros padres de la tierra de Egipto, de la casa de servidumbre; el cual delante de nuestros ojos ha hecho estas grandes señales, y nos ha guardado por todo  el camino por donde hemos andado, y en todos los pueblos por entre los cuales pasamos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.18'>Y el SEÑOR echó de delante de nosotros a todos los pueblos, y al amorreo que habitaba en la tierra. Por tanto  nosotros también serviremos al SEÑOR, porque él es nuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.19'>Entonces Josué dijo al pueblo: No podréis servir al SEÑOR, porque él es  Dios santo, y Dios celoso; no sufrirá vuestras rebeliones y vuestros pecados.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.20'>Si dejaréis al SEÑOR y sirviereis a dioses ajenos, se volverá, y os maltratará, y os consumirá, después que os ha hecho bien.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.21'>El pueblo entonces dijo a Josué: No, antes al SEÑOR serviremos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.22'>Y Josué respondió al pueblo: Vosotros seréis testigos contra vosotros mismos , de que os habéis elegido al SEÑOR para servirle. Y ellos respondieron: Testigos seremos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.23'>Quitad, pues, ahora los dioses ajenos que están  entre vosotros, e inclinad vuestro corazón al SEÑOR Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.24'>Y el pueblo respondió a Josué: Al SEÑOR nuestro Dios serviremos, y a su voz oiremos.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.25'>Entonces Josué hizo alianza con el pueblo el mismo día, y le puso ordenanzas y leyes en Siquem.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.26'>Y escribió Josué estas palabras en el libro de la ley de Dios; y tomando una gran piedra, la levantó allí debajo de un  alcornoque que estaba  en el santuario del SEÑOR.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.27'>Y dijo Josué a todo el pueblo: He aquí esta piedra será entre nosotros por testigo, la cual ha oído todas las palabras del SEÑOR que él ha hablado con nosotros; será, pues, testigo contra vosotros, para que por ventura no  mintáis contra vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.28'>Y envió Josué al pueblo, cada uno a su heredad.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.29'>Y después de estas cosas murió Josué, hijo de Nun, siervo del SEÑOR siendo de ciento diez años.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.30'>Y lo enterraron en el término de su posesión en Timnat-sera, que está  en el monte de Efraín, al norte del monte de Gaas.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.31'>Y sirvió Israel al SEÑOR todo el tiempo de Josué, y todo el tiempo de los ancianos que vivieron después de Josué, y que sabían todas las obras del SEÑOR, que había hecho con Israel.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.32'>Y enterraron en Siquem los huesos de José que los hijos de Israel habían traído de Egipto, en la parte del campo que Jacob compró de los hijos de Hamor padre de Siquem, por cien corderas; y fue en posesión a los hijos de  José.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.33'>También murió Eleazar, hijo de Aarón; al cual enterraron en el collado de Finees su hijo, que le fue dado en el monte de Efraín.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>